<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-11-06T09:05:50+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Columns</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.34 © MMXXIII</subtitle><entry><title type="html">怪谁？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-19-who-is-to-blame.html" rel="alternate" type="text/html" title="怪谁？" /><published>2023-10-19T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/who-is-to-blame</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-19-who-is-to-blame.html">&lt;p&gt;拒绝考虑巴以冲突的原委，是一场道德灾难。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;在很多对10月7日哈马斯袭击的反应中，有这样一个古怪的转折：一提到需要理解这件事情发生的原委——以色列对西岸的占领和对加沙地带的“铁壁”包围——主流的反应就会指控你支持哈马斯或为哈马斯辩护。我们有没有意识到这个不许提原委的禁令有多奇怪？我认为这是一场道德灾难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我说的“理解原委”还不是那种伪装成“高深智慧”的彻头彻尾的，自以为是的愚蠢：“敌人就是你没听过其故事的人。”我们要说，哈马斯之所以是敌人，仅仅是因为我们没听他的故事吗？那我们是不是也要说，希特勒之所以是敌人，是因为我们没听他的故事？难道不是我越是了解和“理解”希特勒，希特勒就越是我的敌人吗？更不用说事实上，我们对自己讲的故事并非真相——它们通常为了给我们在现实中对别人做的可怕的事正名而编造的谎言——了。真相就摆在那里，真相就是我们在现实中正在做的事情。在所有种族清洗中，每一个侵略者都把自己呈现为对侵略做出反应的受害者。当以色列国防部长说约阿夫·加兰特说以色列在和“人形动物”作战时，他也就丧失了他自己的人性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在卡塔尔过着舒适生活的哈马斯领导人伊斯梅尔·哈尼亚在袭击那天说：“我们只想对你们说一件事：滚出我们的土地。别让我们再看到你们……这片土地是我们的，圣城（耶路撒冷）是我们的，（这里的）一切都是我们的……这里没你们位置，也别想在这里获得安全。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说得清楚又令人作呕。可在谈论加沙的巴勒斯坦人的时候，以色列政府不也说过类似的话吗，只是没有这么直白而已。这是以色列现任政府提出的官方“基本原则”中的第一项：“犹太人对以色列土地的所有部分拥有独占的、不可让渡的权利。政府会促进和发展所有以色列土地——加利利、内盖夫、戈兰、犹太和撒玛利亚——上的定居点。”或者，就像以色列总理本杰明·内塔尼亚胡说的那样，“以色列不是属于它的所有公民的国家”，而是“属于且只属于犹太人的国家”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在把这样的“原则”写入其国家法律的情况下，以色列怎么能指责巴勒斯坦人拒绝与之和谈呢？这个“原则”不是已经排除了一切严肃和谈的可能性了么？它不是让巴勒斯坦人除暴力抵抗外别无选择了吗？以色列国从来没有给过巴勒斯坦人能在社会中获得一席之地的希望或积极的愿景；它严格地把巴勒斯坦人当作一个需要用武力和法律来解决的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，即将到来的第二次浩劫要怪谁呢？怪以色列国防军(IDF)及其特勤部门吗？以色列导演德罗尔·莫雷(Dror Moreh)的纪录片《守门人》(Gatekeepers, 2012)记录了对以色列国内安全机构辛贝特(Shin Bet)六位负责人的采访，他们都在访谈中警告人们当心政客可能有多危险。在采访辛贝特负责人后，莫雷对《经济学人》说，他得出的判断是，内塔尼亚胡“对以色列国的存在构成了巨大威胁”。他接着说：“我从他们的眼中看到，我们的领导人真的不想解决这个问题。他们（这些领导人）不具备领导人需要具备的大胆、奋进、意志和勇气。我不是只把问题怪到以色列领导人头上。我认为巴勒斯坦领导人也患上了这同一种可怕的病。我认为阿巴·伊班(Abba Eban)所说的‘巴勒斯坦人从不错过错过机会的机会’对双方来说都使用。”IDF也是如此，想想对不想在西岸服役的“拒绝者(refuseniks)”的谴责。上一届内塔尼亚胡政府在以色列开展的是这样一个纯粹到不能再纯粹的政治进程，它是世界范围民族主义-基要主义斗争的一部分，是一种甚至回过头来反对法治国家的民粹主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1989年大屠杀幸存者西蒙·维森塔尔写道：“持续取胜的以色列国不能永远依赖人们对‘受害者’表现出来的同情。”伟大的反共皈依者阿瑟·库斯勒换了个说法：“如果权力会带来腐败，那反过来说也是对的；迫害也会使受害者腐败，尽管可能是以更加微妙、更加悲剧的方式。”这对正在进行的战争的双方来说都适用。以色列的第一代领导人公开承认，他们对巴勒斯坦土地的要求，在普遍正义中找不到依据；他们也承认，在20世纪四五十年代发生的，是没有调解前景的，两个群体之间单纯的征服战争。以色列的首任总理大卫·本-古里安写道：“每个人都能看到阿拉伯人和犹太人之间关系存在的严重问题。但没人看到这些问题没有解决的办法。没办法解决！这里是一道深远，没有什么能把两边连起来……作为一个想让这片土地属于自己的民族的我们；作为一个想让这片土地属于他们的民族的阿拉伯人。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1956年4月20日，一群来自加沙的巴勒斯坦人越界掠夺纳哈尔奥兹基布兹农田的收成。在田地里巡逻的一名基布兹犹太成员罗伊骑马挥舞着棍子过来驱赶他们。他被巴勒斯坦人抓走带回加沙地带，到当天联合国把他的尸体送回来的时候，他的尸体已经被肢解了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;次日，时任IDF参谋长的摩西·达扬在罗伊的葬礼上致辞说：“今天，让我们不要责怪凶手。对于他们对我们的滔天仇恨，我们有什么可反驳的？再过去8年里，他们一直生活在加沙的难民营里，而就在他们的眼皮底下，我们把他们和他们的祖先曾经生活的土地和村庄变成了我们自己的遗产。不要到加沙的阿拉伯人那里去找，而要看到我们自己手上沾染的罗伊的血。我们怎么能闭上眼睛，拒绝正视我们这一代人残酷的命运呢。难道我们忘记了这群在纳哈尔奥兹基布兹生活的年轻人肩上承担的加沙大门的重负吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天，你能想象会有人说类似的话吗？只要想想，我们离几十年前的情况有多远就够了：那时我们还在谈论“土地换和平”协议，谈论两国方案，那时，甚至以色列今天最坚定的支持者也在向政府施压，要求不要在西岸建立定居点。1994年，以色列修建了一堵隔离墙，把西岸和1967年六日战争之前的以色列分开，从而承认西岸是一个特别的实体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有这些进展，无论多么有限，如今都消失的无影无踪了。欧洲不能只加入全球的抗议，它必须再次在这里发出自己的声音。它能做到这点，因为它几十年来都一直有能力做到这点，它总是已经做好了看到情况的复杂性、听取各方意见的准备。如果把这个角色留给别人（……），那将是一种耻辱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Slavoj Zizek, &lt;a href=&quot;https://www.newstatesman.com/ideas/2023/10/israel-palestine-blame&quot;&gt;“Who is to blame?”&lt;/a&gt;, The New Statesman, Oct 19, 2023. 翻译：王立秋。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>齐泽克</name></author><summary type="html">拒绝考虑巴以冲突的原委，是一场道德灾难。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/dRmYXat.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/dRmYXat.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">社會契約</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-19-philosophie-terminales-social-contract.html" rel="alternate" type="text/html" title="社會契約" /><published>2023-10-19T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-social-contract</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-19-philosophie-terminales-social-contract.html">&lt;p&gt;君主制主要問題是一個主人和一群奴役聚集在一起，他們之間沒有共同利益、沒有政治體。他的利益與別人全然不相干，永遠只是個人私益。若他遭受滅亡，他的帝國也會隨之分裂而瓦解。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假設人類在自然狀態的某個時刻，出現了危害自身安全的障礙，這障礙無法用個人力量或能力超越，如果不改變生活方式，就可能滅亡。所以把大家的力量聚集起來，在同一個動力的推動下一致行動，才能戰勝阻礙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但每個人的力量與自由是自我保存的主要手段，要如何加入集體，又不損害也不忽略自己應有的照顧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「找到一種結合的形式，能用一切共同的力量捍衛並保護每個結合者的人身和財產，而透過這種形式的結合，個人與全體結合，卻只是服從於他自己，並如同往常一樣自由。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面那句主要在表達，在社會中建立一種組織或制度，使人們可以合作並共同生活。社會或政府通過法律和制度來實現個體的人身自由和財產不受侵犯。且個人參與社會結合，他們仍然享有自由、保留獨立性。不會被政府或社會限制他們的基本自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩..，盧俊這邊講的「社會契約」並不是真的有一個實體的契約，而是社會中的一個共識。人們在一個自然狀態下，通過某種形式的協議或共識，創建組織或政府來維持權益或利益。儘管這個條約從來沒有正式宣告，卻是普世皆同，四處都受到默認與公認。一旦這契約被破壞，人們就重新恢復原有的權力，取回他之前因約定而放棄的天生自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個契約用一句話總結「每位結合者將自身的一切權利都讓渡給整個共同體」。第一，每個人都將自有的一切都奉獻出來，這樣所有人都相等。第二，權利讓渡毫不保留，因為如果有人保留某些權利，就會變成一人大於其他人，最終就會變成暴虐或無效。最後，每個人是向全體奉獻自己，不是交給某個人。因為每個人都從另一個人那邊，同樣獲得自己讓出的權利，因此每個人可獲得他失去的等價物，以及獲得保護自己所有的更大力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這共同體是道德與集體的共同體，每位締約者不再是單獨的個人，而是有共同的「自我」。這公共人格，以前稱作「城邦」，現在稱為「共和國」或是「政治體」，當它是被動時，其成員稱之為「國家」；處於主動時，則稱「主權者」，當與其他同類相比較時，人們稱它為「政權」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「被動」指公共人格作為一個整體的存在或運行，比如國家的人口、領土、資源等都是被動屬性。「主動」指公共人格的統治者正在行使權力，採取政治行動，制定政策，管理事務等，如國家的政府、軍隊、外交等都是主動屬性。「比較」指將一個政治實體和另一個政治實體進行比較，如將國家的政治制度、經濟制度、文化制度等和其他國家比較。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而這個共同體的結合者則稱之為「人民」，當是主權的參與者，則稱為「公民」；服從國家法律則稱為「臣民」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這邊我覺得用英文來表達會更能理解它的意思：「人民 People」指國家或政治實體的人口；「公民 Citizens」指特殊的法律與政治地位，比如公民擁有投票權，可影響政府政策等；「臣民 Subjects」指一定程度的服從，遵守法律和規定，確保社會秩序和政府權威。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「每個人都將自身的主權交給一個「組織」，他們也都身為其組織中的一員。」這邊在講組織內的所有人都是互相關聯的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當主權者制定或宣布一個公共決議時，這個決議具有強制力，公民必須服從主權者的決議。不能隨意提出反對性的要求、個人特定利益，然後就希望改變，必須是透過政治或法定程序討論和改變。主權者也不能為自己設立法律或規則，如通過法令來豁免自己不受法律的制約等，這就違反了共同體的本性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以當這個共同體其中一位成員受到侵犯，所有成員都會受到影響。因此，義務與利益迫使人們互相幫助。且書中指出，主權者自己就是共同體的一員，其權力不需要對臣民做任何保證，因為危害共同體就是危害自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但臣民對主權者關係並不是如此，要政府維持穩定的秩序，如果臣民不認可或不效忠，政府會面臨困難，所以主權者的合法性依賴人民的同意與支持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在共同體中，每個人都是一個特別的意志，對某些人而言，個人利益不同於公共利益，有可能會將公共行動（如義務）視為無償的貢獻，甚至不做這公共行動。他將國家視為一個抽象的概念，而忽略了國家是由個體所組成，於是只享受公民的權利，而不去承擔身為臣民的責任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為了不讓社會契約只是徒具虛文，任何拒絕服從普遍意志的人，整個共同體必須要「強制」他服從。盧梭認為，如果沒有強制條件，社會契約就會失去效力，導致社會的混亂和權力的濫用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這邊的「強制」和「普遍意志」，某方面可以解讀為法律，用法律來規範人們，讓每個人遵守法律下也能夠〝自由〞。但盧梭的「強制」和「普遍意志」，是大家共有的一個集體意志，跟法律不太一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：君主制難道不能是正義的嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;君主制最大問題是君主和人民（奴隸）沒有共同利益，如果用書中給的方向來解釋就不存在正義。共同利益紙國家安全、社會秩序、經濟發展、社會公正等。而君主制一般來說只關心自己的統治權力、榮華富貴等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：你是否跟盧梭一樣，認為共和國不能侵犯公民的權利？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我覺得重點是「侵犯」這兩個字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管用什麼樣的理由，如果已經到侵犯，那就不是「共和國」了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但這只是理想上的共和國，究竟能不能侵犯、可以侵犯多少等等..我覺得現實情況很複雜..。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：多數人贊成，一定是公正的嗎？難道不該反過來尊重少數的權利？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一定要選擇，我覺得是先解決多數人的問題，然後再解決少數人的問題。因為多數人…人數較多，可以一次解決很多人的問題，而且如果發生了什麼事…整體情況會很不穩。而這樣公不公正…，如果完全不關注少數人的權利，那就真的不公正了。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;盧梭講的「社會契約」，並不是有一個實際的〝契約〞需要簽名或能夠實際看到，而是大家共有的一個集體意志。簡單來說有點像「道德觀」，每個人都知道什麼該做，什麼不該做，並不是因為法律規定，而是每個人的道德觀，或集體意志的規範。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而這邊會引用盧梭的《社會契約論》我覺得兩個原因，一個是社會契約跟法律很相似，都是所有人普遍認同，也都是所有人都需要遵守。另一個是，現實只有概念的規範是不夠的，還是需要像法律一樣，有實體規範條文，才能真的知道什麼該做什麼不該做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;書中這邊引用《社會契約論》大概三個章節，所以如果想真的理解盧梭的社會契約究竟再講什麼，還是要整本書看完..。因為我發現哲學好像不太能只看一部分，尤其是哲學家寫的東西。他們很喜歡給一個大題目，然後在這個大題目下解釋各式各樣的細節，所以當只是看一部分，可能會對主題一知半解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然是這樣說，《法國高中生哲學讀本》這本書引用了很多部分哲學書的內容，而我對於這本書要講的內容並不會不了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩…我也不知道。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">君主制主要問題是一個主人和一群奴役聚集在一起，他們之間沒有共同利益、沒有政治體。他的利益與別人全然不相干，永遠只是個人私益。若他遭受滅亡，他的帝國也會隨之分裂而瓦解。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ENM89pD.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ENM89pD.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">巴以真正的分界线</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-13-the-real-dividing-line-in-israel-palestine.html" rel="alternate" type="text/html" title="巴以真正的分界线" /><published>2023-10-13T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-13T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-real-dividing-line-in-israel-palestine</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-13-the-real-dividing-line-in-israel-palestine.html">&lt;p&gt;虽然我们应该无条件谴责哈马斯令人发指的恐怖主义行径，但我们不能混淆圣地真正的问题。问题不在于选择一个强硬派系还是选择另一个强硬派系，而在于是选择双方的基要主义者，还是选择所有那些依然相信和平共处的可能性的人。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我们应该无条件谴责哈马斯对以色列的野蛮行径，没有“如果”或“但是”。对村里、基布兹（kibbutzim）中、音乐节上的平民的杀戮、强奸和绑架是一种集体迫害，它确证了哈马斯的真实目标是摧毁以色列国家和所有以色列人。话虽如此，理解这一局面也需要理解其历史背景——理解背景不是要为谁正名，而是为了明确前进的方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要考虑的第一点是大多数巴勒斯坦人生活的特征：一种彻底的绝望。回想一下大约十年前耶路撒冷街头接连发生的，孤立的自杀式袭击。普通巴勒斯坦人会靠近犹太人，掏出刀子捅受害人，他或她在这么做的时候清楚地知道自己会被立刻杀死。这些“恐怖主义”行动不传达任何信息，行动的实施者也不会呼喊“解放巴勒斯坦”！他们背后也没有任何更大的组织。这些行动只是个体出于暴烈的绝望的行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在本雅明·内塔尼亚胡和极右翼（公开支持吞并巴勒斯坦在西岸领土的亲定居者政党）联盟组建新政府后，事情变得更糟糕了。新任国家安全部长伊塔马尔·本-格维尔（Itamar Ben-Gvir）认为，“我、我的妻子和我的孩子在[西岸]自由行动的权利比阿拉伯人的权利更重要。”此人之前曾经因为和极端主义的反阿拉伯政党（在1994年在希伯伦屠杀阿拉伯人后，这些政党被认定为恐怖组织）有联系而被禁止参军。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在长期吹嘘自己是中东唯一的民主国家之后，以色列，在现任内塔尼亚胡政府统治下，正在向一个神权国家转变。现任政府的“基本原则”如下：“犹太人对以色列土地的所有部分拥有独占的、不可让渡的权利。政府会促进和发展所有以色列土地——加利利、内盖夫、戈兰、犹太和撒玛利亚——上的定居点”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这样的承诺面前，指责巴勒斯坦人拒绝与以色列和谈是荒谬的。以色列现任政府自己的官方计划就排除了和谈的可能性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些阴谋论者会坚持，鉴于以色列在加沙的监控力度和情报收集能力，内塔尼亚胡政府一定知道会发生某种袭击。可虽然这次袭击肯定符合当权的以色列强硬派的利益，但它也让人们开始对自称“安全先生”的内塔尼亚胡产生了怀疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论如何，不难看出，哈马斯和以色列极端民族主义政府双方都反对一切和平选项。双方都致力于与对方展开殊死搏斗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈马斯的袭击正赶上以色列国内因为内塔尼亚胡试图削弱司法机构而产生巨大冲突的时候。冲突把以色列这个国家分成两个部分，一边是想废除民主制度的民族主义基要主义者，另一方则是一场公民-社会运动。后者意识到了前者对民主制度的威胁，却不愿意和更温和的巴勒斯坦人结盟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今，原本迫在眉睫的宪政危机又被搁置了，一个统一团结的政府已经宣告成立。这是一个老故事了：因为共同外部敌人的出现，深刻、明显存在的内部分歧突然被克服了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;必须靠外敌来实现国内的和平和统一吗？怎样打破这个恶性循环？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以色列前总理埃胡德·奥尔默特指出，在打击哈马斯的同时向那些不反犹、做好和谈准备的巴勒斯坦人伸出橄榄枝才是出路。和以色列极端民族主义者的说法相反，这些人确实存在。上个月十号，一百多位巴勒斯坦学者和知识分子联署了一封公开信，“坚决反对一切这样的企图，它们试图淡化、歪曲反犹主义、纳粹的反人类罪行或针对大屠杀的历史修正主义或为它们翻案。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一旦我们承认并非所有以色列人都是狂热的民族主义者，并非所有的巴勒斯坦人都是狂热的反犹主义者，我们就会认识到，是绝望和混淆引起了邪恶的爆发。我们就会看到家园被剥夺的巴勒斯坦人和在历史上有过相同经历的犹太人之间的那种奇怪的相似。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;类似的相似也适用于“恐怖主义”这个词。当犹太人在巴勒斯坦反抗英国军队的时候，“恐怖分子”有着积极的含义。20世纪40年代末，美国报纸还刊登过这样一则广告呢——在《给巴勒斯坦恐怖分子的信》中，好莱坞编剧本·赫克特写道，“我勇敢的朋友们。你可能不相信我写给你们的话，因为现在的信息污染太严重了。但美国的犹太人支持你们。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在今天所有关于谁才算是恐怖分子的论战之下的事实是，几十年来，一群巴勒斯坦阿拉伯人一直生活在地狱边缘。他们是谁，哪片土地是他们的？他们是“被占领的领土”的、是“西岸”的、是“犹太和撒玛利亚”的还是……得到139个国家承认且自2012年来一直是联合国非成员“观察员”国家的巴勒斯坦国的居民？然而，控制实际领土的以色列却把巴勒斯坦人看作临时定居者，看作建立一个以犹太人为唯一真正原住民的“正常”国家的障碍。巴勒斯坦人被严格地当作一个问题来对待。以色列国从未向他们伸出过援手，从未给过他们希望或正面说明过他们在自己所生活的国家中扮演的角色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈马斯和以色列强硬派是同一枚硬币的两面。问题不在于选择一个强硬派系还是选择另一个强硬派系，而在于是选择双方的基要主义者，还是选择所有那些依然相信和平共处的可能性的人。巴勒斯坦和以色列的极端主义者之间不可能有妥协，我们必须以同时进行两场斗争、两场斗争携手并进的方式来反对他们——即在权利捍卫巴勒斯坦人的权利的同时，坚定不移地与反犹主义作斗争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然听起来有些乌托邦，但这两场斗争是一脉相承的。我们可以且应该无条件地支持以色列保护自己不受恐怖主义袭击的权利。但我们也必须无条件地同情巴勒斯坦人在加沙和被占领领土上面临的真正绝望、无望的状况。那些认为这个立场“矛盾”的人实际上是在阻碍我们解决问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Slavoj Zizek, &lt;a href=&quot;https://www.project-syndicate.org/commentary/israel-palestine-hamas-and-hardliners-against-peace-by-slavoj-zizek-2023-10&quot;&gt;“The Real Dividing Line in Israel-Palestine”&lt;/a&gt;, Project Syndicate, October 13, 2023. 翻译：王立秋。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>齐泽克</name></author><summary type="html">虽然我们应该无条件谴责哈马斯令人发指的恐怖主义行径，但我们不能混淆圣地真正的问题。问题不在于选择一个强硬派系还是选择另一个强硬派系，而在于是选择双方的基要主义者，还是选择所有那些依然相信和平共处的可能性的人。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/EMCpIWT.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/EMCpIWT.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">道德相對主義要面對那些困難？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-09-which-difficulties-will-be-with-moral-relativism.html" rel="alternate" type="text/html" title="道德相對主義要面對那些困難？" /><published>2023-10-09T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/which-difficulties-will-be-with-moral-relativism</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-09-which-difficulties-will-be-with-moral-relativism.html">&lt;p&gt;哲學家Boghossian認為道德相對主義是一種取代式（replacement）立場──應該以「對我所接受的道德準則而言，這行為是錯的」來取代「這行為是錯的」。世上沒有絕對的道德真理，所有絕對式道德判斷都是假的（false）。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;　　所謂的相對式道德判斷，如「對我所接受的道德準則而言，這行為是錯的」，意思其實是：按我所接受的道德標準──該組普遍的道德命題──蘊含（entail）了「這行為是錯的」這個個別的道德命題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　然而，Boghossian認為這便同時揭露了道德相對主義的內在問題。只要我們認識到道德相對主義其實是如此這般的立場的話，它便根本站不住腳。為甚麼？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;道德相對主義の野望&quot;&gt;道德相對主義の野望&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　要明白Boghossian的批評，我們須再回想一下道德相對主義想要做甚麼。首先，道德相對主義並非道德虛無主義，因為它仍然想要保留道德領域，仍然認為世上有所謂應該不應該，有所謂對與錯。但同時，它又不想陷入道德絕對主義的各種麻煩之中，例如知識論上，我們如何能夠認識到那條絕對的道德標準。因此，道德相對主義可說是希望在道德絕對主義（世上有絕對的道德真理）跟道德虛無主義（世上根本無所謂道德價值）之中，謀求一條出路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　而道德相對主義所提供的出路便是：世上雖無絕對的道德真理，但有相對的道德真理。換句話說，道德相對主義的難題是：如何能說明所謂的道德真理既是道德的又是相對的。如果所謂的道德真理其實無關道德，則只會退回道德虛無主義；如果它不是相對的，則只是一種道德絕對主義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　而Boghossian的批評便是：世上沒這麼便宜的事，道德相對主義所謂的相對的道德真理，根本不關乎道德。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;規範性與描述性&quot;&gt;規範性與描述性&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　為甚麼道德相對主義所謂相對的道德真理根本無關道德？因為那只是一種描述性（descriptive），而非規範性（normative）的命題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　甚麼是描述性（descriptive）命題？甚麼是規範性（normative）命題？這固然是哲學上一大哉問。極簡化地說，描述性命題，顧命思義，是一些描述事物是如何的命題，例如「這個蘋果是紅色的」、「明年DSE考試免費」。描述性命題沒有指示你要做或不要做某些行為，它只告訴你世界是如此這般。相反，規範性命題，就像規範一般，會加諸於你身上，把你「拉向」某些行為，或者把你從某些行為「拉走」，例如「你應該吃掉這個蘋果」、「我有理由報名下年DSE的中文科考試」。規範性命題旨不在告訴你世界是如此這般，卻規範着你的行為，告訴你應該做甚麼、不該做甚麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　現在看看以下兩個命題：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;（1）白水亂加室友作Facebook好友是錯的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;（2）某套道德標準──該組普遍的道德命題──蘊含了白水亂加室友作Facebook好友是錯的這個判斷。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;　　（1）似乎是規範性的，因為如果（1）為真，則白水便不應該亂加室友Facebook。（1）似乎指示着白水不做某些行為。但（2）呢？（2）似乎沒有任何規範性，它只是一個描述性命題。描述了甚麼？它只描述了兩組命題之間的邏輯關係。（2）沒有規範了白水的行為，根本沒有任何行為上的「拉力」，只告訴了我們該組普遍的道德命題與白水亂加室友Facebook這兩組命題之類有甚麼邏輯關係──前者蘊含了後者。就好像「『白水既高大又威猛』蘊含了『白水高大』」一樣，只是一個描述性命題，描述了兩個命題之間的邏輯關係。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　然而，按照我們一直以來對道德相對主義的分析，它卻主張我們應該以（2）取代（1）。如果（1）是規範性命題而（2）只是描述性命題的話，道德相對主義便做不成道德絕對主義與道德虛無主義之間的一條出路。因為它實際上做的是以描述性命題取代規範性命題，而非以相對的道德真理取代絕對的道德真理。Boghossian因此認為道德相對主義是站不住腳的一個立場，它最終必然會變成道德虛無主義。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;教我如何擁抱某套道德標準&quot;&gt;教我如何擁抱某套道德標準？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　但是，（2）真的沒有任何規範性嗎？似乎，至少有一個情況，（2）不只是在描述兩組命題之間的邏輯關係，也規範了白水應該做些甚麼，指示了白水如何行動。這個情況便是，（2）裡面的「某套道德標準」正正是白水所肯認的道德標準。如果白水所肯認的道德標準，剛好便是（2）裡面的「某套道德標準」，（2）不就具有規範性，會把白水從亂加室友Facebook這個行為之中「拉走」嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　Boghossian認為這個回應也是失敗的。首先，這個修正真的是個好幫手，可以幫相對主義早把（2）變回規範性命題嗎？又再想想下面兩個命題：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;（1）白水亂加室友作Facebook好友是錯的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;（2*）按白水所接受的道德標準──該組普遍的道德命題──蘊含了白水亂加室友作Facebook好友是錯的這個判斷&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;　　同樣地，（1）似乎是規範性的，但（2&lt;em&gt;）──即使「某套道德標準」改成「白水所接受的道德標準」──似乎依舊是描述性。（2&lt;/em&gt;）依舊只告訴了我們兩組命題之間的邏輯關係。（2&lt;em&gt;）比（2）不同的，頂多只是（2&lt;/em&gt;）多告訴了我們關於白水的信念系統的事實而已。（2*）並不具有規範性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　一個更麻煩的問題是，按照我們一直以來對道德相對主義的理解，道德相對主義者真的能夠接受某套道德標準嗎？要回答這個問題，我們必須先搞清楚甚麼叫「接受某套道德標準」。由於所謂的道德標準，只是一組普遍的道德命題，例如：「凡傷害無辜的人都是錯的」等。那接受某套道德標準的意思，其實就是相信該組普遍的道德命題為真。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　那麼，我們便要問一個道德相對主義者：能夠視任何普遍的道德命題為真嗎？道德相對主義一開始便假定了世上沒有任何絕對的道德真理，一切絕對的道德命題都是假的。因為世上根本不存在「錯」這個絕對的道德屬性，讓個別的行為所擁有，所以「這行為是錯的」這個判斷肯定為假。但「凡傷害無辜的人都是錯的」這些普遍的道德命題呢？同樣地，道德相對主義者也必須視它們為假。我們沒有理由把普遍的道德命題豁免出去。既然世上根本不存在「錯」這個絕對的道德屬性，那管它是個別的判斷，抑或是普遍的判斷，只要它假定了「錯」這個絕對的道德屬性存在，它便是假的。道德相對主義沒有任何理由，把它們對道德判斷的攻擊停留在個別的道德判斷，而不同樣把普遍的道德判斷視為假。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　換句話說，基於道德相對主義者的基本立場，他們根本無法相信任何普遍道德命題為真；如果無法相信任何普遍道德命題為真，則他們其實無法真正接受任何一套道德標準。如此一來，企圖因某人接受某套道德標準的，去挽回命題（2）的規範性便不是可行的出路。因為從一開始，道德相對主義者便不可能真的接受某套道德標準。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　因此，Boghossian認為，只要搞清楚相對主義這個看似簡單易明的立場，我們便可以發現它真正做到的，不是建立一種相對的道德判斷取代原有絕對的道德判斷。所謂的相對的道德判斷，只是一種事實描述。道德相對主義把道德相對化，其實只是取消了所有道德判斷。在道德絕對主義與道德虛無主義之間，並不存在道德相對主義這個立場。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;稻草人&quot;&gt;稻草人？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　道德相對主義真是一個站也站不穩的立場嗎？道德相對主義者當然會大力反對Boghossian的講法。箇中關鍵便在於Boghossian整理出來的道德相對主義立場，是否真的公允。很多哲學家都反對他對道德相對主義的理解，認為他搞錯了道德相對主義是甚麼。例如，道德相對主義真是取代式的立場嗎？相對主義者Sharon Street便在〈How to be a Relativist about Normativity〉一文中便作過有力的辯護，認為相對主義根本不會以某種相對的道德判斷取代絕對的道德判斷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　又比如相對主義裡，道德所相對於的東西，究竟是甚麼呢？Boghossian只考慮了道德標準，並把道德標準理解成一組普遍的道德命題。這引申出本文各種問題。但似乎道德所相對於的東西不一定是道德標準，也可能是主體（或主體的慾望等等）。這些修正都至少可以使道德相對主義成為一個站得往腳的立場。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　究竟道德相對主義の野望能否實現？我們有機會再思考下去。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>豬文</name></author><summary type="html">哲學家Boghossian認為道德相對主義是一種取代式（replacement）立場──應該以「對我所接受的道德準則而言，這行為是錯的」來取代「這行為是錯的」。世上沒有絕對的道德真理，所有絕對式道德判斷都是假的（false）。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/2UDujUs.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/2UDujUs.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">究竟甚麼是道德相對主義？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-09-what-exactly-is-moral-relativism.html" rel="alternate" type="text/html" title="究竟甚麼是道德相對主義？" /><published>2023-10-09T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/what-exactly-is-moral-relativism</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-09-what-exactly-is-moral-relativism.html">&lt;p&gt;「這些不過是觀點與角度的問題而已。對你來說是那樣，對我來說是這樣。」這類說話，我們都不會陌生，甚至是我們常常會講的話。在現在這個「後現代」或「後真相」時代，彷佛我們都是「天然的相對主義者」。「客觀」、「絕對」這些詞只會讓我們眉頭緊皺。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;　　當然，很少人或哲學家，會認為世上一切都是相對的。有些領域，例如科學和數學，似乎還沒被相對主義「佔領」。但某些特定領域的本質，不少人或哲學家都深信是相對的。當中最明顯的便是道德領域。這種道德相對主義會說：「世上無所謂絕對的對與錯，甚麼是對，甚麼是錯只視乎你站在甚麼角度看事情」。相對主義看似簡單易明，但若我們再細心考察這句說話，究竟這句說話是甚麼意思呢？這種立場主張的是甚麼？又是否站得住腳？其實都不易說清。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　哲學家Boghossian，曾發表過兩篇著名的文章：〈What is Relativism〉和〈Three Types of Relativism〉去探討這個問題，他認為搞清楚相對主義的立場後，我們便可以發現相對主義其實根本不是一個站得住腳的立場。這篇文章會簡單介紹他的想法，希望各位「天然的相對主義者」可以更了解所謂的相對主義。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;道德相對主義的基本任務&quot;&gt;道德相對主義的基本任務&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　道德相對主義的第一個核心想法是：世上並沒有絕對的道德真理。世上不存在「錯」或「不應該做的」這些絕對的道德特性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　基於這理解，相對主義者會認為所有「救人是對的」、「說謊是錯的」、「這件事是好的」這些道德判斷都是假（false）的。這些判斷就好像「蘋果在左邊」這句說話一樣，嚴格而言都是假的。為甚麼？因為世上根本不存在一種絕對的屬性叫「在左邊」，可以讓那個蘋果擁有；世上也根本不存一些絕對的道德屬性叫「錯」、「對」、「好」、「應該做」、「不應該做」，可以讓不同的行為或狀況擁有。所以，「殺人是錯的」與「蘋果在左邊」一樣，都是假的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　那麼，既然所有這些道德判斷都為假，是否意味着相對主義者會叫我們放棄一切道德判斷呢？不是。相對主義第二個核心想法是，雖然世上沒有「對」、「錯」這些絕對的道德屬性，但有相對的道德屬性，例如：「對Ｘ而言，對的」、「對Ｘ而言，錯的」。就好像我們沒有「在左邊」這個絕對的屬性，但可以有「對某個東西而言，在左邊」。「蘋果在左邊」雖然一定是假的，但「對我而言，蘋果在左邊」卻可以是真的。同理，「殺人是錯的」雖然一定是假的，但「對Ｘ而言，殺人是錯的」卻可以是真的。因此，道德相對主義並不是一種虛無主義。道德相對主義的任務，不是要論證世上沒有任何道德真理、一切道德判斷都是假的、我們不應作出任何道德判斷。道德相對主義要旨，是指出世上不存在絕對的道德真理，只有相對的道德真理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　因此，按Boghossian的術語，相對主義是一種取代式（replacement）立場。道德相對主義的任務不是要打倒整個道德領域，而是要以相對的道德判斷代替絕對的道德判斷。我們不應該再說「殺人是對的」（因為這句話是假的），而應該說「對Ｘ而言，殺人是錯的」（這句話不一定真，但起碼有可能為真）。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ｘ是甚麼&quot;&gt;Ｘ是甚麼？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　好了，現在我們已經大約把握到道德相對主義想要做甚麼：以「對Ｘ而言，這行為是錯的」這種相對的道德判斷，代替「這行為是錯的」這個絕對的道德判斷。但要搞清楚道德相對主義的立場，這裡還剩下兩個空白格：第一，Ｘ是道德判斷的參數，是道德對錯所相對於的東西，但究竟這個東西是甚麼呢？第二，除了Ｘ是甚麼之外，我們還要知道「對Ｘ而言」是甚麼意思，亦即是究竟「Ｘ」以怎麼樣的方式使得「某個行為是錯的」為真？唯有填上這兩個空格，我們才能完整把握道德相對主義的立場。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　Ｘ是甚麼呢？一個很直接的答案便是：道德準則或者道德框架（moral codes／moral frameworks）。至於是哪一套道德準則，則通常是作道德判斷之人所接受的道德準則。換言之，道德相對主義建議的是：判斷「殺人是錯的」時，我真正應該要說的是「殺人是錯的，對我所接受的道德準則而言」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　那麼，道德準則又是甚麼呢？最直接的答案便是：它是一組普遍的道德命題（a set of general moral propositions）。例如：「凡是能帶來最大多數的最大幸福，便是好事」、「凡傷害無辜的人都是錯的」等等這些普遍的道德命題集合起來便是一套道德準則。每組不同的普遍道德命題，構成了不同的道德觀。所謂道德準則便是這些不同的集合，不同的道德觀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　因此，說「犠牲一個無辜的人去拯救十人的性命」這個行為是對候，我們真正應該要說的是相對於「凡是能帶來最大多數的最大幸福」這道德準則來說，這是一個對的行為；反之，若我們說要它是不對的時候，我們真正應該要說的是相對於「凡傷害無辜的人都是錯的」這道德準則來說，這是錯的行為。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我們日常生活中常聽到的相對主義，其實也可以理解成這一種相對主義。如我們常聽到「相對你的文化，這是對的」，但「相對我們的文化，這是錯的」這種文化相對主義中，我們可以把一種文化理解成不同的道德準則，所以說相對於不同的文化，其實就等於說相對於不同的道德準則。而另一種常遇到的個人相對主義，會說「相對於你而言，這是對的」，但「相對於我而言，這是錯的」。我們也可以把這理解成相對於不同個體所接受的不同道德標準。如我認同「凡是能帶來最大多數的最大幸福，便是好事」，而你認同「凡傷害無辜的人都是錯的」。故此，相對於不同個體而言行為有不同的對錯，其實也只是相對於不同道德標準而言，有不同的對與錯。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;對ｘ而言又是甚麼意思&quot;&gt;「對Ｘ而言」又是甚麼意思？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　了解到Ｘ是指說話者所接受的道德準則，亦即他所接受的一組普遍的道德命題之後，我們便可以填上第二個空格：Ｘ與個別的道德判斷有甚麼關係。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　現在我們知道Ｘ是一組普遍的道德命題，而個別的道德判斷則表達了個別的道德命題（如「這行為是錯的」），所以，當我們問Ｘ與個別的道德判斷有甚麼關係時，其實是問這兩類命題有甚麼關係。很順理成章地，這兩種命題的關係便是一種蘊含關係（entailment relation）。甚麼是蘊含關係？一般來說是指某命題在邏輯上包涵了另一個命題，以致我們可以從前者邏輯上推出後者，例如：「白水既高大又威猛」，蘊含了「白水高大」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　故此，Ｘ蘊含個別的道德判斷的意思是，我們可以從某套道德準則之中，邏輯上推論出各種具體而個別的道德判斷。例如，假設某組普遍的道德命題之中，有「凡傷害無辜的人都是錯的」一條，那我們便可以說這套道德準則蘊含了「白水傷害了曹星如這個無辜的人是錯的」這個別的道德判斷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　總括以上所說，我說「這行為是錯的，對Ｘ而言」時，意思其實是按我所接受的道德準則──該組普遍的道德命題──蘊含了「這行為是錯的」此個別的道德命題。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;甚麼是道德相對主義&quot;&gt;甚麼是道德相對主義？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　說了這麼多，我們終於可以搞清楚道德相對主義的主要立場了：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;世上沒有絕對的道德屬性，因此沒有絕對的道德真理。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;因為沒有絕對的道德真理，我們所有絕對的道德判斷都是假的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;因為所有絕對的道德判斷都是假的，我們不應再作絕對的道德判斷。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我們不用放棄整個道德領域，因為世上有相對的道德真理。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我們應以相對的道德判斷取代絕對的道德判斷&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;相對的道德判斷與絕對的道德判斷的分別，是前者會把「道德準則」（moral code）加進道德判斷裡作為參數。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;「道德準則」是一組普遍的道德命題，並蘊含各種具體而個別的道德命題。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我們應該要作的道德判斷是「這行為是錯的，對我所接受的道德準則而言」，而非「這行為是錯的」。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;　　如果道德相對主義長這個樣子的話，它會面對怎麼樣的理論問題呢？不知道各位室友是否已經感覺到哪裡怪怪的呢？不用急，下篇文章會繼續說說Boghossian如何批評道德相對主義。他認為如果道德相對主義是上述這樣的立場，便根本站不住腳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注意：上述只是Boghossian對道德相對主義的一種理解，所以必須注意兩點：一，Boghossian自己在上述兩篇文章裡也討論不多其他可能的版本，但因為這些其他版本要嘛無法把握相對主義的核心精神，要嘛只是這個版本的不同修正，因此文章選取了最核心且簡單的版本來談；二，Boghossian對道德相對主義的批評，正正建基於他對道德相對主義的這種理解。因此不少道德相對主義者認為Boghossian的批評只是源於他錯解了道德相對主義的立場，如Sharon Street〈How to be a Relativist about Normativity〉一文中便作出了有力的辯護。我認為各位室友雖然不應把Boghossian的理解看成是對道德相對主義的「教科書式定義」，但Boghossian清晰的整理，仍然對我們把握道德相對主義，這個看似熟悉的立場，有莫大幫助。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>豬文</name></author><summary type="html">「這些不過是觀點與角度的問題而已。對你來說是那樣，對我來說是這樣。」這類說話，我們都不會陌生，甚至是我們常常會講的話。在現在這個「後現代」或「後真相」時代，彷佛我們都是「天然的相對主義者」。「客觀」、「絕對」這些詞只會讓我們眉頭緊皺。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/TOOxnpK.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/TOOxnpK.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">空間的理念</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-05-the-idea-of-space.html" rel="alternate" type="text/html" title="空間的理念" /><published>2023-10-05T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-05T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-idea-of-space</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-05-the-idea-of-space.html">&lt;p&gt;空間更可能是黎曼式的而非歐吉里德式的，那這跟我們看到的或摸到的、每條邊都很直的物體，直覺上不矛盾嗎？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;黎曼幾何式的空間是物體在「佔用」空間，會將原有的空間擠壓變形，而不是像歐吉里德式空間中，物體與空間本身重疊（因為空間被解讀為一種抽象）。相關內容可以去找科普文章。這邊有一個自己找彆扭的理念問題是，當我們看到或摸到的一個正方體箱子，箱子的邊很直，那麼當這個箱子脫離人的知覺存在的狀況下，這個箱子還是像原本看到的那樣直嗎？換一種講法就是，我們大腦呈現給我們自己的訊號，會不會因為受限於我們的感官而使物體在自在的狀況下並不符合我們直覺到的圖像（不限於視覺）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果以缽中腦的想法作為某種原則的話，當大腦完全暴露在有能力被自己欺騙的認知環境中時，我們是否會因為各種感覺之間需要互相配合、或者需要彼此「承認」，而趨向於各認知能力中、最低認知能力的共識（類似木桶原理）。或由於自身原本就身處於「稍微」曲折的空間環境中，但因為對自身認知的自我補足，又在認知對象物體的時候以自身為參照，使得缺乏客觀參照的物沒辦法向人類呈現它「自在」的樣子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼在此疑問的基礎上，空間就會有另一種可能性，自在的空間本身可能不只有三個維度。這不是指多維度的時空觀念、十一維度或十二維度的宇宙論等等。而是在說空間本身是因為認知的侷限才對人類呈現為三個維度的樣子。而我們的感官其實只是在配合我們被侷限的認知能力。即使龐加萊的球體空間，也是建立在可想像的幾何觀念上。而空間本身的多維度（不是時空的多維度）可能並沒有經驗做參照。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過仍然要說明的是：1）這跟玄學沒有關係；2）即使空間真的不符合人類的直觀，對人類而言也沒有任何意義；3）思考這種問題就只是因為腦袋太閒，對人類思想史永遠毫無貢獻。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>野人</name></author><summary type="html">空間更可能是黎曼式的而非歐吉里德式的，那這跟我們看到的或摸到的、每條邊都很直的物體，直覺上不矛盾嗎？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/gdEzdDd.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/gdEzdDd.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">法律是為了…</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-05-philosophie-terminales-law-is-for.html" rel="alternate" type="text/html" title="法律是為了…" /><published>2023-10-05T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-05T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-law-is-for</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-05-philosophie-terminales-law-is-for.html">&lt;h3 id=&quot;法律是強者的工具或是為了捍衛弱者而存在&quot;&gt;法律是強者的工具，或是為了捍衛弱者而存在？&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1法律力求人人平等而這顛覆了正義的自然秩序&quot;&gt;1.法律力求人人平等，而這顛覆了正義的自然秩序&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;自然正義，是最強大的人命令最弱小的人，最富有的人支配最貧困的人。法律顛覆了自然力量的關係，而非建立了正義。？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;法律是弱者對抗強者的工具&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;柏拉圖高爾吉雅篇&quot;&gt;柏拉圖《高爾吉雅篇》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「卡利克勒：若某人說話符合法律習俗，你就從是否符合自然本性對他提出質疑，但若他符合自然本性來說話，你又要和她講法律習俗。方才討論的情形就是如此，當你們提到做惡與忍受惡行時，波洛斯援引法律習俗向你提出更可恥的是，你便訴諸自然本性糾纏著他，彷彿那是自然本性！實際上，自然秩序中，最可恥的也是最壞的，就是忍受不正義：就法律習俗而言，就是犯下不義之事。人若處在必須忍受不正義的情況下，就不是人，而是奴隸。對於奴隸而言，當人們對他不公平或侮辱他，他無法幫助自己或是幫助對他重要的人，與其活著不如去死。然而，我認為，定下法律習俗的人是弱者，是大多數人。因為這些弱者按照自己的需要與自身的利益來定下這些法律習俗，給予讚賞或施予懲戒。他們想嚇阻那些擁有更多的強者。奢求比他人擁有更多更多，就是行不義之事。因為，當這些弱者與這些強者看起來事平等時，弱者就會自鳴得意，但我認為，其實他們是低下的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;而當人們說比大多數人擁有更多是可恥、是不正義的時候，這是種符合法律習俗的說法。但我認為，自然本身所顯示的卻是，正義就是強者比弱者擁有的多，而且有能力者比無能者擁有的多。這是自然時常展示的規律，在所有物種、人種與所有城邦，所有地方都這樣！當強者統治弱者，且擁有更多，這才是正義的特徵。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：自然是否應該作為人類社會的典範？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面引用的內容主張自然正義才是真正的正義，但我是覺得自然界和人類社會有根本上的不同，如道德、倫理、制度、價值觀、文化等等，可以參考，但無從比較。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;看到這邊就想到之前有聽過「人類應該要回歸自然」這種說法。說人類對大自然的破壞，造成地球所有生物的生存危機，且我們其實根本就不需要擁有這麼多，所有一切都可以使用自然的產物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某方面我認同，確實我們不需要擁有這麼多，但好像也不能限制「人類發展」？因為一個人想要擁有什麼是他的自由，人類要如何運用手中的資源是每個人的自由，如果限制一個人不能擁有某樣不會造成社會安定的東西…好像有點怪怪的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如說「你不能擁有水瓶」，沒有為什麼，就是不能擁有。如果是這樣好像會引發不滿。如果是「因為擁有水瓶會導致一個不可預期的後果」這個理由…可能就會讓人猶豫一下是否要擁有水瓶這個看起來無害的東西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這樣看下來…重點好像是那個「原因」？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而「自然正義」的原因是「人類也是自然的一部分」，沒有道理我們不遵守自然法則，所以自然正義才是真正的正義。但後面也提到自然界和人類社會有許多不同，不能相同並論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想根本的問題應該是「為什麼人可以認為自己是特別的，可以不用遵守自然法則」？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩..我已經不知道我在寫什麼了…。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2法律的正義只是武力的正當化&quot;&gt;2.法律的正義只是武力的正當化&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;正義是強者的法律。法律會成為強權拿來遮掩暴力的工具，以支撐他們的權力。以象徵性暴力替代有形的暴力，而成為秩序的原則。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正義是最強者的法律&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;布萊茲巴斯卡沉思錄&quot;&gt;布萊茲‧巴斯卡《沉思錄》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「正義，就是力量。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;遵循正義的事物是對的；遵循最強大的力量是必須的。正義若缺了力量就無用武之地；力量若缺了正義就是暴虐。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正義若缺了力量就會遭人反對，因為壞人永遠都在；力量越缺了正義就會遭受譴責。要將正義與力量結合在一起，就必須使公正的變得有力量，而有力量應該要符合公正。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正義會有爭辯，力量卻容易辨識，且沒有爭論餘地。因此，我們無法賦予正義力量，因為力量會反駁正義，會說正義是不公正的，然後說自己才是公正的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所以，既然我們無法使正義變的強大，我們只好將力量變成正義的。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法-1&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這邊蠻有趣的，用另一個角度解釋正義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正義不等於力量，但沒有力量也達成不了正義。比如最近司法改革、居住正義等社會運動需要大量的集體力量，才能讓政府、民眾重視這個議題。否則沒有人在意這個議題，也就沒有〝力量〞推動這些議題的改革，公民的權利就會一直處於被剝奪的狀態。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外在看這章節的同時我有想到：「那我用力量輾壓對方，讓對方毫無還手之力，也沒有任何發聲機會，這樣不就達成了『正義等於力量』了嗎？」。這邊就要看「對正義的定義是什麼」，一般來說正義是平等、公正、公平，而前面提到的不是平等、公正、公平，而是強權、威嚇、專制。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3法律不是強者的工具也不是捍衛弱者&quot;&gt;3.法律不是強者的工具也不是捍衛弱者&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;法律的本質是讓每個人的自由與其他人的自由並存，而不公正的人，是為了強調自己法律上的權利而侵犯他人的權利。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;法律具有強制性&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;康德道德形上學法權篇&quot;&gt;康德《道德形上學——法權篇》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「去抵擋與某一個作用相對立的阻礙，是在促進此作用並與這個作用一致。因而，根據普世法則，一切的不正當都是對自由的阻礙。但是，強制會是一種加諸在自由之上的阻礙或反抗。因此，如果某些自由在運用之時，阻礙了普通法則意義下的自由（也就是不正當的），那麼，與之相對立的強制，就阻止了對自由的阻礙，而與普通法則意義下的自由一致（也就是正當的）。所以，按照矛盾律，與法權相連接的同時，會有一種強制的中斷法權的權限。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：所有的限制行為都與自由相對立嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果他人利用他的自由行使迫害他人自由的行為，這時候會法律來限制〝犯罪的人〞，這個限制行為就不會與自由相對立。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法-2&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這邊用一些難懂的文字來闡述概念..。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「去抵擋與某一個作用相對立的阻礙，是在促進此作用並與這個作用一致。」這句主要在表達「消除障礙已達成目標」，用後面「一切的不正當都是對自由的阻礙」這句來舉例，不正當就是違法的事，所有違法的事是與自由相牴觸的，或執行違法的事與要達成自由這個目標事相牴觸的。所以就必須要透過法律來消除或限制他人行使違法的事 → 這段也是在說明「他人用他的自由來行使違法的事，觸犯了受害者的自由」，所以需要法律來限制他人，已達成我們的目標〝自由〞。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;總結法律是強者的工具或是為了捍衛弱者而存在&quot;&gt;總結「法律是強者的工具，或是為了捍衛弱者而存在？」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;這邊似乎沒有回答法律是為了誰而存在，而是回答為什麼會存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法律確實是為了捍衛弱者的權利，因為他沒有力量或能力與強者抗衡。而法律追求的是公正，並不是只是為了弱者而存在，也是為了保護強者的權利而存在。套用最後面提到的「法律的本質是讓每個人的自由與其他人的自由並存」。為了讓每個人的自由與他人自由共存，就需要法律來規範〝反自由〞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我覺得如果要真的非常具體說明，就要定義「自由」是什麼。因為現在看下來…比較不理解，比較模糊的就是「自由」了吧。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">法律是強者的工具，或是為了捍衛弱者而存在？ 1.法律力求人人平等，而這顛覆了正義的自然秩序 自然正義，是最強大的人命令最弱小的人，最富有的人支配最貧困的人。法律顛覆了自然力量的關係，而非建立了正義。？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/rAstYIO.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/rAstYIO.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">背影人生</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-04-her-life-of-charming-back.html" rel="alternate" type="text/html" title="背影人生" /><published>2023-10-04T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/her-life-of-charming-back</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-04-her-life-of-charming-back.html">&lt;p&gt;楊筠她的背影十分迷人，就像一件藝術品令人讚嘆。優美而流暢，從頸部一直延伸到臀部，形成了完美的曲線。她的皮膚白皙而柔嫩，像是陽光下的雪花，顯得完美無瑕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;導演說道：CUT！好！&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;楊筠是有經理人的，但經理人是有分等級，如果一定要定義他，那麼可以說他是一個九流的經理人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大名鼎鼎的女演員走到床邊咳了一聲，這舉動暗示著“替身！請妳走開吧！”，也意味著楊筠根本沒有資格與她對話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;起初，楊筠的朋友知道她當廣告模特兒，曾經對她另眼相看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾經？為什麼是曾經？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為根本沒有人看到她。楊筠所說的都是肌膚廣告、沐浴露廣告、泳裝廣告等，那些只是她肩背。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當楊筠加入了電影圈以後，朋友漸漸疏遠她，甚至她的家人也開始嫌棄她，認為她給家人帶來了恥辱。楊筠所接拍的電影工作，所有都是露背露肉，當別人的替身，沒有人在電影中見過楊筠。只有偶然的情況，在片尾字幕升起時，看到”楊筠飾身體替身”，這些公司已經是很有良心了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/2vKDJrD.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;楊筠坐在床上背著攝影機，可是天氣不爭氣、周圍環境不爭氣、工作人員不爭氣，楊筠已經在床上八個小時了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男主角說道：“媽的！搞定未呀？她…我無法再忍受了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;楊筠的確擁有完美的肩背，但是從頸部往上看，就難以將她的相貌與背部聯想在一起。“她的臉龐是平凡中顯得不平凡，她真是醜得不平凡。”這句說話是一個導演和一個演員想出來的，當時他們在玩對聯。現在那些場記工作員或茶水間的大嬸也會說了，他們不用裝模作樣竊竊私語，他們並不理會楊筠的耳朵聽得清清楚楚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;楊筠每個月賺一萬一千元美金，折算了港幣接近八萬五千元，她一個人的能力是賺不到一半的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有新電影開拍，經理人森哥安排她去試鏡。楊筠試鏡失敗已經是常態。森哥說這位導演是鬼才，喜歡暴力美學，喜歡怪誕演員，是野獸派來的。妳無需化妝去見他，動作不妨誇張一些吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;妳這副怪樣，臨時演員都不會要妳！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;妳認為觀眾會喜歡妳這張臉嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;妳只適合拍色情片和恐怖片吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被打擊的說話，楊筠聽過了太多太多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然別人叫她去試鏡，那就準備好武裝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去試鏡吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/pjEjyD2.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">楊筠她的背影十分迷人，就像一件藝術品令人讚嘆。優美而流暢，從頸部一直延伸到臀部，形成了完美的曲線。她的皮膚白皙而柔嫩，像是陽光下的雪花，顯得完美無瑕。 導演說道：CUT！好！</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/1WP0opP.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/1WP0opP.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">時間的理念</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-30-the-idea-of-time.html" rel="alternate" type="text/html" title="時間的理念" /><published>2023-09-30T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-idea-of-time</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-30-the-idea-of-time.html">&lt;p&gt;時間膨脹概念幾經輾轉被誤讀為處於享受中的人體驗到的時間更長。不得不說，這种解讀本身就是一個奇蹟。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;當年相對論剛問世的時候，各類異想天開的想法喧囂塵上，尤其對於時間相對性這個概念，人們在知道時間不是一個共有的絕對概念後，就開始貢獻自己的想像力，努力誤讀相對論。就像現在某些行業外的民間解讀一樣，想要做科普的業內人士負責簡化概念便於理解，民間科學家們則負責按照自己的理解給這些概念重新編故事。像是對時間體驗不同的時間相對性就是其中一種比較有名的民間誤讀。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;時間概念主客二分的矛盾&quot;&gt;時間概念主客二分的矛盾&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;內時間意識這個概念是在幫奧古斯丁時間難題製造困難。
客觀時間概念導致時間的不可變與主觀時間內在性，首先在直覺上就會有內在屬性上的衝突。內化概念的問題在於，時間可以隨個人的意志錯亂導致個人對時間的感知與時間對該個體的客觀實際產生偏差，那麼這個人在時間屬性上的體驗，就對時間本身的性質毫無影響力。客觀時間沒有能力承認主觀概念經歷的事物，主觀時間則沒有實體證據證明自身經歷（記憶）的絕對真實。也就是說，所謂的主觀時間與客觀時間，二者可能的統一只是一種巧合，因為所謂的客觀時間只是物理學計算過程中的一個代號，並非時間本身的內在屬性。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;客觀時間&quot;&gt;客觀時間&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;客觀的時間是一個偽概念。但物理學計算中的t告訴我們，時間又同時是一個不可或缺的尺度。至少在萊布尼茲的年代，甚至測量尺度還沒辦法被精準地確定。而儘管現代科學用較穩定的光年可以準確（但不極度精確）地確定不同空間曲折下的標準長度，但跟萊布尼茲「尺度不確定」理念同邏輯的是，確定光年距離本身所用到的時間「概念」卻不是普遍恆定的（這邊只能說對多數人而言大同小異，且光在接近真空環境中運動的前提使其並不會影響到任何作為t的科學計算）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;實際上時間像語言裡面一個缺乏語詞的原始形容詞，講出這個詞的人是在用這個詞來形容物質世界變化過程的尺度。所以用這種尺度審視主觀時間時才會出現無限後退。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所謂的客觀時間不是一個可準確定義的概念，而是物質特有、不能共有的屬性，就像我們無法像某種科學尺度一樣準確定義「黃」，所謂的黃只是光譜中某段特定波長對特定視神經的刺激，並不是人們直覺到的黃色本身。同樣的，假使在一個封閉的模擬小宇宙裡，其中一些物質部分被速凍，一些被間歇速凍，另一些部分可能有也可能沒有被速凍，那最後如何確定某部分的時間是沒有被「暫停」過的呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;時間的理念&quot;&gt;時間的理念&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以時間跟黃色一樣，只是在絕大多數人那裡產生了「共識」的一種可以獨立於觀察者存在的屬性，只是人用來描述在共識下、物質世界的變化（衰敗）速度，同時這種變化或衰敗不可逆，造成直覺上時間不可逆的表面。而意識對時間這一屬性的認知在於對變化過程的認知及判斷，而不只在於記憶，對物質世界這一變化過程的認知包括不一定正確記憶本身。所以時間不是某種實體或存在，而是人為了確定事物變化進程，將客體不可逆的變化過程抽象後的屬性。由於這個變化過程是事物本身的性質，時間只是一種人為描述，所以時間並沒有孤立的點，同一物體的兩種狀態之間的變化歷程才能被形容為時間，但通常人在觀察客體是體驗的並非客體的變化屬性，而是依自身變化屬性為尺度的參照。所以某事物在完全靜止時，觀察它的人（如果可能進行觀察的話）並不能共有任何絕對靜止的屬性，而仍以自身變化為參照判斷事物靜止狀態的時長，而處於絕對靜止的事物本身則無法知覺到自身的靜止，所以孤立的時間點沒有任何實際意義。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>野人</name></author><summary type="html">時間膨脹概念幾經輾轉被誤讀為處於享受中的人體驗到的時間更長。不得不說，這种解讀本身就是一個奇蹟。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/slhBYB0.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/slhBYB0.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">平等和公正</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-25-philosophie-terminales-equality-and-impartiality.html" rel="alternate" type="text/html" title="平等和公正" /><published>2023-09-25T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-25T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-equality-and-impartiality</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-25-philosophie-terminales-equality-and-impartiality.html">&lt;h3 id=&quot;合法就是對公正正當的嗎&quot;&gt;合法就是對（公正、正當）的嗎？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;不正義的第一種形式就是違法，這表示法是永遠都是對的（公正）嗎？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h4 id=&quot;1法律以理性規則做判斷才使得法律是公正的&quot;&gt;1.法律以理性規則做判斷，才使得法律是公正的&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;正義必須符合法律所說與規定。法官援引法律所宣布的判決能還給受害者公道：合法就是公正的，因為法律是理性意志的表達。若沒有法律，要斷定誰是正當的，會取決與任何人的判斷，如此就不可能做到公正無私。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;論復仇與懲罰的差異&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;費德利希黑格爾哲學預備教育&quot;&gt;費德利希‧黑格爾《哲學預備教育》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「報復與懲罰不同，在於一個是由受侵害一方的作為得到補償，而另一個是經由法官裁定得到補償。因此，補償必須以懲罰的名義來進行，因為在報復行為中，情感會起一定作用，進而干擾了法律。再加上報復並非法律的正當形式，是具任意性的，因為受侵害的一方會受情緒影響或是根據主觀而變動。同樣，當法律以報復的形式呈現，他本身就變成一種新的侵犯，讓人覺得這只是一種個人行為，將不可彌補地並永無止境地產生新的報復行為。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：基於什麼因素，報復會變成無限的循環？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;報復是個人行為、是任意性的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：法律的合理性特質包括什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;經由法官裁定得到補償。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：什麼情況下，懲罰不是復仇？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是個人行為；經由法官裁定。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這邊講的東西讓我想到前陣子有不少討論的「蝙蝠俠在現實是否可行？」這個問題。應該說有不少電影都在演有關「私刑」，一個普通非執法人員用各種非法手段推翻黑道的劇情。某方面讓人很滿足，明明黑幫就是在做一些違法的事，執法人員卻一點辦法都沒有。但這種私刑在現實…我覺得不用想都可以知道結果是什麼吧，私刑就是違法阿，不然呢？如果每個人去推翻他認為的罪惡，都不走正常程序，那不天下大亂，路上一天到晚都在槍戰喔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總之…這邊主要強調「法律的存在是公正，如果沒有法律，公正就不存在，因為會是自由心證」。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2作為公正的正義有時需要我們暫時放下法律&quot;&gt;2.作為公正的正義，有時需要我們暫時放下法律&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;「符合法律就是公正的」這句話並不充分，在服從法律時，還需要進一步分辨。如1940年，德國施行反猶太法，禁止猶太人從事某項職業，這項法律就是不正義的。此時，抵抗法律就是正當的，即便是不合法的情況下。正義不是建立在平等之上，而是公正之上。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;不遵守法律也可能是正當的&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;多馬斯阿奎那神學大全&quot;&gt;多馬斯‧阿奎那《神學大全》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「由於法律所涉及的人類行為，是關於無數個千變萬化的個別偶然情況，所以永遠不可能訂出毫無疏漏的法律規則。立法者在制定法律時，會關注最常發生的事。然而，在某些情況，會發現法條違反正義的平等，違反法律所關注的公共利益。因此，法律規定要歸還別人寄存的東西，因為在大多數情形下，這是公正的。可是，有時候這可能是有害的，例如：有個瘋子寄存了一把劍，而他要求把劍還給他的時候，人在好在發狂。或是例如有人要求把他寄存的一些劍還給他，好用來攻擊祖國。在這些以及其他情形下，墨守法律條文是不對的，更好的做法是要越過這些法律的文字，而遵從正義和公共之善的要求。這就是公正…運用之處。這就是為什麼公正是一種德行。…公正並不是絕對或全然不顧被視為對的事情，而是不拘泥於法律文字表面所定義的正義。公正也並不是嚴格執行的相反，因為嚴格執行只在應該遵循的情形下，才忠實的遵循法律。在不應該遵循的情形下，仍墨守法律的文字，而這是應該要加以譴責的。為此，《查士丁法典》在〈論國君的法律及憲章〉裡說：「若有誰僅僅只是遵循法律的文字，而意圖反對法律的用意或精神，那無疑是在冒犯法律。」這樣批評法律，固然是指法律定的不好，不過，說到在某種特殊情形下不應該遵守法律的文字，這並不是評斷法律，而是評斷發生的某一特殊事件。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：人類的行為是自由的，也因此是不規律且無法預測的。然而，法律具有一般性，它也無法預見所有情況。因此，某些嚴格執法的情況是否可能是不公正的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在瘋子的例子中，根據法律是要將劍歸還，但歸還會危害社會，所以從這個例子來說，違法才是公正的行為。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;遵守法律前先傾聽自己的良心&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;亨利大衛梭羅公民不服從&quot;&gt;亨利‧大衛‧梭羅《公民不服從》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「說到底，權力若握在人民手上，多數的一方便得以執政並持續保有權力，並非因為多數的一方最可能是正當有理的，也不是因為這似乎對少數比較公平，而是多數的一方實際上是最強而有力的。然而，無論人們如何理解正義，由多數一方執政的政府並不盡然奠基於正義之上。難道不存在一個政府，裡頭實際決斷是非的不是多數派，而是良知嗎？在這個政府裡，多數派處裡的問題，只能根據權宜來決定哪種手段較為適當？公民一定要，那怕是片刻或最低限度，將自己的良知交給立法者嗎？那麼，為什麼每個人還得具備良心呢？我認為我們首先要成為人，再作為一國之臣民。對正當權利的尊重優先於對法律的尊重。我唯一有權承擔的義務，是在任何時刻，做我認為正當的事。人們說道，群體是沒有良心的，這話的確有理。然而，由一群正直的人所組成的團體會事一個有良心的群體。法律不曾使人變得更加公正一點，反而讓即使善良的人，因為虔敬墨守法律而漸漸淪為不易的幫兇。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：法律表現多數人的意志，這樣是對還是錯？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我覺得不算對也不算錯。因為多數代表普遍，但普遍不代表所有人都是如此，例外存在，少數人的意見也是意見。只是如書中所說「多數的一方實際上是最強有力的」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：即使服從法律，是否仍不應該卸下我們個人的道德責任？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不應該。因為法律並不是絕對的正確，還是會有些不合理的地方，或過去所訂定的法律，在現代文化不適用等。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法-1&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這邊講的很好理解，就像一開始提到的「在服從法律時，還需要進一步分辨」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後面講到「正義不是建立在平等之上，而是公正之上」。這邊我就有點不太明白…不是建立在平等，而是公正？平等不等於公正？兩者的差別是什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;稍微查了一下資料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這句話在強調，正義並不一定要求每個人都平等的分享同樣的東西或獲得相同的待遇。正義更關注的是確保每個人都能夠在公平和合理的條件下獲得他們應得的權利和機會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如在教育方面實現公正比實現平等更為重要。這表示根據不同學生需求和潛力獲得不同程度的支持和資源。有些學生可能需要額外的學習支持，有些則不用。在這種情形下，公正要求確保每個學生都有機會接受適當的教育，即使他們的需求不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平等強調人們在某方面的相似性，即每個人都應該平等對待。公正更多涉及到對待個體的差異和需求，以確保公平和合理的結果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如「要求平等薪資」是同時展現平等和公正。要求女性和男性薪資相等是在追求平等，強調每個人都應該受到相同的待遇，不受性別的影響。同時這也是在追求公正，因為它試圖彌補已存在的不平等。在許多社會，女性常會因性別而受到工資不平等的待遇，這是一種不公正。要求薪資公平是一種公正的努力，以確保不再因性別而受到不公正的待遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這樣就可以理解「正義不是建立在平等之上，而是公正之上」這句話是甚麼意思拉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;總結合法就是對公正正當的嗎&quot;&gt;總結「合法就是對（公正、正當）的嗎？」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;很明顯的，書中在這邊給出了「否」的答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一開始先說明「法律之所以是正確，是因為用理性規則判斷」，所以在確定誰是正確的之前，我們需要需要驗證、舉證等等。後面提到「雖然法律是正確的，但也不是絕對正確」。恩…簡單來說我覺得是因為「人」並不是全能、不是完美，所以一定會存在錯誤，法律也一樣，就算是由多數人所訂定的，也是會存在偏見或不公正的事項。所以後面也提到「不能放棄自己的良心」，如果法律是錯誤的，自己又無從判斷，盲目追從，可能就真的會出現「反猶太法」這種畸形的法律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩…或許重點是「自己相信什麼」吧？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">合法就是對（公正、正當）的嗎？ 不正義的第一種形式就是違法，這表示法是永遠都是對的（公正）嗎？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/qoqcxxn.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/qoqcxxn.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">為甚麼「講故仔」也可以是哲學？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-20-why-storytelling-can-also-be-philosophy.html" rel="alternate" type="text/html" title="為甚麼「講故仔」也可以是哲學？" /><published>2023-09-20T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-20T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/why-storytelling-can-also-be-philosophy</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-20-why-storytelling-can-also-be-philosophy.html">&lt;p&gt;我曾經和豬文就一個問題討論得面紅耳熱。他問道：為甚麼現象學總是只在「講故仔」？如果講個故仔也算是哲學的話，文學家應該是最好的哲學家了吧？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;　　就這個問題，我想以沙特（Sartre）為例子，初步解釋為何現象學家那麼重視「講故仔」和使用例子。沙特才華橫溢，既是重要的哲學家，亦是偉大的文學家。或許正因他的文學才華和成就太出眾，不少人都質疑他的哲學著作過分賣弄文學功架，很多時以例子取代論證，渲染效果有餘，說服力卻欠奉。以他為例子，更能呼應豬文的問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　當然，這問題牽涉到沙特的整體思想、現象學的哲學方法甚至哲學的本質等等的課題，我無力一一詳細處理。若文章最後能提出一個有意思的思考方向，已算是功德無量了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;存在與虛無中的故事和例子&quot;&gt;《存在與虛無》中的故事和例子&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　打開《存在與虛無》，我們不難發現沙特的文學筆跡處處。說明甚麼是「存在」（being／l’être）時，他描述了一滴蜜糖滴入一瓶蜜糖，慢慢被吸納，然後再也分不開來的狀態；討論「自欺」（bad faith, mauvaise foi）時，他生動地描寫了一個侍應靈活熟練地送餐的動作，亦記載一名女士與她心儀的男士調情時之心理變化。解說人對他人的意識時，沙特描述了人透過鎖鑰孔偷窺他人，然後聽到身後樓梯處傳來腳步聲時的驚恐和羞愧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　沙特使用的例子，當然是因應著他要探討的課題，精心挑選出來。而不同的例子在整個論述中的功用亦未必相同。某些情況下，一個故事可能只是用作比喻，與哲學論證無關。另一些情況下，例子可能是用來解釋概念，幫助讀者了解想要指出的抽像論點。這兩種例子的使用方式，在哲學論述中十分常見，它們的功用相信亦不難明白。但我更想提出第三個可能的方向──思考沙特的例子與抽象概念的關係。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;作為工具的例子&quot;&gt;作為工具的例子&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　我們經常都會使用例子幫助解釋概念。例如，在說明甚麼是畢氏定理時，數學老師會畫出一個直角三角形，它的勾和股﹙組成直角的兩條邊﹚都是一個單位，而弦﹙直角對面的那條邊﹚則是二的開方個單位，然後借用這個圖像說明畢氏定理的意思。又例如，在解釋「我們經常都會使用例子幫助解釋概念」這句話時，我用了「數學老師用一個直角三角形的圖像說明畢氏定理的意思」做例子。這些例子與它所解釋的對象的關係，很多時是「工具性」（instrumental）。首先，原則上，我們可獨立於例子來理解這些概念。例如，畢氏定理作為幾何學的一條普遍定理，原則上不用使用具體的例子，亦可理解。其次，個別例子可以隨意更換。例如，因為畢氏定理對所有直角三角形都有效，故任何直角三角形都可用來解釋畢氏定理，而不一定要用上文描述的那一個。在這意義下，例子只是我們解釋概念時的工具。據說，牟宗三就曾揚言，只有思維不清晰的人才需要例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　問題是，沙特，以至現象學，是否只是用例子來幫助解釋概念？換個問法：有沒有甚麼理由，讓沙特（和現象學家）非用例子不可呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;作為疑難的例子&quot;&gt;作為疑難的例子&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　現象學其一特色，就是堅持要如其所如地描述我們的經驗。現象學的格言，就是「回到事物本身」，而廣義地了解，「事物」指的就是「經驗」。其中一個讓現象學家堅持描述經驗的原因，是他們拒絕透過玄思式（speculative）的猜想和推論思考哲學問題。現象學家認為，要能真正回答各種哲學問題，我們首先要做的，就是闡清問題的意思。而他們認為，問題的根源（與及解答），也在經驗。「世界是甚麼？」「時間是甚麼？」「他人存在嗎？」──這些都是經典哲學問題。它們都涉及一些基本的概念（「世界」、「時間」、「他人」）。要闡清這些問題的意思，我們就需要闡清這些問題涉及的核心概念。但問題是，如何闡清這些概念？現象學家的做法，就是透過仔細描述我們的相關經驗。他們認為，抽象的思考和概念，其實源於我們的某種經驗。如果我們能把某概念相對應的經驗的一般結構解釋清楚，我們就可以闡清概念的意思，從而明白相關的哲學問題可以如何回答（或為何無法回答）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　回到沙特和例子的使用上。既然現象學的首要工作是描述我們的經驗，從而闡清概念和問題的意思，那麼，對現象學家而言，經驗本身就是哲學問題的起源。換句話說，現象學研究無法不使用例子，原因不只在例子往往能幫助哲學家解釋他的論點；更重要的是，這些描述我們經驗的例子本身，就是現象學家思考的對象，就是現象學家想要處理的疑難。沒有那些故事例子的支撐，沙特的現象學思考根本無從展開。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　所以，我認為，沙特哲學著作中的故事和例子，很多時並非工具性。首先，若沒有相關例子引導我們把握相關經驗，我們無法了解沙特想要解釋的概念。其次，沙特哲學著作中的某些例子（例如「他人的注視（the look／le regard）」）不可以隨意變換，因為這個例子「支撐」了相關概念（例如「為他存有（being-for-other／l’être pour-autrui）」）。沙特在他的哲學思考中提出的各個概念，很多時就是想把握某類經驗的特性（以現象學的術語講，就是某類經驗的「本質（essence）」）。如果我們抽空了概念所指向的特定經驗，則這概念只會空洞無物，缺乏了相關的「直觀（intuition）」和「明見性（evidence）」，不能成為有現象學意義（significance）的概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　沙特要在哲學論著中引入故事描述，除了大文豪的本能驅使（誤！），亦因為那些故事和例子指向了沙特的現象學所描述針對的問題與及相應的經驗。現象學的根本理念，令得沙特要在著作中引入故事描述。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　希望這篇文章幫到豬文吧。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Yu Hui</name></author><summary type="html">我曾經和豬文就一個問題討論得面紅耳熱。他問道：為甚麼現象學總是只在「講故仔」？如果講個故仔也算是哲學的話，文學家應該是最好的哲學家了吧？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/gd1ZU9J.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/gd1ZU9J.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">为了忘却的纪念</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-20-remembrance-for-forgetting.html" rel="alternate" type="text/html" title="为了忘却的纪念" /><published>2023-09-20T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-20T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/remembrance-for-forgetting</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-20-remembrance-for-forgetting.html">&lt;p&gt;去年今天，我在工作时接到派出所电话，说是查户口，实际是“约谈”。更“通俗”点来讲，就是“喝茶”。不过literally，他们没给我泡茶，七八个小时内，只给过一瓶矿泉水，所以每次讲“喝茶”时，总有点心虚，像是在吹牛。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;就在前天，有个朋友发消息给我，说很久没来matters，来了一搜我的ID，注销了，问咋回事。其实没注销，改名了。现在这个名字，就是去年今天，从派出所回来后改的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那时我正读《皮囊之下》，阿布拉赫是小说里的一个屠宰场。但屠宰的不是牲畜，而是人，被当做牲畜一样圈养、屠宰、加工制成肉类的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年今天之前，我在马特市过得很开心，自由书写，自由表达，自由交朋友。去年今天之后，我有相当长一段时间萎靡不振，曾经觉得拥有的这一点点自由被连根拔起。像是清零年代，那些被敲门砸锁强行入户消杀的家。此后，门关得再紧，也无济于事了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想走，又舍不得，于是隐姓埋名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这隐姓埋名也不过接近于掩耳盗铃，警察弟弟那天临走跟我说，写写生活啊旅行啊读书笔记啊没事的，不要涉及政治，不要发表自己的看法，这次没事，但领导一定会盯着你的所以还是要小心点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;警察弟弟人很好的，跟我说他抓进去的很多人出来后都和他成了朋友，让我有事尽管找他。他后来隔三岔五发微信问我最近写没写文章，我说没有，被你吓坏了，啥也写不出来。他说“好伤心，我支持你写自己的东西的”。11月20日，成都第二次居家令发布那天早上，他发微信，说父母有事的话可以给他说，他帮我协调。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;警察弟弟是八零后，身高目测超过一米八，穿便装，微胖，有啤酒肚，他温柔时，让我想起加贺恭一郎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前天918，城里响起警笛声。朋友圈很多人发“勿忘国耻”，微博时间线都是贵阳大巴事故一周年。我才恍然，一年了，时间过得真快。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天翻日记本，去年9月19日到21日空白，22日开始写那七八个小时的回忆录。写了四五天，笔迹五颜六色，（我有几支钢笔，都是马特市的朋友们相赠，我经常换着写）写成七页字。但其中没有时间。这是我的毛病，如果不是当天记录，就很容易忽略具体时间。去微信翻和警察弟弟的聊天记录，才确定，事发当日，正是2022年9月20日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年11月20日之后，警察弟弟再没找我聊天。我偶尔会想起他，一年过去了，也不知道他升官没有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看记录，往事重回眼前，竟然有点颤颤巍巍。给朋友说了，他说你吓得魂飞魄散了。我说魂飞魄散倒不至于，是比这复杂得多的感受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要不要把这篇祭文发上来，也是经过一番考量。后来想起一朋友引用迅哥的文章说：“诗人要做诗，就像花儿要开花，它非开不可的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不是诗人，也不是花，但我却感到，这文章非发不可的。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>阿布拉赫</name></author><summary type="html">去年今天，我在工作时接到派出所电话，说是查户口，实际是“约谈”。更“通俗”点来讲，就是“喝茶”。不过literally，他们没给我泡茶，七八个小时内，只给过一瓶矿泉水，所以每次讲“喝茶”时，总有点心虚，像是在吹牛。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/2FTMaEX.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/2FTMaEX.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">正義與法律</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-19-philosophie-terminales-justice-and-law.html" rel="alternate" type="text/html" title="正義與法律" /><published>2023-09-19T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-justice-and-law</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-19-philosophie-terminales-justice-and-law.html">&lt;p&gt;正義（司法）：是概念，也是制度。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;人人都有正義感&quot;&gt;人人都有正義感&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;→ 每個人都自認了解什麼是對的、正義的，什麼是不對、不正義的，好像所有人都應該具有對於對、錯的正義感。正義簡單的形式是以眾所皆知的方式表現：「以眼還眼，以牙還牙。」當司法機關與這種簡單的想法相牴觸，便令人產生質疑。有時人們甚至草率地做出判決，對程序正義嗤之以鼻，好像正義可以不需要法律。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;正義需要法律&quot;&gt;正義需要法律&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;→ 每個人都自認有正義感，卻沒甚麼東西比正義感更能牽動著利益與情感。這也就是為什麼，好的正義應該是經過思考且審慎的。法律的角色是根據理性做出正確判斷。法律做判決的指引，必須藉由區辨是非的判斷力來施行。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;正義&quot;&gt;正義&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;司法是一種制度，它執行法律，使人遵守法律，並使蒙受不義的受害者獲得補償。正義也是一種德行，要求我們獲取所應得的，並分配給每個人所應得的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一種制度：透過司法機構、法官，正義得以伸張。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;執行法律，使人遵守法律，並使蒙受不義的受害者獲得補償：正義包括遵守法律與尊重人的合法權益。一個人的合法權益若未受到尊重，就是蒙受不義的受害者。法官則以懲罰違犯其權益的人來伸張正義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德行：正義也是一種公正精神的特質。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們獲取所得的，並分配給每個人所應得的：一個公正的制度不會藉由損害他人來讓自己獲益，而是以平等的方式對待每個人，但同時也考量到特殊情況，以求公平。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;法律&quot;&gt;法律&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;法律相對於實際發生的事情，代表符合某一規範。我們將它區分為合法性法律（或是實證法律）與道德性法律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;符合某一規範：法律是一種規則，為了讓正義能落實在個人或群體之中，法律說明了什麼是可允許的或可要求的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;合法性法律：法律建立於法條與法規之上，是一種具有「實證」意義的法律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德性法律：相較於可判定對錯的法條，在法條所規定的法律之上，有一種理想的法律（或道德性的法律），正義因此必須回應正直良知所認為正當的要求。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;合理的不平等是否存在&quot;&gt;合理的不平等是否存在？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;對某些人來說，人生來就不平等。如果人們認為人類社會中的正義，不應該是自然產物，而是來自法律的產物，則人應該要平等。但要求人與人之間要有全面性的平等不會太過極端嗎？我們該如何論證人與人之間不平等的說法？&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;1正義是根據每個人的付出而得到應得的回報&quot;&gt;1.正義是根據每個人的付出而得到應得的回報&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;分配時，正義關乎分配給每個人相同的等分。正義基本上就是平等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相同：兩個不一樣但相似的東西，擁有相同的特性，具有同樣的關聯性。如兩枚一歐元硬幣是相同的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平等（等同）：不同的東西，擁有相同的價值，具有等同的關聯性。如一枚兩歐元硬幣和兩枚一歐元硬幣是等值（等同）的。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正義是合乎比例的公平&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;亞里斯多德尼各馬可倫理學&quot;&gt;亞里斯多德《尼各馬可倫理學》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「既然不公正（不正義）的人是指不公平的人，不公正（不正義）的事情也是不公平的事，很顯然在不公平之間必然存在著某一種「中間點」，這稱做公平。任何存在著過與不及的行動中，都存在著公平。因此，假使說不正義是不公平，正義則是公平。無須其他推論，這道理不言自明。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;…而關於人與人之間的公平與關於事物與事物之間的公平是同一種公平：因為人與人之間的關係與事物與事物之間的關係是同樣的關係，如果人與人之間的關係不相等，他們得到的東西就不會相等；當兩個關係相等的人受到不相等的分配，或是當兩個關係不相等的人受到相等的分配，就開起了爭執與訴訟。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;從相等所符應的價值來看也會很清楚。所有人都同意公正的分配必須符應於某種價值，儘管他們所認定的價值不同，民主制的支持者所認定的價值是自由，寡頭制的支持者是財富，其他（政體）的支持者是高貴的出身；而貴族制則是德性。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;寡頭政治：由富人所掌握的政治權力系統。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;貴族政治：由最有德行的人與最有能力的人掌握政治權力的系統。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：對你而言，負太少責任的人，與那些負過多責任的人，兩者是否一樣不公正？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要評論負過多或過少責任是否不公平，還是要先知道付出多少，或是否處於相同的階級。沒有太多資訊，我覺得沒辦法很直接地說負過多或過少責任就是不公正。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：對民主主義者來說，是否能接受所有人不都是平等的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民主社會接受「不是所有人都是平等」的事實。透過制度、法律等方面來減少其它領域的不平等。如政治、教育、財富等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：我們可以訴諸財富或是出身，來判定人是否值得獲得某種權力或財物嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;財富和出身是人們不可控的因素，所以用來當判定標準不太妥。應該考慮更廣泛的社會和道德因素，比如犯罪、違反倫理或道德、社會危害等可能就會剝奪、不享有某些權力。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這邊看起來好像沒談到「法律」，但其實也是在講法律。因為在現代民主社會，法律代表正義、公正。所以上面提到如果要判定人是否值得獲得某些權力，就需要一個公正、公平的系統或制度來判定對象是否值得獲得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;否則就是自由心證了。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2平等必須謹守公民在法律之前人人平等&quot;&gt;2.平等必須謹守「公民在法律之前人人平等」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;民主的平等隱含著敗壞。若每個人都聲稱所有事情都應該與其他人平等，就會陷入一團混亂。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一切都平等的危險&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;孟德斯鳩論法的精神&quot;&gt;孟德斯鳩《論法的精神》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「民主原則的敗壞不僅發生在人們失去平等精神，還會發生在人們採取了極端平等的精神，以及每個人還想要與所選出指揮自己的人平起平坐。在這種情形下，儘管領導者的權力是來自人民的委託，當人民無法繼續忍受，他們便想全部自己來，代替議會進行審議，代替行政官員執行，代替法官判決。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;共和國內的效能蕩然無存。…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;真正平等精神與極端平等精神之間差距甚大。真正的平等精神並不是讓所有人都去指揮，不是無須聽命他人，而是要讓人能服從於並可指揮和他一樣平等之人。這種精神不是不要主人，而要將與其同等之人當作主人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在自然狀態中，人們生而平等，但他們卻無法長期如此存在。社會使他們喪失平等，他們只能透過法律才能重獲平等。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;規範的民主與混亂的貧主的差別就在此。對前者而言，只有身為公民身分才是平等；而另一種（後者）的情況，則把身為行政官、議員、法官、父親、丈夫、主人，都當作是平等的。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：什麼是極端平等？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把行政官、議員、法官、父親、丈夫、主人，都當作是平等的。代替議會進行審議，代替行政官員執行，代替法官判決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：「這種（真正的平等）精神不是不要主人，而要將與其同等之人當作主人」這句話本身難道不互相矛盾嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這句話主要講「將所有人當作主人」，所有人都有平等的權利和機會。領導者或主人都應該受到一定的制約和責任，確保權力不被濫用，不讓他人權利被剝奪或不平等。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法-1&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;「平等」不會因為出身、擁有的財富、地位、職業、教育程度、種族、信仰、性別、年紀，還有啥，總之就是不會因為個體條件不同而受到不同的待遇。比如上司與員工都需要遵守相同的規範；權貴和平民犯錯都受到相同的法律制裁等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然是這樣說，現代社會不管是什麼階級、領域，都還是持續在發生各種不平等的事…。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總之正義、法律是要達成平等，所以這段也談到「法律上的平等」是什麼。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3民主社會必須追求修補社會的不平等&quot;&gt;3.民主社會必須追求修補社會的不平等&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我們常會以每個人成就的不平等，來合理化社會的不平等，但個人的不平等很大部分必須歸因於社會與家庭背景，而社會與家庭背景也是不平等的。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正義的兩個原則&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;約翰羅爾斯正義論&quot;&gt;約翰‧羅爾斯《正義論》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「我認為初始狀態下的人會選擇兩個相當不同的原則。第一個原則要求基本權利與義務的平等分配。而第二個原則主張，社會經濟上的不平等（例如財富與權力的不平等）分配，只有用在補償每個人，特別是補償社會最弱勢成員的時候，才會是正義的。…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我們可以看到，差異原則為補償原則的考量提供了一些支持力道。補償原則主張，我們要補償不應得的不平等，既然出身與天賦的不平等不是個人應得的，這些不平等應有所補償。因此補償原則主張，若要平等對待每個人，就要提供真正的機會平等，社會應該更關切那些天賦貧乏的人，以及出身較不利社會處境的人。這個想法是要朝著平等的方向，修正偶然條件造成的偏頗。為了實現這個原則，人們應當將更多教育資源用在較不聰慧的人身上，而非更聰明的人（至少在某個時期，例如在初期受教育的階段）。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：是否有理由不賦予所有人基本權利？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果對象做一些如犯罪、違反倫理或道德、社會危害等，那可能就或剝奪某些權力。除此之外…好像沒有理由不賦予人基本權利。當然歷史或現在都有存在沒有基本權力的人，我想..問題應該是「為什麼要賦予人基本權利？」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：正義是否要求賦予所有人同等的社會地位？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;否。並不是要所有人齊頭式平等，而是彌補因自然因素造成的不平等，如出身、生理條件等。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法-2&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這邊很大部分在說要怎麼樣做到「真正的平等」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個是基本權利與義務的平等分配，如言論、宗教、生命權、自由權等，也包括遵守法律、遵守他人權利、履行義務等。另一個是社會經濟上的不平等分配。社會資源應該用在出身不利的人更多一點，而非更聰明或有更多資源的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外在看這邊我就有個問題..為什麼要平等？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二、三段都是在講「平等是必須的」，但為什麼要平等？為什麼要搞這麼麻煩？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;稍微想一下就可以理解。因為受到不平等的待遇，所以想要平等，所以會認為平等應該是普遍的。比如最近各種女權運動，就是因為過去受到各種不平等對待，如薪資、人生選擇、職業選擇、身體自主權等等，所以要求平等。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;總結合理的不平等是否存在&quot;&gt;總結「合理的不平等是否存在？」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;恩…我覺得書解釋這個問題好像有點過度複雜化，但又好像有必要這樣複雜？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不平等存在，但我們要努力達成平等，也要知道平等是什麼，才能知道要如何具體的改變。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;簡單來說就是這樣吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然後一開始提到的「平等（等同）：不同的東西，擁有相同的價值，具有等同的關聯性。如一枚兩歐元硬幣和兩枚一歐元硬幣是等值（等同）的。」我覺得某方面就已經解釋了平等是甚麼意思。後面解釋平等都是用人與人之間的關係，而前面解釋是用物品來舉例。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一枚兩歐元硬幣和兩枚一歐元硬幣是平等的，如果用填空的方式，就會變成信仰佛教和基督教是平等的，因為信仰的平等也是一種平等。其它還有出身、財富、地位、職業、教育程度、種族、性別、年紀等都是一樣平等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;稍微題外話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;講到平等就讓我想到在社會上和不同人的一些來往。比如對客戶或客人，很多人都會用「您」這個字，但我個人蠻討厭這個字的，因為這就造成一個不平等的狀態，可能會有種「我低於對方」的感覺。如果對方不是什麼偉大的人物..我是不會用到「您」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人說這是「尊重」，我覺得尊重不需要用到「您」這個字。我覺得「您」這個字是要真的打從心底尊重對方，比如對方做了一件很偉大的事，在某個領域很有成就等，這些狀況我就會真的覺得對方的地位跟我不同，我會需要用「您」。但如果是一般人..一般人是有什麼好讓我用額外的方式對待？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;認真想一想…我好像幾乎沒用到「您」這個字了..。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">正義（司法）：是概念，也是制度。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/p6HNxP6.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/p6HNxP6.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">犯辱华罪，缴辱华税</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-16-commit-the-crime-of-insulting-china-and-pay-the-tax-of-insulting-china.html" rel="alternate" type="text/html" title="犯辱华罪，缴辱华税" /><published>2023-09-16T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-16T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/commit-the-crime-of-insulting-china-and-pay-the-tax-of-insulting-china</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-16-commit-the-crime-of-insulting-china-and-pay-the-tax-of-insulting-china.html">&lt;p&gt;当看到《治安管理处罚法》草案中加入了这一条的时候，我差点被气到笑出来。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“在公共场所或者强制他人在公共场所穿着、佩戴有损中华民族精神、伤害中华民族感情的服饰、标志的”，可以最多被处以15日拘留，并处5000元人民币罚款。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“制作、传播、宣扬、散布有损中华民族精神、伤害中华民族感情的物品或者言论”，同样可能遭到拘留或罚款处罚。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;就连很多国内的法学学者都在质疑这条罪名是否过于模糊宽泛，导致在执行过程中会非常随意，最终导致公权力的滥用，使之成为另一种口袋罪。这不禁让人疑惑，到底如何界定什么是中华民族感情，做了什么就能伤害中华民族的感情呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来其实很简单，只要你把所谓伤害中华民族感情换成一个熟悉的词语——辱华，一切就变得容易理解起来。虽然我们谁也不能说清楚辱华的定义，但是从过往的粉红口中的辱华事件中我们知道：万事万物皆可辱华，人不辱华华自辱——就连长了眯眯眼也可能辱华。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得啊，与其说什么伤害中华民族感情，不如直接叫”辱华罪“算了，简单明了还不会起到反效果。比如某些好抬杠的反贼会说，岳飞抗金是民族英雄但女真人的后代满族人却是中华民族的一部分，满族人是不是可以说电影《满江红》伤害中华民族感情呢？同样的的道理，成吉思汗是不是也有同样的问题呢？马克思一个西方人对中国进行了文化入侵，算不算伤害中华民族感情呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但当你问问岳飞、成吉思汗和马克思辱华了吗？大概大多数中国人不会认为他们算辱华。辱华一词与”伤害中华民族感情“的不同在于，前者已经隐含了确定的语境和立场设定——只有官方意识形态和民族主义相近的言论和行为才不会辱华，除此之外一切皆有可能辱华。而这才是个条例真正想达到的效果。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;辱华罪判例拉清单&quot;&gt;辱华罪判例拉清单&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在理解了立法的立意的前提下，我来提供几个判例供大家参考。伤害中华民族感情的言行，包括但不限于以下情况：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苏州日本风情街穿和服拍照的行为，让爱国群众和爱国辅警非常不爽，应判定为辱华罪。当然，萝莉装、剑道服、柔道服、cosplay与和服同罪。手动括号：cosplay汉服除外，执法辅警小哥哥要提高姿势水平哦~&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日本政府排放核废水的情况下，开寿司店的老板和吃寿司的客人应判定为辱华罪。同理，刺身、日式拉面、牛肉盖饭与寿司同罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身着小熊维尼图案衣服的人士，伤害了伟大领袖的感情，也伤害了爱党群众的感情，应判定为辱华罪。同理，二百斤、麦子、不换肩、包子、二声四声二声、疯狂宇宙，萨格尔王，小学博士，没有没有没有通过，等恶意发言与小熊维尼同罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公开唱衰华为，热烈鼓吹苹果者，伤害了民族企业的形象，伤害了爱国群众的感情，应判定为辱华罪。同理，一切对中国科技，经济，制度提出不赞成意见的论调，与唱衰华为同罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用国产奶粉喂宠物，给孩子喝进口奶粉者，伤害了人民对国产食品安全的信心，应判定为辱华罪。国家提倡非必要不进口，优先使用进口而不用国产的行为，与喝进口奶粉同罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;任何提及台湾及香港的场合，必须在前面加上“中国”二字。如不加中国二字以示强调，则可判定为台独港独，在语言用词上伤害民族感情，应判定为辱华罪。当然，故意抬杠者使用“中国北京”，“中国上海”等用语，与不在台湾和香港前面加上“中国”二字同罪。手动括号：伟大领袖不适用于此案例，他想怎么说就怎么说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;群体性事件发生后，不得恶意堆放鲜花。由于鲜花有西方颜色革命的特征，因此花店老板应自觉提高政治觉悟，自觉抵制恶意买花行为，必要时需配合有关部门的相关调查行动，做到防恶意买花于未然。恶意买花、卖花、献花的行为伤害了爱国群众反对境外势力干涉的爱国情感，应判定为辱华罪。同理，摆放塑料花、黄桃罐头、饮料、写了字的纸、没有字的白纸等物品与鲜花同罪。手动括号：领导人在八宝山敬献花圈和挽联除外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提及疫情三年发生的意外事故者（例如乌鲁木齐大火，贵州大巴翻车，西安孕妇流产）、不坚决相信病毒就是来源于美国者、怀疑国产疫苗安全性和有效性者，提及封城二字者，由于严重伤害了爱国群众不足3秒的美好记忆，恶意攻击新型举国体制的伟大形象，应判定为辱华罪。吹捧西方防疫政策者与以上情况同罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恶意提及新疆棉花、指责中国新疆政策者，购买曾抵制新疆棉企业者，因严重伤害中华民族感情，应判定为辱华罪。穿着如优衣库，耐克，阿迪达斯等辱华企业的衣服鞋帽者，应酌情予以罚款。态度不端正者应对其强制罚款并拘留。群众应自觉抵制辱华企业和支持辱华企业的不良公民，必要时应对不良公民的购买行为物理制止，此类制止辱华的行为不会触犯《治安管理处罚条例》，举报者还会获得一定比例的罚款金额作为回报。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;辱华税&quot;&gt;辱华税&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;以上我提供了很多模拟的判例，看上去非常极端和荒唐，现实中实际执行的时候，可能会比较收敛，但也可能更加荒唐。其意想不到的程度取决于上级政府缺钱的程度和基层执法者创收的意愿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大约一年前，我就在《当吃财政饭的人越来越多——中央帝国的财政密码》一文中提到过中央集权国家能够控制基层的大前提，那就是财政不出问题。一旦经济恶化伴随财政恶化，维稳所需的资源就会增多，同时更多人希望挤进吃财政饭的队伍中，就会加速系统的失灵。当正常的财政手段无法覆盖到最基层的执法人员时，甚至出现减薪停薪状况的时候，中央与基层就会达成一种利益交换——中央和上级地方政府需要基层加大执法力度压制不满，但正常的财政又发不出来钱，他们就会给基层人员搞钱的权。反映在法条上就是对一些治安、行政处罚条例的适用条件扩大化模糊化，同时增大处罚和量刑力度，实际上就是让基层执法人员自己创收。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去创收的由头可能是查环保、消防、税务、交通违章，这次就是更加难以捉摸的“伤害中华民族感情”。基层执法人员不仅可以罚款，还可以以拘留为要挟寻租，这些钱客观上变成了一种补贴基层执法人员的税，自此中国人又多了一个税种——辱华税。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要小看这个辱华税，它现在或许不会有多大的影响，但这很可能是为今后的“非常时期”所打出的提前量。所谓非常时期，最可能的情况就是台海爆发战争（当然，在那之前出现内部问题就是另一个剧本了），一旦进入这个剧本，那么基层执法人员就会为了创收而拼命地完成上级指派给他们的维稳任务，而上级也没有动机过问基层执法的细节，双方的勾结会加速对普通民众的剥夺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最要命的是，这个罪名的适用范围会在非常时期乘着高涨的极端民族主义舆论浪潮，毫无违和地最大化。同时，由于处罚对象就是个人，因此税源也非常充足。如果说《反间谍法》的举报有奖让异议者变成行走的50万大奖，那么辱华税就是基层执法者用来日常补贴家用的5000元刮刮乐奖金。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;醉翁之意不在酒&quot;&gt;醉翁之意不在酒？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我也有看到有人指出：之所以把这一条塞进草案，为的就是吸引公众注意力，分散社会对其他条款的注意力，比如这个草案中还有扩大警方采集公民生物信息的权限等条款，这些条款对公民自由的侵害则更确定也更严重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为这种说法有一定的道理，或许客观上确实造成了为其他条款吸引火力的结果。但是要说伤害民族感情条款完全就是为了吸引注意力而存在的，我则不同意这样的观点。就算官方有想掩人耳目的动机，他完全不用做的那么复杂，因为中国名义上的立法机构——人大，只不过是橡皮图章，上面要想让草案通过，几乎就没有任何悬念会通过，提出草案的人完全可以不要搞得那么高调，用一看就十分荒唐的条款故意引起公众的注意和讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，我认为伤害民族感情的处罚条款，绝不仅仅是一个烟幕弹，而是实实在在有他想达到的目的。在最理想的情况下——专家和公众对这个条款的反对过于激烈可能导致草案没有通过，那这种看似“闹着玩儿”的草案条款也可以达到试探社会容忍度的目的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;反正你也说了不算不如尊重国家命运&quot;&gt;反正你也说了不算，不如尊重国家命运&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一旦辱华罪真的通过，我们就会发现，这个罪名不仅是新时代加速主义的结果，它更可以反过来进一步加速新时代的进程。既然我们无法抵挡加速主义的到来，甚至一部分人还热烈盼望着所谓的伟大复兴，那么对于普通人来说，在做了你能够做的所有的消极抵抗之后，还是放下天下兴亡匹夫有责的情怀，尊重这个国家的命运。直到有一天，伟大领袖再一次发出他当年谈到苏联解体时发出的感慨：竟无一人是男儿！&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>鹿馬</name></author><summary type="html">当看到《治安管理处罚法》草案中加入了这一条的时候，我差点被气到笑出来。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/9nZqXSU.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/9nZqXSU.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">若問世界誰無雙</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-14-whos-the-one-in-the-world.html" rel="alternate" type="text/html" title="若問世界誰無雙" /><published>2023-09-14T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/whos-the-one-in-the-world</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-14-whos-the-one-in-the-world.html">&lt;p&gt;於千萬人之中遇見了我所要遇見的人，於千萬年之中，無涯時間的荒野裡，沒有早一步，也沒有晚一步，剛巧趕上了，我想的不是：噢，你也在這裡。而是：是甚麼讓我遇見這樣的你？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;　　溯洄從之，溯游從之，弱水三千，我只取一瓢飲。若問世界誰無雙，何以你是如此的特別？我這才知道，原來在愛情的經驗當中，有一個很特殊的現象叫「獨一無二」，我們總會認為對方是獨一無二的，世間彷彿就只有這麼的一個他或她。到底我們應該如何理解這種愛情中的獨一無二？而且這獨一無二又有何意義呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;認知意義上的獨一無二&quot;&gt;認知意義上的獨一無二&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　一般而言，我們說某事物是獨一無二，是指這個世界就只有這麼的一樣東西。小王子的玫瑰就曾經對他說，自己是整個宇宙唯一一朵玫瑰，它表達的就是自己是獨一無二的意思。要判斷某物是否獨一無二就要訴諸事實，我們要有能力知道這世界或者某個領域是否只有這麼的一個他、她或它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　獨一無二很多時不只是事實的描述，更是一種價值判斷，而獨一無二的價值正正來自它獨一無二的事實。假如世界有很多朵玫瑰，那小王子的玫瑰不過是數千數萬之一，沒有甚麼特別，隨時可以找到替代。但假如世界只有這麼的一朵玫瑰，那如果沒有了它，世界就再沒有玫瑰，那它的價值自然非常之高，畢竟物以罕為貴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　愛情中的獨一無二偏偏就不是這一種我稱之為「認知意義」的獨一無二。我們喜歡一個人的時侯，他總是獨一無二，然而我們卻很多時侯不是在表示，他就是這個世界的唯一。若然談美，也許他往街裡繞過一周便化烏有，因為事實上世間就有很多種美，他或她不過是千種百種美之一，而且在他所屬的美當中，更美者又可能事實上大有人在。就算假如每一種美只有一個最美者，難道每一個人愛的都是這絕無僅有的他或她嗎？如果你認為他的美，不在於比起其他人都美，而在於只有他才擁有這一種美，那我們愛的又一定要擁有這種只此一家的美嗎？反而我們知道對方雖然不是美中唯一，甚至不是美中之一，但我們仍然非君不取，這更顯（另一種意義）的獨一無二。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;獨一無二的關係&quot;&gt;獨一無二的關係&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　但反過頭來說，假如對方不是認知意義上的獨一無二，那又是甚麼如斯特別呢？假如果真是舉世無雙，那本身獨特的地位就令得他或她矜貴非常，然而我們喜歡的對方又不會是這種舉世無雙，那我們自然很難想像他何以對我們這麼特別。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　小王子一開始也是這樣想的，他果真以為他擁有的玫瑰就是世間唯一的玫瑰，於是他滿心歡喜。可是來到地球才知道原來光是一個玫瑰園，就有很多很多的玫瑰，他之前的信念就被打破。然而，小王子遇到了狐狸之後，他就學會了獨一無二其實可以有另一個意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　小王子不過是世間千千萬萬個男孩其中一個，隨便我們也可以找到一個小王子，狐狸也不過是世間千千萬萬隻狐狸之一，一個森林就已經有很多隻他。可知道，其實世間沒那麼多認知意義下的獨一無二。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　愛情中的獨一無二，說的不是世間就只有這麼的一個他，而是世間就只有這麼的一個他和這麼的一個你建立關係，這一段關係本身是舉世無雙。因為這段關係，你們才從此連繫起來，彼此需要，彼此互相倚賴，從此大家就變得重要起來。所以對比其他的小王子和其他狐狸，只有這個小王子和這一隻狐狸對他們而言才是重要的，因為他們雙方建立了關係，而他們跟其他的小王子和狐狸則沒有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　可是，如果每一段關係都是獨一無二，那愛情中的絕世又有何特別呢？我們跟朋友、老師和父母建立起的關係理應都是獨一無二：我們就只有這麼的一個朋友、老師和父母跟我們建立了關係，對方縱使事實上只是千萬之一，但因為他和我有連繫，所以他也是獨一無二的。只是這一種獨一無二可以應用於千萬的關係之上，愛情的關係可以包括這一種蓋世無匹，可是這一種獨一無二卻突顯不了愛情的獨一無二。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;因為我愛你所以你獨一無二&quot;&gt;因為我愛你，所以你獨一無二&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　愛情的獨一無二並非建基於認知，也不是建立於關係，而是在於愛情本身。不是因為你如斯獨特，所以我愛上了你。也不是因為我和你有一段獨特的關係，所以你如此獨一無二，而正正因為我愛上你，所以你才舉世無雙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　如果因為你有某種特殊性質而喜歡了你，那我們愛的是你本身的價值。如果因為我和你的關係而令得你變成獨一無二，那我們對你的愛來自這段關係本身。但是，你如此獨一無二，卻可以是因為我愛你，所以我的愛令得你變得有價值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　這頭狐狸也許沒有甚麼特別，就跟你在動物園在森林看到的相差無幾，只是因為我喜歡了這頭狐狸，所以牠才跟其他的有所不同。我喜歡的這個人也可以是平平無奇的一個人，每天街上有成千上萬的人，他在茫茫人海之中隨便就有好幾百個他。是因為我愛他，他才脫穎而出，成了唯一的一個他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　當我們愛上一個人，我們總覺得他是「最美」、「最好」等等。其實這個時侯我們不在表達客觀事實，表示他果真是世上最美最好，卻不過在重覆自己對對方的愛。正因為我愛他，所以令得他很有價值，令得他如此吸引，所以說他很美很好其實是在表達我們對他強烈的愛，在我們眼中而言，他就是獨一無二，他的美和好凌駕於一切的美和好。即使事實上他不是最美和最好，但他的美好還是在那些最美好的事物之上。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;弱水三千&quot;&gt;弱水三千&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　我們終於可以解釋何以弱水三千，我們只取他或她的一瓢飲。我們想的不該是：噢，你也在這裡。不是因為你在這裡然後讓我遇上這麼的一個你，而是因為我愛你，才會有這麼的一個你在這裡，不遲也不早的被我遇上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　雖然是我愛你才成就了這麼的你，然而又因為我愛你反過來成就了我。我的世界不再是我自己的世界，而是終於有獨一無二的東西可以讓我着緊，讓我奮不顧身，於是乎我的世界就多了一個你，還多了很多意義。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>白水</name></author><summary type="html">於千萬人之中遇見了我所要遇見的人，於千萬年之中，無涯時間的荒野裡，沒有早一步，也沒有晚一步，剛巧趕上了，我想的不是：噢，你也在這裡。而是：是甚麼讓我遇見這樣的你？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/69mTnSC.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/69mTnSC.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">極權主義</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-08-philosophie-terminales-the-totalitarianism.html" rel="alternate" type="text/html" title="極權主義" /><published>2023-09-08T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-08T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-the-totalitarianism</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-08-philosophie-terminales-the-totalitarianism.html">&lt;h3 id=&quot;是否該提防所謂的理想國家&quot;&gt;是否該提防所謂的理想國家？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;《動物農莊》是喬治‧歐威爾在1945年發表的小說，透過一個想像的情境，來接露蘇維埃系統的政令宣導與壓制。動物群起抗議農莊主人的剝削，像所有人類宣戰。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;經過三個月的研討，豬已經成功地將動物主義的原則化為七條戒律。現在，該是將這七條戒律寫在牆上的時候了。這些是不可變更的法，動物農莊裡的動物都必須遵照他們制定的法律。…他們頒布的這七條戒律就用白色巨大的粗體字寫在柏油牆面上，遠遠從30公尺外就能清晰看見。戒律如下：&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;所有用兩隻腳走路的都是敵人；&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;所有用四隻腳走路的或會飛的，是朋友；&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;動物不可以穿衣服；&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;動物不睡床上；&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;動物不喝酒；&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;任何動物不能殺另一種動物；&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;所有的動物都是平等的。&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;雪球大聲朗誦著這七戒給不識字的動物聽。在場的動物紛紛點頭如搗蒜表示贊同，一些較機警的動物立即開始背誦起來。…各位同志，你們不要認為我們豬是自私、享有特權的，是時上，我們之中有許多豬都討厭牛奶和蘋果…。我們是用腦的勞動者，農場的指揮和管理全落在我們身上，我們夜以繼日的照顧著你們的好處。是為了你們好，我們才喝牛奶，吃這些蘋果。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;小說還描述，領導者對這些戒律的解釋非常隨意。當名叫拿破崙的豬決定睡在農場主人瓊斯先生的床上時，第四條戒律變成了「不睡在棉被裡」；當要處置作戰的叛徒時，第六條戒律加上了「不需要正當理由」；而第七條戒律變成「所有動物都是平等的，但是其中一些比其它動物更應該受到『平等』對待」。不僅這些戒律遭到更改，隨著故事發展，領導者甚至沒有徵詢任何意見就廢除了戒律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：根據這部作品中的兩段摘錄，集權主義的哪些元素出現在喬治‧歐威爾描寫的政權中？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讓其它動物遵守少數動物制定的法律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：為什麼「公共利益」的意識形態淪為統治工具？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豬表面上是為了公共利益，但實際上是想要滿足牠們自己的慾望，並且用「我這麼做是為你們好」這種扭曲的方式來說服其他動物。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;這章節提到「極權主義」，看的過程…老實說有一點疑問，因為我不知道「極權」和「集權」兩者有什麼不一樣，所以去找了一點資料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「集權」通常指政府或政治體制內的權力高度集中，決策由一個中央權威或一小群人來做出。「極權」指政府對社會的高度控制，包括媒體、言論、思想和公民生活的廣泛干預。當然我這邊指是很簡單、很概略的講極權和集權是什麼，因為這兩者的差異，如果要認真探討，資料真的是跟山一樣高…。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總之經過這樣解釋..算是初步了解兩者的區別吧。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;國家&quot;&gt;國家&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;國家是在明確界定的領土上，有責任保障公共財產（安全、繁榮、正義）的制度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q1：國家是為所有人服務的嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這題在之前我回答：「如果對象願意放棄某些自由換取安全，那答案就是肯定的」。而書中在總結這邊一直強調「國家的目的是自由」這個論點，一開始有點看不懂，稍微想了一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我覺得是要提醒讀者「要放棄哪些自由」，或「國家這樣做是否侵犯到某些自由」。不要為了安全而放棄「某些必要的自由」，而讓國家成為集權或極權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q2：國家如何行使權力？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;國家行使權力必須要是正當的理由，比如為了社會繁榮、安全等。但要注意政治人物是否利用〝正當理由〞來達成個人或特定團體利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q3：社會是否應該限制國家的力量？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;書中在總結這邊給了一段康德講的：「我們的理性的公共使用必須永遠是自由的。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這段主要在講，在一個自由社會中，人們有權利參與公共討論、表達不同觀點、批評政府或其他權力機構，而不必擔心受懲罰或限制。這是言論自由、思想自由和公共參與的核心原則。國家必須要確保社會存在開放、多元的公共討論和決策過程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人民需要監督自己的政府、國家，不讓權力集中在少數人身上，不讓國家成為特定人士或團體的利益工具。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;其他&quot;&gt;其他&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;對於國家的定義，除了書中給的那段文字以外，在看這章節的期間，本書一直強調國家的存在是為了公民，不是為了某個組織或黨派。幾乎每個章節都有提到這點。還有除了在「國家」這個章節提到，好像在「政治」章節也有提到？強調要「監督政府」，不讓權力過於集中、官僚化、為了特定個體或組織利益等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在想想…書中定義的國家是「國家為什麼會存在」、「建構國家的元素有哪些」這兩個基本的問題，而我講的應該是「國家成立後」的問題，兩者還是不太一樣？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總之這個章節到這邊結束了，接下來是這本書的最後一個章節「正義與法律」，「合理的不平等是否存在？」、「合法的就是對（公正、正當）的嗎？」、「法律是強者的工具，或是為了捍衛弱者而存在？」、「國家有權決定公民的生死嗎？」四個問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;稍微翻閱了一下，發現最後這個章節內容比較多的感覺…恩…繼續+u！&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">是否該提防所謂的理想國家？ 《動物農莊》是喬治‧歐威爾在1945年發表的小說，透過一個想像的情境，來接露蘇維埃系統的政令宣導與壓制。動物群起抗議農莊主人的剝削，像所有人類宣戰。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/3kRnHad.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/3kRnHad.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">活在「罪惡之城」的格力犬</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-06-greyhounds-living-in-the-city-of-sin.html" rel="alternate" type="text/html" title="活在「罪惡之城」的格力犬" /><published>2023-09-06T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/greyhounds-living-in-the-city-of-sin</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-06-greyhounds-living-in-the-city-of-sin.html">&lt;p&gt;在澳門，你偶然會在路上遇見一種身型特別瘦長、流線型特別明顯的狗種，休閒地和主人散步。那麼你是幸運的，牠，也是幸運的，因為牠極可能是數年前僅有11隻由本地認養的賽狗－格力犬（Greyhound），牠們在過去超過半世紀的時光中，一直為澳門博彩業出力，追趕那永遠吃不到的電子兔，直至最後仍被視為娛樂工具。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;從19世紀法國貴族飼養貓狗起，人類已習慣透過動物彰顯身份與地位，牠們因此被物質化與娛樂化。二戰後，動物保護意識急速在歐美抬頭，今天賽狗只存在於幾個國家地區，且一直受國際批評。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而賽狗在澳門就像被凝固般存活至2018年，社會批評一直到狗場關門前數年才廣泛出現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早前我們「學人噏馬交」講座請來香港學者陳家怡講述她關於澳門賽狗史的最新研究，該研究最近亦已出版。於是我們能透過該篇研究，回答格力犬是如何活在並逃出這個「罪惡之城」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第一代狗場人棄我取的格力犬&quot;&gt;第一代狗場：人棄我取的格力犬&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;澳門曾經出現過兩個賽狗場，第一個在1930年代出現，第二個才是今天熟知，自1960年代開業的「逸園賽狗場」。要了解澳門賽狗史的起落，必須從第一代狗場說起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;賽狗商業化大概在1920年代美國出現，但很快這種刺激「玩具」便傳至地球另一邊的上海。其時上海正被列強割據，西方賽狗文化、博彩風氣與龐大博彩利益成為華洋兩勢力的爭端。最後上海政權決定在1931年禁止賽狗在公共租界舉辦（法國租界則繼續）。這卻讓澳門拾了個便宜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Pkh1NJG.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 1932年《南華早報》關於澳門賽狗廣告，進場會員價澳門元40分，非會員則要1元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同年，一班以澳門華商（如盧九家族）、香港土生葡人菁英、澳門官員以及英美商人組成的「澳門賽狗俱樂部」，決定將其中幾個上海賽狗園的設備與狗隻通通買下，誓要在澳門復辦賽狗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;據當時媒體報導，來自上海的賽狗多達300隻，首屆賽事吸引大量香港賭客，澳門住宿與交通同時爆滿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;賽狗所以火爆，主因它的「平、靚、正」。非會員入場在當時只要一港元，下注每次10分（若等於當時香港1磅米價錢），還能選擇贏家平分輸家彩池的以小搏大玩法，相當經濟實惠。但賽狗的最大「趣味性」可能不在輸贏，而是如一位當時受訪者所說，是體驗「仔細檢查」狗隻的過程與那些「小身驅」沖出閘的幾秒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/fI25SAl.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 1932年《南華早報》關於澳門賽狗廣告&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1933年，第一代狗場的經營權轉為一間名為「南方賽狗俱樂部(the South China Greyhound Racing Club)」的廣東公司所有，計劃將賽狗納入包括回力球、滾軸滑輪（skating）、粵劇的主題式樂園。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奇怪的是這個樂園美夢似乎沒有落實，因為鄰近「三不管」的深圳在此時正大力發展賭業，澳門賭客被大量吸走。澳門賽狗在此後亦消失於新聞報導中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為史料的缺乏，我們不太清楚第一代賽狗場的消失時間與原因。坊間亦未有太多關於狗隻待遇的報導出現，這種情況在第二代狗場出現的1960年代有了極大轉變，此時本地新聞界已相對成熟，亦多了來自外媒的聲音。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第二代狗場逸園格力犬地獄&quot;&gt;第二代狗場－逸園：格力犬地獄&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1963年，印尼商人Tay Kun Pha與本地富商何賢共同投得專營權的「逸園賽狗場」正式開業。媒體報導，首場賽事吸引2500名香港觀眾、賽狗會員人數達3000人，200位狗主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/FYpAZkU.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 澳門「逸園」舊照&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二代狗場的主事者似乎是那位印尼商人，研究者發現他還跑到澳洲悉尼收購了千隻格力狗，承諮引入整個澳洲的專業系統，包括獸醫、訓練員與最先進電子兔云云。但實際大多沒有兌現，我們等等會說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;無論如何，第二代賽狗場被證明是成功的，伴隨澳門在60年代後進入相對穩定的政經局勢，賭業急速發展。1970年逸園單在夏季的賽狗收入便達140萬澳門元、1972年每個週末收入能達2至400萬港元，觀眾隨便數千。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;官方也在逸園身上撈足了油水。1977年來自賽狗的專營稅收能達100萬元，另外還有投注稅（betting tax）達千萬等級。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到這裡，心水清的讀者大概看出從官方到資方，賽狗的利益結構已經成形，也不會意外接下來要揭露的狗隻遭遇（前方高能注意）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;實際從逸園開業起，中英文媒體都有報導狗隻受虐情況，我們大概用時間軸來說說這些被掘出的案件與數字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1965年，50隻賽狗被銷毀（destroyed），100多隻不能再作賽；1967年，一名澳洲籍訓練員憤而離職，痛批狗隻被連續施打十個月興奮劑，完全不符國際標準；1970年，悉尼媒體報導，在過去6年由當地運到澳門的1900隻格力狗中，只有300隻仍然存活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為何逸園狗隻如此短命？主要有兩個原因，第一，過於密集的賽程不但讓狗隻勞損，也變相鼓勵濫用興奮劑。第二，賽狗的龐大利益引使博彩集團賄賂狗場人員，毒害競爭對手狗隻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最嚴重的毒害案件發生在1972年，22隻格力犬被受賄的狗園女廚工投毒致死，事後官方與逸園負責人召開聯合記者會，被媒體笑稱是「牙膏廣告」(toothpaste advertisement)，即幫忙逸園洗白。更離譜的是，當中15隻中毒的狗隻事後仍要如期作賽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在各方眼中，牠們，是真真正正賺錢工具，用完即棄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/A34H1nL.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 被用完即棄的澳門格力犬&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使1965年國際保護動物協會（International Society for the Protection of Animals）已去信葡國駐倫敦領事館，投訴逸園的狗隻狀況。但官方回答則說因為無法作賽狗隻運回澳洲的成本太高，只好銷毀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正來自民間有用的壓力，要到2011年本地動保組織Anima成立才浮現，它們聯合國際組織持續批評狗園隨意的安樂死政策，又戲稱一間賭場4小時的賭收便等於賽狗整年收入，其發起的請願，在全球獲得38萬聯署。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最終，官方在多方壓力下，宣布狗場將於2018年關燈不再續約。此時逸園未受任何罰款，澳門賽狗業正式壽終正寢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但誰猜到反高潮原來要在狗場關門時才出現。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;狗狗的終局之戰&quot;&gt;狗狗的終局之戰&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;逸園狗場在最後幾年受盡本地與國際批評，它的最後主人、賭王四太梁安琪於是豪言不會棄養任何一隻狗，但又傳出數百狗狗將被移送中國大陸「飼養」，各方疑慮狗狗在內地能否真被善待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/VEHR1MO.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 結果四太棄養被罰2500萬&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與狗場長期作戰的本地動保組織Anima拋出和解方案，一方面發動志工擔下狗場關門後持續數月的日常運作；一方面積極聯絡全球領養。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後至2019年3月，所有狗隻完成領養，地點包括美國、意大利、法國、澳洲、德國、香港與澳門本地。而因為梁太無法兌現當初承諮，被罰款2500萬澳門元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個故事看似是Happy ending，狗狗們找到好主人了，而「壞主人」也受到了懲罰。但我們不能忽視非人道的賽狗竟然在澳門營運超過半世紀，澳門的動保法也要到2016年才立法，香港立法於1935年、台灣則是1998年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或許真如研究者所說，官方和資方願意放棄賽狗，主因之一還是賽狗在近年已喪失經濟價值，賽狗收入相對賭場就是九牛一毛，並非什麼良心發現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/GxfEp2b.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 本地動保組織Anima主席馬浩賓（Albano Martins），一位葡籍地產高層&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼澳門人呢？如何理解本地人對格力犬長期遭遇的漠不關心呢？研究者還是將其歸因於賭業資本主義對社會的高度影響，在這裡所有涉及賭博的東西，就算是生命，也很容易被經濟與娛樂化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如動保組織Anima的負責人在受訪時便提到，推出狗場志工計劃的首天確實有不少本地人到場幫忙，但他／她們大多只為「打卡」發照片到社交媒體，第二天人便消失。彷彿到了最後一刻，格力犬還是這個城市的娛樂品。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Jasper</name></author><summary type="html">在澳門，你偶然會在路上遇見一種身型特別瘦長、流線型特別明顯的狗種，休閒地和主人散步。那麼你是幸運的，牠，也是幸運的，因為牠極可能是數年前僅有11隻由本地認養的賽狗－格力犬（Greyhound），牠們在過去超過半世紀的時光中，一直為澳門博彩業出力，追趕那永遠吃不到的電子兔，直至最後仍被視為娛樂工具。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/nq2fYzy.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/nq2fYzy.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港民主派47人初選案審訊第廿九周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-02-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk29.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港民主派47人初選案審訊第廿九周" /><published>2023-09-02T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-02T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk29</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-02-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk29.html">&lt;h4 id=&quot;控辯雙方舉證完畢-暫定1127結案陳詞&quot;&gt;控辯雙方舉證完畢 暫定11.27結案陳詞&lt;/h4&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】47人涉組織及參與民主派初選，16人否認「串謀顛覆國家政權」罪，進入審訊第二十九周。最後一名被告余慧明本周完成作供，強調一直想爭取「五大訴求，缺一不可」，而否決預算案是合法、合理的手段；余又形容每個議員為獨立個體，無法迫人聯手否決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余完成作供後，辯方案情亦告完結，法官暫定押至11月27日讓控辯雙方進行口頭結案陳詞，料需時兩至三周，雙方並分別須於10月初及11月初提交書面陳詞。法官亦指，若屆時與《蘋果日報》案撞期，《蘋果》案可再押後；而本案押後期間或會處理認罪被告的案情爭議，但不會處理求情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/8zqk4tI.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 余慧明（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;首提堂至開審歷時近兩年-4認罪被告以控方證人身分作供&quot;&gt;首提堂至開審歷時近兩年 4認罪被告以控方證人身分作供&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;民主派初選於2020年7月舉行，其後立法會選舉押後一年舉行，47人於2021年1月6日被以「顛覆國家政權」罪拘捕。47人同年2月28日被要求提早報到，終被落案起訴「串謀顛覆國家政權」，指他們在2020年7月1日至2021年1月7日，以無差別否決預算案等非法手段，嚴重干擾、阻撓、破壞特區政權機關依法履行職能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;47人於3月1日首度提堂，經歷6次提訊日及多次提堂後於2022年7月正式交付高院，當中共31人認罪，包括組織者戴耀廷和區諾軒，及參加初選的黃之鋒、楊岳橋、譚文豪、岑敖暉、朱凱廸等，另16人不認罪受審。當中僅13人獲准保釋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件今年2月6日於西九龍法院開審，原定審期90天，惟至今歷時近7個月，至審訊第115天才完成辯方案情。回顧整場審訊，認罪的區諾軒、趙家賢、鍾錦麟和林景楠4人以「從犯證人」身分作供，控方亦傳召在新西協調會議拍片的匿名證人X先生作供。其後處理共謀者原則爭議及中段陳詞，法官裁定所有被告表證成立。除吳政亨、楊雪盈、黃碧雲、林卓廷、梁國雄和柯耀林外，其餘10人均出庭作供，吳及柯則傳辯方證人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/CzxbPDo.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;原定審期90日延至115日方完成辯方案情&quot;&gt;原定審期90日、延至115日方完成辯方案情&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;統計審訊各部分所花時間，控方案情花了共58日，當中讀出開案陳詞4日、區諾軒作供24日、趙家賢17日、鍾錦麟3日、匿名證人X先生1日、林景楠1日，控方亦應辯方要求傳召警員及選舉主任作盤問。其後「共謀者原則」的陳詞及裁決佔4日，法官裁定該原則不適用於《國安法》前的言行；之後何桂藍、林卓廷等4被告申請毋須答辯，爭議被告行為不構成「非法手段」，法官終裁定所有被告表證成立，佔2日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辯方案情則用了51日，當中參選港島的鄭達鴻、彭卓棋分別作供7日和4日；九西的何啟明、劉偉聰各花4日和2日；九東的施德來作供4日；新東的何桂藍、陳志全和鄒家成各花10日、3日和6日；超區的李予信花4日；衞生服務界余慧明花4日。至於被指為組織者、發起「三投三不投」的吳政亨，傳召3名證人將其受訪錄音及電郵呈堂，用了2日；參選新東的柯耀林傳召選舉經理，作供3日。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;32人至結案已還柙近2年8個月&quot;&gt;32人至結案已還柙近2年8個月&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;案件現暫定11月27日進行口頭結案陳詞，料法庭將押後裁決，並連同其餘31名認罪被告進行求情和判刑，意味屆時本案32名被告已還柙近2年8個月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本案不認罪的16人，包括鄭達鴻、楊雪盈、彭卓棋、何啟明、劉偉聰、黃碧雲、施德來、何桂藍、陳志全、鄒家成、林卓廷、梁國雄、柯耀林、李予信、余慧明及吳政亨。其中何桂藍、鄒家成、林卓廷、梁國雄、余慧明及吳政亨6人不獲准保釋，分別還柙逾23至30個月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;認罪的31人，則包括戴耀廷、區諾軒、趙家賢、鍾錦麟、袁嘉蔚、梁晃維、徐子見、岑子杰、毛孟靜、馮達浚、劉澤鋒、黃之鋒、譚文豪、李嘉達、譚得志、胡志偉、朱凱廸、張可森、黃子悅、尹兆堅、郭家麒、吳敏兒、譚凱邦、劉頴匡、楊岳橋、范國威、呂智恆、岑敖暉、王百羽、伍健偉及林景楠。認罪被告中，僅呂智恆、林景楠和黃子悅獲保釋，惟黃另涉理大衝突案，承認暴動判囚37個月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件編號：HCCC69/2022&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《獨媒》</name></author><summary type="html">控辯雙方舉證完畢 暫定11.27結案陳詞</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/IQyGcZ4.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/IQyGcZ4.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">尊重與理解</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-31-philosophie-terminales-the-respect-and-understanding.html" rel="alternate" type="text/html" title="尊重與理解" /><published>2023-08-31T12:00:00+08:00</published><updated>2023-08-31T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-the-respect-and-understanding</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-31-philosophie-terminales-the-respect-and-understanding.html">&lt;h3 id=&quot;國家是否是思想自由的保障&quot;&gt;國家是否是思想自由的保障？&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1國家的目的是保障自由&quot;&gt;1、國家的目的是保障自由&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;國家必須在不干擾共秩序的前提下，承擔保護思想自由的責任。國家肩負教育的責任，必須建立一個使人得以學習自我思考的環境。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;國家不能禁止自由思考&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;巴魯赫史賓諾沙神學政治論&quot;&gt;巴魯赫‧史賓諾沙《神學政治論》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「凡企圖以法律解決一切的人，必將加重惡習，而非導正惡習。我們無法禁止這些惡習的存在，即便惡習常讓人遺憾，也應該要容許惡習存在。多少罪惡源自於奢侈、忌妒、貪婪與酗酒等類似的衝動？人們會容忍，是因為他們知道，儘管這些都是惡習，但不會透過法律來禁止。而意見表達自由本身是一種德行，不但應獲允許，還不得受到壓制。…就算言論自由可以受到壓制，也就算人們在未獲君王同意前不敢表達自己的意見，而導致人民處於受支配狀態，君王也不可能要人民如他所想的一樣來思考。若真如此，必然會造成如下結果：人們是有意見的，但是每天心所想與口所講的都背道而馳，國家最要緊的誠信因此崩壞。鼓勵令人憎恨的阿諛諂媚與背信忘義，使得狡詐當道，並使所有社會關係腐化。…有甚麼比自己認為是對的，卻被視為是犯罪、被打成罪行，更讓人難以忍受？這動搖了人類靈魂中對神的崇敬及對其他人的憐憫。他們會因而憎恨法律，挺身與政府當局最對，他們不會認為這是可恥，反而覺得光榮，因而激起各種叛亂，並做出任何可能的暴力行為。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：為什麼言論審查是沒有用也不公平的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「人們是有意見的，但是每天心所想與口所講的都背道而馳，國家最要緊的誠信因此崩壞。鼓勵令人憎恨的阿諛諂媚與背信忘義，使得狡詐當道，並使所有社會關係腐化。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：當國家抨擊宗教信仰或道德觀念，會發生什麼事？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「他們會因而憎恨法律，挺身與政府當局最對，他們不會認為這是可恥，反而覺得光榮，因而激起各種叛亂，並做出任何可能的暴力行為。」&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;批判性評論要能增進公共討論&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;依曼努爾康德判斷力批判&quot;&gt;依曼努爾‧康德《判斷力批判》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「理性的公開運用必須在任何時候都是自由的，而唯有這種運用才能夠在人群中實現啟蒙：但理性的私人運用往往可以嚴加限制，而不至於特別阻礙啟蒙的進步。但是我所謂的對其自身理性的「公開運用」，是指做為學者的某人在面對讀者世界全體公眾時，就其理性所做的運用。至於我們委任他擔任某依公職或職務，他對理性的運用，我稱為「私人運用」。於是，許多涉及群體利益的事物，必須要有某些機制，藉由這機制，群體內的部分成員只需被動行事，以便政府引導他們…為公共目地而服務，或至少使他們不去破壞這些目的。在這種情形下，當然不允許理性思考，而是必須服從。不過，只要體制中這部分的人，同時把自己被視為群體的成員，甚至是世界公民社會的成員，在進而以學者身分通過書寫面對本來意義上的公眾，這時他當然可以運用理性思考，而不至於損害他在部分時間以被動成員的身分從事的事務。因此，一個軍官若是受長官之命去做某件事，在服勤之際對於這項命令是否適當或有用大放厥詞，會是非常有害的。他必須服從。但是，若他是以學者的身分評論軍務中的錯誤，並交給公眾評判，人們就沒有理由禁止他。公民不能拒繳所課徵的稅，當他該做繳納時卻對這項義務濫加非議，這種行為甚至可以當作誹謗來懲罰（但這可能引起普遍的反抗）。儘管如此，同一個公民如果是以學者的身分公開評論這類稅賦的不恰當甚至不公義，就不會違反公民的義務。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：如何分辨自由的公共使用與私人使用？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公共使用：做為學者的某人在面對讀者世界全體公眾時，就其理性所做的運用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私人使用：委任他擔任某依公職或職務，他對理性的運用。涉及群體利益的事物，為公共目地而服務。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：分別舉一個例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公共使用：軍人受長官命令做某件事。因為軍人的目的涉及群體利益，所以他必須服從命令。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私人使用：學者評論軍中的事務，並交給公眾評判。簡單來說就「非公職」吧？&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;一開始提到「凡企圖以法律解決一切的人，必將加重惡習，而非導正惡習。」讓我覺得有點奇怪，難道不是應該用法律來導正人們的行為嗎？繼續看下去就稍微有點理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先惡習無論如何都會存在，先認知到這點。然後如果是透過法律強制規範人們，比如限制言論自由、思想自由等，可能會因為永無止境的壓制，而造成過度的反彈，激起叛亂、革命等。導正人們的行為通常需要更多的方法，包括教育、道德教育、個人意識的提升等。法律確實可以在這些方面發揮作用，但單靠法律可能不足以解決複雜的社會和道德問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;引用內容提到「不但應獲允許，還不得受到壓制」，應獲允許，不得壓制？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然我明白壓制會有反彈，但對於那些惡習…我們應該認同嗎？或許不是「認同」，而是「認知」，或書中用的「允許」？只是知道它存在，接受它存在，但不認同它，這樣嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二段簡單來說，如果自己做的事情影響公眾事務，那就相信長官的抉擇，不要廢話太多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;過去好像就是如此，但現在似乎在鼓勵下屬多表達意見。之前聽podcast，說美軍現在不是〝長官說了算〞，而是如果不合理，那下屬可以、也有責任提出看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二段的康德是1724-1804年，兩百多年前的人，所以…時代在改變吧？&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2公共辯論以保障民主&quot;&gt;2、公共辯論以保障民主&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;相互理解與意見表達&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;尤爾根哈伯瑪斯自然主義與宗教民主的挑戰&quot;&gt;尤爾根‧哈伯瑪斯《自然主義與宗教、民主的挑戰》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「自由的國家在實現宗教與政治的制度性分離時，不能因此就將這種分離變成一種負擔，讓具有宗教信仰的公民在精神上與心理上無法承受。誠然，國家必須期待具有宗教信仰的公民接受並承認統治權力的運作應保持世界觀中立的原則。…具有宗教信仰的公民，可以既肯認這個「制度性的翻譯保留條件」，同時又不至於讓個人的身分認同——在參與公共討論時——面臨必須把「公共的」與「私人的」部分撕裂的處境。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這段大概在說「為了不偏袒某個宗教，國家必須要做到政教分離。而有信仰的公民，在參與公共討論時，可以保持自己的信仰，也需要做到〝客觀的〞參與公共討論」。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;烏托邦不只一種&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;羅伯特諾奇克無政府主義國家與烏托邦&quot;&gt;羅伯特‧諾奇克《無政府主義、國家與烏托邦》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「烏托邦是由一串烏托邦的網路形成的，人們在此能夠自由結合，在一個理想的社群中，追求或嘗試實現生命中的自我目標。沒有人可以拿自己的烏托邦理想來強迫他人。…最小限度功能的國家將我們視為不可侵犯的個人，不能被他人當作手段、工具、被利用之物或資源。國家必須將我們當作擁有個人權利的人，這表示我們擁有尊嚴。尊重我們，並尊重我們的權利，使得我們都能夠各自或與我們所選擇的那些人，在可以達到的條件下，在跟我們擁有相同尊嚴的他人的自願協助下，選擇我們的生活，並實踐計畫，以及我們自己的構想。國家或是群體，對於以上所言，豈能踰越，豈能輕慢。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：哪些社群使人錯認為他們提供了「世上最好的」給其成員？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;烏托邦應該是要由一串烏托邦網路形成，即表示每個人的烏托邦都是烏托邦，而且每個人也都尊重他人的烏托邦。如果會有「我的烏托邦才是最好的烏托邦」，或「你的烏托邦不是烏托邦」，這種則是像這問題所提「錯認世上最好」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：共同的烏托邦能推動個人自由嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「國家必須將我們當作擁有個人權利的人，這表示我們擁有尊嚴。尊重我們，並尊重我們的權利，使得我們都能夠各自或與我們所選擇的那些人，在可以達到的條件下，在跟我們擁有相同尊嚴的他人的自願協助下，選擇我們的生活，並實踐計畫，以及我們自己的構想。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;簡單來說就是如果從國家到個人，每個人都尊重彼此，都能夠自由的做自己想做、要做的事，那這種烏托邦或許真的可以實現〝自由〞。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;我的想法-1&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;這段主要在說社會有很多不同聲音，不管對象的信仰、性別、出身、種族、性向等等，所有人都應當尊重他人的意見。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二段稍微講到現代社會有許多專家或宗教等權威的影響，公共生活可能受到限制，民眾的政治選擇和辯論空間也可能受到侷限，沒有自己的想法。一開始有提到「國家有保障與教育人民思考的環境」，確保公民能夠自由的參與政治過程，而不被特定意見或權威的影響。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;國家是否是思想自由的保障總結&quot;&gt;「國家是否是思想自由的保障？」總結&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果國家試圖控制人民的宗教或思想，最終將導致叛亂，做出任何可能的暴力行為。所以國家必須保障人民的思想、信仰自由，並且建立一個所有人都有發言權、尊重不同意見的環境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;書是在自由、民主的價值下寫的，所以對於國家的定義也就會是「國家保障自由、民主」。但如果提倡的不是自由、民主，而是權威、服從，那對於國家的定義就會是「國家擁有絕對的權力，人民必須服從國家」。所以我在看的時候，有時候會在想極權主義會如何定義這個問題？極權主義是否也會對這類的問題感興趣？還是就是使用權力，將其他聲音剷除，只留一個聲音？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當出現一個不同的聲音，可以叫對方閉嘴，但思想並不會因此消失，可能會因被閉嘴而更激進，也有可能就真的完全消失。但真的可能完全消失嗎？叫對方不要想某個東西，不就是在叫對方去想那個東西嗎..？我想問題應該是「如何改變想法？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;該如何改變想法呢…？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一瞬間我覺得這問題很簡單，就閱讀、吸收各種不同資訊，想法自然而然就會改變。但這世界上真的存在「非常堅信對於自己所相信的東西」這種人，就算提出不同看法、資訊，對象都不會改變自己的想法…。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以…該如何改變想法呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;hmm…&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">國家是否是思想自由的保障？ 1、國家的目的是保障自由 國家必須在不干擾共秩序的前提下，承擔保護思想自由的責任。國家肩負教育的責任，必須建立一個使人得以學習自我思考的環境。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/BYm7Sn2.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/BYm7Sn2.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港民主派47人初選案審訊第廿八周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-27-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk28.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港民主派47人初選案審訊第廿八周" /><published>2023-08-27T12:00:00+08:00</published><updated>2023-08-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk28</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-27-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk28.html">&lt;h4 id=&quot;余慧明參選為爭話語權與政府有得傾若不回應五大訴求會反對一切議案&quot;&gt;余慧明：參選為爭話語權與政府「有得傾」、若不回應五大訴求會反對一切議案&lt;/h4&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】47人涉組織及參與民主派初選，16人否認「串謀顛覆國家政權」罪，進入審訊第廿八周，參選超區的李予信作供完畢，本案最後一名被告余慧明開始作供。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余慧明供稱，參選因2019年見證政府對市民訴求視若無睹，而2020年初醫護罷工經驗，令她明白如無足夠話語權，政權或掌權者「唔會理我」，望透過立會過半取得話語權。余強調，其目標並非「攬炒」，而是爭取雙普選，以選出真正反映民意的政府；而她提出否決所有議案，是採取高姿態談判手段「先砌後傾」，望政府能放低身段聆聽民意、回應訴求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余強調，「我哋從來都有得傾」，但若政府無意回應五大訴求，其預設立場就是對政府議案投反對票，「講得出做得到」，亦認為「投下一票反對票係冇錯」。余又以「惡法」形容《國安法》，法官一度稱「就算你唔鍾意都唔可以觸犯」；余亦質疑反修例運動無官員和警員問責、卻有很多示威者被拘控，直言「我永遠企喺雞蛋嘅一方」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余又指，曾憂「鎅票」而聯絡戴耀廷能否「順便」辦衞生服務界初選，但該界別無開過協調會議、無討論過預算案，她無收過或看過協議文件，初選結果亦無約束力。她僅理解「35+」目標為爭取民主派議會過半，而計劃於初選結果公布後已完結。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於李予信則指超區初選落敗後，曾獲楊岳橋指示報名參選港島，但理解並非鄭達鴻「Plan B」。他又指理解黨就否決財案的「統一口徑」無約束力、有彈性，他無講過也無採納，而他當選後不打算跟黨立場投票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/jeJnXfn.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;余指參選因見證政府對訴求視若無睹望爭足夠話語權&quot;&gt;余指參選因見證政府對訴求視若無睹、望爭足夠話語權&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;參選超區的前公民黨東區區議員李予信本周作供完畢後，由參選衞生服務界的余慧明開始作供。余大學畢業後成為註冊護士及受聘於醫管局，2019年前從無參與政治活動，組織工會是她參與政治的開始。余是2019年12月刊憲成立的醫管局員工陣線（HAEA）籌委，後獲選為主席，會員人數於罷工時達兩萬的高峰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余表示，2020年初留意到有「武漢肺炎」消息傳出，工會發動罷工要求封關，望保障市民性命安全及保護醫療系統避免崩潰。惟余指醫管局只是「遊花園」、無回應訴求，工會要求與特首談判亦不果；又透露曾獲政府「中間人」行會成員林正財告知，擬將全面封關訴求包裝為禁止高危地方旅客訪港，向政府推銷，惟翌日出台卻僅為隔離措施。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余形容，與政府和醫管局交手的經驗，令她明白到如果無足夠話語權，政權或掌權者「係唔會同我傾、唔會理我」；加上2019年見證政府對市民訴求視若無睹，「一味武力打壓示威者」，亦不滿時任衞生服務界議員李國麟的表現，故3月中決定參選。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余指當時無看過戴耀廷文章，僅從網上看到關於民主派立會過半可取得立會控制權的討論，提到政府拒回應民意會產生行政和立法機關的分歧，觸發憲政危機，要透過兩次否決財案的《基本法》機制解決。余認為觸發憲政危機主導權「從來都喺政府手入面」，但無留意是戴的想法；亦認為民主派取得35+可「反客為主」設定議程審議「五大訴求」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/j3Il98g.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 2020年2月3日，醫護罷工首日，余慧明現身瑪麗醫院外帶領呼喊口號。（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;余稱目標為爭雙普選非攬炒指真普選反映民意可破局&quot;&gt;余稱目標為爭雙普選非「攬炒」、指「真普選」反映民意可「破局」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;余慧明續解釋，她為參加立選鋪路而寫的〈踏上這攬炒旅途〉提及「攬炒」，是願以任何合法方法增加政府拒聽民意的代價，即使過程中或自身利益受損；又指理解2019年時「攬炒」是借助電影對白「if we burn, you burn with us」，當時市民「已經畀政權燒着緊」，示威者要令不聽民意強推《逃犯條例》修訂的政權付出代價。余強調「攬炒」雖帶來雙輸，但「始作俑者係政府」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余主張議會內外抗爭，指議會內「攬炒」是令政府不能任意通過議案，議會外則是發動「大三罷」等，令政府面對很大壓力，須面對「堅持己見」或「順應民意」的局面。余亦重視抗爭的合法性，指罷工為《基本法》保障的權利自由，亦認為「投下一票反對票係冇錯」、只是行使議員職能，即使啟動否決機制亦無違《國安法》。余又指曾預期被DQ和政府取消選舉，但無想過連議會都未入、未投反對票就被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余作供時強調，「攬炒」和否決所有議案並非其目標，其最終目標是爭取雙普選，認為在政府以暴力鎮壓人民、而市民用暴力回應的僵持局面下，制度上的變革，即以一人一票選出特首和立法會議員的「真普選」，可反映民意並「破局」解決困局。就余文章提到「把制度推倒重來」，余指並非將三權分立推倒，僅想以雙普選取代現行制度；又強調落實雙普選從來都是《基本法》承諾，特首仍須由中央任命、向中央負責。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/sRuzM2e.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 2020年2月5日醫護罷工第三日，醫管局員工陣線到特首辦示威。（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;余指倘政府不回應五大訴求預設投反對-惟屬高姿態談判手段有得傾&quot;&gt;余指倘政府不回應五大訴求預設投反對 惟屬高姿態談判手段「有得傾」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;余慧明的文章和政綱均看來態度強硬，包括提到過往泛民主張的「又傾又砌」要畫上句號、與政權「無斡旋餘地」，政綱亦表明「我若當選，必定承諾行使反對權利反對一切議案，直至香港政府全面回應五大訴求，決一不可為止」。余到底是否願與政府談判，成為審訊其中一個焦點。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余解釋，過往泛民與政府談判時意志不夠堅定、很易退讓和被看穿底牌，認為新一屆立法會應由意志較堅定的議員爭取五大訴求。法官問她是否認為五大訴求不能退讓，余否認，指是採取「高姿態」的談判手段；並形容「全面否決所有議案」只是「姿態」而非「恐嚇」，強調「我哋從來都係有得傾」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余舉例五大訴求中認為最重要是雙普選，而若政府能提供確實時間表她便可接受，其他訴求則可由之後的民選政府實行；又指如政府願放低身段展開對話聆聽民意，她願停止「三罷」。余亦預期選舉結果公布後，「政府已經會同我哋傾」，因會看到民主派取得多少話語權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官屢質疑余無表明願意談判，余解釋她是「先砌後傾」，即擺出高姿態事先宣揚反對一切議案，以爭取較平等的對話機會，比泛民「企得更硬」；又指她想向公眾展現不會輕易退讓的決心，但不會將談判策略「擺埋出嚟畀人睇」、自揭底牌，承認「或多或少」有誇張。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官質疑她欺騙公眾，余不同意，表明「因為我真係會投反對票囉，係有啲泛民連反對票都唔敢投」，強調若政府無意回應五大訴求，其「預設立場」是對政府議案投反對票，「我係會講得出做得到」；她亦認為五大訴求「缺一不可」，即使實行了雙普選亦要確保政府落實其餘訴求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余又表示，雖表明反對一切議案，但「唔代表我唔睇個內容就會投反對」，指她仍會研究政策流弊仔細分析予選民，讓他們得知她就算投反對也「有理有據」。法官質疑她是先決定反對，其後再找原因，余重申其預設立場是投反對，除非議案找不到任何一個反對的原因、或政府有措施令她「回心轉意」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;余認為初選結果公布後35計劃已完無印象草擬抗爭派聲明但同意內容&quot;&gt;余認為初選結果公布後「35+計劃」已完、無印象草擬抗爭派聲明但同意內容&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;就《國安法》後的情況，余指其造勢大會曾邀請立場較進取和並非泛民的黃之鋒、朱凱廸、何桂藍等站台；她亦有出席7月9日初選記者會，指當時相信初選和其政綱合法，戴耀廷會上說法亦令她相信是合法。余又指從無發表過要求外國制裁的言論，以往僅提「國際戰線」，望透過媒體向國際展示香港社運和醫護罷工原因，利用輿論向政府施壓；但《國安法》後余特意不再提，免被視為勾結外國勢力，亦無再用較敏感字眼如「推翻」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余慧明亦是繼何桂藍和鄒家成後，第三名曾出席7月15日抗爭派記者會的作供被告。余指不記得她或團隊收到邀請，認知記招類似「造勢大會」，有立場較進取的勝出者出席；而余因自視為抗爭意志較堅定、與主流泛民有別的「抗爭派」而出席，她當時「完全唔知」中聯辦前一天發聲明譴責初選或違法，她是收到審訊文件夾後才知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官關注區諾軒同日退出初選，記者會是否對組織者中止初選的回應，表示抗爭派想繼續。余指她認知並不是，並認為初選結果公布後，「35+計劃」已完結，其後若有協調工作亦只是處理「爛攤子」，她也是庭上始知組織者當時「有手尾」如選前民調要處理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余又表示，記者會前無與出席者討論發言內容，亦無印象有參與草擬抗爭派聲明，自言與他們「唔係好熟」、「坐埋咗一邊」，雖然有部分人曾為她站台，但他們僅由團隊邀請，「我哋稱唔上朋友，因為電話都冇」。不過余同意有在聲明簽名，亦同意聲明內容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/d9CvLNW.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 2020年7月15日 抗爭派記者會（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余又提到三個層次的抗爭立場，首先作為醫療界工會代表，她一直就抗疫議題提批評和建議，但不被接納，更被指為「別有用心、抹黑政府」；其次是爭取醫療制度改革。余認為上述兩者未能成功爭取，是因無一個真正了解民意的政府，故認為最重要是爭取雙普選制度的第三個層面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而就余在初選後訪問提到「我覺得大家係要簽一份共同認同嘅綱領」，她指民主派潛在參選人正是無任何協議，她才這樣說，她也無與組織者和參與者就當選後做什麼有任何協議。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;余指衞生服務界無開協調會無收協調文件結果無約束力&quot;&gt;余指衞生服務界無開協調會、無收協調文件、結果無約束力&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;區諾軒等早前供稱，衞生服務界的候選人由戴耀廷聯絡，那到底這界別的初選是如何開始的？余慧明指4月時因擔心多於一名參選人會「鎅票」致「建制得利」，故問正在地區直選辦初選的戴耀廷，能否「順便」辦衞生服務界初選，獲戴覆「睇吓有冇依個可能性」。而余直至戴耀廷於6月9日記者會宣布時，才得悉衞生服務界會辦初選，並解釋此前無追問戴，因只是「搭單」辦初選，禮貌上「唔係太好意思去催人哋」，亦認為「如果搞得成就去啦，搞唔成就再算啦」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余並表示，衞生服務界無召開過協調會議，她亦不曾收過及看過協議文件。而戴於6月24日才創立衞生服務界WhatsApp群組，候選人與組織者無討論過替補機制和棄選機制，戴亦無提過其他區的討論內容。余指該界別就選民資格認證有爭議，候選人無法達成共識，最終戴耀廷決定該界別初選結果不具約束力，只供參考。余強調她望初選有約束力，形容結果是「無可奈何」，並指初選後她曾約候選人開會，望他們尊重賽果，但僅劉凱文出席並提出任其「Plan B」，但余因二人政治路線不同而拒絕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余又指，該界別從無討論財政預算案的問題，戴耀廷7月14日訊息指「我公開訊息說35+目的，是運用基本法賦予立法會的權力包括否決財政預算案……不提否決每一個議案，也不說癱瘓政府」，是首次提及否決財案。余認為當時有建制派或黨媒說初選犯法，估計戴是回應該些輿論，只是資訊分享。而戴於7月15日提到結果已公布、群組功能已完成，隨後退出該群組。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方盤問時，質疑余與其他候選人有共識辦有約束力的初選，余不同意，指他們無討論過。控方亦指趙家賢於6月8日要求戴耀廷發出的各區協議最終版本，當中衞生服務界的文件是候選人的書面共識，且共識於6月8日前已達成。余均不同意，法官亦關注控方提問基礎，問趙有否出席衞生服務界協調會議、有否紀錄顯示該界別候選人曾收到同一份文件，控方回應可作有關推論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而就「墨落無悔」聲明，余指認同當中兩點聲明遂簽署，她自視為有堅定意志、與泛民有別的抗爭派，純粹想向選民顯示其堅定立場。至於聲明和初選提名表格均提到協調會議共識，余指衞生服務界無協調會，該部分對她「冇乜意思」、認為「唔關我事」，而她理解「35+」目標只是爭取民主派議會過半。余又指，接近投票日才聽過「三投三不投」，但無深究這個與初選無關的計劃內容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HjQrFUW.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 余慧明（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;余形容國安法為惡法-官就算你唔鍾意都唔可以觸犯&quot;&gt;余形容《國安法》為「惡法」 官：就算你唔鍾意都唔可以觸犯&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;此外，余慧明本周亦談及對不少對反修例運動和《國安法》等看法。就她撰文指中共「直接炒熟香港人」，法官問是否煽動對中共仇恨，余否認，指只是陳述中共將《國安法》「加插」在《基本法》附件三，無經本地諮詢便在港實施，又形容是「中共單方面炒香港人」，嚇怕外資、令經濟不穩，令香港無法維持國際大都會名譽。余亦指很多港人不贊成《國安法》，但港府無將意見向中央表達，法官笑說報紙每天都有報導。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余於《國安法》實施後亦曾以「惡法」形容《國安法》，指因條文很模糊，令人觸犯紅線。但余明言即使有《國安法》仍不會恐懼和讓步，因爭取五大訴求沒有違法。法官李運騰一度指，無人要求余熱愛《國安法》，但「就算你唔鍾意都唔可以觸犯」，余回應當時仍相信投票無觸犯《國安法》，故望鼓勵選民於初選投票。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;余指無法接受無官員警員問責稱我永遠企喺雞蛋嘅一方&quot;&gt;余指無法接受無官員警員問責、稱「我永遠企喺雞蛋嘅一方」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;而就文章提到「向醫管局及政權作出強而有力的控訴」，余指「7.21、8.31、10.1，我哋真係唔可以好似政府咁話要向前看就move on囉」，並指運動中無政府官員問責下台、無警員要為暴行負責，卻有很多示威者被拘控，她無法接受，願嘗試用任何方式令政府「直視民意」。余又指理大衝突期間，催淚彈、水炮車在伊院外橫飛，但醫管局無譴責警暴、無理過員工安全和「硬食TG」的病人，只擺幾部空氣清新機，認為醫管局站在政權一邊，行政總裁應下台。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余作供時，亦曾提到政府「一味就係話我哋係使用暴力」、甚至「抹黑緊我哋整場嘅運動」，法官問她用「我哋」一詞，是站在抗爭者一方？余答：「我永遠企喺雞蛋嘅一方。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余亦認為，經過2019年社會事件後，功能組別不能只着眼於業界利益，應將香港人利益「擺先」；又解釋「光復香港」是指港人優先、真正實行港人治港高度自治，「時代革命」則是指爭取制度改革的2019年運動。余又指「暴政」是拒聽民意、粗暴打壓人民的施政態度，非特定政府。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/jNeyYe8.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 李予信（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;李予信理解非鄭達鴻plan-b不打算跟黨立場投票&quot;&gt;李予信理解非鄭達鴻「Plan B」、不打算跟黨立場投票&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;至於李予信，他本周表示超區初選落敗後，7月底獲時任黨魁楊岳橋指示報名參選港島，理解楊因憂DQ而作準備。李報名時，前黨友郭榮鏗、楊岳橋和郭家麒被DQ，楊要求李停止申請，惟李已交表、未能取回表格，獲楊覆「it’s OK」，李不久後亦得悉原參選港島的鄭達鴻被DQ。不過李表示，理解他並非鄭達鴻的「Plan B」，他交表前亦不曾諮詢或通知鄭；李亦確認，一名「應該係」鄭達鴻競選團隊的女子之後有報名港島，但不知她是否鄭的「Plan B」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而就3月公民黨記者會上，楊岳橋指否決每個法案和撥款是「莊嚴承諾」，李上周形容會上訊息「混合」，但控方本周質疑公民黨否決立場清晰，法官亦指承諾要兌現、否則失信於選民。李指理解未必會兌現，而黨內議員以往也投票不一致，「so far冇嘢可以bound（綑綁）到所有公民黨立法會議員一致去投票」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李又表明就否決財案立場與黨不同，遭法官質疑他一直跟黨路線，為何偏偏在本案控罪中心議題才有不同；李指因與他參選初衷很有關，是之前未遇過。法官再質疑他沒有黨的支持便「什麼也不是」，亦指他獲黨資助或有責任對黨忠誠，李均同意，但指當時無特別關注該「莊嚴承諾」，而黨決定資助他時也有考慮其政綱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李亦承認無公開表達過不會跟黨立場否決財案爭五大訴求，但指其宣傳有暗示此訊息；又指若他申豁免跟黨投票被拒，也會照跟自己意向投票，「就即管睇吓個黨有啲乜嘢嘅後果畀我」，「無論政府回唔回應（五大訴求）都好，我都會繼續去咁樣講、咁樣投票。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/bXUD0y0.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
▲ 2020年3月25日 公民黨記者會（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;李稱黨否決財案統一口徑無約束力自己從無講過亦無採納&quot;&gt;李稱黨否決財案「統一口徑」無約束力、自己從無講過亦無採納&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;就「墨落無悔」聲明，李上周稱無參與黨任何討論，他本周指聲明發布時有「快䁽過」，但成為候選人後無再深究，因不太重視。控方亦指公民黨帖文無提否決財案有彈性，但李指彈性體現於譚文豪鼓勵他繼續持有本來政綱，而賴仁彪聯絡他可參選超區後，亦無向他施壓，「要我一定要講某啲嘅承諾」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就李的初選論壇筆記提及否決財案迫政府回應五大訴求，李指只是黨資深顧問「抄」黨的「Line to take（統一口徑）」，僅作參考、無約束力，他在論壇從無講過亦無採納。法官質疑，若可自由偏離，統一口徑有何意義？李指是展示黨的態度，但各區區情和候選人身分不一，實際講法也不一樣，會有彈性。而就黨的統一口徑提到避免講「攬炒」，李指公民黨不支持「攬炒」，但同時提否決預算案，可見黨立場「有矛盾」、存在模糊彈性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李又指，《國安法》條文頒布後，認為提及否決權的政綱或違法，即通知團隊停派舊單張並設計新單張，將含有公民黨政綱的內容「全部放棄」。而無出席過超區協調會議、於6月中始獲黨支持出選的他，表示除目標議席外不知超區初選有其他協議，指多年來初選協調均談及議席和配票策略。李亦指他無收過超區協調文件，主控萬德豪指他至少有看過，遭法官質疑無提問基礎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件明續審。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件編號：HCCC69/2022&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《獨媒》</name></author><summary type="html">余慧明：參選為爭話語權與政府「有得傾」、若不回應五大訴求會反對一切議案</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/FHzRqe9.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/FHzRqe9.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“我们是这片土地上的极少数”</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-26-we-are-the-extreme-minority-on-this-land.html" rel="alternate" type="text/html" title="“我们是这片土地上的极少数”" /><published>2023-08-26T12:00:00+08:00</published><updated>2023-08-26T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/we-are-the-extreme-minority-on-this-land</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-26-we-are-the-extreme-minority-on-this-land.html">&lt;p&gt;看到一篇文章，杀气腾腾地极力主张那些为日本排放核废水做科普的账号都应被追踪、标记、封杀，必须“毫不留情，绝不手软，抱着宁可杀错也绝不放过的态度”，将这些异议“一个又一个从物理层面彻底剿灭掉”。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;这位作者是一个战狼大V，一个多月前他撰文宣称“乌克兰，离战败已经不远了”，听说现在还躲在贵州的小山村里自我隔离新冠病毒，倒也算得信念坚定。他的这篇新作，发出来不到半小时，阅读量就8000多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他有一句话说得倒也没错：“中国的舆论环境现在最大的问题就是对这一批垃圾过于宽容。”只不过对于哪些才算“垃圾”，我和他的看法颇有不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然这只是个例，但看看我们的舆论场就知道，像他这样激进但安全，反倒是温和理性的声音生存处境要难得多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让人不寒而栗的不是他的发言本身，也不是那马上成真，而是有大量的人真心认同这些说法，推荐给我看的朋友因此感叹：“我们这种认知的人，只是这片土地上的极少数人。真的极极少数。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到“认知”，那位战狼大V倒是也在文中说：“认知，认识，人最贵的就是这么个东西，而对于绝大部分人来说，最缺的，也正是这么个东西。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;显然，他并不认为自己欠缺，这就让人好奇，他理解的“认知”究竟是什么意思？我想，那或许是某种“唯一正确的真理”，且碰巧掌握在他本人手中——这是“一元真理观”的信徒常有的幻觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的认知有什么问题？简言之，他是结论先行的，没有推导，所有论述都是基于某个前提展开的，但他从来就不会去质疑那个前提本身就是有问题的，否则不止他的论述，连他整个生活的根基都会地动山摇。从这一点来说，不得不承认，他更能代表国内大多数人的精神状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是保守主义的沃土，却是科学主义难以扎根的水泥地。因为一旦认为接受某个前提（例如“核废水是危险的”）且拒绝任何讨论，势必就不会给质疑、反思、推断留出什么余地了，而科学本身作为一种方法，正是需要检验证据、结论开放并进而发出质疑的。或许正因此，他才把“科普”二字看作是“恶臭”的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/3r1rb7z.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也是基于这一点，我现在对于当下的科普能起到多大作用，抱着谨慎怀疑的态度。现实是：在一个喧嚣的舆论场上，真实的信息和虚假的信息是等价的，并不是你得出一个“科学”的结论，就能被人信从的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可能会发现，那些能接受这些理念的，原本就已经是同温层的了，而诸如“14亿人的念力，海水倒灌”这样的留言在网上竟有上万人点赞，这让我很难像以往那样保持轻松的心态，将之看作是一幕魔幻现实主义的喜剧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我原本估算这次论战双方的比例大致是3:1（乌克兰战争中挺俄和挺乌就是这个比值），但这次从网上的投票看，恐慌之下反日的，其比例是压倒性的：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说这些，既不是悲叹，也不是自傲，但这两天翻出自己十二年前写的《中国式生存主义》，确实有一种似曾相识的感觉，让人怀疑这么多年下来，我们这个社会究竟发生了多大的变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，公平地说，这次好歹也有许多人站出来发声、讨论，但或是因为被消声，或是抢盐的画面带来的直观视觉冲击，要说没有一点孤立无援的感觉，那不是真的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我清楚知道自己的处境：从这些年的几次大论战来说，我即便算不上“极少数”，“少数派”是确定无疑的；而在我们社会，当一个少数派，本身就让人有寒意，因为在汉语里，“一小撮”并不只是对数量的描述，还隐含着一种道德指控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次核废水的争议，我原本并不打算写什么，但昨天忽然有一堆人翻出我之前写的一篇《日本未必都好，但也没那么坏》，私信来骂我：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ETbsivP.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（打码的时候忍不住想，我为什么还要给它们打码？）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;挨骂我也不是一两回了，能这么多年写下来，如果脸皮那么薄，肯定早就坚持不住了。我也不是不知道这个喧嚣的舆论场是什么样，但我原本天真地以为，经历了近几年的折腾，原本好歹应该有点长进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也难怪现在很多人说：“放下科普情结，尊重韭菜命运。”这透露出一种遁世倾向：“达则兼济天下”是不可能的，洁身自好吧！虽然这是一种消极的态度，但至少隐含着一个大抵正确的判断：很多人或许只能被煽动，但无法被说服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我知道，让我们自感是孤立无援的极少数，这本身或许就是他们的目的之一，说不定是主要目的，因为这就是我们舆论场上的潜规则：一些人张牙舞爪，使用语言暴力，不成比例地占据舆论空间，造成一种绝对多数的印象，而将异议都挤压到角落里去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前看《自由的声音》，印象最深的一点就是：在19世纪的法国，各派知识分子，无论是自由派、保守派还是保皇派，他们至少有一点达成共识，那就是捍卫各自说话的权利。这乍看没什么特别，但对比下就会感慨，因为在我们这里，盛行的是“少数服从多数”的原则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按照滕尼斯的洞见，在一个真正的共同体内，没有任何反思、批判或试验的动力——想必，就算存在这样的异端，也会被压抑，因为那将威胁到共同体内在的紧密一致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是我们的现实：不同的声音被限制在私人的表达形式上，除了少许“执拗的低音”和嬉笑怒骂，就是一片沉默。真正严肃的讨论已经很难看到，现在可能最具杀伤力的倒是一些正话反说、玩世不恭的梗，诸如这样：“抢盐证明了我国仍是适合电信诈骗肥沃的宝地。”“我妈成了日本排放核废水的第一个受害者：她在抢盐回家的路上被车撞了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我发现，很多人已经对“未来是可以改变的”这一点不抱信心，没有什么能证明历史一定是线性进步的。翁贝托·艾柯说过这么一句话：“历史是慢悠悠、黏糊糊的，我们需要铭记的一点就是：明天的灾难是在今天萌芽和成熟起来的。”可想而知，对一个庞大的国家来说，转身就更慢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在历史的洪流中，身为个体的我们，都太渺小了，连我们脚下所站立的礁石，也可能随时被淹没，此时的呐喊，不知道引来的是船队还是鲨鱼，但我想，历史将证明，这并不是无用的坚持。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>维舟</name></author><summary type="html">看到一篇文章，杀气腾腾地极力主张那些为日本排放核废水做科普的账号都应被追踪、标记、封杀，必须“毫不留情，绝不手软，抱着宁可杀错也绝不放过的态度”，将这些异议“一个又一个从物理层面彻底剿灭掉”。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Oyt39Sn.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Oyt39Sn.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">「意義」的意義</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-25-meaning-of-meaning.html" rel="alternate" type="text/html" title="「意義」的意義" /><published>2023-08-25T12:00:00+08:00</published><updated>2023-08-25T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/meaning-of-meaning</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-25-meaning-of-meaning.html">&lt;p&gt;現代人被政治理念渲染過的「意義」是某種泛目的論理念，這邊的泛目的論不是在說任何事都以目的為唯一尺度，而是說即使達到目的過程的行為也是目的之一，並以這些事件本身及其結果當作參與事件者自身的意義。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我過去形容這種意義的形成是一個自我標籤化過程，但用來詮釋的標籤不一定全都是正面的，那只是一種無關對錯的理念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼從邏輯非上，徹底失去目的的人，儘管其他人能從這個人身上解讀出足夠的意義，但他自己可以意識到自身的意義嗎？如果可以的話，那麼其自身的社會（無）意義會跟他從自己身上解讀出的意義發生衝突；如果不可以的話，人的意義就幾乎與這個人的社會意義是同一的，也就是說去社會化的人不可能有其自身的意義，這又幾乎等同於意義本身依賴自身之外的被感知（而不只是這個人被感知）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依賴意義本身被感知而不只是依賴被感知，這邊要舉例解釋比較好理解。比如一個人獨自生活在叢林裡，動物感知到這個人，但感知不到這個人的「意義」，只能感知到這個人的存在、與自身的關係、對動物自己的用途，感知不到這個人區別於「用途」的「價值」，那這個人就沒有任何社會性意義（但可以有社群意義）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是說，這種泛目的論下的「意義」中，「失去目的」將會與「社會性」產生絕對衝突：作為社會性的人，所做任何無目的性事件的過程跟結果，對行事者而言都缺乏意義、缺乏對意義感的滿足、缺乏社會意義的被需求等等。這看起來至少在道德上就不合理，這種「意義」定義在邏輯直覺上就是對邊緣人的霸凌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那既然是從邏輯非下、失去目的的人這邊就開始產生衝突，現在想問的是，前見的目的（抱括過程或結果）真的是行事者意義的前提嗎？如果是的話，那多數流浪漢填飽肚子的過程沒有意義，多數重度憂鬱症患者的生活在多數時間裡沒有意義，甚至絕大多數沒有意識到自身意義的社會底層、他們的生存本身都沒有自身的「意義」。他們在這種意義定義下都只有被當作數據分析的意義，那麼這種意義階級的劃分，對當事者本人來講就從來都不是合理的。當然，社會中泛目的的人屬於不合理的受益者，他們也理所應當地在意義的定義上佔據絕對的話語權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但反過來講，自我感知或被感知的意義也並不一定就能成為意義的唯一前提，既不是「我」體會中的獨斷、也不是依賴他人判斷的屬性，更不是二者相互交錯下的複雜規定。也就是說，意義是一種脫離主觀或客觀二分法的東西，其層面超越感知與被感知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但此時如果簡單結論說，任何事物都有其自身存在的意義又會掉入泛意義的陷阱：只要能被解讀出意義的事物在前提上就已經有其自身的意義了，無論該事物是否真的發生。那麼最後的推論就會成為無論是否存在都有其自身的意義。那樣的話，「意義」本身就變成廢物了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以存在或隱喻只能成為「意義」的基本前提，意義的屬性則依賴於事件的可表達性，比如行事者對自身的表達（「我快樂」甚至「我不快樂」）或來自外部的表述。這首先不是任何一種對「意義」本身的感知，而僅僅是對事件的反應或表述，所以「意義」也並不是一個束縛行事方式的框架，只是一種測量上的解讀（比如「時間」這類概念）。意義不是任何一類本體論意義上的「實體」，而是對事件加以「形容」的類別概念總體。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>野人</name></author><summary type="html">現代人被政治理念渲染過的「意義」是某種泛目的論理念，這邊的泛目的論不是在說任何事都以目的為唯一尺度，而是說即使達到目的過程的行為也是目的之一，並以這些事件本身及其結果當作參與事件者自身的意義。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/IB9Xax7.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/IB9Xax7.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">重新审视「分工」</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-24-re-examine-the-division-of-labor.html" rel="alternate" type="text/html" title="重新审视「分工」" /><published>2023-08-24T12:00:00+08:00</published><updated>2023-08-24T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/re-examine-the-division-of-labor</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-24-re-examine-the-division-of-labor.html">&lt;p&gt;是「分工」造就了现代社会的繁华，但这两个字同样意味着收益与劳动结构的变化：&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;分工取消了每个实际劳动者同最终产品之间确定的「从属」关系，因为每一个劳动者都只是环节的一部分、没有一个劳动者是完整完成了整个产品的生产，因此没有一个劳动者能够声称这件产品是「我的」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但对消费者来讲，产品总是存在产生的「从属」关系，每一个劳动者在产品「从属关系」中的缺位，导致了产品owner、工厂主、公司所有者的补位：产品是属于构建「分工」系统的所有人。例如，iPhone在大众认知中，不是某个工程师、某个富士康流水线上工人的产品，而是乔布斯的产品（以一种形而上的抽象所属关系，覆盖每一个具体物理产品的所属关系）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从对应的获利角度来看，因为「从属」关系的改变，劳动者只能获得「薪水」作为报酬，而产品的品牌溢价、在资本市场中的交易溢价，则统统归属于「分工」系统的构建者，都同劳动者没有任何关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当一名劳动者想摆脱这种变更的产品「从属」关系时，最直接的反应就是纠正上述的「生产」关系，即：从只负责某个环节的生成，转变为全链路的独立生产（如：计算机行业的独立开发）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果以纯粹的商业收益去考虑（不考虑个人在产品上的自我理想追求），这种简单的直观反应又会将自己扔到另一个陷阱中去：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以改变「生产关系」的方式去恢复产品的「从属」关系，虽然恢复了个人对「作品所有权」的掌控，但同样丧失了「分工」的高效生产效率。从生产成本、市场竞争力的角度来讲，亚当·斯密早就在《国富论》中透彻分析了「分工」的好处与绝对的生产竞争力。当劳动者从「分工关系」变为全链条的工作者时，其实是在违背「分工具备更高生产效率」的客观规律。你真正应该反对或者改造的其实是「分配关系」，而不是高效的「生产方式」。逆「分工」的生产关系，只会在市场竞争中沦为弱势产品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（即便考虑软件行业近乎为零的边际成本，分工关系依旧具备更强的竞争力。软件的复制增长成本近乎为零，于是所有的关键就变为了探索到正确的方向、市场落脚点。而这部分的探索开发工作依旧可以因为「分工」的引入而变得更为高效。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能更为正确的做法是重新成为「构建分工系统」的产品所有者，而不是某个环节或者全链路的劳动者（仅局限于商业收益的考量，不考虑个体就是热爱某个行业的工作），让劳动的产出再次被「分工」提高效能，但同时让自己获得产品本身最具潜力的品牌/资本溢价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，如果这个「溢价」本身就很小，那「构建分工系统」本身就没有了商业意义。所以需要“明智地”考虑引入「分工」的时机。因此，在「分工」被正式提出以后，所谓的「市场奖励风险」也可以被理解为：当你想要利用「分工」的杠杆效益去「取消单个劳动者的『从属关系』同时获取劳动产品的『高效生产』『品牌/资本溢价』」时，你就得承担「完成生产」同「完成交易」之间不确定的变动因素（如：库存），即：风险。妥善承担风险的人，即是：能够利用这个时代「分工」且同时没有被「完成生产-完成交易」的不确定性摧毁的人，也自然是最为妥善地适应了这个时代、从而获得最多收益的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果生产关系不是由「分工」构建，依旧停留于原始的手工业时代个体的独立输出，此时的「风险」便无法构建出杠杆式的生产收益，其赌博结构就变为了：高风险、零收益。而没有高收益支撑的风险，是不值得承担的。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Terence</name></author><summary type="html">是「分工」造就了现代社会的繁华，但这两个字同样意味着收益与劳动结构的变化：</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/gg9AoQ2.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/gg9AoQ2.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">無政府主義</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-23-philosophie-terminales-the-anarchism.html" rel="alternate" type="text/html" title="無政府主義" /><published>2023-08-23T12:00:00+08:00</published><updated>2023-08-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-the-anarchism</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-23-philosophie-terminales-the-anarchism.html">&lt;h3 id=&quot;社會是否應該限制國家的力量&quot;&gt;社會是否應該限制國家的力量？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;→ 國家的公正性在於國家對社會的獨立性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這句話在講，如果國家在制定政策可以不受利益集團或外部勢力的影響，有可能確保公正和平等。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h4 id=&quot;1組織構成取決於社會條件&quot;&gt;1、組織構成取決於社會條件&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;政府類型取決於社會型態&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;孟德斯鳩&quot;&gt;孟德斯鳩&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「一般來說，法律之所以能支配地球上的所有人，依靠的就是人類的理性；每個國家的政治與民事法只是（這種）人類理性在面對個別情況的運用。法律應該是為該國的人民而制定，為適用於該國國民而存在。若這些法也適用於另一國，那純屬湊巧。無論這法律是構成政府的政治法，或是維繫其體制的民事法，都應該符合被建立或是想被建立的政府的性質與原則。這些法律也應該與國家的自然狀態相關，與氣候的寒冷、炎熱或溫和，與土壤品質、環境、面積大小，與人民從事農耕、打獵或放牧等生活方式息息相關。法律必須考量人民的信仰、習性、財富、人口、貿易、風俗與舉止態度等，與憲政體制所能容扔的自由程度相呼應。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：為什麼不能想像一步適用於所有民族的理想憲法？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文中提到，不同國家有不同信仰、習性、財富、人口、貿易、風俗與舉止態度等，所以不同國家甚至地區，法律都會不一樣。比如放牧民族和農耕民族，這兩種人民的生活方式完全不一樣，很難制定一個所有民族都適用的〝理想憲法〞。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;國家沒有權力剝奪任何人的自然權利&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;約翰洛克論寬容書簡&quot;&gt;約翰‧洛克《論寬容書簡》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「在我看來，國家是由人們組成的社會，人們組成這社會，只是為了要建立、維護並增進公民利益。我所說的「公民利益」是指生命、自由、身體健康，以及身外之財如金錢、土地、房屋、建物等這類事物。行政官員的職責是，藉由公正無私的執行平等的法律，保障所有人，尤其他的每個人民，都能正當擁有生命中的所有事物。假設有人意外違反這些維護財產所有權的公共法律，他的魯莽輕率不須因為害怕懲罰而有所節制。這些懲罰包括剝奪其部分或全部財產或公民權益，這些他原本能夠且應該享有的權利。…基督宗教徒之所以引發宗教爭執和戰爭，並不是因為那些難以避免的多元意見，而是因為他們不願意寬容。教會領袖受到貪婪與無止境地想要統治他人的慾望所驅使，利用君主的野心與人云亦云民眾的迷信心理，以此煽動他們去反對些意見與教會相反的人，跟他們說要剝奪主張宗教分立與視為異端之人的財產，並完全消滅這些人，此舉違背了福音書與基督徒慈愛的訓示。他們因而將教會與國家這兩總截然不同的事物混淆在一起。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：洛克如何證明國家一方面有權處罰並奪取公民的財產，另一方面又認為沒有任何機構（國家或教會）有權利以宗教理由懲罰任何人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;國家是為了要建立、維護並增進公民利益。行政官員的職責是，藉由公正無私的執行平等的法律，保障所有人民都能正當擁有生命中的所有事物。假設有人違法公共法律，國家則有權剝奪其部分或全部財產或公民權益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果是因為貪婪或想統治他人的慾望，利用君主的的野心與人云亦云民眾的迷信心理，引發爭執或戰爭，這種則沒有權利或理由懲罰任何人。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;一開始講到有甚麼樣的人民，就有甚麼樣的國家。比如放牧民族會有放牧民族的法律，或各個國家法律都不一樣等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但孟德斯鳩也提到「若這些法也適用於另一國，那純屬湊巧。」我就有點不太明白，純屬湊巧是甚麼意思？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如各國有相同或相似的法律，但這法律不一定適用於其他國家，只適用該國家。某方面好像合理，因為各個國家的文化、價值觀、社會結構、環境等等都不一樣，所以就算不同國家有相同法律，也不適用其他國家。比如各個國家都有的自由言論法、婚姻法、勞工法、環境法規等，這些法看起來相同，實際詳細規則、規範等都不相同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後面在講國家為什麼有權剝奪人的權利。因為國家是要建立、維護並增進公民利益。也提到貪婪或個人私慾等，則沒有任何權利或理由利用國家的權力對人民做任何事。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2公民不服從&quot;&gt;2、公民不服從&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;→ 在具有正當性的國家中，整個社會都擁有對國家的約束力。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在民主國家中的公民不服從&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;羅爾斯正義論&quot;&gt;羅爾斯《正義論》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「既然我假定了，一個近乎正義狀態的國家必須是民主政體，那麼這個理論所關切的是，對於正當建立的民主權威而言，公民不服從所扮演的角色與其適切性。這個理論並不適用於民主以外的政體，除非是特例，否則也不適用於其他形式的異議或反抗…對我而言，公民不服從的問題，只有在當公民或多或少肯認即接受憲法正當性的民主國家中才會發生。其難處就在於義務之間的衝突。面對捍衛公民自由權與對抗不正義的義務時，服從多數派所制定的法律（或多數派所）的義務，何時不再具有約束力？這個問題涉及了多數統治的本質與界限。因此公民不服從的問題，是所有民主道德基礎理論的關鍵測試。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：你能舉出幾個因義務衝突，而引發公民不服從的例子嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;台灣的太陽花學運、2020-2022年泰國示威、白俄羅斯的拖鞋革命、法國大罷工等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：如何區分「公民不服從」與只是「不服從法律」兩種行為？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本書在此章節一開始有提到「當一個行動不僅是捍衛個別利益，而是為了更高的權益，這就是捍衛民主的行動，也是捍衛正義的行動」。所以就看意圖是個人還是群體吧。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;我的想法-1&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;這邊講的「公民不服從」有兩個面向，一個是面對亂搞的政府，比如制定不平等法規、濫用公權力等，公民可以「不服從」，然後發動示威抗議。另一個就單純的「我不想服從」，完全是以自我為中心「因為我覺得麻煩，所以不想服從」之類的理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;引用《正義論》的內容後面提到有趣的概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在民主國家中，少數是否就是完全的服從多數？何時可以不再遵守多數所制定的規則？因個人需求或選擇的自由，是否就可以〝不服從〞？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這好像就講到前面的「我不想服從」這個面向？因為那是多數派所制定的規則，但我可能屬於少數派，我的需求不被重視，所以感到不滿，然後就〝不服從〞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;關於這點，過去我覺得就真的是少數服從多數，少數沒有任何話語權。但現在的社會好像有比較重視少數派的意見，像現在有各式各樣的設施會針對行動不方便的人的設計。或現在也提倡「溝通」這個觀念。透過溝通來理解所有人的想法，來制定或設計一個盡量符合所有人需求的東西。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3國家是否無用&quot;&gt;3、國家是否無用？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;→ 無政府主義者：國家收稅以及擁有警察、軍隊的正當性，是有爭議的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對羅斯巴德而言，一些個體就足以扛起國家的主要功能。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;國家危害到個人自由&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;穆瑞羅斯巴德自由的倫理&quot;&gt;穆瑞‧羅斯巴德《自由的倫理》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「如果生活在社會中的所有人（除了少數被認定為罪犯的人，如盜竊者與銀行「搶匪」）都是透過自己選擇的方式獲取收入，無論是出售貨品或提供服務給消費者，或是收到自願的贈與（遺產與繼承等），只有國家政治人物是透過強制的方式獲得收入，也就是以可怕的懲罰威脅來保障收入，那麼，這種「暴力」稱為「稅收」，在規範還未正常化的時代，則稱為「黃金」。稅收是一種偷竊。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：對羅斯巴德來說，個人自己賺的錢不是「偷的」，跟國家用「強制的方式」取得收入不同，為什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「自己選擇的方式、自願贈與」和「強制的方式獲得」。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;我的想法-2&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;「無政府主義」主張消除或最小化政府的存在，追求社會的自由、平等和個人自主，並主張以合作、互助和分散的方式組織社會。簡單來說就是所有人都有「自己應該做什麼、不應該做什麼」的共識吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩..有點無法想像這種政府型態的存在..。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;社會是否應該限制國家的力量總結&quot;&gt;「社會是否應該限制國家的力量？」總結&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;國家並非個人、團體、組織的利益製造工具，國家是要建立、維護並增進公民利益。所以為了增進自己國家的公民利益，會制定符合該國家人民的法律規範等。但每個人的訴求不同，這時候就算相關規則是透過民主的方式制定出來，還是會有人權益受損，所以如果是為了更高的權益，就可以考慮「不服從國家」，如用社會運動的方式來表達訴求，當然我是覺得還是先尋求正常管道拉，會需要弄到社會運動…應該是後面了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以社會是否應該限制國家的力量？第一個是要看國家現況如何，是否為正當的存在，是否是為了該國人民而制定相關法規，如果不是，或有人權益因此受損，那我覺得是的，國家的力量應該被限制，直到能夠確保人民利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而最後「無政府主義」，因為這主義主張就算沒有政府，人們也可以很好的互相合作，讓社會正常運作。我覺得現階段應該是無法，比如警察、軍人、社會資源分配、建設公共設施等，這些都需要國家的權力來動員。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這邊做一個假設，如果警察不是政府組織，而是私人企業，且它的目標和功能也跟原本的警察一樣，這私人企業的警察，還會像政府組織的警察一樣嗎？應該說屬於政府的警察跟私人企業的警察，有什麼不一樣？這是否是現在的保全公司或傭兵團呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;hmm…&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">社會是否應該限制國家的力量？ → 國家的公正性在於國家對社會的獨立性。 這句話在講，如果國家在制定政策可以不受利益集團或外部勢力的影響，有可能確保公正和平等。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/wqmsk5t.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/wqmsk5t.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">回家</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-21-go-to-the-home.html" rel="alternate" type="text/html" title="回家" /><published>2023-08-21T12:00:00+08:00</published><updated>2023-08-21T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/go-to-the-home</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-21-go-to-the-home.html">&lt;p&gt;如果播的是電視劇，此時的鏡頭應該是：疲憊的我拖著行李，混在一班興奮的香港游客中間，慢吞吞走向台灣的入境大堂，擡頭張望應該去哪個櫃位排隊，畫面隨即轉爲黑色，白色字體打出：24小時之前……&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;鏡頭轉向香港吵雜的旺角，我從一輛紅色的士出來，在酷熱的天氣中，走入一座舊唐樓的三樓，按響其中一戶的門鈴，Y小姐應聲出來開門，笑眯眯領提著一瓶葡萄牙鉢酒的我進屋。Y的這個家是我離開香港後才搬過來的，是爲了就近照顧年邁的父母。如果不是上有老，Y夫婦現在應該在加拿大某個角落簡單活著。才坐下一會，Y先生就提著外賣的潮州鹵水回來了。我們轉到餐桌坐下，Y小姐給大家各倒了一杯甜美的鉢酒，夾起一片鹵水鵝肉，說：「我們應該把手提電話關上嗎？」「不用吧？難道你要準備同我談什麽敏感話題？」我忍不住笑回。「你不要笑，我經常和老公聊天都關機的。」我嘆一口氣，至於嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想起我返港後，第一個約見的朋友就是Y小姐，我們在一間過去我很喜歡的日式餐廳午膳。我們只是敘舊，純屬敘家庭主婦式柴米油鹽級別的舊。我記得我們以前飯聚，一向都無話不談，百無禁忌，現在的我們明顯是小心翼翼，心有靈犀地避開很多話題不談，無他，用Y小姐的話來説就是：「你怎麽知道你隔壁那一桌的客人會不會舉報你？你說你沒有意圖沒有用，關鍵得『他』認爲你沒有才是沒有。」也對啊，根據《明報》報道，國安處2020年11月開設舉報熱綫以來，截至去年年底共接獲逾38萬條舉報信息。香港貌似在步向互相監視，互相舉報的境地。但，如果你問我停留一個月的時間裏，有害怕過嗎？我每一天都是踢個人字拖，一身街坊師奶裝，不是同親友飯聚就是處理三年多遺留在香港的私人事務。或者大家彼此都心照不宣，或者是爲了能夠再次順利回家，或者是因爲我從來沒有任何所謂不軌的打算，我堅定地選擇謹慎言行，所以……我倒也沒有隨時擔心被舉報的心慌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;離港前的晚餐聚會，我們最後並沒有關上電話。我們討論的話題圍繞健行和環境保育，説的都是人家台灣的步道和環保。Y先生問我有沒有留意專訪香港環境及生態局局長的文章，局長指出，「提到環保，個個都好關心，但這個話題好像很主觀，怎樣追求都沒有盡頭，所以容易被人拿來炒作，甚至作為反政府的藉口」。在這個我還未能搞清楚「軟對抗」是什麽的年代，政府官員能夠就環保問題劃界綫般給出警告，我當然是有收到。Y夫婦不是環保激進分子，政治上頂多屬中間偏淡黃，歷年的保育事件也只是在旁見證，連參與者都算不上，清算應該落不到他們頭上吧？Y先生苦笑一聲，「這個誰知道呢？」我們還是飲酒吃滷味，今朝有酒今朝醉，感恩還能再聚吧！上有高堂的我們，怎麽捨得輕易就不去呼吸那一口氣，哪怕只能謹慎呼吸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與Y夫婦相擁道別，約好下回台灣見，我便回家收拾行李，準備第二天飛離香港。深夜，媽媽嚴肅地拉我坐下，說有事要交待我。原來她和爸爸已經各自立好遺囑及預立醫療指示，告訴我要記在心上，會有需要用到的一天。我腦袋瞬時變得空白，我一直拒絕去想父母會有離去的一天。雖然父母現在年紀大了，只是有一點老人基礎病而已，不算嚴重。我們每個星期都會視像通話，容貌上感覺不到什麽巨大變化。但這次回家，看著他們在我面前走動，我才驚覺他們行動已大不如從前順暢。我看得出父母有過分努力地打起精神處理自己的日常，無非是想告訴我，他們可以自理。我忍不住抱著媽媽大哭，我們之前從未試過分離那麽長時間，長得我不敢深入想什麽，害怕各種擔心會成真，恐懼有事趕不回家。媽媽安慰我，她和爸爸會照顧好自己，我們在台灣照顧好自己就可以了，不要想太多。我哀傷地意識到，父母百年之後，我就會徹底淪爲無家之人，「回家」總有一天會從我的字典消失，我無法想象那時的内心會是何等荒蕪。但反過來想，沒有家可回之後，是否也意味著我與香港可以從此兩清?或許吧，如果可以，我希望沒有這樣的一天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;離港的早上，新界天朗氣清，與爸爸媽媽簡單告別后就坐上的士往機場進發。我再次趴在車窗上，妄想把沿途一切深刻印入腦内。快到機場前，一排排整齊得如模具倒出來的房屋出現在我眼前，我忍不住問：「這是方艙嗎？」一直沉默開車的司機大佬回了一句：「是啊，花了幾十億，唉……」有些什麽話想衝口而出，被我死死壓制在喉嚨裏，只是用一個「哦」字來回應。司機大佬似乎也沒有繼續搭訕的意願，專心載我們往機場。身為業内人士，司機大佬肯定也知道政府推的士司機「見疑即報」，今年三月還有的士行家因爲舉報乘客而收到舉報獎金，那兩個乘客也真是口沒遮攔，怎麽可以在車上討論「炸彈襲擊」呢。我當然沒有準備說方艙被炸掉才好，但我也不覺得那一堆被棄置的東西繼續荒廢下去是好事，我又可以說什麽呢？「哦」已經是我最大的禮貌了，請原諒我沒有認真回應，以前的我，碰到好玩的的士司機，一定不放過吹水的機會，現在的我已經興趣全無。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到機場後，check-in排長龍，入禁區前掃護照排長龍，安檢排長龍，總之就人頭涌涌。好不容易進入禁區餐廳區，放下行李，立刻跑去離自己最近的洗手間。Jardin de Jade背後的那個洗手間不大，才5、6個厠格，進去的時候，剛好滿座，我便站在厠格通道入口等待。等了一會，有人出來，我才往前踏出一步，忽然一道身影快速閃過，搶在我的前面進入厠格並關上門。我唯有退後一步，心想我要展現好客之道，清潔阿姐一副怒其不爭的表情看著我，我唯有用無奈眼神與阿姐對視，人家動作快，我都無計呀！很快又有人出來了，我正準備往前，居然又有一位女士從後走進來超越我，準備占領本應輪到我的位置，清潔阿姐忍無可忍講：「唔該，排隊。」眼見那位游客毫無反應，阿姐換成普通話講：「請排隊。」這次聽懂了，那位女士才恍然大悟看見在通道口等候的我，退到我的身後。厠所出來，我對著阿姐笑一笑，「辛苦啦，唔該晒！」我無意針對哪一國的人，我可以肯定兩位女士是同胞，因爲安檢時，她們分屬不同的旅行小團體排在我前面，而她們手持的都是中國護照。反正，我預留了足夠的時間登機，人家憋得急就先上吧。七月初，香港旅發局有公佈訪港旅客數字，僅上半年就有1300萬人次，近8成是內地客人。時光彷彿回到03年SARS後，香港要靠大陸游客振興經濟。香港能再次繁榮，當然是好事，但和過去不一樣的是：這一次，香港這個家，不要説話事了，我連評論都無資格，所以，好客之道好像也不關我什麽事，我就應該衝上前，喝止第一位女士，搶回我的厠格，起碼不用麻煩清潔阿姐替我出頭。癡綫，我現在才説這些有什麽用，OK，我認我係廢柴！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飛機準時騰空而起，這一次我沒有望著飛機下面的海哭得不能自己，我知道我很快又會回家，我反而比較關心一會兒落地之後，去哪裏吃晚餐好呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鏡頭轉回現在，我一臉嚴肅等候台灣的入境官員查驗證件，他盯著看了好久，久到我以爲會被拒絕入境。終於拿回了自己的證件，過去一個月被無形之手壓著的我鬆一口氣，慢慢步入台灣。我不敢用「回家」來形容回到這裏繼續生活這件事，但，總之，我只能活下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;劇名：回家，The End！&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>蒟蒻魚</name></author><summary type="html">如果播的是電視劇，此時的鏡頭應該是：疲憊的我拖著行李，混在一班興奮的香港游客中間，慢吞吞走向台灣的入境大堂，擡頭張望應該去哪個櫃位排隊，畫面隨即轉爲黑色，白色字體打出：24小時之前……</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/nJ7ppV5.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/nJ7ppV5.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港民主派47人初選案審訊第廿七周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-20-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk27.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港民主派47人初選案審訊第廿七周" /><published>2023-08-20T12:00:00+08:00</published><updated>2023-08-20T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk27</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-20-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk27.html">&lt;h4 id=&quot;選舉經理憂遭攻擊促柯耀林簽墨落李予信612被捕後始獲黨支持出選&quot;&gt;選舉經理憂遭攻擊促柯耀林簽「墨落」、李予信6.12被捕後始獲黨支持出選&lt;/h4&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】47人涉組織及參與民主派初選，16人否認「串謀顛覆國家政權」罪，進入審訊第廿七周，參選新東的柯耀林選舉經理陳展浚作供完畢，新東案情完結，參選超區的李予信開始作供。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中陳展浚指柯耀林僅曾出席首次新東協調會議但提早離場、無收過任何協調文件，而柯曾憂簽「墨落」遭DQ，惟團隊望與競爭對手「鬥快」、憂不簽會被標籤攻擊而促柯簽署，陳亦認為聲明無強制須否決預算案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳又指柯無向他表達過會否決預算案，亦曾要求選舉宣傳內容不提「光時」、港獨和「攬炒」。不過法官庭上屢表示，陳引述柯的說法屬傳聞證供。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李予信則指公民黨3月記者會的訊息「混合」、並非全部否決所有撥款，而他當時無想過參選，事前亦僅獲告知是呼籲選民登記。而李曾拒絕排鄭達鴻第二參選港島，其後再改選超區，但因勝算和財政問題被黨拒絕，直至6.12一周年被捕後黨才重新考慮支持他，他於6月19日始宣布參選。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李又指曾向譚文豪表示，他所倡政策與黨否決所有撥款和議案的立場有出入，但理解譚回覆言下之意是「有彈性」、他成功出線再算。而李亦無參與黨就「墨落無悔」的討論、指「墨落」與他無關，因他當時並非潛在候選人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/2KjoOqM.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;選舉經理稱柯耀林缺席第二次協調會議無收過任何協調文件&quot;&gt;選舉經理稱柯耀林缺席第二次協調會議、無收過任何協調文件&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;參選新東的前西貢區議員柯耀林，本周選擇不作供，但傳召其助理及選舉經理陳展浚作供。陳表示2012年於民主黨實習時認識柯，二人分別於2016和2018年退出民主黨，其中柯與林卓廷爭拗後帶領59人退黨，陳全程參與和規劃。柯案發時為將軍澳民生關注組主席和區政聯盟召集人，陳則為關注組召集人和聯盟執委，陳指聯盟會章列明「在一國兩制大原則下」爭取民主，但組織鬆散，成員團體互不代表和從屬，成立只望為選舉共享資源、有共同組織名義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那柯耀林是如何參與初選？陳指他們本來計劃必然參與立法會選舉，並獲前民主動力副召集人鍾錦麟詢問是否有意參加初選。陳指正式選舉需約150至200萬元，參加初選可知道支持度，若支持度低可省錢不參與正選。陳亦指柯工作繁忙，平時透過他更新政治發展，但他無讀過戴耀廷「攬炒」文章，亦指柯無讀戴文章的習慣和興趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就兩次新東協調會議，陳稱柯有出席首次會議，但因中段與會者出現爭拗，認為浪費時間而提早離場與陳吃晚飯，柯稱會上提到初選目的包括爭取五大訴求，並達成辦投票、「贏咗有得選，輸咗冇得選」及目標議席「6+1」三項共識。不過法官指相關內容屬傳聞證供。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於第二次會議，柯因區議會開會而缺席，亦因「無人手」而無派代表出席；陳亦無收過任何協調文件，但無向組織者查詢會上內容，因認為區政聯盟很大機會派人出選，組織者有責任就重要事項主動通知。法官質疑是將責任全推給他人，陳指若有不足是事實，因組織的確頗鬆散。陳亦指柯曾出席超區協調會，但看到知名度高的岑敖暉後不再考慮選超區。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/5grxwyY.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 陳展浚&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;選舉經理憂不簽墨落遭攻擊遂促柯簽署指柯無表示否決財案兼反攬炒&quot;&gt;選舉經理憂不簽「墨落」遭攻擊遂促柯簽署、指柯無表示否決財案兼反「攬炒」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;就柯耀林有簽署的「墨落無悔」聲明，辯方呈上區政聯盟選舉群組對話紀錄，顯示柯曾表示「呢份嘢可能成為DQ理據」，「呢份嘢講到明會否決財政預算案，戴教授而家都唔講啦」，而陳則回覆「應要考慮 內容係啱 呢個係保守與進步的分界線」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳解釋，認為聲明內容可接受，指當時「五大訴求」是民主派最基本的基礎，而否決財案的確是《基本法》賦予權力，聲明無強制何時何地或是否須否決，只提到該權力為其中一個選項，他亦認為並非新東協調共識。至於支持度不足須停止選舉工程，陳認為是共識也是初選最重要基礎。陳亦認為只要進步過民主黨就屬「進步」，解釋區政聯盟成員從民主黨退黨，路線需有些區別；亦指票源與范國威重疊，望與對方「鬥快」簽署。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;柯最終決定簽署，陳解釋因當時柯的潛在對手工黨郭永健及人民力量等均已簽署，「佢都跟咗，我哋需要跟」，亦擔心發起人或隨時截止，再標籤或攻擊其他無簽署者，故致電柯促他決定並談及自己對聲明的理解，最終為柯發布帖文。陳指柯簽署時「連鄒家成係邊個都唔識」，亦無與「抗爭派」聯繫的想法，而柯不曾向他表達會否決預算案，但不移除聲明是怕被攻擊為「退縮」。陳又指《國安法》後曾審視文宣內容並更小心用字，但無再審視「墨落」和移除帖文，因認為不會追究7月1日前的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就選舉宣傳內容，陳指柯自2019年區選便命令團隊不可提「光復香港 時代革命」和支持港獨，初選期間亦不容許出現「攬炒」，指他們團隊均認為如癱瘓政府運作，「香港會何去何從呢？癱瘓咗又點樣呢？」陳又指柯與參選衞生服務界的劉凱文聯合宣傳，便是「較婉轉」地表達柯反對「攬炒」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就宣傳片段提到「極權」，陳指是過分使用武力的警方及容許其過分使用武力的政府；至於望議會多一個「行動派」，是指勤力盡責、不止坐在冷氣房而是身體力行落區調停警民衝突的議員。至於柯初選論壇稱會兌現初選簽署的「協議書」，陳稱是指初選提名表格，柯認知的協議就是「贏咗有得選，輸咗冇得選」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Rn7qjna.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 柯耀林&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;李予信稱公民黨記者會就否決撥款訊息混合事前僅獲悉是呼籲選民登記&quot;&gt;李予信稱公民黨記者會就否決撥款訊息「混合」、事前僅獲悉是呼籲選民登記&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;柯耀林案情完結後，新東案情亦告結束，只餘兩名不認罪被告。參選超區的前公民黨東區區議員李予信作供，表示就讀中大社工系時於公關公司兼職，2016年因負責公民黨立法會選舉港島競選工作而接觸陳淑莊和鄭達鴻。李2018年底臨畢業時，鄭達鴻致電李稱公民黨正就2019年區選作準備，認為北角錦屏區值得新人嘗試，並邀李出席有陳淑莊和賴仁彪等的飯局商討。李同意競逐錦屏區，稱望為基層爭取資源和為舊區規劃作貢獻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李於2018年底加入公民黨成為支部黨員，指屬最基本成員身分，權力很多限制，如不能出席會員大會投票、不能參選執委，且需一年後才能申請成為普通黨員。李亦成為地區發展主任和陳淑莊兼職議員助理，後於區選勝出，並為被抗疫基金遺忘的業界爭取援助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就控方指控李予信出席3月25日公民黨記者會，時任黨魁楊岳橋會上稱若政府不回應五大訴求，公民黨將否決每個法案、撥款和預算案。李指前一日獲公民黨秘書處通知出席，對方指是呼籲選民登記的記招，李認為「好理所當然要幫手」，他事前不知會上詳細內容、不知被揀選出席的原因，在會上亦沒有發言，且當時從來無想過也無表達過參與該屆立法會選舉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李並形容，會上一方面楊岳橋等提到反對所有法案、議案和撥款，但另一方面郭家麒稱若預算案合理、得到市民支持，無論民主派獲35或40席都會支持。李形容記者會訊息「混合」，一致的訊息只是要政府聆聽民意和推廣選民登記。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李於記者會後獲秘書處職員邀請，首次出席「立法會選舉心戰室核心小組」會議，理解是關於記者會後的檢討和跟進工作，及選舉籌備和論述思考的討論；並理解他作為區議員，因可幫忙做選民登記及做「樁腳」而被邀，但無人詳細解釋過原因。李指當時認為會議「同我距離有啲遠」，因他只是上任3個月的區議員，又指當時有如「新入公司嘅員工，入咗一間高層嘅房」，房內有立法會議員「講緊啲立法會層次上嘅大事」，而他只曾就被遺忘的業界發言一次。李事後也有出席過該小組的會議。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Wpqc2g6.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 2020年3月25日 公民黨記者會（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;李稱曾向譚文豪指與黨否決撥款立場或有出入譚言下之意有彈性&quot;&gt;李稱曾向譚文豪指與黨否決撥款立場或有出入、譚言下之意有彈性&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;那李予信作為剛入黨一年半的新任區議員，最終如何代表公民黨參選超區？李表示4月至5月中，鄭達鴻曾問他於港島立選名單「排佢第二好唔好」，二人曾探討該可能性，惟李認為自己剛上任，忙於處理地區和疫情支援工作，如還要頻密落區派傳單，難以發揮其工作理念關注的議題，終在5月中拒絕鄭並退出其選舉預備工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同一時間，黨內原有意出選超區的時任沙田區議員黃文萱，於5月尾決定退出，黨高層找人填補黃的位置，李指譚文豪當時曾致電問他參選意向，李回覆「有」。法官關注，為何李不久前才向鄭表示想專注地區工作，之後又改變心意參選？李解釋因當時政府不太聆聽區議員意見，亦望為被遺忘的業界爭取撥款而想做立法會議員，但「排第二係唔會做到」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李續於5月尾與譚文豪會面，提及自己所倡的政策理念「需要錢」，或與公民黨否決所有撥款和議案的立場有出入，但譚指他可「繼續講」其主張，李理解譚言下之意是黨立場「有彈性」、並非「好實在」，他成功出線再算。李其後於6月初收集5名區議員提名，報名黨內就超區立選的「徵召機制」，並接受選舉策略委員會面試，望黨可以40萬全額資助他參加初選，但黨僅可資助7萬，李亦向黨內區議員介紹政綱及接受品格審查委員會面試。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;李稱曾被黨拒出選超區612被捕後黨重新考慮支持出選&quot;&gt;李稱曾被黨拒出選超區、6.12被捕後黨重新考慮支持出選&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;李於6月9日獲時任副主席賴仁彪致電，告知其徵召機制申請不成功，李理解黨因他勝算不高，無法滿足其財政要求，不能向他借出餘下33萬。李遂重整心態續做區議員工作，並指對6月9日的初選記者會不知情，就公民黨6月11日簽署的「墨落無悔」聲明亦無參與任何討論、與他無關，因他在公民黨職級低、只是支部黨員，當時亦非潛在候選人，「我冇去關心」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過不足數日，李的參選計劃有變，他指6月12日的6.12（反修例金鐘衝突）一周年紀念，有街坊表示「佢啲仔女都落咗去」，在場很多防暴警察、他很擔心，叫李「去睇吓」。李遂以區議員身分到達銅鑼灣，惟被警方以非法集結罪名拘捕，他其後在醫院獲公民黨三名律師楊岳橋、梁嘉善和彭皓昕探望，翌日獲得警署擔保。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/95JRKiR.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 2020年6月12日 李予信於銅鑼灣被捕（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李指賴仁彪其後致電他，指他被捕引起了黨內高層和黨員關注，並獲得捐獻支持他出選超區，故黨可重新考慮支持他出選，並重啟「徵召機制」。李指當時「好急」地籌備參與初選，不過他無出席5月13日的超區初選協調會議，不知道初選規則，遂向秘書處和賴仁彪查詢，獲悉目標議席是「坐三望四」，他理解此為提名表格所提及的目標，他對此亦認同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李其後於6月19日公民黨街站首次公開宣布參加初選，並於翌日拍攝投票宣傳片段。片中楊岳橋承諾若特首未能落實五大訴求，公民黨將否決政府法案和預算，但李稱拍攝前僅獲發自己的講稿，亦無參與片段發布的決定。李並於20日的提名截止日期報名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/5wNgKin.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 李予信於2020年6月19日中環街站宣布參與初選（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就李提交民動的政綱及《國安法》前印刷的單張，均提到「以關鍵否決權促使政府落實『五大訴求』」，李指是其團隊「從黨公用嘅template攞返嚟」；不過《國安法》頒布後，李無再派發舊單張，並刪去相關內容印製新單張派發，於初選投票日亦隨公民黨轉為「無字政綱」，李於初選論壇也無提否決預算案。李最終於初選落敗，只有2%得票，並於7月15日記者會公開宣布不會參與正式選舉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件明續審，李予信料將接受盤問。除李外，現時僅餘參選衞生服務界的余慧明未開展辯方案情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ME8BTEe.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/n9X59Qy.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件編號：HCCC69/2022&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《獨媒》</name></author><summary type="html">選舉經理憂遭攻擊促柯耀林簽「墨落」、李予信6.12被捕後始獲黨支持出選</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/8eQ6Epd.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/8eQ6Epd.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">鴻福街16號最後一天</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-20-last-day-of-the-16-hung-fook-sreet-to-kwa-wan-kowloon-hk.html" rel="alternate" type="text/html" title="鴻福街16號最後一天" /><published>2023-08-20T12:00:00+08:00</published><updated>2023-08-20T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/last-day-of-the-16-hung-fook-sreet-to-kwa-wan-kowloon-hk</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-20-last-day-of-the-16-hung-fook-sreet-to-kwa-wan-kowloon-hk.html">&lt;p&gt;木木站在木梯，用士巴拿敲打幾下，啪！金屬架一角稍稍塌下像脫舀。他甩開的兩卷電線徐徐垂下。附近的天花已剝落，露出鋼筋。木木再較量好一陣子，一下蠻力，啪！再扭斷另一鐵枝，金屬架另一角猛然下墜幾吋，懸在半空。剩下在天花的鐵枝失去支撐，急速搖動像傻笑的彈簧公仔。沒有金屬架擋住，他終於可以拆背後的招牌，起掉螺絲，和古月各扶著一邊，使勁搖啊搖⋯⋯「喂！重到仆街！」木木朗聲大笑。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;八月這個星期一，清晨七時。我們已在此第十九小時，前天中午開始大食過、遊過街、開過心事台、唱過K、拍過合照。倒數七小時，鴻福街16號，「土家」故事館地舖，將要正式交舖給市建局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;木木重重複複在地板牆壁噴字，一句又一句，反射動作般，沉醉忘我。「社區未完 土家未完 社區未完 土家未完」，鋪磚蓋地，像唸咒。我竟有點厭煩，想找來另一句給他噴。熒光顏色、甲醛及化學劑，刺眼又刺鼻。刺激，甚至興奮，呼吸間又覺翳悶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也拿起噴漆。好玩！一時我發現久違的感覺——自由！寫畫什麼都可，想怎破壞都可，無後顧之憂，因這兒並無以後。淮仁自豪地展示他噴畫的「金至尊」馬筒，還說早知預備坨屎放進去，哈哈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;砰鈴嘭唥！中午，最後一輪檢視要搬走的東西。木木隨手將不要的雜物一扔，砰！劈哩！啪嘞！相撞、堆疊、破裂，是Q但。留下的，放另一邊。砰！砰嘭！「唔要！」「留！」「睇住！」「重呀！」「得！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下午兩時半，正式交完匙，將門外一切雜物運上貨車。我坐在心名駕駛的中型貨車，聽到新聞說起解散的組織，心名正是前成員。思忖半晌，還是突兀地開口問候他感受如何⋯⋯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;言頁正在另一架大貨車，上月才離開那提早關閉的某辦公室。馬夋說過，「不想再執拾地方⋯⋯」竟泛起淚。他更早，去年已被迫失業，已執拾過幾輪不同地方各種意義的遺物，但此時他還是跟在貨車尾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一向想像的是消逝——如煙徐徐升起，塵埃散開。或嘆一口氣，隨逝去之物消融幻化為無有。此刻親歷，拆毀來得猛烈，費力、繁複，嘈喧巴閉，身水身汗。終結是揮揮衣袖？你就想。好多冗贅濕碎的手尾。好多部合約未完的影印機。好多文件要碎⋯⋯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;交舖後一小時半，順利搬遷。經營七年的社區空間，拱手交給劫貧濟富的市建局，社區網絡連根拔起，明明憤慨悲痛。望著窗外藍天，想到這終結有定期定時有下一落腳點，我竟覺僥倖又奢侈，幾乎愧疚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上週回去鴻福街16號，門外一堆爛地磚。祈願工人已毀掉我噴的那句「公民社會 XXXX」，豪情壯志，天真矯情，嘔心到痺。到底堂皇的那句「XX未完」之後，下句可以是什麼？有沒有誰知道？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/6qGUJki.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 交舖前，充滿塗鴉的相片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HUXAZSz.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 好不容易找到一幅比較清楚看到土家日常內部環境的相片，已是2017年聖誕了，可跟上一幅比對。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/kV7coQB.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 硬著頭皮也分享一下到底塗鴉寫了什麼吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/wuEq4uL.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 交舖一刻的模樣，過幾小時就已被圍板了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/OE6xDwv.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 2021年7月，土家正在進行「土家100＋ 再見鴻福街16號」展覽，門口的模樣。招牌搬到了新地方了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ixmiHbZ.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 2022年6月，鴻福街附近的相片，現在被拆掉的還更多了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;後記&quot;&gt;後記&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;兩年過去，鴻福街、啟明街、銀漢街、榮光街、環字八街等地方已夷為平地。（被迫）解散的組織只有愈來愈多。但是「土家」仍在那個看到藍天的新空間，還有人有伙伴，還在作繼續各種嘗試，也在邁向組統的第十年。於是我比較敢面對那時的豪情壯志。真的是「社區未完」啊。或許我從來不需感到羞愧？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>楚思</name></author><summary type="html">木木站在木梯，用士巴拿敲打幾下，啪！金屬架一角稍稍塌下像脫舀。他甩開的兩卷電線徐徐垂下。附近的天花已剝落，露出鋼筋。木木再較量好一陣子，一下蠻力，啪！再扭斷另一鐵枝，金屬架另一角猛然下墜幾吋，懸在半空。剩下在天花的鐵枝失去支撐，急速搖動像傻笑的彈簧公仔。沒有金屬架擋住，他終於可以拆背後的招牌，起掉螺絲，和古月各扶著一邊，使勁搖啊搖⋯⋯「喂！重到仆街！」木木朗聲大笑。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/OIGFxdJ.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/OIGFxdJ.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">國光計劃</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-16-the-project-national-glory.html" rel="alternate" type="text/html" title="國光計劃" /><published>2023-08-16T12:00:00+08:00</published><updated>2023-08-16T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-project-national-glory</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-16-the-project-national-glory.html">&lt;p&gt;1949年，蔣介石所領導的政府因軍事失利，被迫退守台灣，兩岸從此分治至今。蔣介石並不甘心留在台灣，反攻中國，重新統一，可謂他人生最後一個目標。要重新拿回中國大陸控制權，除了軍事上擊敗中共，別無他法。蔣介石非常明白這道理，留台期間不斷密謀軍事計劃，致力「反攻大陸」。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;學者張國城選取蔣生前一個大型軍事計劃「國光計劃」為切入點，討論究竟蔣反攻計劃是否具可行性？結論自然是完全不可能，但從張國城歸納的原因，再結合筆者過往的研究，有一些發人深省的地方，故想分享一二。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;國光計劃的誕生&quot;&gt;國光計劃的誕生&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;早於1950年代，蔣介石便下令軍方制訂多項反攻大計，尋求美國只在後勤補給上支援台灣，不必美國出動部隊作戰，但美國評估台灣缺乏反攻能力，拒絕請求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1954年，美、台簽署《中美共同防禦條約》，美國以條約明確約束台灣軍事行動，而且態度明確向蔣表明不支持反攻。蔣深知公開推動反攻計劃，勢必招來美國的反對，只能秘密開展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1960年代，中國、美國、台灣都出現了一些情勢變化，讓原本就相當堅定必須反攻大陸的蔣介石，決定秘密策劃一項名為「國光計劃」的反攻計劃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/xae9Ozh.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當時中國正經歷「大躍進」，毛澤東被逼「退居二線」，由劉少奇主持日常工作。這可能令蔣意識到中共正在權力鬥爭，讓他有機可乘；另一方面，美國甘迺迪當選，蔣擔心他會改變中國政策，轉向「兩國中國」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同時，蔣再次連任，極具爭議地再展開一個總統任期，「反攻大陸」成了他再三擔任總統的正當性來源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1961年4月，蔣介石下令成立「國光計劃室」，瞞着美國對反攻大陸展開積極研究。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;國光無曙光&quot;&gt;國光無曙光？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;國光計劃的出現，就是為了反攻大陸作最好的準備，為蔣提供一個可行性方案。但張國城仔細分析當時國軍陸、海、空的戰力，指出國光計劃反而令蔣清楚明白現實，不存在一個反攻大陸的選項。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是陸軍實力，1960年代初約有40萬現役軍人，後備約為47萬，這兵力應可應付反攻需要。但前提是國軍擁有制海空權，否則都是空談。換言之，海軍與空軍的戰力有關鍵性作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於關鍵性海軍與空軍實力，張國城認為完全不足以應付反攻需要。當時海軍艦艇數量無法運送眾多陸軍，所以即使可以動員近百萬士兵，但投入不了戰場，再多也是徒然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/YISlEDF.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1961年，海軍總司令向蔣提出報告，指出登陸戰有兩點為重中之中，即是「行動密匿」與「空軍戰力」。由於海軍艦艇不足，發動反攻後，勢必動員民船支援，這舉又會令行動曝光，失去密匿性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於空軍的戰力，似乎無法回應大家的期待。1953年後，美國一直向國軍提供大量戰機，短短十年已轉交了1136架戰機，可還是遠不達反攻需要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;空軍預估戰時需要出動440架次飛機，而平時每天只出動了40架次，等於戰時需要十倍架次才能滿足需求。此外，就算十倍出擊，張國城認為國軍的戰機數量與飛行員最多只能支撐九天，顯然離成功反攻還有一大段距離。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了這裡，任何有理性的人都明白國軍綜合戰力根本無力發動反擊，蔣與國軍高層也深知這點。所以國光計劃除了研究敵前登陸作戰外，另一大重點便是「敵後特戰」，蔣對此也寄予厚望。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;澳門與國光計劃&quot;&gt;澳門與國光計劃&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所謂「敵後特戰」，簡單來說便是派出一小隊人馬到中國大陸，然後挑起中國人民對中共的武裝反抗，國軍再趁勢反攻，來個裡應內合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蔣明白到國軍戰力不足，且美國不會同意國軍直接出擊反攻。假如中國內部出現動亂，國軍再出動，這種情況下美國可能勉強同意。所以敵後特戰成了最有可能反攻成功的選項。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/NFdZdhu.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為了成功策動敵後特戰，蔣特別在國光計劃室下，設置「武漢作業室」專門負責敵後特戰。起初希望以空降形式把人馬送到中國，但美國不願提供運輸機後作罷，後改以海上突擊形式進行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戰果方面，屢屢被中共偵查截擊，大多失敗收場。張國城認為連這種程度的游擊行動也無法成功，大規模的登陸戰更不可能成功。張的研究對敵後特戰描述較少，筆者想再此補充一下，讓讀者更能明白蔣反攻大計的荒謬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;筆者曾撰文指出國民黨不斷利用澳門作為反共基地，進行所謂敵後特戰，最終導致整個國民黨在澳門勢力被連根拔起。從澳門發生的敵後特戰，可以看出這些計劃毫無計劃可言，是計劃失敗的主因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/wAqfBye.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 圖中左則有國民黨黨徽的建築物正是駐澳辦（圖：梁偉鍵）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早於1950年代，台灣已利用澳門從事敵後特戰，透過吸收逃往澳門的中國難民為骨幹，前往中國執行諸如爆炸、暗殺等任務。單計任務本身，時有成功（如把廣東某大橋炸毀），但對於核心目標，即在中國掀起大規模民變，完全不見任何幫助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了1960年代，中共早已吸取經驗，部署不少民兵在邊境駐守，就是為了防範台灣敵後特戰。然而，面對敵後特戰屢屢失敗，台灣似乎沒有受到教訓，繼續派遣人馬到中國，結果不少人因此喪生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從一位曾經參與敵後特戰的澳門難民羅德光的憶述，可以看出這些行動都設了一個宏大目標：前往中國，設立據點，組織反共。但台灣明顯沒有相應準備，結果羅德光乘船出海後即迷路，輕易被中國海防發現，還沒登陸中國便宣告任務失敗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/4BoBl54.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 國民黨駐澳特務羅德光（圖：廣角鏡）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;結論明知不可為&quot;&gt;結論：明知不可為&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1972年7月，國光計劃室被裁撤，可算是為蔣的反攻大計劃下一個句點。從1961至1972這十年間，國光計劃總共研議了26項計劃，事後來看，都沒有真正執行。背後原因，大概也是知道反攻不可為。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;國光計劃這十年，面對一個又一個鐵證，力證國軍沒有能力反攻。面對這殘酷現實，為何蔣仍然在他晚年，推動國光計計十年之久？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;張國城認為這出於同樣現實的政治局面。台灣要繼續維持戒嚴體制，令蔣可以繼續掌權，反攻大陸成了理由；另一方面，反攻大陸也成了外交籌碼，可以以此爭取美國更多支持。這樣下，蔣還算是一名「理性」決策者。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>阿恆</name></author><summary type="html">1949年，蔣介石所領導的政府因軍事失利，被迫退守台灣，兩岸從此分治至今。蔣介石並不甘心留在台灣，反攻中國，重新統一，可謂他人生最後一個目標。要重新拿回中國大陸控制權，除了軍事上擊敗中共，別無他法。蔣介石非常明白這道理，留台期間不斷密謀軍事計劃，致力「反攻大陸」。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/RXzfyei.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/RXzfyei.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港民主派47人初選案審訊第廿六周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-13-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk26.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港民主派47人初選案審訊第廿六周" /><published>2023-08-13T12:00:00+08:00</published><updated>2023-08-13T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk26</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-13-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk26.html">&lt;h4 id=&quot;鄒家成發起墨落為展抗爭意志非協調共識政府無回應五大訴求會反對財案&quot;&gt;鄒家成：發起「墨落」為展抗爭意志非協調共識、政府無回應五大訴求會反對財案&lt;/h4&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】47人涉組織及參與民主派初選，16人否認「串謀顛覆國家政權」罪，進入審訊第廿六周，參選新界東的鄒家成作供完畢，至於新東餘下3名被告林卓廷、梁國雄及柯耀林均不作供，柯將傳召一名辯方證人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「墨落無悔」聲明被控方指為「關鍵文件」，鄒本周指戴耀廷原稱會就共識簽文件、後突稱毋須簽署，是他與張可森和梁晃維發起「墨落」的導火線。鄒指發起聲明為展現抗爭意志和保障政治素人，但他無提倡無差別否決財案、聲明非協調會議共識亦無約束力，亦非填補戴耀廷留下的空白。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒並指，《國安法》後曾考慮退出初選，因過往談「香港民族主義」可能「被扭曲」成分裂國家和港獨言論，但終決定繼續參選，哽咽稱：「我發覺我根本就做唔出退選嘅決定，我覺得我無法離群眾而去。」鄒亦認為，《中英聯合聲明》下港人理應享有自主權，而「中華民族」是干預港人自主的宣傳工具，他倡「香港民族」是「對抗中華民族嘅入侵」。法官指鄒是否實際上推動港獨或屬本案要處理的議題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒又表明，若政府無於預算案回應五大訴求、僅給予「甜頭」，仍會投反對票，強調「有回應先至有得傾」；不過若政府僅不回應雙普選也會「袋住先」，指爭取雙普選非一時三刻的事，「五大訴求，缺一不可」精神非求一步登天，乃鍥而不捨爭取。鄒亦認為，「攬炒」從不是禁忌，目的是拉近雙方政治勢力，為和談帶來可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/jklK1ML.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;鄒指戴耀廷稱毋須簽文件為發起墨落導火線-聲明旨在展抗爭意志惟非替戴填補空白&quot;&gt;鄒指戴耀廷稱毋須簽文件為發起「墨落」導火線 聲明旨在展抗爭意志惟非替戴填補空白&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;鄒家成本周完成6日作供，主要談及發起「墨落無悔」的經過和想法，及對否決財政預算案的看法。本案指控被告協議無差別否決預算案，以圖顛覆國家政權，有33名被告簽署的「墨落無悔」被控方指為「關鍵文件」，當中提及「會運用基本法賦予立法會的權力，包括否決財政預算案，迫使特首回應五大訴求」，是不少被告作供和盤問時的焦點。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒本周表示，戴耀廷於2020年6月9日記者會宣布參選人毋須簽文件以免製造「DQ紅書」，是他和張可森、梁晃維發起「墨落無悔」的「導火線」，解釋戴在新東協調會一直表示能達成共識的項目會變成一份文件予參選人簽署，但無通知下突指毋須簽文件，質疑「有冇咁兒戲」；他亦認為DQ紅線應是香港獨立，但協調會無此討論，「我唔明驚啲乜嘢」，認為做法「退縮」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒翌日聯絡張可森和梁晃維，表示「要簽返啲嘢去展現抗爭意志」，三人討論後決定發起網絡聲明，目的是向公眾展現抗爭意志，及防範初選落敗者繼續參選以保障政治素人。3人同日晚上將草擬好的聲明私下發給認識的參選人，鄒曾問黃子悅有否興趣聯署，黃同意，聲明發布後鄒有開設Google文件讓其他人加名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方屢質疑「墨落」就是戴耀廷原擬要求參選人簽署的協調會議共識，不過鄒指，戴稱毋須簽文件只是刺激他們思考要簽什麼的「背景」，他們並非想製作一個以協調會議為基礎的協議，聲明亦無寫上已達成共識的4個項目（即辦初選、辦論壇、「贏咗有得選，輸咗冇得選」和靈童制為替補機制），因它們雖對參選人重要，但無助展現抗爭意志，一般市民大眾並不關心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒並指決定列出哪點聲明時除考慮能否展現抗爭意志，亦考慮是否具爭議性或未有共識。控方問是否因戴耀廷不想簽文件，故3人發聲明是承擔製造DQ風險的責任？鄒指參選人是自願簽署，自行承擔DQ風險。法官也問3人是否嘗試填補戴留下的空白？鄒不同意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/rmVQUte.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 戴耀廷（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;鄒指墨落非協調會議共識與35無關-無提倡無差別否決財案&quot;&gt;鄒指「墨落」非協調會議共識、與「35+」無關 無提倡無差別否決財案&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;鄒續解釋討論的過程，指由他帶領，以新東協調會議為藍本，並將會議討論過的事項分成已達成共識的「最大公因數」，及具爭議性或暫未有共識兩類。其中辦初選等4點歸為前者；至於運用否決權在新東有爭拗，故歸為後者，「墨落」第二點「我認同若支持度跌出各區預計可得議席範圍，須表明停止選舉工程」，亦因港島和九西就目標議席和出選名單未有定案而屬後者，並寫得較籠統。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒並指，「墨落」結構是由他制定，再由張可森草擬，張擬初稿後為昇華聲明，在標題加上「墨落無悔 堅定抗爭」、由「本土派」改為「抗爭派」立場聲明書，內文亦加上「墨落理應無悔，否則等於失信於選民」一句以承上啟下、畫龍點睛，諷刺戴耀廷「講咗嘅嘢唔算數」和帶出兩點聲明，而精要之處在若反悔要向「選民」問責。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就聲明第一點「我認同『五大訴求，缺一不可』。我會運用基本法賦予立法會的權力，包括否決財政預算案，迫使特首回應五大訴求」，鄒指並非倡無差別否決預算案，亦非協調會議共識，而運用否決權的字句戴曾在新東會議重複數次，他憑記憶告知張可森。法官指該句與協議文件相似，是否受戴影響、是否巧合，鄒指戴原用「積極」，「會運用」則是他本人會上動議，故未必稱得上「巧合」，而是來自其經驗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒亦表明，聲明與「35+」無關、無以「35+」為前提，指他與張可森和梁晃維均不相信「35+」，認為「35-」下選出最多具備抗爭意志的代議士才較合情合理和實際可行，亦是初選最大意義，「墨落」只是將參選人政治理念帶到選民面前，展示抗爭意志，亦非「35+計劃」參選人的共識。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒亦指簽署者只是就「墨落」兩點聲明作出承諾，對岑子杰等傳統泛民形容是「夾緊人」，鄒指聲明無約束力、亦無意向組織者施壓，如有人反悔發起人「咩都做唔到」，但聲明面向公眾，如違承諾要接受選民問責。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ummNNXe.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 左起：張可森、鄒家成、梁晃維（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;鄒稱效忠能產生應有功能的基本法受憲法約束和保障大眾權利的政府&quot;&gt;鄒稱效忠能產生應有功能的《基本法》、受憲法約束和保障大眾權利的政府&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;聲明發布後，鄒家成稱曾着團隊成員草擬訊息予初選籌組平台，通知他們發起了聲明及簽署人數，而較關鍵是支持度不足須棄選一點，因當時部分大黨不簽署甚至批評聲明、街工想落敗仍繼續參選，令政治素人憂沒有保障，故望向組織者表達擔憂，但無獲回應。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官指，其後提名表格中，「我確認支持和認同由戴耀廷及區諾軒主導之協調會議共識，包括『民主派35+公民投票計劃』及其目標」的條款，似乎就是組織者對鄒家成等人的回應，惟鄒指無將兩者聯想、簽署時亦無細心閱讀，他僅理解「共識」為辦初選4點，目標為取「35+」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於表格中「我會擁護《基本法》和保證效忠香港特別行政區」，鄒指《基本法》在港實踐未如理想，他效忠的是理應能產生憲法應有功能、即約束當權者權力和保障市民權利的《基本法》，以及會受憲法約束和保障市民大眾權利的政府。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於鄒在初選論壇提到一國兩制、《基本法》和立法會是殖民工具，鄒指人大釋法和不落實雙普選是令《基本法》等成殖民工具的條件，認為要落實雙普選，《基本法》等才能產生應有功能。法官問鄒是否擁護一個不存在、或只存在於其想像中的《基本法》，鄒重申是支持它本身應產生的功能。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;鄒指國安法後曾考慮退出初選-惟哽咽稱無法離群眾而去&quot;&gt;鄒指《國安法》後曾考慮退出初選 惟哽咽稱「無法離群眾而去」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;鄒並指，《國安法》頒布後曾考慮退出初選，因當時與團隊研究條文，判斷參選人最多只因過往言論有機會被捕，而他過往對體制及政府批評較「尖銳」，「香港民族主義」亦可能「被扭曲」成分裂國家和港獨言論，加上條文「涵蓋範圍好廣、字眼好模糊、刑罰好重」，如「盲人摸象」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;惟鄒指他終決定繼續參加初選，庭上哽咽稱：「我發覺我根本就做唔出退選嘅決定，我覺得我無法離群眾而去」。鄒並指與團隊重新尋覓參選意義，認為「繼續參選本身就係一個意義」，他們亦重印所有宣傳品和將口號由「拒絕殖民 民族抗暴」改為「抗擊暴政 捍衛尊嚴」、無再談及「香港民族」或「殖民」，以避免違《國安法》，又聯絡義工指如恐懼可退出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就帖文提到《國安法》後「有啲嘢我唔可以繼續講，但相信我嘅理念喺過去已經表達得清清楚楚，亦都希望各位香港人會理解」，鄒盤問下同意當時仍擁抱過去表達過的理念，且無論《國安法》有否落實，其理念也一樣。他又指帖文提到「国安法」時故意用簡體字，是因《國安法》經附件三而非立法會立法，他想表達反對，但無想過違法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Qm0anfV.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 鄒家成（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;鄒指提倡香港民族非港獨一國兩制下港人理應享自主權&quot;&gt;鄒指提倡「香港民族」非港獨、一國兩制下港人理應享自主權&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;鄒家成上周稱參選為宣揚「香港民族」理念，其主張與顛覆國家政權的關係亦是焦點之一。就初選論壇提到「對抗中華民族嘅入侵」，鄒指一個民族是建基於文化、價值等形成的共同體，「中華民族」與「香港民族」有別，前者是合理化損害港人利益和干預港人自主權的宣傳工具，而香港受擁有「中華民族」思想的人操控，會弱化民族根基，故他宣揚「香港民族」高舉族群利益，對抗中華民族入侵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官質疑鄒稱無推動港獨，但又提「自主權」是有矛盾，鄒不同意，指一國兩制是源於兩地族群的利益和價值不同，而港人在《中英聯合聲明》和一國兩制下，除國防和外交，理應享有一系列自主權，「除非落實雙普選，否則一國兩制都冇真正落實過」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒又指他提到「赤化」、「殖民」等均沒有顛覆中港政府的意圖。法官李運騰指鄒是否實際上推動港獨或屬本案要處理的爭議點（live issue）之一，法官陳慶偉亦指明白「香港民族」和「港獨」的分別，但不代表法庭不會考慮，鄒為了建立香港民族理念是意圖顛覆國家政權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而就論壇提到「唔可以再畀泛民主派繼續主導呢個香港嘅話語權」，鄒指泛民代表很多市民聲音，但2020年出現「世代更替」，市民望議員做得更多，他雖不能取代泛民，但望是其中一把可改變的聲音。另就論壇提到議員應入議會「打交」，鄒指意指「自衛」，但從無想過開會期間「主動冚佢（建制派）一巴」；至於用任何手段癱瘓每個會議，他稱只是望盡力阻止「惡法」通過，承認「誇張咗」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;鄒指五大訴求缺一不可非一步登天若僅不回應雙普選會袋住先&quot;&gt;鄒指「五大訴求，缺一不可」非一步登天、若僅不回應雙普選會「袋住先」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;鄒家成亦是繼何桂藍後，第二名曾出席7月15日抗爭派記者會的作供被告。他指會前受張崑陽、岑敖暉、黃之鋒其中一人邀請出席，理解記招無確切組織者，出席標準是非傳統泛民的初選勝出者，他們當天提早到達商討並草擬「抗爭派立法會參選人立場聲明」，理解每人均有看過並同意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒並指，會上問題「想答就自己答」，除上述立場聲明外並無共同發言。就王百羽稱如五大訴求無落實會堅決反對預算案、梁晃維稱倡議會攬炒迫政府向人民低頭，鄒均同意。至於岑敖暉指若「暴政當道、魔警橫行」，相信不論內容也會否決財案，鄒認為岑並非主張無差別否決，因「暴政當道、魔警橫行」就是指政府無回應五大訴求的表現，岑亦曾向他提過「唔通政府掟幾千萬查警暴我都投反對票？」，鄒理解岑並非「要晒五大訴求」才與政府談判。鄒本人亦認為只要政府有回應五大訴求已足夠，「唔一定要五個齊晒」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;惟法官陳慶偉指，「五大訴求」口號是「缺一不可」而非「一個即可」，鄒回應「五大訴求，缺一不可」的精神不是要求「一步登天」，而是即使政府回應一個或兩個訴求後，仍鍥而不捨繼續爭取。控方盤問時亦多番追問若政府只回應部分訴求，鄒會否談判和滿意。鄒指最重要視乎政府是否「有心推動」，並指預算案若看不到相關開支會向政府提問，理解亦屬「談判」過程；又指問題複雜，舉例十年後，「其實啲示威者都坐完監咁濟㗎喇，咁要求政府釋放示威者仲有冇意義呢？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒又指，最重視雙普選，但若政府回應除雙普選以外的四個訴求，他也會接受，重申爭取訴求需要長時間、五大訴求並非一步登天：「袋住先啦！爭取雙普選真係唔係一時三刻做到，要搞諮詢都要時間。」控方質疑鄒是「妥協」，鄒不同意，指若政府不回應五大訴求，只是給予「甜頭」來「氹」議員投贊成票，此情況下投贊成才屬妥協；但在這情況下，他仍會對預算案投反對票，強調「有回應（五大訴求）先至有得傾」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KtCS3Qn.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 2020年7月15日 抗爭派記者會（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;鄒指攬炒從非禁忌-目的拉近雙方政治勢力為和談帶來可能&quot;&gt;鄒指「攬炒」從非禁忌 目的拉近雙方政治勢力為和談帶來可能&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;鄒本周亦談及對「攬炒」和「35+」等看法，他指理解「攬炒」為「一種側重於自我犧牲」的態度，而初選要延續此精神，是實踐議會內「寸土必爭」，及「不惜自我犧牲」也要盡力阻止惡法，可能會被政權針對、DQ、追討薪金；行政機關要付出的代價則是受到制衡和無法推動惡法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒又指，「攬炒」從不是禁忌，反而很常見，舉例罷工要求加薪或減低工時就屬「攬炒」，又認為「有權勢者打壓無權勢者，有反抗，就會形成『攬炒』」，而攬炒目的是拉近雙方政治勢力，為和談帶來可能。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;鄒稱有政棍明知不可能仍販賣假希望無讀過戴耀廷文章&quot;&gt;鄒稱有「政棍」明知不可能仍「販賣假希望」、無讀過戴耀廷文章&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;鄒又提及，有三類人表面主張35+有可能，第一類是明知35+不可能但仍「販賣假希望」的「政棍」，他們講到35+後「好似民主會立即降臨」；第二類是覺得35+有可能、帶一絲希望看能否爭取、帶點天真的理想主義者；第三類則是覺得35+無可能，但有政治勇氣和承擔撕破假象表面，望讓全世界知道無論如何努力，「當權者係唔會畀民主派攞到35+」。鄒指自己為第四類人，不過解釋時被法官打斷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒亦表示，雖認為35+不可能，但無於初選論壇表明，僅提可能性「非常之低」，是因論壇始終由一班「相信35+有可能」的人舉辦，故想「禮貌少少」，「費事搞禍人哋個場」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，鄒亦指初選期間較專注「香港民族」論述，不知道戴耀廷在《蘋果日報》和Facebook擇文、無看過其文章，直至收到審訊文件夾前無聽過「攬炒十步」，亦否認戴在協調會議曾介紹「攬炒」文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒本周完成6日作供，至於新東餘下3名被告林卓廷、梁國雄及柯耀林，原均表示擬作供，但決定不作供，柯耀林一方將傳召一名證人。除柯耀林外，16名不認罪被告中，尚餘參選超區的李予信和衞生服務界余慧明未開展辯方案情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件編號：HCCC69/2022&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《獨媒》</name></author><summary type="html">鄒家成：發起「墨落」為展抗爭意志非協調共識、政府無回應五大訴求會反對財案</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/OwTAfkW.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/OwTAfkW.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">亂治香港</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-12-chaos-to-govern-hong-kong.html" rel="alternate" type="text/html" title="亂治香港" /><published>2023-08-12T12:00:00+08:00</published><updated>2023-08-12T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chaos-to-govern-hong-kong</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-12-chaos-to-govern-hong-kong.html">&lt;p&gt;哈囉！中央大佬們！你們難道不知道吧，早在1967年的暴動後，港英政府可是拿出一套絕活應對亂局，把社會撈回來了！不止打壓極左分子，還搞了一連串的人事更新，讓香港的發展水平一飛沖天，階級差距縮小，還細心打磨了獨特的香港風格。還還不止，公共服務擴張、市民生活升華，這可是一套絕世好招！&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;到處皆是軟對抗&quot;&gt;到處皆是軟對抗&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;現在呢？香港的那些政客可真有意思，開始唱衰了！他們明明是站在人前喊著，卻私下擔心《國安法》的範圍會像膨風球一樣不斷膨脹，從硬對抗擴散到處處都是軟對抗，結果整個城市緊繃得跟箭在弦上，社會凝聚力哪去了？香港復甦的腳步不就被塞住了嗎！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這可是個麻煩問題，就像撈魚一樣不容易！政府得小心翼翼，像對待心上人一樣，尊重市民意見，然後得實實在在地行動，好好把經濟和社會環境重整一番。誰知道，也許這亂世中的香港，還真能慢慢由亂入治，未來會更亮麗！慢慢等吧！&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;國安擔憂依然如故&quot;&gt;國安擔憂依然如故&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;不過，中央大佬就是喜歡唱那套調，整天強調亂的根源還在，好像街頭暴力隨時會復活似的，這香港還真沒有安寧的時候？特區大佬們還特別說，有些人的軟對抗言論只會搞得社會四分五裂，這是不是在暗示他們對國安的擔憂依然如故？疫情過後，香港經濟更是跌跌撞撞，GDP還不如疫情前，甚至還有季度掉頭向下，經濟發展是緊張還是放鬆，這問題可真難解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更難搞的是，國家安全行動越來越膽大包天，高調無比，現在居然連軟對抗都要搞死它，好像連大街小巷都藏著什麼危險。這是不是在說，社會還是不太平，中央對統治權還是不太甘心？自從《國安法》出台，這個瘋狂的香港，香港人是不是又得開始選擇走人，外國投資家是不是得瞄準別的地方？這騷亂的時刻，香港彷彿被一層厚重的迷霧籠罩。政治風暴如洪水猛獸，未來前途似曇花一現。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>feng</name></author><summary type="html">哈囉！中央大佬們！你們難道不知道吧，早在1967年的暴動後，港英政府可是拿出一套絕活應對亂局，把社會撈回來了！不止打壓極左分子，還搞了一連串的人事更新，讓香港的發展水平一飛沖天，階級差距縮小，還細心打磨了獨特的香港風格。還還不止，公共服務擴張、市民生活升華，這可是一套絕世好招！</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/hTBOsyq.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/hTBOsyq.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">國家的權力</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-11-philosophie-terminales-the-power-of-state.html" rel="alternate" type="text/html" title="國家的權力" /><published>2023-08-11T12:00:00+08:00</published><updated>2023-08-11T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-the-power-of-state</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-11-philosophie-terminales-the-power-of-state.html">&lt;h3 id=&quot;國家如何行使權力&quot;&gt;國家如何行使權力？&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1好的指揮可能採取惡的手段&quot;&gt;1、好的指揮可能採取惡的手段&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在國家受到威脅時，所有確保國家穩定的手段都可能被視為合法。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;為了維護權力，要懂得如何操弄輿論&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;尼可拉馬基維利君王論&quot;&gt;尼可拉‧馬基維利《君王論》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「當切薩雷‧波吉亞（後為瓦倫提諾公爵）佔領羅馬尼納，他發現過去統治這個地方的領主，既沒有權威也沒有能力。這些領主與其說是統治臣民，不如說是在剝削他們，此地因此一片混亂又不團結，甚至嚴重到讓盜匪、無賴與各種罪犯四處橫行。為了重新恢復和平，並讓臣民服從王權，切薩雷認為應該在此建立一個好的政府。因此他挑選了冷酷、辦事俐落的雷米‧德爾柯，授予全權管理。不久之後，雷米敉平了一切混亂，人們只要聽到他的名字，便聞風色變。但此後，公爵認為這過於極端的權威不再必要，同時害怕終將招致憎恨，便在這個省區之中設立了民事法庭，任命一位知名的庭長，每個城市的抱怨與不滿都可以到那裡申訴。公爵很清楚，代理人的嚴格做風已經引發敵意，為了宣洩人民心中的怨恨並爭取民心，必須讓他們清楚過去的殘酷行徑並不是他下的命令，而是來自他臣下的粗暴性格。隨後，他抓緊時機，某天早晨，將雷米的身軀砍成兩半，暴露在切塞納的廣場上，旁邊留下一塊木頭與一把血淋淋的刀子。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：「目的證成手段」這句話為什麼是《君王論》的精神？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上述文本提到瓦倫提諾公爵的主要目的是想要重新恢復和平，為了將整治罪惡氾濫的地方，認命了雷米，並採用非常手段。有達成目的，但也引發人民敵意。最後為了撫平民心處決雷米。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;非常時刻採用非常手段這點讓我想到菲律賓總統杜特蒂，當然杜特蒂的掃黑、掃毒行動有極大的爭議，但某方面來說，這就是非常時刻採用非常手段吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《君王論》中的瓦倫提諾公爵是叫雷米去執行，讓那些權益受損人們的怨氣集中在雷米身上，瓦倫提諾公爵最後處決雷米，不只解決治安問題，還撫平民心。而杜特蒂沒有找一個人來幫他執行那些事，所以所有不管好的壞的，杜特蒂都要承擔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然某方面來說杜特蒂算敢做敢當、負責任，瓦倫提諾公爵躲在後面利用他人…。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩…怎麼樣才是「正確」的做法呢？&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2國家使人相信國家會追求公共利益&quot;&gt;2、國家使人相信國家會追求公共利益&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;即使人民以為有人代表自己，卻還是會受到「公共利益」這個詞所欺騙。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;國家利用集體信仰&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;卡爾馬克思德意志意識形態&quot;&gt;卡爾‧馬克思《德意志意識形態》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「說真的，這個共同利益不僅是以「普遍概念」存在於想像之中，而且首先存在於人際分工相互依賴的現實當中。…民主體制、貴族政治與君主政體之間的相互鬥爭以及爭取選舉權等等，不過是一些虛幻的形式（所謂的「普遍」，一直是共同體的虛幻形式），各接疾病在這些形式之下進行鬥爭。…此外，每一個力求統治權的階級——即使這個統治條件需要消滅整個舊社會的型態與統治，如無產階級式的——首先必須取得政權，才能重新將自己的利益變成普遍的利益。…再說，無論[共同利益]是真實還是虛幻，特殊利益不斷反對共同利益的這些實際鬥爭，都有必要加以實際介入，並用具有國家型態的虛假「普遍」利益去調節。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;普遍利益：著重於普遍性、整體性和公共性，尋求符合社會全體成員的需求和價值觀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;共同利益：強調社會成員共同分享的利益，是整個社會或共同體的成員所追求的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特殊利益：個人、特定群體或階級的獨特利益，與整個社會或共同體的利益不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;普遍利益和共同利益某方面可以解釋為個人主義和社會主義，沒辦法相提並論，但我覺得從這個角度會比較好理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：在沒有階級的社會中，在沒有統治階級也沒有國家的情況下，能維繫一定的秩序嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沒有階級表示平等的資源、經濟、權力分配，並且社會共享相同或相似的價值觀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假設成功建立「沒有階級的社會」，這表示上面條件都有達成，那人們還需要犯罪嗎？犯罪…好像就不會存在了..？也因為擁有相同價值觀，這是否也表示爭吵不會存在了呢..？&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;我的想法-1&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;這邊主要再說國家是保障人民的公共利益，但並不是每一個人都是這麼想，或每個人的意圖不一樣，所以特殊利益會存在，然後可能會利用公共利益為幌子，實際是在追求特殊利益或個人利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以會需要有監督的制度。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3國家使用暴力的權利&quot;&gt;3、國家使用暴力的權利&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;書中最後提到，法治國家的特性是具備理性的法律，但即使如此還是有其他面向，而過於強調理性可能會造成官僚化。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;現代國家使用理性權威&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;韋伯學術與政治&quot;&gt;韋伯《學術與政治》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「必須將現代國家視為在一定疆域範圍內的人類共同體——疆域概念是特色之一——並在這疆域範圍內成功壟斷正當行使暴力的權利。實際上，我們這時代的特性是，除非國家容許，沒有團體或個體有權訴諸暴力：國家成為暴力「權利」唯一的來源。因此，我們將把政治理解為在國家之間或一個國家之中的各個團體分享參與政治或影響政治分配所做的所有努力。…原則上，…有三種內在理由證成統治的合理性，也因此產生三種正當性基礎。首先是「永恆過往」的權威，也就是透過永恆不朽與深植人心的習慣而使人尊敬的神聖化傳統。這是從前族長或封建主所建立的「傳統權力」支配。第二種權威是建立在個人光環與個人功績上。這種人由於神奇的特質、英雄事蹟或其他足以表率的特質，而成為領袖。…最後是建立在「法治」上的權威，基於信任某種法律地位有效性，根據理性規則所建立的積極能力。換句話說，這是奠定在遵守某身分應履行的法律義務上。這就是現代「國家公僕」以及在這類關係中取得權力的人所執行的權力。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：請舉出符合韋伯每個權威類型定義的國家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;永恆過往：古代中國君主制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;個人光環：尼爾遜·曼德拉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法治：德國。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;我的想法-2&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;一開始提到「疆域」也就是國家領土界定範圍，在這範圍內的人受到法律約束，無法向他人使用暴力，除非國家允許。唯一合法使用暴力的是國家。然後提到國家內的各個組織、政黨等互相影響。但這邊我不太確定是在單純講政治關係，還是政黨或組織間的關係，影響、約束、監督國家使用暴力的合理性。最後就是三個權威，永恆過往、個人光環和法治三者。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;國家如何行使權力總結&quot;&gt;「國家如何行使權力？」總結&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;這邊提出三點。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一個是國家在非常時刻使用非常方法，這方法能確實達成目標，但會造成民怨。《君王論》中的瓦倫提諾公爵解是找一個人當黑臉，公爵收成所有成功；第二個是當國家要做有關「公共利益」的事的時候。要分清楚究竟是真的在做，還是只是單純的操控意識形態，或根本就是用公共利益的外皮來追求特殊利益；第三個，唯一合法使用暴力的是國家，但就算是法治國家還是存在其他因素，很有可能會讓國家官僚化而成為極權國家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;官僚化是指權力過於集中、過程過於繁瑣、管理層次過於複雜等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩..大概這樣吧。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">國家如何行使權力？ 1、好的指揮可能採取惡的手段 在國家受到威脅時，所有確保國家穩定的手段都可能被視為合法。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Vb6441y.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Vb6441y.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">中国互联网上的厌童症</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-08-pedophobia-in-chinese-internet.html" rel="alternate" type="text/html" title="中国互联网上的厌童症" /><published>2023-08-08T12:00:00+08:00</published><updated>2023-08-08T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/pedophobia-in-chinese-internet</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-08-pedophobia-in-chinese-internet.html">&lt;p&gt;在日渐缺少活力，挤不出有实际意义的热词的中文互联网上，2023年夏天“厌童”一词绵延月余的热度确实罕见。当然，争论的形式毫不新鲜：从丽江不欢迎儿童的咖啡馆、高铁儿童哭闹被歧视、再到韩国无儿童区普及……&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;擅长总结现象、诊断“病症”的媒体将零星的“舆情事件”串联起来，再用一贯的“当代年轻人图鉴”“这届年轻人……”“那些xxx的年轻人现在都怎么样了”“北上广的年轻人，现在正在……”等句式，总结出可供传播的热词。2020年代，中国年轻人总是遭到反复诊断，毕竟“这届年轻人”贫乏的生活几乎是当下简中语言唯一被允许丰富的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不出意外，厌童被诊断出的“病因”仍旧是“独生子女经历/边界意识强/工作压力大/生活空间小”。这些原因也被用来解释恐婚恐育、断亲（不和亲戚往来）、宅家、躺平、反内卷、算命、搬家去鹤岗等一系列现象。毕竟经济紧缩的当下社会弥漫着焦虑和悲观的氛围，被视为累赘的又何止是儿童。不过，除了帮工作和婚育双重压力下的年轻人哭惨，厌童的话题值得进一步发掘：是否想要生育子女更多取决于对较短时期内生存状况的权衡和预期；但如果真的出现了对广泛的儿童群体的厌弃，则意味着整套社会观念的系统变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我们难以精确统计人们对儿童态度的变化，但根据《澎湃新闻》最近发起的调查，已育和未育人群中表示可以忍受儿童吵闹的均不到一半。进一步说，“能不能忍受孩子”会成为一个话题，本身就暗示了变化——在主流舆论渲染儿童是祖国的花朵、纯洁的安琪儿的时代，这个问题根本不会被毫无顾忌地公开讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会对儿童态度的变化之快往往超乎人们的感知。外/祖父母抚养儿童的隔代养育在20世纪八、九十年代还是少数情况，但2021年的统计显示，城市各年龄段儿童中受到隔代养育的近80%，农村则在90%以上。两代人教育和抚养理念的巨大差距往往在小家庭中制造激烈的冲突。成人对待儿童态度和方式的变化，既取决于社会发展状况和生活水平，也取决于围绕年龄的知识和文化的生成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，现如今的“儿童”概念本身就是一种只有三四百年历史的文化；在中国甚至只有一个多世纪，和反殖民、社会启蒙、现代化追求、中产阶级发展都大有关系。在整个二十世纪，儿童曾扮演多种重要角色，如今时移势易，与其说是年轻人越来越厌恶儿童，不如说儿童这个社会角色正在失去其社会意义。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;发现儿童需要经济基础&quot;&gt;“发现”儿童，需要经济基础&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;世事艰难的时候，儿童的性命尚难保全，“童年”的概念就更难成立。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;21世纪所讨论的厌童是相对于现代“重视儿童、喜爱儿童“的社会仪轨而言的，但人类历史的大部分时间，成人对儿童都不甚在意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qLgNKSE.jpg&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 2014年4月2日，中国北京，一名女孩站在寄养中心的婴儿床上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在漫长的古代，人类的平均寿命时常只有三四十岁，婴儿夭折率更是极高，今天可以预防和治疗的百日咳、白喉、麻疹、水痘、天花等传染病都是致命的。即便晚近如明清、优越如皇室也是如此。比如顺治皇帝生育了14个子女，只有4子1女活到7岁以上；康熙之所以能8岁即位，一个重要原因是他得过天花而获得了免疫力，有更大希望活到成年。古人应对婴幼儿高死亡率的方式是在有限的条件下尽可能多生，但避免在一个孩子身上投入过多物质，尤其是感情。历史学家在《儿童的世纪》一书中提到，中世纪的欧洲人对待孩子就像一些现代人对待宠物：宠溺（mignotage）逗弄但并不在意。很多婴儿夜间在全家人睡着的拥挤床铺上被疲惫的父母压死。人们甚至会这样安慰已经育有多个子女的产妇：“在这些小淘气给你制造许多麻烦之前，他们就可能死了一半，甚至全部死了”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了自然夭亡，在生活条件恶劣、又没有重视儿童文化的时代，弃婴和杀婴非常普遍。古希腊和罗马，子女是父母的财产，弃婴是管理家庭规模的常见手段，有一系列诸如Ektithêmi（暴露，类似英语expose）等词语来委婉地表示这种行为，荷马史诗、赫西俄德《神谱》和悲喜剧中充满了这样的记载。在日本，江户时期经济泡沫破灭、生活水平陡降导致了杀婴的大流行。人们为免良心揹负杀人的负担，发明了杀婴还神的说法：七岁之前的孩子是神的孩子，如果没有养活或杀死，就是把孩子还给了神明。中国出土的秦朝《睡虎地秦简·法律答问》中即有禁止杀婴的规定，历代关于杀婴的刑法愈发严峻，这种行为仍屡禁不止，在宋、清两朝尤其严重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋朝杀婴的主要原因之一是苛捐杂税，时人描述为“古者刻剥之法，本朝皆备”。苏轼在书信中写道，“岳、鄂间田野小人，例只养二男一女，过此辄杀之。”一个“辄”字道出了杀婴之普遍。南宋国土面积缩小、军费增加，平民的赋税压力更加沉重。因为国家地少人多，按人头收取的“身丁银”成为盘剥百姓的主要方式。因此，尽管南宋朝廷大力鼓励生育，但无人响应，反而是杀婴愈演愈烈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清初因为生产力发展、税制改革等原因，人口激增超出了土地承受能力，导致广泛饥馑，“薅子”“洗儿”（都是杀婴的委婉说法）成为风气。《二十四孝图》中“郭巨埋儿”的故事在今天被视为愚孝、残酷、反自然的代表，但在“二十四孝”流行的清代，人们有不同的逻辑。康熙年间的《福惠全书》写道：“（百姓杀子）盖因贫不能自赡，,而又乳哺以妨力作，,襁褓以费营求，,故与其为一以累二，,毋宁存老而弃小”——老人有养育之恩和浓厚亲情；而婴儿尚未和成人建立牢固的情感纽带，不仅难以存活，还会拖累孕产妇、减少家庭劳动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抛开孝道，“存老弃小”甚至是某种理性的选择。清代还有一种特殊景观：婴儿塔。其外形是佛塔，供人抛弃婴儿，任其自生自灭。直到二十世纪上半叶，战乱贫困之下婴儿塔仍有人使用。左联五烈士之一，22岁遇害的诗人殷夫的代表作《孩儿塔》就是关于这一习俗的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世事艰难的时候，儿童的性命尚难保全，“童年”的概念就更难成立。欧洲中世纪直到文艺复兴时期的绘画中涉及的婴儿形象（比如达芬奇笔下的圣婴）大多是被画成等比例缩小的成人体态，乍看有些怪异。这种绘画表现的不是当时的儿童，而是当时人们关于儿童的观念——小一号的成人。颇为伤感的是，七八岁之前的孩子不被当成完整的人，七八岁之后有自理能力的孩子就直接被当成大人，承担家庭重担。平民家庭的孩子不是和父母一起做农活，就是在城里当学徒、助手、跑堂或仆役，换取免费的食宿和一技之长，女孩还可能关在家里学习家务女红。十几岁的时候，他们就要正式组建新的家庭，中外大体相似。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;富裕家庭的孩子可以接受教育，免于直接参加劳动。但教育场所中往往不同年龄学生杂处，不仅有和成人世界一样严格的礼节、仪态要求，课程的内容也是直接围绕成人世界中的职业准备。中国古代的私塾首要是面向科举；今天焦虑的家长送学龄前的幼儿提前学习中小学课程、训练特长、外语、编程……名义上是启发智力，培养兴趣，实际上也是类似的逻辑——成人世界的生存压力太大，家长希望孩子尽早准备，提升自己未来作为成年人力资源的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ucK6HdQ.jpg&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 2020年6月30日，中国武汉，一对父子在被洪水淹没的公园内，拿着橡胶圈游泳。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;欣赏儿童就是相信进步&quot;&gt;欣赏儿童就是相信进步&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在中国现代化话语中，儿童是属于未来的进步力量；是民族乃至人类的希望。保护儿童，就是保护民族和人类的未来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，纯洁、天真、充满希望、需要呵护的“儿童”概念何以诞生？这个渐进的过程得益于现代化过程中生活水准的改善、中产家庭生活方式的形成和人文主义的思想改革。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在欧洲，婴幼儿存活率逐渐提高，鼓励成人在他们身上倾注感情。同时，形成中的民族国家逐渐削弱封建贵族、庄园主的势力、打散庞大的家族、行会等社会组织，把人们作为个体重新组织为国家的公民和劳动力。在这个背景下，能够自由流动的原子化个人组成一夫一妻的小家庭。这种新型的核心家庭不再仅仅是物质生产的联盟，而逐渐继承了其他社会组织的情感功能，家人之间更加亲密。同时，中产阶级“男主外、女主内”的生活模式确立，妇女被排除出职业生活，成为了全职的儿童养育者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;17-18世纪，儿童专门的服装、用具、读本和关于育儿技巧、儿童生理心理特点的书籍开始大量出现。中产阶级家长不再让孩子去别人家做工，而是让他们在家庭教师和学校的帮助下接受启蒙教育。儿童专门教育的出现，要得益于人文主义，尤其是启蒙运动让人自身成为了哲学和科学探究的主要对象，儿童也作为人的初始阶段得到了关注乃至迷恋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卢梭被称为是西方第一个发现儿童的人，他写道：“大自然希望儿童在成人以前就要像儿童的样子。如果我们打乱这个次序，就会造成早熟的果实……造就一些年纪轻轻的博士和老态龙钟的儿童”。卢梭认为儿童应当按照儿童自身的发展规律引导和呵护，发挥他们的求知欲、好奇心、热情和爱心，尊重他们的自由天性。更重要的是，他秉持自然主义观点，认为儿童比矫揉造作、事故老练的成人更贴近自然、高尚、更有价值，首次明确地将儿童的价值置于成人之上。当然，文化的变革往往是观念先行。在卢梭歌颂童年的时候，第一次工业革命正让无数儿童沦为生产线上的童工，受到比以往更加严苛的系统性剥削。中产阶级教育家的呼吁并不能抗衡资本主义对廉价劳动力的索求，直到二十世纪初，欧洲的儿童处境才逐渐改善，大部分能够接受基础教育。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国现代童年观的一个显著特点，是它和社会改革、进步的迫切需求紧密结合。明末思想家李贽首倡“童心说”，从童心可贵带出真心可贵，其目的是为了抗击成人社会虚伪不公的秩序、宣扬离经叛道的改革观念，可惜他的思想未能开花结果。从晚清到民国，“童年”的观念和其他西方思想一道，作为舶来品进入中国，较早吸纳现代童年观的日本人在中国兴办的小学也从旁促进了中国现代儿童观念的形成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清末民初的知识分子，从洋务派到康梁，再到蔡元培、鲁迅一代新文化领袖，都特别重视儿童问题。对他们而言，儿童不仅是卢梭式启蒙观念中纯粹健全的人，重视儿童也不只是出于人道主义，更是因为在他们身上寄托了具体的期望。19-20世纪，中国快速但波折的现代化进程是由迫切的民族独立诉求催动的。李泽厚曾说中国现代思想就是“救亡压倒启蒙”的过程。然而很多人随后指出，不是救亡压倒了启蒙，而是启蒙本身就是为了救亡，树新人是为了建新国。在西方军事、经济、文化的多重压力下，改革者希望引进现代知识和思想以救国，又深感自己的见识根植于旧时代，吸收新知为时已晚。因此，他们把希望寄托在下一代身上，希望儿童在十几、二十几年后担当起匡扶国家的重任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，正如卡林内斯库、哈贝马斯等人提出，也恰如很多读者在成长过程中感受到的——现代社会是信奉线性进化、永恒进步的社会。人们每天都在说，“随着社会的发展和时代的进步，”未来一定会更好……这种信心渗入社会的每个毛细血管，影响人们各种微小的决定，也让人们自然盼望晚辈比起前辈，心智更聪慧、人格更健全，能带来更好的社会。总之，在中国现代化话语中，儿童不仅具有生理学上的意义，还带有鲜明的道德和政治意义：儿童是属于未来的进步力量；是民族乃至人类的希望。保护儿童，就是保护民族和人类的未来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，教养儿童不是一项普通的社会分工，而是仁人志士共同的事业。叶圣陶、丰子恺、朱自清、夏丏尊等名人共同制作小学课本；鲁迅、赵元任、严文井等翻译和创作儿童故事；冰心用儿童的口吻写诗，和小读者通信对话……成人世界的思想者踊跃地用幼稚的语言迎合儿童，是因为“救救孩子”是公认的紧迫工作。即便是相对保守的社会力量，在重视儿童的问题上也能达成一致。国民党热衷于组建童子军、举办儿童演讲、运动比赛，教育儿童“我是中华国民，将来一定了不得”，并首次规定了每年4月4日是儿童节。共产党虽然对儿童宣传不同的思想，但同样过这个儿童节，教育儿童“团结起来学做新中国的新主人”，对他们的总体期待并无不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/fyza8yv.jpg&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 2019年11月8日，中国北京，两名孩子在购物中心外跳绳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和赞美童心一脉相承、共享一套逻辑的是崇拜青年。“青春崇拜”是20世纪中国非常独特、有时代色彩的现象，已有很多中外学者讨论过。在通常的社会习惯中，年长的人看不起年轻人是常态。但在现代化思维和目标的驱使下，20世纪初的思想者投向儿童的目光也同样投向了青年。青年在年龄、体力、现代知识方面的优势、他们对改革更开放的态度、更少的既得利益顾虑……都被政治化，让青年、尤其是青年学生从一个年龄阶段变成了一种进步的政治身份。陈独秀以《敬告青年》一文开启了新文化运动、鲁迅对青年人的求助几乎有求必应、乃至于钱玄同发表著名歪论“人过了四十就该枪毙”，这些行为都是基于对青年这个政治身份的期望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在重视青年的文化氛围之下，新文化运动乃至之后的大部分进步刊物，作者和读者都是青年；大部分社会运动，组织和参与者也都是青年。十几岁的学生组织大规模游行，在今天的年龄观念下可能是冒失、幼稚、添乱，但在革命年代却意味着青年愿意接过火炬，长远的未来大有希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;共产党继承了新文化一代的欣赏儿童和崇拜青年。举一个很有象征意味的例子：大陆的小学课本长期使用一篇课文叫《飞机遇险的时候》，讲的是1946年周恩来等人乘坐的飞机遇险，救生伞包不够，周恩来将自己的伞包让给叶挺的女儿，11岁的叶扬眉的故事。这篇课文之所以存在，当然是为了表现周恩来的高尚品格，但也侧面证明：遇到危险时，将生的机会让给儿童是毋庸置疑的高尚行为。在笔者的回忆中，教材没有提及，也不会引发这样的讨论：一国总理和普通的孩子一命换一命是否值得，是否应当？当然，扬眉将来可能成为更有价值的人，但在这个故事的语境中，她儿童身份天然的象征意义比她未来可能的实际价值更重要。这在今天恐怕绝非共识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在现实中，20世纪共产党对青少年的看重也令现在的人难以理解。只需举一个例子：李立三27岁、任弼时23岁担任中央政治局委员；博古24岁大学刚毕业就成为了中央政治局书记（相当于今天的中央总书记）。具体的任命很大程度上取决于政治形势，但也说明当时青年的地位和今天不同。这种青春崇拜很大程度上延续到了社会主义建设时期，只不过主要对象从知识分子式的五四青年变成了勤劳勇敢、敢于斗争的农村青年。文化大革命时期，红卫兵、红小兵能立刻被动员起来心安理得地造成年人的反，和几十年来“年轻人比长者更进步”的观念培养出的主人翁意识有很大关系。甚至直到六四时，青年学生坚信推动改革是他们，而不是年长干部的历史使命，这种政治信念也是经由文革，继承自五四。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;概括来说，20世纪就是中国“儿童的世纪”。人们将新的一代——儿童和青年，作为一种社会资源而不仅仅是个人来爱护，背后是社会进步的观念和对未来的整体期待。虽然不是每个人都实践这种观念，但儿童和青年作为一种充满希望的符号（想想节日放飞和平鸽的儿童，“你们是早晨八九点钟的太阳”“少年强则中国强”等标语）已经被社会广泛接纳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/un3cA7q.jpg&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 2022年10月1日，中国北京，孩子们穿着校服在天安门观看国庆升旗仪式。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;儿童消失只剩下投资品&quot;&gt;儿童消失，只剩下投资品&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;把儿童视为成人应向社会缴纳的劳动力资源的催生策略，自然无助于人们用人文主义的柔情看待儿童，而只能换来“我们就是最后一代”的答复。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么21世纪呢？环顾四周，情况已经起了变化。儿童作为文化符号越来越少出现，“祖国的花朵”、“八九点钟的太阳”、“未来的主人翁”逐渐让位于“熊孩子”、“四脚吞金兽”这些贬称。青年则仅能在每年五月四日成为祖国的栋梁，其他时间都是社会的问题和病症。儿童和青年这两种政治身份相伴兴起又同时沉沦，既有六四依赖政权合法性和宣传策略变化的原因，也有时代整体观念变革的因素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，绵延二百余年的恒久进步观念正在破产。中国文革后直到21世纪初出生的大部分人，从出生到成人目睹了“小康社会”的实现、网络信息技术的发展，小到个人物质生活，大到国家经济水平和国际地位，总体都在进步和发展。然而最近十几年，即便是对政治领域的倒退毫不敏感的人也能感受到工资购买力的下降、学历的贬值、就业的缩水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023年，中国更是出现了明显的通缩迹象。百姓从“消费升级”变成“消费降级”，对宏观经济的信心越来越差，通缩的情况就更难扭转。国际关系上，长久以来牵动中国人神经的“与国际接轨”叙事在2008年中国举办奥运会后达到巅峰，之后就因为中国国际关系恶化、树敌无数，乃至于和美国卷入新冷战而逐渐消失。通过被互联网长城隔绝的简中视角，世界已经不再是一个有待闯荡、新鲜刺激的舞台，而是越来越危机四伏的黑暗丛林——这或许也是就冷战和新冷战的区别之一：冷战至少部分是两种发展理念、社会理想之争，双方都奋力发展、上天入地，希望占据人类进步的先机；而新冷战则是一种单纯的零和博弈，没有路在何方，只有你死我活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进步叙事失去了活力，作为其载体的儿童也就自然失去了光环。作家河森堡在微博上评论“厌童”的话颇中肯綮：社会上弥漫着有今无明、我死后哪怕洪水滔天的气氛，不适合生养孩子这种超长线的投资。不过，把孩子视为投资，而不是有天然价值的宝贵之物，本身也是儿童概念失落的原因。因为说到投资，一定会涉及到：谁投资、谁受益？凭什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前国家关于儿童的叙事非常直白粗暴：儿童就是今天播种、明天收割的储备劳动力（讽刺的是，青年作为今天的劳动力，则很难实现就业）。六四之后，革命叙事被从中共的执政合法性中剔除出去，宣传部门也小心翼翼，避免将在现代化逻辑中和革命相绑定的青年询唤为主体，再次掀起任何政治波澜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;21世纪第二个十年，日益尖锐的社会矛盾之下，国家对青年的态度更是家长式的全权接管和刻意矮化，把一个时代的问题纷纷归结为一代人的问题。而对于儿童，私有化改革之后，儿童的社会养育被几乎全部转移给了家庭。儿童虽然还在公园玩耍、学校读书，但在公共的话语空间中已经彻底隐身了，既不是社会的责任，也不是社会的未来。二十世纪90年代时，中国用“素质”要求儿童，虽然修饰“素质”一词的也是人口和劳动力，但至少希望提升人力资源质量的国家和希望实现阶级跃升的父母之间有共同利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而现在，国家极力催生甚至逼生，已经不再讨论劳动力素质，而直接从最抽象的国家利益出发，给出劳动力供给、人口红利、老龄社会、退休金池等方面的理由——既没有费神从意识形态层面进行儿童可爱、育儿高尚的宣传；也没有给父母提供有价值的帮助；更没有对这些儿童未来生活的世界进行任何规划。这种机械重复“你给我生”，把儿童视为成人应向社会缴纳的劳动力资源的催生策略，自然无助于人们用人文主义的柔情看待儿童，而只能换来“我们就是最后一代”的答复。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/X1k8o3n.jpg&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 2020年3月28日，中国北京，一对母子在街道上行走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在私人领域，儿童也成为了一种非常个人的投资品，他不是祖国的希望，而只是一个家庭的前程。社会贫富差距拉大、总资源不足的情况下，儿童日益激烈的教育竞争不是为了其自身的健全发展，而是为了获得更多社会资源。2023年，经济学家陈文玲甚至公开表示：“子女也是消费品，是长周期的消费品，是可以带来给你长久回报的耐用消费品。所以，年轻人不生小孩是不对的。”或许这位经济学家想说的是长期投资，但无论是投资还是消费，如今的儿童都被放置在非常私人化的资本逻辑中，成为家庭的私有财产。在这种资本逻辑中，厌童就变得无比正常——既然你的投资和消费无法给我带来收益，那么也不应该妨碍我。当然，总有人提出：现在的儿童是将来的社会保障支付者，人们应当放眼长远利益。但若真是“在商言商”，谁会为了几十年后虚无缥缈的退休金，提前善待别人的孩子，甚至花重金养育自己的孩子？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;言至于此，对比前文关于童年发现史的介绍，我们不难发现：虽然现在儿童的存活率很高、生活条件也相对不错，但人们看待儿童的方式似乎在很多方面接近于现代儿童观诞生以前——儿童是财产、商品、劳动力，而不是生命的一种形态、人的一个阶段，更不是某种集体希望的载体。在这波“厌童”讨论中，一些文章提到，这个社会已经容纳不下像一个儿童的儿童，而是用对成人（也让成人感到痛苦）的要求——情绪平稳、安静克制来要求儿童。这和几个世纪前人们对小小年纪就工作谋生的儿童的态度不谋而合。只不过，中世纪的儿童尚有几年放任自流、胡闹戏耍的时间，而现代的儿童生下来就挤入了成人社会，成为父母的投资品、国家的潜在劳动力和他人的生存空间竞争者。失去对进步的期望的社会中，他们的未来一眼望得到头，道路却不管怎样追赶都拥挤而艰难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当人们对这些孩子感到厌烦的时候，固然有合理或不合理的主客观具体理由，但也有共同的原因：人文主义、进步信念、民族诉求加诸于童年之上的滤镜已然破碎，如果人都没法被好好称作人，哪里又有儿童的位置呢？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>李大猫</name></author><summary type="html">在日渐缺少活力，挤不出有实际意义的热词的中文互联网上，2023年夏天“厌童”一词绵延月余的热度确实罕见。当然，争论的形式毫不新鲜：从丽江不欢迎儿童的咖啡馆、高铁儿童哭闹被歧视、再到韩国无儿童区普及……</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/vGj5S06.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/vGj5S06.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港民主派47人初選案審訊第廿五周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-06-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk25.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港民主派47人初選案審訊第廿五周" /><published>2023-08-06T12:00:00+08:00</published><updated>2023-08-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk25</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-06-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk25.html">&lt;h4 id=&quot;陳志全始終不認同否決財案是初選目的鄒家成稱參選為宣揚香港民族理念&quot;&gt;陳志全始終不認同否決財案是初選目的、鄒家成稱參選為宣揚香港民族理念&lt;/h4&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】47人涉組織及參與民主派初選，16人否認「串謀顛覆國家政權」罪，進入審訊第廿五周，參選新界東的何桂藍及陳志全本周完成作供，鄒家成開始作供。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中陳志全表示由始至終不認同初選目的是否決預算案，而是為贏得最多議席向政府施壓，要求回應五大訴求；他亦認為操作上否決預算案並非最強大權力，指若民主派過半，拒合作湊夠開會法定人數，「根本個會都開唔成」、預算案「首讀二讀都讀唔到」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳又認為，「35+」非「實贏」，關鍵在當選後一致行動，惟提到過往民主派出席率竟比建制派差，他亦因感無力而拒絕延任一年。陳亦承認「35+」機會很微，而他宣傳時仍提可否決財案，是望對峙無力感、鼓勵選民投票，但他不會無差別否決預算案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒家成則供稱，參加初選目的為宣揚「香港民族」理念、確立「香港民族」地位是他從政最大願景，但與港獨「唔一樣」；而他由始至終不信「35+」的「神話」，認為初選意義是在「35-」下選出最具抗爭意志代議士入立會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒又指，於協調會議動議將戴耀廷提出的「會積極運用」否決權，改為「會運用」，因不想「模棱兩可」，惟遭主持敷衍、民主黨代表亦提反對，最終無達成共識。惟鄒強調，「會」否決與「無差別」否決不同，他是以五大訴求為「唯一優先標準」審視財案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，何桂藍本周亦完成10天作供，就控方指她串謀無差別否決預算案，她指只有議員不獲准辯論便要表決、無傳官員質詢，及如立法會前議員黃定光「瞓咗無睇」3種情況，才會「無差別」投票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/CUREdWK.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;陳志全指35非實贏關鍵在一致行動-惟民主派出席率低各自為政&quot;&gt;陳志全指35+非實贏關鍵在一致行動 惟民主派出席率低、「各自為政」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;參選新界東的人民力量前主席陳志全，為首名曾任立法會議員的作供被告。陳供稱2012年起任立法會議員，其後「出櫃」公開同志身分，並加入消除歧視性小眾諮詢小組及有份創辦「大愛同盟」，性小眾議題是他參選其中一個「初心」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳是首名無親身出席過協調會議的作供被告，他稱2020年4月從區諾軒得知新東首次協調會議，因要主持電台節目故僅派助理出席，亦缺席第二次會議，坦言對初選籌備「唔係好緊張」；而助理後在人力執委會報告協調會議情況，提到新東討論「會」或「積極」運用否決權，但他不太關注，因認為兩者分別不大，甚至「積極」反而是「更加着緊去做呢件事」，而政府無論說「會」或「會積極」，「其實都係唔會」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而就人民力量3月發文稱贊成有「共同政治行動綱領」的初選，及應定出在議會制衡政府的「一致行動守則」，陳解釋人力很早期已使用「共同政治行動綱領」一詞，指人力成立源於對傳統民主派不滿，過往無參與民主派協調、甚至會與之「對選」，被稱為「民建聯B隊」、「人民幣力量」，原因就是雙方沒有「共同政治行動綱領」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳又解釋，有人以為民主派取得36席「實贏」，但關鍵在於民主派當選後有否「一致行動守則」，而這不是指贊成或否決某議案，而是議員有否盡責開會投票、積極發言、加入盡量多委員會等。惟陳批評，民主派出席率「差過建制派」、亦「各自為政」，他試過早上8時半開會，只有他一個面對十幾個建制派，「咁講乜嘢抗爭？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳最終參與初選，他指非因滿意已定出共同綱領和守則，但不參與或會成選民「不投」的對象，亦指很多事情不是要符合期望才能參與。陳又強調，帖文絕無意綑綁當選人無差別否決預算案，指過往任議員均會視乎提出的訴求、預算案內容及民意決定如何投票，「絕無可能」未看到預算案就表示要否決或要求人一起否決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/VK1Jz7Z.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 人民力量前主席、前立法會議員 陳志全&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;陳稱始終不認同否決財案是初選目的亦非最強權力迫政府回應五大訴求&quot;&gt;陳稱始終不認同否決財案是初選目的、亦非最強權力迫政府回應五大訴求&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;就初選目的，陳志全指有看過戴耀廷〈真攬炒十步〉一文，及3月26日記招報導，知道初選目的是令民主派取得最多議席，但無「大殺傷力憲制武器」的概念；陳亦「叫做識」戴耀廷，但至今「夾埋通過唔夠5個message」。而本案指控被告協議無差別否決預算案，以圖顛覆國家政權，惟陳表示由始至終不認同否決預算案是初選目的，認為初選最終目的就是贏得最多議席向政府施壓，包括回應五大訴求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那否決財案是否迫使政府回應五大訴求的手段？陳指取得過半自然有很多權力，不說政府也知道，而選舉後政府已要找不同陣營「傾」，否決預算案只是其中一樣、而且是很遙遠的權力，當時想法是「選到至算」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官問否決財案是否迫政府回應五大訴求的最強大權力，陳指理論上很多人以為是，但操作上則不然，因若民主派取得「35+」，拒絕合作湊夠法定開會人數，建制派連啟動會議的能力都沒有，「第一日都唔知開唔開到會」，財政預算案「首讀二讀都讀唔到」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;陳稱墨落無悔無綑綁否決不知有新東協議文件&quot;&gt;陳稱「墨落無悔」無綑綁否決、不知有新東協議文件&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;陳志全確認有簽署「墨落無悔」聲明，指聲明「冇咩大嘅問題」，理解指要運用《基本法》賦予的權力爭取五大訴求，而其中一項權力是否決預算案，但無綑綁否決；陳簽署亦因認同當中兩點聲明，但無分析是否協調會議共識。至於人民力量的配圖寫有「團結必須共同綱領」，陳指是對民主派合作的期望，如要予外界團結感覺便要共同綱領，但不代表聲明已達他對共同綱領的期許。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;無出席協調會議的陳亦表示，從助理理解「墨落」及提名表格提到的「共識」不涉否決預算案，只包括辦初選、議席數目、替補機制和辦論壇4點，但對該4點其實「好模糊」。陳亦不知道有新東協議文件，就文件提及首7張名單可參選，他一直以為是派6張名單，強調新東能獲6席已是奇蹟，若派7張名單會有很大風險，如當時有看到「我一定會出聲囉」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/dy7CpQp.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 戴耀廷（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;陳認35機會微仍提可否決財案冀鼓勵投票-控方質疑無提35無法實現&quot;&gt;陳認35+機會微、仍提可否決財案冀鼓勵投票 控方質疑無提35+無法實現&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;陳志全作供也屢表明，認為「35+」機會很微、其競選宣傳着重「35-」，解釋若不停講「35+」就如向選民許下「empty promise（空頭支票）」，且如有「35+」其實「使唔使我做都冇所謂」，反而「35-」需更多有紀律和實幹型的議員。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方指控陳在宣傳片和街站提到否決預算案、特首下台等，陳解釋因當時社會瀰漫很大無力感，想透過告訴選民「35+」可以做到的事情，對峙無力感並鼓勵投票，望選民覺得「議會有用、投票有用」，但不代表他會這樣做。陳亦曾提到林鄭月娥是「中共傀儡」，他不認同即對抗林鄭無用、應對抗中共，因香港「對口單位」也是特區政府，仍要透過特首改善港人生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳亦曾提及「議會戰線」是抗爭運動一部分，議會是「工具」，對抗「港共政權」才是「目標」。他解釋民主派在議會的對手是建制派和政府，就港人想得到的向政府施壓，「咁呢個係咪叫做對抗政權呢？如果呢個係咁咪係囉」；又強調要合作才能達成政策，而在建制派或政府官員之間，他均是可合作溝通的對象。陳亦解釋，「守住議會戰線」是指民主派不斷發言提問，不讓建制派「快刀斬亂麻」通過撥款議案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方亦質疑，陳於街站提及願望是達成35+，但從沒提35+是無法實現，陳即反問：「當你生日許願話世界和平嘅時候，你覺得世界和平可唔可以達到吖？」，並指「希望（有35+）」和「相信（難以實現）」並無衝突，「贏到多過人哋咁梗係好事」、「係你個願望嚟咋嘛」。法官問他是「抱最好的希望，但做最壞的打算」？陳答：「我做人不嬲都係咁樣。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳終在初選勝出並報名立法會選舉，惟選舉主任尚未裁定其提名是否有效，選舉就宣布延期。陳最終選擇不延任一年，解釋因只獲選民授權任4年議員，而且無民主派議員願承諾留任後盡最大努力履行職責，自言當時「我真係有好大嘅無力感同埋無心戀戰」、對民主派失望，故選擇不留任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/RkQwmHt.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 譚得志（左）、陳志全（右）（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;陳稱譚得志論壇言論非其立場-官提醒控方共謀者原則不適用&quot;&gt;陳稱譚得志論壇言論非其立場 官提醒控方「共謀者原則」不適用&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;控方盤問亦不時問及陳志全前黨友、已認罪的人民力量前副主席譚得志。就譚報名時附上「共同綱領」提及會積極運用否決權，陳稱曾獲譚告知九東會交多一份文件，但二人無討論。而就譚論壇稱會兩次否決預算案爭五大訴求，及如政府一人派十萬也反對，陳指二人非第一次參選，事前無討論亦無獲告知，而譚言論絕對不是他立場、亦違反人力主張，直言「人人派十萬你都否決，畀人斬啊真係」。法官一度向控方指兩人雖屬同一政黨，但不代表譚是代表陳說話，又提醒「共謀者原則」不適用於《國安法》前言行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於何桂藍早前稱曾邀請陳出席抗爭派記者會但被拒，陳解釋當時理解是抗爭派「祝捷會」，因不覺與他們同一派系，故無想過出席。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;鄒家成稱不信35神話參選為宣揚香港民族理念&quot;&gt;鄒家成稱不信35+神話、參選為宣揚香港民族理念&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;陳志全作供完畢後，同樣參選新東的鄒家成開始作供，稱2020年時修讀大學護理系，3、4月萌生參選立法會念頭，為準備選舉而於4月申請休學。鄒稱參選立法會是為了宣揚「香港民族」理念、爭取五大訴求，及執行議員監察制衡政府和「為人民發聲」的職務。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被問為何爭取五大訴求，鄒指五大訴求具壓倒性民意支持，且合情合理合法合憲；又指確立「香港民族」地位是他從政最大願景，而五大訴求追求民主政制、自由自主是港人治港的表現，與香港民族的核心相通。鄒又指，本土派以本土利益為優先，致力守護本土價值、文化和語言，與「香港民族」理念相通，而「本土和香港民族」與港獨「唔一樣」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒續指，「35+」目的就是奪取立法會過半議席，理論上可增加談判籌碼。而他參加初選目的，同樣望以此為平台宣揚「香港民族」理念。鄒又指初選是「去蕪存菁」的政治活動，基於他認為「35+」不可能、「由始至終都唔相信35+呢個神話」，初選意義就是選取最多具備「抗爭意志」的代議士進入立法會制衡行政機關。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒又認為初選是「無篩選」的選舉，讓參選人獲民意授權，奉行為人民請命的精神。法官一度質疑戴耀廷說過只有認同五大訴求才可參選，惟鄒指戴無在新東會議提及，而他理解的「篩選」是指第三方行使公權力阻止人參選。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒並表示，首次協調會議後暫未想參加初選，因作為政治素人，政治資本沒那麼豐富、無大黨支持、無足夠資金，擔心要在一個半月由無人認識到勝出相當困難，惟鄒指與團隊討論後回歸初心，即宣揚香港民族理念，遂放低贏輸考慮，把握初選作為平台宣揚其理念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/9Gsd0Sf.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 鄒家成（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;鄒稱協調會倡會運用否決權惟被主持敷衍民主黨代表反對憂失選票&quot;&gt;鄒稱協調會倡「會運用」否決權惟被主持敷衍、民主黨代表反對憂失選票&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;新東協調會議上的情況，是審訊其中一個焦點。鄒家成表示經友人得知有新東首次協調會議，無被邀請下報名出席，會上戴耀廷提及會就「共同綱領」項目討論，並會就達成共識的項目簽文件，鄒預期新東會有一份，惟他無收過文件亦沒有問，因預期有第三次會議。鄒並指首次會議達成辦初選、「贏咗有得選，輸咗冇得選」、出選名單「6+1」的共識；第二次會議則有共識辦論壇和以靈童制為替補機制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那會上有討論否決預算案嗎？鄒指第一次會議沒有，第二次會議戴耀廷才首度提出「會積極運用《基本法》權力，包括否決財政預算案，迫使特首回應五大訴求」，解釋是「可以投，可以唔投」。鄒指當時動議改為「會」運用，並要求投票，惟感覺遭主持的程張迎「敷衍」、打算無視。鄒承認當時有少少「焫着（ignited）」，向戴指不應用如此「模棱兩可」的字眼，並再動議「會」運用。不過兩名民主黨代表反對，指會令他們失去中產和「淺藍」的票，亦指不獲中委會授權投票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒質疑為何經歷完2019年以五大訴求為主軸的運動，「你哋仲可以講呢啲嘢？你哋瞓醒未呀？」，又質問他們「搞初選嘅意義係乜嘢」，但不獲回應。鄒指整個爭拗約15至20分鐘，有人支持有人反對，亦有人批評泛民「行禮如儀」，其後戴耀廷「打圓場」，提到「『積極』比冇已經係行前一步」，又指「之後有時間再傾」，遂轉為討論論壇和替補機制，會議終無就否決權字眼投票，亦無達成共識。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒指說話時有用肢體語言，但未去到面紅耳赤、拍枱說粗口的地步，而會後他有就會上不禮貌態度向戴耀廷道歉。鄒亦否認會上曾提及無差別否決預算案，及會用盡一切手段迫政府回應五大訴求，亦不同意時任民主動力總幹事黎敬輝筆記指他說過「推我地入去立法會癱瘓政府」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;鄒稱會否決與無差別否決有別-因以五大訴求為唯一優先標準審視財案&quot;&gt;鄒稱「會否決」與「無差別」否決有別 因以五大訴求為唯一優先標準審視財案&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;本案指控被告協議無差別否決預算案，不過鄒家成表示他主張的「會」否決與「無差別」否決有別，因他目的是爭取五大訴求，以五大訴求為「唯一優先標準」審視財案，若預算案有促成五大訴求落實的撥款內容，便再據整份預算案的利弊決定投票取態；若審視後「一蚊都唔關事」便反對。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒強調，若政府落實五大訴求會在預算案反映，又指以撥款方式回應就是促成五大訴求的落實，惟遭法官李運騰質疑無做過立法會議員如何得知。鄒亦同意向政府施壓以迫使回應五大訴求，手段包括上述以五大訴求為標準審視預算案，及透過積極審議和將議會資訊帶去社區和網絡向政府施壓；惟鄒指他無意以癱瘓立法會及要求特首下台為手段，認為林鄭下台「冇意思」，「個制度一日唔變，邊個上台都一樣」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/L6HO6Iw.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 何桂藍（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何桂藍稱如黃定光瞓咗冇睇等3情況才屬無差別投票墨落無悔非協調共識&quot;&gt;何桂藍稱如黃定光「瞓咗冇睇」等3情況才屬「無差別」投票、「墨落無悔」非協調共識&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;此外，何桂藍本周一完成10天作供，就控方指「墨落無悔」是就協調會議已達成的共識簽署，何不同意，指新東有無法同意的事項、亦無出現過「共同綱領」，並理解「墨落」出現正因有參與者不同意聲明內容。而就戴耀廷6月9日記者會稱協調有共識，但不會愚蠢到製造藉口讓當權者DQ，何指完全不知戴指「共識」是什麼，又指「唔通簽協議唔係共識咩？咁點解可以單方面話呢個係愚蠢嘅共識跟住就話唔要呀？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何又重申，支持迫使特首回應五大訴求，但認為否決財案無辦法迫特首回應。控方質疑她無告知公眾不會否決預算案迫政府回應五大訴求，惟何指「我不嬲就係強調我一定會否決財政預算案吖嘛，就算五大訴求真係落實咗，我都可以否決㗎嘛」，法官則提醒控方盤問有限度，指證人沒說過也不等於能反證其立場。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而就控方指何桂藍與他人串謀「無差別」否決預算案，何指只有3種情況才屬「無差別」投票，包括議員不獲准辯論要直接表決、議員無傳召官員質詢，及如立法會前議員黃定光般「瞓咗無睇」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方本周亦再指，王百羽等人在抗爭派記者會提及否決預算案時用「我哋」是包括何桂藍，何指理解王百羽無代表她。控方問何有否表達發言者言論不代表她，何說沒有，並在控方和法官追問下質疑提問「好嘥時間」。法官着她冷靜，何指每次她問題不獲解答就被指不冷靜，但「我從來都冇激動過」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件明續審，鄒家成繼續作供。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件編號：HCCC69/2022&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《獨媒》</name></author><summary type="html">陳志全始終不認同否決財案是初選目的、鄒家成稱參選為宣揚香港民族理念</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/jnB82Zk.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/jnB82Zk.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">捨幻</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-05-give-up-fantasy.html" rel="alternate" type="text/html" title="捨幻" /><published>2023-08-05T12:00:00+08:00</published><updated>2023-08-05T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/give-up-fantasy</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-05-give-up-fantasy.html">&lt;p&gt;「不要走。」她緊緊擁著我，微微抬首，熱淚盈眶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「別這樣。」我口裡拒絕，心裡卻是萬般不捨。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;「這裡不好嗎？鳥語花香，豪華大宅、美酒佳餚。還有，我和小思都在這裡！」她輕輕招手，招來小思——我們的愛女。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;年僅五歲的小思胖胖白白，兩眼水汪汪，腦後頂著兩彎稀疏的小辮子。她鼓起兩頰紅透的小腮子，模仿媽媽的動作，摟抱著我的小腿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她們的每一句話、每一個動作都正中我的軟肋，硬生生將我的理智和情感撕裂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沒法子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她們的外形來自我的記憶，言行源於我的心念，再加上高端科技營造出來的聲音、氣味、觸感，二人活脫脫就在我眼前、我懷中！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「對不起……」沒等她們再次開口，我斷然脫下頭盔，離開虛擬世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;暗黑的狹窄環境與虛擬世界內的柔和日光形成強烈對比，我的腦袋和眼睛霎時間適應不來，暈頭轉向，整個人從床上滾掉到地面去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;店員大叔數秒後硬闖入內，見我神智尚算清醒，才鬆一口氣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「先生，事前我向你解釋過流程，你應該知道強行脫下頭盔的後果可大可小。輕則昏迷數天，重則永久癱瘓神經系統，變成植物人。」大叔外表粗豪，說起話來卻是婆婆媽媽的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我硬撐起身子，背靠床架癱坐著，勉定心神，穩住呼吸節奏後，不忘向大叔道歉：「不好意思，嚇壞了你。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知何解，大叔突然愣住。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「如果機器因為我的行為而損壞，我會賠償。」我是個負責任的男人，無論對人對事皆然。我為此自豪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「不是這個意思……」大叔終於反應過來，上前攙扶我到休息室去。他拿來熱毛巾，敷在我的前額。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;熱力令我清醒不少，但隨之而來的卻是劇烈頭痛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「忍耐一會吧。」大叔自顧自在我身邊吞雲吐霧：「誰叫你不依規矩！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「不得不走。」我心如刀割：「我擔心自己會永遠沉溺。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「親人離世？」大叔夾菸的兩指故態自若。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「你看得出來？」我忍痛瞇眼打量大叔。他是個面容滄桑的大漢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「顧客願意花大錢前來光顧我店，大都是因為抵不住親人離世的傷痛。」大叔意味深長地補上一句：「你不是唯一一個。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「所以我不該感到悲傷？」我聽見話裡的話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「所以你有能力捱過去——因為大家都捱過去了。」大叔輕視我的悲傷？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我不是他們！他們亦不是我！」我有點兒憤怒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我知道。他們花掉大量金錢懷緬過去，直至身無分文才如夢初醒，不得不重投生活、找工作賺錢，然後漸漸忘記傷痛。只有你，有本事打斷自己的思念之情，爽快俐落地回歸生活——你剛才主動向我道歉，而不是恃著自己的悲傷鬱結鬧脾氣。」大叔遞菸予我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我接過香菸，將它玩弄於指間。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;菸紙的雪白、菸紙的粗糙質地、菸草的濃烈氣味、菸草被手指擠壓時的微弱碎裂聲響、濾嘴被叼在唇間時散發的淡淡化學味道，一切真實而空虛，沒有靈魂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像虛擬世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「這個……」我放下香菸，掏出銀包裡所有紙鈔予大叔：「謝謝。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大叔欣然收下，俏皮笑道：「後會無期。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「承你貴言。」我頭痛依然，心痛冉退。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;店外，夜色蒼茫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我回望店面的霓虹招牌——紫白藍綠四色甚有節奏地閃爍著，耀眼奪目。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但只消放寬眼界，就會發現它只是萬千燈火裡的其一，毫不起眼。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>天洛卡</name></author><summary type="html">「不要走。」她緊緊擁著我，微微抬首，熱淚盈眶。 「別這樣。」我口裡拒絕，心裡卻是萬般不捨。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/2azdaO3.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/2azdaO3.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">失魂落魄游港島</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-04-lost-in-hong-kong-island.html" rel="alternate" type="text/html" title="失魂落魄游港島" /><published>2023-08-04T12:00:00+08:00</published><updated>2023-08-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/lost-in-hong-kong-island</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-04-lost-in-hong-kong-island.html">&lt;p&gt;身爲有自覺的新界人，我是無事絕對不登港島的，天大的事頂多去到九龍也能了結。沒想到這次回港，短時間内居然因事多次出入港島。離港前的最後一次過海，成了我回港期間感受最複雜的一天。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;第一站需到灣仔入境事務大樓，等候電梯上樓時，擡頭看見大堂天花挂滿的國旗與特區旗時，一陣怪異感再次襲來。剛回港時，我有來過這裏一趟，當時已經感覺怪怪的，匆忙間并沒有作深究。這一天排隊等候電梯時，我忍不住想，本人對國旗與特區旗的設計沒有意見，適逢回歸紀念日，挂滿旗也屬正常，到底怪在哪裏呢？我擡頭觀望半天，覺得頸部有點累才恍然大悟。入境處事務大樓的大堂空間應該有超過2層樓高，政府卻選了尺寸很細小的旗從天花上垂下，即你需要擡高頭才能看到滿天花的紅旗。以大堂這個極高的空間，其實足夠懸挂正常尺寸的國旗和區旗。話説旗大幅一點，視覺上更加紅不單止，也會方便市民用正常視綫就能膜拜到啊。我忍不住想笑政府小氣時，忽然一道閃電劈開我的笨腦袋，小氣個屁，人家要的就是這種擡頭仰望的效果，要你仰息而活啊。自嘲之際，電梯來了，趕緊低頭進入，我頸椎不好，擡頭好累。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;坐電梯上樓，排了好一陣隊，以爲終於可以完事並離開，卻收到職員語帶歉意的通知，人太多了，吩咐我午後再回來。想到本要去郵局一趟，正好可以去軒尼詩道上的郵局，且當消磨時間了。颱風前的香港，空氣都是停滯的。十分鐘不到的步行距離，我如同一粒被困在巨大蒸籠裏的蝦餃，還是用死了發臭的蝦做成的蝦餃。走到軒尼詩道與軍器廠街交界處，我圍著交界處新建的大廈來回的走，卻沒有看見郵局，煩躁中看一眼馬路對面的警察總部和灣仔警署，一股森冷寒意威逼而來。我明明記得以前舊的軒尼詩郵局就在地下，忍不住用粗話罵起自己來，爲什麽跑過來這邊找郵局，煎熬的熱，濃稠的濕度，恨意在陰暗的角落叫囂。打開Google Map，顯示郵局就在簇新的建築物裏面，細看才發現地圖顯示的地址是我面前大樓的1樓。我恨不得掐死自己，不過就是三年多沒回來，我怎麽可以忘記了香港的1樓是台灣的2樓。更重要的是，那個在地面的郵局，存在於1969年落成的熙信大廈裏，熙信大廈早在2013年已被拆除，現在樹立在我眼前的是全新的名爲浦發銀行大廈的高級寫字樓，我終於在這棟完全不像藏著郵局的寫字樓裏找到軒尼詩郵局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從郵局出來，和小朋友商量午餐吃什麽，小朋友說我們回來這些天還沒去吃沙嗲牛肉麵，好吧，就讓我帶你去見識我曾經很喜歡的金鳳茶餐廳。經過郵局一役，難免心驚，預先Google一下，謝天謝地，1956年就開業的金鳳還健在。我們再次投入到巨大蒸籠，穿過熙攘的大街小巷，往春園街進發。特意帶小朋友穿過利東街，即過去被稱為「囍帖街」的那條以印刷業而聞名的街，此地2016年被政府重建後，我一直沒有來過。漫步過現在被譽爲「香港小歐洲」的街，小歐洲嗎？更像是澳門某個巨大賭場裏的一條手信街，游客應該會更想看到「囍帖街」，而不是多走幾步路就看完的所謂歐洲吧？我們呢，還是去金鳳來得實際。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;步入金鳳，穿著白色短袖制服的侍應哥哥，目無表情指揮我們坐進角落裏的最後一個卡位。金鳳還保留著古早味十足的舊時茶餐廳裝修，就那種坐久一點也會覺得渾身都痛的直角的白色卡位。緊貼卡位旁邊還有一張小圓檯，已經坐滿客人，我需要努力收腹提臀才擠進分派給我們的卡位。小朋友迅速點了一份有沙嗲牛肉麵，菠蘿包和凍奶茶的套餐，社團大佬樣的侍應哥哥即刻露出笑容，親切地說：「細佬，識食啊！」我的内心忍不住反了個白眼，大佬，來這裏，不吃這些吃什麽？我跟著也點了同一個套餐。等候餐點的時候，小朋友拿出隨身帶的書看起來。「嘩，細佬好乖，睇英文書喔」、「Secrets of mental math，Secrets添啊」、「講咩㗎」……我坐在一邊看著一佬一細中英夾雜地吹起水來，果然，這個世界呢，從來就沒有侍應哥哥搭不了的訕，分別只在他想不想理你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一直說沙嗲牛肉麵是我的執念，只要是在香港吃到的，都是好吃的，老金鳳的出品更加不用多説了，熱烈的醬汁裹著嫩滑的手切牛肉片，躺在出前一丁上閃亮登場，小朋友的眼睛也隨之被點亮，迅速叉了一塊牛肉卷著麵送進口，含著食物大呼：「唔，實在係好好味呀！」金鳳的奶茶是最最最正宗的港式奶茶，對不起，台灣那種茶色和奶色都被稀釋得茶不茶，奶不奶的狀態，我是真的喜歡不起來。我喜歡港式奶茶那種濃厚的茶色與奶色的柔滑碰撞，口感的綿厚，餘韻的悠長，地位無其他奶茶可及。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吃過一個超越滿分的午飯，與立在門口的兩位侍應哥哥溫馨道別，穿過冷氣凍死人的灣仔地鐵站，重回入境事務大樓，這次終於順利取得所需。時間還有剩餘，我提議不如順便去一下小朋友最愛書店在銅鑼灣的分店，反正從灣仔坐港鐵到銅鑼灣就一個站的事。關於銅鑼灣地鐵站，我總在重複犯一個羞於啓齒的低級錯誤，我每一次都會搞錯B和E出口。就如同在金鐘，每一次轉港島綫，我都要想個千迴百轉才能搞清楚我究竟應該轉往柴灣還是堅尼地城方向。我身處地面時方向感極好，只是每次置身於地下錯綜的出口，高高低低的自動扶手梯，還有洶湧的人潮時，我很容易迷失，然後隨意就會做出錯誤的選擇，或者我應該直白承認我從來就沒有喜歡過港島這個地方。踏入車廂一刻，我就提醒自己不要走錯出口，我絕對不想從SOGO的門前走過。結果人就真是怕什麽就來什麽，從地面出來一刻，忍不住X了自己一輪，我還是走錯了出口，被迫要從SOGO門前走過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;記憶中，我最後一次從SOGO門口走過是2017年的春天，我們一家到維多利亞公園看花展。SOGO門前是非多，一直都很多。就我回港前幾個星期，某個現在香港也成為敏感數字的日子，警方還出動大批警力在SOGO一帶封街搜查市民。忍不住看一眼自己的雙手，很好，沒有花也沒有蠟燭，但經過的每一步依然令我心跳異常。耳邊忽然傳來一句連一句的粗話，轉頭看見一位暴躁的司機把車停在了軒尼詩道中間，大概是因爲停車的爭議而怒罵站在路邊的輔警。一定是太悶熱了，大家都爆火纏身。好在SOGO的門面並沒有多大，快步就通過了，再多幾步，我都覺得我要爆血管了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拜訪過書店，從最近的出口回港鐵的月台，需要穿過一條斜向下的長長的隧道，這條隧道沒有自動扶梯，也沒有樓梯，是一種平面的向下，頭頂是伸手可觸的一個接一個大圓形光管，就著刺眼白色光環不斷往下走，忽然一陣眩暈襲來，我開始懷疑這條隧道是沒有盡頭的，也開始懷疑會不會是上次我來銅鑼灣的時候，我從這條隧道誤入了平行時空的另外一個香港，而現在我是要走回我的那個舊香港了嗎？「媽咪，有車來了，快點！」孩子的呼叫聲把我留在了新香港裏，平行世界的入口在列車的呼嘯聲中關上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我緊閉雙唇登上列車，小朋友叮囑我：「去到金鐘，你不要再上錯扶手梯走錯方向了，算了，等下還是我來帶路吧！」Ok，darling，那就請你帶我回家吧！&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>蒟蒻魚</name></author><summary type="html">身爲有自覺的新界人，我是無事絕對不登港島的，天大的事頂多去到九龍也能了結。沒想到這次回港，短時間内居然因事多次出入港島。離港前的最後一次過海，成了我回港期間感受最複雜的一天。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/R2cHXe4.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/R2cHXe4.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">《罗刹海市》当代中国鬼故事</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-02-luo-cha-hai-shi-the-contemporary-chinese-ghost-stories.html" rel="alternate" type="text/html" title="《罗刹海市》当代中国鬼故事" /><published>2023-08-02T12:00:00+08:00</published><updated>2023-08-02T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/luo-cha-hai-shi-the-contemporary-chinese-ghost-stories</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-02-luo-cha-hai-shi-the-contemporary-chinese-ghost-stories.html">&lt;p&gt;刀郎新歌《罗刹海市》被认可为“中华文化伟大复兴”大宣传的成功案例，更进发全球点击播放量新纪录，成为主流渴望的中国文化输出代表。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;2004年刀郎的歌《2002年的第一场雪》火爆全中国，那招牌一样嗓带沙哑的开场唱词，充斥了当时中国大江南北的大街小巷、农村集市、商店街以致超市门口，避无可避，成为洗脑神曲的炸街先驱。这张专辑正版销量达270万张，盗版则不计其数，用刀郎自己的说法，是“赶上了网络时代来临之前，传统唱片业的最后一趟末班车”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忽然火热之后，虽然刀郎的歌能红出圈，甚至上到春晚舞台，然而这个名字却在大部分时间离开公众视线，除了将近十年前的演唱会前稍有宣传，或还有个别新作推出，已完全不能跟当年那样的旋风相提并论。直到接近二十年之后的今天，刀郎才真的再火起来，而且比上一次更甚——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个多星期前发布的新专辑《山歌寥哉》连同当中主推的歌曲《罗刹海市》，近日在中国，于手机等各种网络空间疯传，一切赶流量的时代是以数字吓人：截至目前，全中国播放量已有40亿抑或50亿；还不止于此，目前歌曲推出仅仅十天，《罗刹海市》却将上看全球最高播放量新记录60亿！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有别于上次在公共场合炸街式传播，如今播放是在手机里，电脑旁。人们是否在听音乐已非关讨论《罗刹海市》或整张专辑的要旨，因为围绕它所引发的舆论、批评、猜谜、网暴，以至它之流行的背后的基因，比歌曲本身更需讨论。《罗刹海市》及其专辑已脱离流行音乐自身，成为一个必须探讨的文化及社会现象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前歌曲推出仅仅十天，全中国播放量已有40亿抑或50亿，并上看全球最高播放量新记录60亿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Zqm8qqx.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 刀郎新专辑《山歌寥哉》。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;两极评价封神还是差强人意&quot;&gt;两极评价：封神，还是差强人意？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;就如二十年前走红后，依然保持一定程度神秘性的那个刀郎一样，这个面对今时今日之“封神”，仍深明反向营销及自我包装之道的刀郎，面对各方对骂，识时务地保持了沉默。由专业人士到网民的指骂或赞赏，无论哪一边，看来都极端地超过预期了。他只需继续保持缄默，任凭各种对歌词的不同诠释口水横飞，愈是这样，广大的网民反而会更为他着紧，供献出更多流量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今次的刀郎旋风，缘起自一个很难确认到底是精心策划、还是意外凑合的炒作：专辑中一首歌《罗刹海市》，歌词隐喻丰富，被评为是刀郎个人对以前批评过他音乐的歌手名人的影射报复，当中包括那英、杨坤、汪峰及高晓松等大咖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特别是那英，她那些“听刀郎都是农民”，又或“他不具备审美观点”的评价屡屡被重提（有些传闻出于她口的批评从没经证实），以至过去十天，就此曲在那英的视频留言区，竟然有上500万的回应，大部份表达出对那英之前负评刀郎的各种反感不满。无论这是否一台策划出来的营销，能引起如此巨大反响，后续已经不能局限为一场当事人所能主导的宣传，而必须理解为：这一逆袭报复的说法，无论真伪，肯定是击中了社会上某种潜藏的集体情绪，引起海啸式的爆发共鸣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那“教训”看似是以这样的叙事发展：一个低调十载，虽有流行往绩，但从未被行内大咖认可的草根音乐人，终于斧底抽薪一雪前耻，并借用高深的中国传统文学隐喻，骂尽当年曾奚落他的人。一场痛快淋漓的复仇，伴随神曲不断重播！拥护者宛如直呼我们得支持刀郎，尤如必得把当年看低我们的人打倒！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是这样的叙事：一个低调十载，虽有流行往绩，但从未被行内大咖认可的草根音乐人，终于斧底抽薪一雪前耻，并借用高深的中国传统文学隐喻，骂尽当年曾奚落他的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的声浪中人们已很难分清，全网60亿收听，有多少乐迷是为听新曲而来？有多少又只是为了支持这种报仇说法？又有多少只是想通过参与讨论，以抒发同样积存的怨气？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果从专业音乐人和普通听众两种角度出发，现在的舆论大致正分为此两派立场。专业人士，包括乐评人及音乐制作人，偏向对刀郎新作评价不高，曲风和唱腔过於单调、没动人旋律、唱词复杂、努力想融合由trap到reggae跟中国民谣的结合，但效果差强人意等理据并不缺乏。高流量播客节目“坏蛋调频”的王师傅从创作技术角度拆解后，留下刻薄但不无坦白的评价：当年刀郎不难听，但是烦人；现在刀郎不光烦人，而且难听。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果留意弹幕或潮水般的乐迷留言，又是另一番风景。不少网民也真的认为作品动听、比喻深刻、骂人不见血、文学价值极高、很有格局⋯⋯而且正评居多，确实拥有巨大的群众支持力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两极的对峙夹缝中，也正好是我们来切入《山歌寥哉》及《罗刹海市》作品核心的好时机，来看看它的音乐和歌词是否真的那么好，又或者真的那么坏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种由对品味错付、高雅与俗见等相对概念的调侃，引申成对当前社会价值或审美颠倒的讽刺，显然易见。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;当代聊斋要说什么&quot;&gt;当代聊斋要说什么&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;实在来说，整个《山歌寥哉》的意念源自《聊斋志异》，连序曲在内11首创作，全部词曲以至录音部份弹奏，都由刀郎一手包办，可说是现在较少见的概念专辑。要知道网络早就改变了当前流行音乐的发行方式，多以单曲推送造势，歌与歌之间关系松散，更多时候已没有了一整张专辑的必然性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《山歌寥哉》由《聊斋》启发，创作了以书中各章节或元素为参照的曲目：《序曲》、《罗刹海市》、《花妖》、《镜听》、《路南柯》、《颠倒歌》、《画壁》、《珠儿》、《翩翩》、《画皮》和《未来的底片》，怎样看来，这还是一次相当认真及有想法的尝试。如果放进更大的文学及社会评论脉络，甚至可据此理解为刀郎今次要说的，是当代聊斋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认识到这个切入点，其实就不会把他的歌误解为针对个别“旧恨”的报仇歌，因为古代聊斋的基础，具基本文学认知的人都该懂得，本身就是借题发挥，以幻想、比喻，通过灵幻故事，去表达对世间人情伦理以至个人心魔的关注，可以是讽刺，也可以是教训。它呈现的，是人性各种阴暗面，通过灵异鬼魅去道出七情六欲及其危险，根本是指向更广泛的民间社会丑恶面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刀郎以此借用到曲中，便出现了《罗刹海市》这类作品，歌词依据原作品背景，写一个名叫马骥，长相俊朗，来自华夏的贵公子，误闯进罗刹海市这个一切价值观和我们身处社会完全相异的世界，那里黑白颠倒，以丑为美，以善为恶，只有越丑的人掌有越多的权力资源。但刀郎行文上提炼不少，用词尖酸，方便不同的听者投入各种比喻当中，各取所需：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;罗刹国向东两万六千里&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;过七冲越焦海三寸的黄泥地&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;只为那有一条一丘河&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;河水流过苟苟营&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;苟苟营当家的叉杆儿唤作马户⋯⋯&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;那马户不知道他是一头驴（注：驴简体为驴）&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;那又鸟不知道他是一只鸡（注：鸡简体为鸡）&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;勾栏从来扮高雅&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;自古公公好威名⋯⋯&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;爱字有心心有好歹&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;百样爱也有千样的坏&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;女子为好非全都好&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;还有黄蜂尾上针&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;西边的欧钢有老板&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;生儿维特根斯坦&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;他言说马户驴又鸟鸡&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;到底那马户是驴还是驴是又鸟鸡&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;针对这份歌词，网上出现各种不靠谱的解读，其中不乏针对性的血腥代入，例如：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;那又鸟→那鸡→那英，意思是“那”本是只“鸡”却自认为“鹰”，鹰与英同；&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“驴”暗讽杨坤的声音；&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“公公”指高晓松。松与公近；&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“一丘河”即汪峰，河即汪，丘即峰，何等贴切！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;文本越含糊越有利，才越能得以承载更多渗杂进来的读者主观意愿，这些意愿可以是帮刀郎出出气，也可以是表达出一种对社会扭曲美学及制度的反省，以至单纯的以为自己是在伸张正义的发泄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按这些附会不计，但文本大意中，这种由对品味错付、高雅与俗见等相对概念的调侃，引申成对当前社会价值或审美颠倒的讽刺，显然易见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综观整张作品，承继自原典的丰厚真传，往赞美方向，是于当代重新激活了古文本（据云也使《聊斋志异》及维特根斯坦的书增加销路）；往批判方向，则大可视为过度消费老文本，没有太强的原创性。而这才是此曲疯传的最有意思的地方，就是竟然是由民间再一次大规模地创造了它的新意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如那些“作者已死”的论述，原文本的原本作者思维是什么已无关宏旨，需要关注的是用者/乐迷如何纳为己用，并创出自身意义。于是，文本越含糊越有利，才越能得以承载更多渗杂进来的读者主观意愿，这些意愿可以是帮刀郎出出气，也可以是表达出一种对社会扭曲美学及制度的反省，以至单纯的以为自己是在伸张正义的发泄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且反过来，当大家以为刀郎是在骂仇人之时，被忽略了的还有另一种解读，就是歌词也可以是骂一众吃瓜群众网民——那些号召骂完那英，要转而结党第二站骂杨坤，第三、第四站去骂汪峰和高晓松的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/lEbysFp.jpg&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 2022年8月12日，海南省琼海市，一名妇女在中国鬼节期间放纸灯笼祭祀鬼神。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;在不能有话直说的时代&quot;&gt;在不能有话直说的时代&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这种虚假与随俗，建基于此刻一个更大的社会及创作环境，那种敢于直视问题、提出控诉及透露出真正站得住脚的指骂理据的失落。一切只能以暧昧的、模糊的、不着边际的方式来表达。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直接地说，这首歌的社会价值绝对比它的艺术价值为高。网民在这一轮狂欢中，共同再捧出一个人民英雄和流量大作。刀郎迎合了这种由下而上的价值，并因运用了中国传统文学，而同时被认可为当前“中华文化伟大复兴”大宣传的成功案例，看来更会向全球点击播放量新记录进发，成为被主流渴望的中国文化输出代表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，流量归流量，若真的要以刀郎这张专辑来代表中国文化输出，无疑会尶尬得很。因为更多的业内批评，是对其音乐质素的置疑。刀郎把《山歌寥哉》定义为民谣，歌曲受中国各地的小调及山歌民谣启发，包括广西山歌、河南道情、东北靠山调、栽秧号子等，也渗入古筝、唢呐、二胡等传统中国乐器，再而有其他西方流行音乐的融合意图。但不足的是，这些融合都没有达到很好的效果，听著听著，整张专辑由头到尾就像一首越听越不耐烦的长篇歌串烧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比歌词中明显的丰富意象与用心（实在是中国大陆近年最重视歌词行文的流行作品），音乐创作这一环却是力不从心。比起过往的压倒性流行作品如《2002年的第一场雪》、《情人》等，这张专辑的问题是它既不能成为像当年那种可随之朗朗上口跟唱的通俗洗脑歌，又不能达到另一境界的高水平艺术概念音乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到群众反应这问题，一种虚假的正义伸张，才是《罗刹海市》那美丑颠倒世界的现实写照。这种虚假与随俗，建基于此刻一个更大的社会及创作环境，那种敢于直视问题、提出控诉及透露出真正站得住脚的指骂理据的失落。一切只能以暧昧的、模糊的、不着边际的方式来表达。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也是为什么“聊斋”这形式应用于此时会得心应手，它诞生于一个不能直言的环境，情绪要得到控制，发泄需要婉转表达。那期望表达的一众，包括了本身可能是生活更不济、但渴望有朝一日翻身的低下层，可能是对当前主导霸权阶层不满的受压迫者，也可能是那些深感不公想凭一己之发言可吐一口闷气的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那期望表达的一众，包括了本身可能是生活更不济、但渴望有朝一日翻身的低下层，可能是对当前主导霸权阶层不满的受压迫者，也可能是那些深感不公想凭一己之发言可吐一口闷气的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/VwFoQiE.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 歌手刀郎。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;想想从前竟然值得珍惜&quot;&gt;想想从前：竟然值得珍惜&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;但作为民谣，比起李志一类直接表达社会触动的歌手，刀郎这次全部架空现实的创作，展示的也是一个音乐人已无法直接抒发社会情怀及具体问题的时代。自2021年开始，过去数年间，中国大陆娱乐圈以“清朗”之名，触发了从表现形式到表演内容的大型整顿和监控。如同纹身都得遮掩，摇滚和说唱的愤怒被压制，音乐的能量被封锁。音乐会现场的情绪和摆动都得控制。而这不独限于音乐圈乐迷之间，而更是一整个社会的压抑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一个个体情绪得被高度控制的地方，要有多少的压抑、驯服，与自我的心理内化自制，才可叫一个摇滚乐迷不在表演场上挥拳摇摆。刀郎其实不会介意他作为大俗这一面，他的自我定位和包装本来就精准无误。本名罗林，四川来的小子，从一个在海南岛演出的琴键手，几年后化名极尽新疆联想的刀郎，忽地变成了面对中文音乐圈的西域音乐代言人，声线都可随之变得沙哑粗犷，更合乎人们对西域的想像。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一个个体情绪得被高度控制的地方，要有多少的压抑、驯服，与自我的心理内化自制，才可叫一个摇滚乐迷不在表演场上挥拳摇摆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，刀郎最好的，就是他大俗这一面，作为时代的街头背景曲，一同唱起《2002年的第一场雪》也实在有种地摊式的不拘小节，和想起那个时代的相对放任与无拘无束。现在大陆城市的通道地摊上，挤着的都是面对小手机屏幕做直播的人，有的没的在和屏幕上的粉丝答话。那张专辑里《情人》的直白，以当时中国尺度而言已算大胆破格，同时也被评击过为大俗的表白，但若放到二十年后的今天，却很可能是通过不了：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;你是我的情人&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;像玫瑰花一样的女人&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;用你那火火的嘴唇&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;让我在午夜里无尽的销魂&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《罗刹海市》争议中，评论人丁太升的一个观点不容忽视，大意是，那英她们对刀郎的评价有多公平或不公也好，不要忘记，那个人与人之间，哪怕是明星名人，也可自由批评的时代仍然值得怀念珍惜。比起现在处处设限，不敢贸然表态，多多自我审查的常态，理应更勇于表态的创作人也得面面俱圆，时刻担心被追究，遭举报，那时反而有今天比不上的直率与坦诚。然而那场雪，落下之后，当我们还以为它是第一场雪的时候，却没有人知道，它同时也是最后一场雪。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>李照兴</name></author><summary type="html">刀郎新歌《罗刹海市》被认可为“中华文化伟大复兴”大宣传的成功案例，更进发全球点击播放量新纪录，成为主流渴望的中国文化输出代表。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/AE0bRmP.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/AE0bRmP.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港民主派47人初選案審訊第廿四周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-30-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk24.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港民主派47人初選案審訊第廿四周" /><published>2023-07-30T12:00:00+08:00</published><updated>2023-07-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk24</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-30-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk24.html">&lt;h4 id=&quot;何桂藍初選為迫政權回應民意若法庭認同爭民主屬顛覆是攬炒普通法&quot;&gt;何桂藍：初選為迫政權回應民意、若法庭認同爭民主屬顛覆是「攬炒普通法」&lt;/h4&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】47人涉組織及參與民主派初選，16人否認「串謀顛覆國家政權」罪，進入審訊第廿四周，參選新東的何桂藍繼續作供，續談及對35+不可能仍參選的看法，及對「攬炒」、「破局」等理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何指出，很多港人幻想香港可維持現狀，但她不會因想留住建在「浮沙上」的優勢和自由，而接受香港表面繁榮但實際不斷被破壞的現狀。而何明知35+不可能仍認為「選舉要打落去」，正是望展示港人的政治意志和實力，迫政權不得不在鎮壓或回應民意之間選擇——若最終大規模DQ，無異宣稱香港選舉與伊朗「冇乜分別」，讓全世界得知北京操縱選舉掩蓋港人真正意願，造成合法性危機。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何又認為，抗爭一方具理性基礎，是求生不是求死，指「攬炒」是絕望等說法抹殺2019年運動的創造性；她亦認為《國安法》下做什麼也沒用只是中共要港人接受的現實，望港人能「破局」，按自己規則行事令政權失去對民眾控制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何又指，中共是極權為客觀描述，港人不想活在方方面面受政權嚴格控制的制度下。而選舉主任以她反對《國安法》為由指她不擁護《基本法》，何指自己擁護《基本法》，反認為《國安法》架空《基本法》。何亦否認意圖顛覆國家政權，指「理解」在大陸要求民主化屬顛覆，惟行使普通法的法庭若認可此邏輯是「攬炒普通法」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，何形容「立場姐姐」的稱呼尷尬，指是屬於整場運動，其非常大的政治能量非因她而積聚。法官亦一度打斷何指非發表政治演說場合、其回答不相關，惟何反指法官對立法會理解少：「你點樣分咩係relevant咩係唔relevant？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/vdavmUU.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何不因留住浮沙上自由而接受香港不斷被破壞現狀反抗才可改變香港宿命&quot;&gt;何：不因留住浮沙上自由而接受香港不斷被破壞現狀、反抗才可改變香港宿命&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;何桂藍本周完成8天主問，並開始接受盤問。何上周已講述參選原因和對否決預算案的立場，本周繼續談及對香港政治狀況及「攬炒」、「破局」等的理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就參選宣言提及「或者最理性嘅選擇，係認命、放棄抵抗」，但「反抗，先可以改變到香港嘅宿命」，何解釋很多港人幻想香港可維持現狀，但她認為當一國不斷變化，兩制無可能不變，香港不可能永留在「無民主但都有自由」的幻想內，她亦不會因想留住本就「建立喺浮沙上面嘅privilege同自由」，而接受一個「表面繁榮但係實際上不斷破壞緊香港」的現狀，形容這是所有參與2019年運動的人的選擇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何又指2012年後大陸情況不斷惡化，「香港憑咩覺得自己可以偏安一隅、維持住一個有法治有自由嘅地方呢？」，並指真正民主是指整個制度，而港人一直可以投票，但對規劃發展和公共開支等明顯「冇say」，中共實要香港走入「鳥籠式民主」，透過選舉吸納民意和民間政治能量，將之困在無出路亦無法改變的體制內。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何續指，港人常說「守住法治」、「守住議會」，但這種心態證實只會令情況越來越差，事實是「乜嘢都守唔住」，而她說「反抗先可改變香港宿命」，就是指即使明知會招致好大打壓，「唔去褪，而係堅持做我哋本身已經做緊嘅野」，才可改變香港宿命。何舉例，初選便是民間透過實踐所相信的民主，去抗衡當局以DQ和《國安法》恐嚇操縱選舉及打壓民主，故她望說服民眾議會仍能「助燃場運動」，而非「拖抗爭後腿」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何35不可能仍參選為展港人政治意志-迫政權在鎮壓和回應民意間選擇&quot;&gt;何：35+不可能仍參選為展港人政治意志 迫政權在鎮壓和回應民意間選擇&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;何桂藍作供期間多次表明，認為35+不可能，而立法會亦無法正常議事。那為何她仍要參選？入議會後又可以做什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何指，當時認為「選舉要打落去」，因要透過投票展示港人有取得35席的實力和政治意志，迫政權不得不回應、不得不在鎮壓或妥協和回應民意之間做選擇。何強調無人迫政權鎮壓，而若當局以DQ等應對，便要面對「好大嘅合法性危機」，讓全世界得知北京透過操縱選舉掩蓋港人真正意願；但若港人決定「算喇咁我唔投票喇」，北京政府就達到目的，因不需處理任何事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何亦認為，立法機關無法制衡行政機關，議會無法正常議事，甚至連要求官員交文件、最基本討論政策也做不到。法官問那她期望議員入立會做什麼，何坦言「想像唔到」，惟認為即使只有少數民主派仍可「文攻武鬥」，用盡僅餘權力曝光政府問題，當議員被暴力阻履行職責時亦應上前阻止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何續指，立會制度是設計予殖民政府使用，故2019年運動是爭取改革整個制度。對議會無用為何仍參選，何坦言相信2020年無一個民主派可圓滿回答，她起初亦「答唔到」，直至看到初選61萬人投票，形容是無人想像過的局面。何指在法律場合或許每件事都很清晰，「有原因有結果有過程有動機」，但政治行動不是跟從此邏輯，「意義呢家嘢，做咗都未必搵得到，但唔做就一定搵唔到。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ZXCqW3k.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 何桂藍（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何指攬炒是絕望抹殺2019運動創造性不同意港人自視為大國角力棋子&quot;&gt;何：指「攬炒」是絕望抹殺2019運動創造性、不同意港人自視為大國角力「棋子」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;事實上，上述說法與何桂藍就「攬炒」和「破局」的想法一脈相承。何曾以「博弈論」討論「攬炒」，以兩車迎面駛向對方喻香港和中國，指若香港不退讓，中國一方駕車撞來也會「遍體鱗傷」。何以此強調抗爭一方有很強的理性基礎，雖未必對中共直接構成損傷，但會將它推向選擇鎮壓或回應民意的位置，而「攬炒」是假設中共一定會過度反應。何再強調無人迫中共鎮壓，並指香港民主化本是中港政府憲制責任，但「既然佢選擇去破壞香港嘅制度，咁佢當然要承受返佢呢個選擇嘅代價啦」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾稱參選其中一個原因是想有身位演繹「攬炒」，何直言不同意當時有關「攬炒」的輿論有「自毀」傾向、強調犧牲和死。何強調「抗爭唔係求死，係求生嘅」，指中共「炒到埋嚟」時，港人的求生意志可以打開新的空間，犧牲和絕望等說法是抹殺2019年運動的創造性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何續指，2020年5月中央宣布訂立《國安法》，美國亦取消香港特別待遇，很多人認為「攬炒」已發生、不再是目標，她遂提出「破局」概念來延續運動。何解釋當權者會設立很多不公平規矩，令民眾現實和心理上也受到局限，以為沒有選擇；但若民眾看到官方的現實並非唯一現實、突破規矩按自己規則行事，政權就會失去對民眾的控制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何續指，《國安法》令社會恐慌，覺得做什麼也「送頭」，但何認為這只是中共要求港人接受的說法，並非她所見的現實，她望說服港人不要覺得有《國安法》就無抗爭餘地、放棄選舉；何又指，當時很多港人覺得中美角力下香港只是一隻棋子，甚至主動迎合「棋子」的角色，只關注美國如何對付中共，惟何指2019年運動精神在於不可再有「靠人」的心態，故「香港人應該堅持返自己嘅抗爭，做返自己嘅嘢」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官一度問到，是否認為《國安法》後仍可合法表達，何指兩辦譴責郭榮鏗後她雖擔心某些審議行為或違《國安法》，但從無想過「撳個反對掣就係犯法」，直言這對在港生活30年的她簡直是「匪夷所思」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何其後在盤問時亦表示，雖大部分人認為「攬炒」於5月底已發生，不過她眼中「攬炒」不是目標，而是「唔怕付出代價嘅心態」，故「冇話完唔完」；她亦認為本地打壓和國際制裁不會加劇「攬炒」，「除非你玩到（港元與美元）脫鈎㗎啫」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qBdSSlc.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ （資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何中共是極權為客觀描述港人不想活在方方面面受政權嚴格控制下&quot;&gt;何：中共是極權為客觀描述、港人不想活在「方方面面受政權嚴格控制」下&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;新東初選論壇於6月底舉行，何指當時很多聲音望民主派能團結一致取得「35+」、亦覺得「墨落無悔」的爭拗很煩，惟何認為所謂「鬥黃」是很重要的路線辯論，指過往選舉論壇只集中質問建制派，從無處理過民主派間的分歧，而當時新東候選人除追求民主外，「基本上大家都係冇乜common ground（共同之處）」嘅」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就論壇提「同全香港人一齊抗擊中共極權」，何指中共是「極權」為學界共識，有「全面控制」之意。辯方問何的說法是帶貶義抑或事實陳述，法官陳慶偉說看不到兩者分別。辯方解釋若形容美國為「極權」或帶貶義，因美國並非極權，又指極權是指獨裁、一黨專政。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳慶偉續問日本和俄羅斯是否「極權」，並指日本基本上也是一黨，何高聲說：「唔係啊，日本有共產黨㗎」，李運騰則指法庭不關注學術定義，只關注被告當時想法。何最後指，形容中共極權是「客觀描述」，與褒貶無關，而她想表達香港人不希望活在一個「方方面面都受到政權嚴格控制嘅制度之下」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而就鄒家成於《國安法》後的新東民間論壇提到每個代議士都應以任何手段癱瘓議會，何認為「癱瘓議會」是建制派說法，她不認同被人扭曲批評時要跟別人語言去講，但如「癱瘓議會」是指「盡責審議」，「我認同每一個代議士都應該要咁做」，法官指「共謀者原則」或適用。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何望說服選民違慣性不理勝算投票-若大規模dq會釀合法性危機&quot;&gt;何：望說服選民違慣性不理勝算投票 若大規模DQ會釀合法性危機&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;初選於7月11至12日舉行，何桂藍亦於不同場合談及初選和抗爭的意義。何曾指港人抗爭開啟了真正歷史性變革的可能，解釋2019年運動後，港人明白追求民主一定有代價，無法迴避香港已無可能維持現狀，亦意識到不能單靠領袖要自己「落場」。何認為比起大國博弈或地緣政治，這些人心的改變「先至真正令到變革有可能發生」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何亦指當時初選意義已不止是選出最強隊伍參與正式選舉，加上《國安法》後或會取消正式選舉，故望說服選民違背「慣性」，在「仲有得投票」時，不去想勝算或DQ，仍投選最認同的路線。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何勝出初選後，續表示要繼續說服溫和派「為何要利用立法會選舉，觸發憲政危機」。她解釋當時有溫和派想避免大規模DQ，但何認為若有大規模DQ，屬前所未見及有相當震撼性，無異於宣稱香港選舉「同伊朗都冇乜分別」，亦是明顯打壓民主派並完全改變立會選舉的遊戲規則，會造成合法性危機。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何強調，即使最後立會面目全非亦非他們責任，而當時預測絕大部分「Plan A」和非常多「Plan B」會被DQ。何自己也有「Plan B」，但當時心態是視乎誰能入閘再決定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/lP9Ufyx.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 初選投票日次日，天水圍天瑞邨票站大排長龍。（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何指擁護基本法惟被國安法架空若法庭認同爭民主為顛覆是攬炒普通法&quot;&gt;何指擁護《基本法》惟被《國安法》架空、若法庭認同爭民主為顛覆是「攬炒普通法」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;何桂藍最終被DQ，理由是不擁護《基本法》。何指政府對「擁護」的定義經常改變，難以理解香港民族黨陳浩天一案對「擁護」定義包括「推廣」。何並指「我自己嘅眼中，我係擁護（《基本法》）」，因當中有很多權力相互制衡的內容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對選舉主任以反對《國安法》為由指何不擁護《基本法》，何質疑屬主觀判斷，又指《國安法》與《基本法》有衝突時以前者為準，而《國安法》不受司法監督、僭越立法會職能，並透過納入《基本法》附件三實施，感覺《基本法》被架空，「《國安法》嘅出現，令到《基本法》成為咗condom囉。」何講述她對《國安法》理解時，法官李運騰多次說《國安法》不完全是這樣說，但理解是她的想法，陳慶偉亦打斷指不認為要深究，「法庭也有限度」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何續指被DQ後，團隊雖失落但「我好興奮」，直言曾「天真」以為入到立會繼續議會抗爭的人才會因初選被捕。她亦認為當時「跨光譜大規模DQ」是對民主派最有利、對政權反而有損害，因可破除大家對「跟住制度行就會有結果」的迷信，讓市民看清政權在有被挑戰的可能時會直接破壞制度，亦反映不一定要退縮和妥協自保才得到好結果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何否認與其他被告協議無差別否決預算案、癱瘓政府、解散立法會和令特首下台。而對控方指她當選後會濫用職權，何回應是想「還原返個職能」；至於控方指她意圖以非法手段顛覆國家政權，何否認，並指她「理解」為何中國大陸的邏輯下，要求民主化是「顛覆」政權，「但係如果一個普通法嘅court要endorse（認可）呢個諗法，我覺得係攬炒緊普通法」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何指難言抗爭派記者會無發言人事前無討論否決預算案&quot;&gt;何指難言抗爭派記者會無發言人、事前無討論否決預算案&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;另外，就7月15日的抗爭派記者會，何指難說是誰發起，又指抗爭派與傳統民主派界線模糊，她曾邀陳志全出席但「食檸檬」，形容對方「唔願意同抗爭派企埋一齊」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抗爭派同日發布「抗爭派立法會參選人立場聲明」，何指是記者會前大家提早到場商討，難具體說是誰寫，並指當時建制媒體流傳參選人確認書須支持《國安法》，她與部分人憂政府因此毋須回應初選61萬票數民意，故召記者會強調這是「掩眼法」，「D唔DQ從來都唔取決於嗰個候選人有冇簽確認書」。聲明表明反對國安法，亦提出約見泛民磋商，望民主派就簽署的取態團結一致，不過何印象中沒有相關會面、傳統民主派亦無回應，確認書終亦無相關條款。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就會上岑敖暉和王百羽提及會否決預算案，何指與會者事前無討論否決財案，又指岑或任何發言者均不是抗爭派的發言人。至於何本人，她指無承諾過否決預算案迫政府回應五大訴求，所有選舉單張亦無提及，因不認為否決可直接迫使政府回應，不想助長兩者聯繫，但她有在很多場合講述為何應否決預算案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方盤問時亦指梁晃維和岑敖暉發言談及「我哋」是包括何桂藍。對於一般人會認為何是梁所指「我哋」的一部分，何稱「可以咁講」，而控方指岑說「呢一度全部」也包括何，何稱「呢個係岑生相信嘅」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/X0Y8r60.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 2020年7月15日 抗爭派記者會（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何指預算案必反映五大訴求不論內容否決程序上講唔通&quot;&gt;何指預算案必反映五大訴求、不論內容否決「程序上講唔通」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;何亦認為，雖她認同議員有權基於政治訴求否決財案，但岑敖暉會上稱不論內容也會否決是有「謬誤」、「程序上講唔通」，因政府若回應五大訴求必在預算案反映，如撤回暴動定性相信律政司就「使少好多錢」；若重啟政改，當局進行全港性諮詢亦涉大量金錢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何在盤問亦表示，認為五大訴求中最重要是「雙普選」，因有了雙普選後其他事情可慢慢解決，而各人對民主化想像不同，她要求政府回應不是要爭取她想要的制度，而是爭取重啟政改，讓全香港人一同參與討論。何亦指立法會不是選35人入中聯辦或與時任特首林鄭月娥傾，強調「佢要傾，佢需要同全香港人一齊傾」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何指戴耀廷欲包攬最多人參與指立場姐姐名字尷尬-政治能量非因自己積聚&quot;&gt;何指戴耀廷欲包攬最多人參與、指「立場姐姐」名字尷尬 政治能量非因自己積聚&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;此外，繼上周談及戴耀廷草擬條款如「出奇蛋」、形容戴「不民主」是「好唔公道」，何本周再指，曾稱可獲40甚至46議席的戴耀廷，由2017年倡「填白區」至2020年初選的思路如一，就是檢視制度看有否空間令更多人參與，而他草擬「會積極運用」基本法權力條款，也是盡所能將盡量多民主派包括在初選中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何桂藍在盤問下，亦確認組織者從無給出新東會議議程、會議紀錄及協調共識的文件。何又自言簽提名表格時無看過內容，但理解當中指共識是辦公民投票和論壇等。她亦不同意「李伯盧」稱協調於5月已完成及所有候選人同意簽署協議書，重申新東當時「有嘢未解決」，她以為有第三次會議但終沒有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，何同意對「立場姐姐」稱呼不太受落，解釋若在運動出名會成為資產、如「名聲嘅暴發戶」，但「立場姐姐」名字「非常之尷尬」，人們是因抗爭者「無臉孔」而改為關注直播抗爭者行動的她。何認為該稱呼「屬於成場運動」，雖然積聚的政治能量非常大，但不因她本人而積聚，而是很多無名抗爭者行動帶給港人感受聚合而成的「icon」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;官打斷何回答指非發表政治演說場合-何反指官對立法會理解少&quot;&gt;官打斷何回答指非發表政治演說場合 何反指官對立法會理解少&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;法官陳慶偉本周亦問何有沒有告訴戴耀廷，初選是浪費時間和金錢，惟何表示非常不同意，指社運很少達到最初訴求，但過程會打開新的空間，又指大部分港人心知中共治下爭民主「從來都係一場妄想」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官李運騰一度打斷，指這並非發表政治演說的場合，惟何指法官可作出定義和發問，但她不准回答是「好唔公平」。法官陳慶偉指其回答不相關，惟何質疑「其實你哋對立法會嘅理解咁少，你點樣分咩係relevant咩係唔relevant？」，又表明「你呢個判斷係好有瑕疵嘅」，陳慶偉反駁其錯誤只是由上訴庭糾正。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件明續審，何桂藍將繼續接受盤問。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件編號：HCCC69/2022&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《獨媒》</name></author><summary type="html">何桂藍：初選為迫政權回應民意、若法庭認同爭民主屬顛覆是「攬炒普通法」</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/p6HzMpt.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/p6HzMpt.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">我想回家</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-30-i-want-to-go-home.html" rel="alternate" type="text/html" title="我想回家" /><published>2023-07-30T12:00:00+08:00</published><updated>2023-07-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/i-want-to-go-home</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-30-i-want-to-go-home.html">&lt;p&gt;成千上萬的螞蟻被白鶴肚上的腐肉氣味吸引而來。牠們圍著垂死的白鶴叫囂，希望牠能盡快斷氣。白鶴無視螞蟻們，自顧自沉溺在記憶中的家。青山綠水，波光粼粼，愛妻和孩子在湖邊乘涼，朝著牠愉快微笑……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我想回家。」&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;說罷，白鶴釋懷地嚥下最後一口氣，安祥離世。螞蟻們一湧而上，將其分屍，抬回巢穴，把最鮮美的部份貢獻予蟻后。蟻后大快朵頤後，工蟻們才獲配少量次等的糧食裹腹。只吃了幾小口，還未飽肚，工蟻們又再接獲任務，前往遠處搬運糧食。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;路途遙遠，不少工蟻因體力不支紛紛倒下，成為夥伴們的補給食物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幕幕觸目，步步驚心，深怕自己會成為下一個犧牲者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我想回家。」某年紀較輕的小工蟻哭嚷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;眾蟻聞言，大為吃驚：工作還未完成，怎麼能放棄？我們該要將蟻后的利益置於首位，因為牠是整個蟻群的命脈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;噗——哭啼聲隨著頭顱著地聲戛然而止。頭顱沒滾多遠，就被工頭拿起猛啃，彷彿只是普通不過的食物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;眾蟻無言瞄了瞄負責執行刑法的工頭之後，默默回歸工作崗位，繼續向目的地進法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是恐懼？怕死嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是認同？心甘情願為蟻后付出？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是習慣？習慣了恐懼，習慣了認同，習慣了習慣，然後習慣了一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好。繼續上路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隨著大隊的推進，越來越多同伴倒下、被吃、被取代。餘口吃得飽飽的，本該體力充沛、更有精神去工作，但事實卻不然。牠們腦海中竟不約而同浮現出一把聲音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我想回家。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是誰？是客死異鄉的白鶴？是哭嚷要回家的小工蟻？是多名已然犧牲的同伴？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工頭強裝鎮靜，壓下恐懼，勸說冤魂離開。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「時也，命也，運也。既然上天要你們命喪於此，你們就該要接受。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冤魂沒有搭理工頭，自顧自喃喃重覆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想回家……我想回家……我想回家……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;腦海裡的聲音越益嘹亮，越益真實，眾蟻隨之激動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我想回家！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知是誰首先按捺不住，開口放聲高呼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;簡單四個字，成功撕破眾蟻的沉默偽裝，撩起被壓抑多時的念頭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我想回家！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一呼百應。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;眾蟻不顧工頭的阻攔，棄下行裝，按照真實意願踏上歸途。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;噗——噗——噗——工頭再次執行刑法，部份工蟻應聲倒地。牠以為這做法會嚇倒罷拉的眾蟻，豈料大家不假思索，衝前反撲，將其擊倒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;牠自覺會就此斃命，於是拼命喊出內心深的一句。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我想回家！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此時，牠腦海裡的聲音隨即消失，眾蟻亦停下手腳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我們都是一樣：只是想回家而已。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;話畢，回家大隊又添了一個身影。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>天洛卡</name></author><summary type="html">成千上萬的螞蟻被白鶴肚上的腐肉氣味吸引而來。牠們圍著垂死的白鶴叫囂，希望牠能盡快斷氣。白鶴無視螞蟻們，自顧自沉溺在記憶中的家。青山綠水，波光粼粼，愛妻和孩子在湖邊乘涼，朝著牠愉快微笑…… 「我想回家。」</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Kdp0ATo.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Kdp0ATo.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">國家</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-29-philosophie-terminales-the-state.html" rel="alternate" type="text/html" title="國家" /><published>2023-07-29T12:00:00+08:00</published><updated>2023-07-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-the-state</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-29-philosophie-terminales-the-state.html">&lt;p&gt;國家是一台可怕的機器：過去國家被視為一股可怕的力量，今日則需要照顧公民的生活。國家擁有的權力比任何人還要多，同時也能呼應大眾的需求。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;書中用漢斯‧法拉達的小說作品《Every Man Dies Alone》作為開頭。小說描寫柏林居民在1940年5月以後的日常生活。主角決定反抗納粹，竭盡所能揭發納粹真面目。最後遭到逮捕、受到虐待並判死刑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人有需要國家嗎：小說中，主角並不是一部機器中的平凡齒輪。公民不是只能服從，國家也不應該扮演照顧每個人幸福的父親角色。為了彌補社會的不足，國家是必要的嗎？或社會能否自外於國家而自行管理？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從上述的內容，可以得出一個問題：「什麼是國家？」&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;國家是在明確界定的領土上，有責保障公共財產（安全、繁榮、正義）的制度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;明確界定的領土上：界定國家的是在一塊領土上實行的強制權和立法權。國家在領土以外的地方無法施展權力，且必須捍衛他國的侵犯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有責：國家對整個社會具有權威性，並以特定方式行使權力，也須在時限內回應國民訴求。如政府必須彌補自己所犯的罪行，或新政府仍有承擔舊政府債務的責任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公共財產：國家應確保完整性、繁榮、安全以及公平對待所有人。教會、家庭或私人機構均無權管理公共財產，僅有權管理特定群體與特定產業。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;制度：國家是建構出來的，是人類發明的。國家是根據法律而形成的普遍客觀存在，如憲法。國家具有象徵性，如國旗或國歌都是國家的表徵，圍繞著這些象徵而集結了不同社群的成員。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;國家是為所有人服務的嗎&quot;&gt;國家是為所有人服務的嗎？&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1國家對公共財產負責&quot;&gt;1、國家對公共財產負責&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;過去人們應該要對城邦犧牲奉獻，如蘇格拉底被指控對城邦中的神祉不敬，但他寧死不願背叛他的城邦。而現代國家則是來自社會體本身，它必須要繁榮並代表社會。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在服從契約的範圍內，國家保障安全&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;托馬斯霍布斯利維坦&quot;&gt;托馬斯‧霍布斯《利維坦》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「若要建立一種足以抵抗外來侵略與制止互相傷害的共同權力，透過自己技能與土地產出來保護自己，而過著自足且滿足生活，就得將他們所有的權力與力量託付給一個人或是一個代表大會，並透過多數決的方式，將所有人的意志化為一個意志。…大家讓自己的意志與判斷服從於這個人或這個大會的意志與判斷，這不僅僅是共識或協調，而且是全體真正統一於唯一且相同的一個人身上。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：文中哪些部分能證明國家是為人民服務？它的決定為什麼不容質疑？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「要建立一種足以抵抗外來侵略與制止互相傷害的共同權力，透過自己技能與土地產出來保護自己，而過著自足且滿足生活…」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：為什麼每個人向國家交出決定與行動的自由是對自己有利的打算？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「指定一個人或是大會做為他們的「人格」，而且所有人都要承認並且認同這個「人格」在共同和平或安全方面所要採取的任何行動，如此，這個人並承擔著公眾的人格。」&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2國家應是源自一份社會契約&quot;&gt;2、國家應是源自一份社會「契約」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;公民與國家所訂定的「契約」，是一份尊重法律的互相承諾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社會「契約」，是類似公民社會中的結合，如婚姻契約，這讓國家在一致同意的情況下擁有合法地位。如國家只能頒布符合憲法的法律，同樣，公民也無權逾越法律。契約約束公民，使他們放棄以個別方式對抗他人的權力，前提是他人也放棄這種權力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後面提出質疑，人民的代表（參議員、國會議員等）這些人真的是為公共利益服務嗎？他們難道不會僅為特定利益服務？個人放棄自然狀態的自由，這樣做真的對嗎？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在這會契約的範圍內，國家致力於所有人民的福祉&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;巴魯赫史賓諾沙政治論&quot;&gt;巴魯赫‧史賓諾沙《政治論》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「假如人性就是往自己最有利的方向發展，並無需使用任何技巧來維繫和睦與忠誠。但由於人們的天性並非如此，無論對於治理者或是被治理者，無論願不願意，國家都要以有益於共同福祉來行事。也就是說，所有人無論是自願，或是被迫，或是出自必要，都必須受制於理性的原則來生活。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：國家有比保障安全和信守承諾更重要的事？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「國家都要以有益於共同福祉來行事」&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在協議的範圍內，國家將自由與平等法治化&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;尚-雅克盧梭社會契約論&quot;&gt;尚-雅克·盧梭《社會契約論》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「找到一種結合的形式，能用一切共同的力量捍衛並保護每個結合者的人身和財產，而透過這種形式的結合，個人與全體結合，卻只是服從於他自己，並如同往常一樣自由。…這些已約定好的條款可以用一句話做總結——每位結合者將自己所有都奉獻出來，這個條件對所有人都相等，這樣，就沒有人會創造讓他人難以忍受的條件。其次，權力讓渡是毫不保留的，結合也會盡可能完美，任何結合者就不會有更多要求。…最後，每個人是像全體奉獻出自己，而不是交給了某個人。因為，每個人都可以從每一位結合者那裏獲得自己讓渡給結合者的權利，因此，每個人都可獲得他失去的一切等價物，並獲得更大的力量去保護自己的所有。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：將自己的權利轉移給法庭做出公正判決，每位公民因此喪失了復仇的自然權利。在什麼情況下，這種「完全的讓渡」使得每個人變得更有力量也更自由？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「每位結合者將自己所有都奉獻出來，這個條件對所有人都相等，…每個人是像全體奉獻出自己，而不是交給了某個人。因為，每個人都可以從每一位結合者那裏獲得自己讓渡給結合者的權利，因此，每個人都可獲得他失去的一切等價物，並獲得更大的力量去保護自己的所有。」&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一開始定義國家的地方有提到國家要保障人民的公共安全，而本章節一開始也提到國家或城邦存在是因為安全，要讓自然人或這邊有提到「自然狀態」放棄自己的自由，就是要訂定制度或契約，讓人放棄某些自由，如文中有提到放棄對他人使用暴力的自由，但他人也同樣放棄這一自由。這樣才能保障人的安全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而「自然狀態」一開始我不太明白是甚麼意思，查了一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自然狀態：這是虛構且未知的狀態，讓人想像沒有國家的人（沒有社會也沒有文化），從中推論國家能帶給他們什麼，並檢視國家是否必要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比喻的話…就是在小島生活的人吧，沒有〝國家〞，可能只有一個類似部落的群聚模式存在。好像不能只是只有一個部落，還要有其他勢力，這樣才可以比對？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總之對於「國家是為所有人服務的嗎？」這個問題…，如果那個人願意放棄某些自由，來換取公共安全的保障，並且國家能保證這交換是正當、有憲法保障等，那我覺得是的，國家是為所有人服務。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">國家是一台可怕的機器：過去國家被視為一股可怕的力量，今日則需要照顧公民的生活。國家擁有的權力比任何人還要多，同時也能呼應大眾的需求。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/dC1T45M.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/dC1T45M.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">回到美国，做一个愤怒的美国人</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-29-go-back-to-america-and-be-an-angry-american.html" rel="alternate" type="text/html" title="回到美国，做一个愤怒的美国人" /><published>2023-07-29T12:00:00+08:00</published><updated>2023-07-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/go-back-to-america-and-be-an-angry-american</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-29-go-back-to-america-and-be-an-angry-american.html">&lt;p&gt;2022年，在海外生活十八年后，我决定搬回美国。我离开时，美国还是小布什的任期，那时我对自己的国家谈不上喜欢，但我至少理解此处的政治和生活。这次回来，我渐渐明白要重新适应这个国家的很多变化。而这段重新成为美国人的过程，让我常常怒不可泄。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;海外这些年，我不太关注美国的。这倒不是因为我憎恶自己的国家，只是在异国，有很多事、很多人分去我的注意力。不过，有时候是否关注美国并不是我能决定的事。离开美国不久，卡崔娜飓风横扫美国东南的新闻就天天挂在全球电视上。我的新朋友们问我，为什么小布什这么讨厌美国黑人？我张口却不知说什么，他们的观察没有错误，但也不能说完全正确。三年后，我在距离华盛顿半个地球的商场里，从一个巨型广告屏幕上看到奥巴马当选总统，改写了美国历史。我曾经以为有生之年是看不到黑人成为美国总统的，更想不到四年后他还会连任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我们小时候，大人总爱说：“在这个国家，任何人都有可能当总统。”这是为了使我们觉得自己的机会是无限的。2016年总统大选后，我好奇有多少人不愿意再说这句话。几十年前，特朗普不过是个纽约骗子，是个为了踏入上流社会不择手段的社会残渣。为了上新闻，他甚至伪装成别人给《纽约邮报》打电话，传播关于自己的绯闻八卦。基努里维斯1997年的电影《魔鬼代言人》里，阿尔帕西诺扮演了魔鬼，他住在一座穷奢极欲、塞满各种洛可可装饰品的公寓里——那不是电影搭建的场景，而是特朗普的公寓。如果MTV频道或网飞要拍摄一部《土豪窝》的节目，《魔鬼代言人》应该是第一集，以及之后的每一集。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HwoqYBu.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 2023年6月11日，佛罗里达州迈阿密，朗普持支特者戴上面具祝他生日快乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016年选战中，特朗普的对手希拉里，此前曾在白宫扮演第一夫人八年，之后她成为纽约州议员，八年后她又在奥巴马时代做了四年国务卿。不管你如何看待希拉里这个人，她的确是美国历史上最有政治经验和资格的候选人之一。我至今还记得，在候选人辩论节目中，希拉里看著身边这个结结巴巴、胡言乱语的真人秀明星，脸上常常露出“我在哪儿”的困惑。我很明白那种感觉，但显然，对很多美国人来说这不重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普获选那天，我请了病假，回到家里偷偷哭泣，巨大的耻辱和失望裹挟著我。当时我和很多人还不知道，特朗普尽然在这个位置上坐到任期结束，我们更没有预料到他能给美国带来如此深重的伤害。从那天开始，我曾经熟悉的美国急转直下，一路向著愚蠢、向著特权、向著罪恶狂飙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很快，恶果现形。特朗普的高级顾问Kellyanne Conway将“另类事实”（alternative facts）一词带入公众视野，那之前我们更习惯用“谎言”来称呼这一类的事情。她宣布的第一个另类事实是，特朗普的加冕典礼是历史上最多人观看的加冕典礼。这当然是个谎言，但这已经不重要了。人们说，特朗普还来不及给他新说的谎言穿上靴子，这些另类事实就已经跑遍半个地球。到新冠肺炎开始的时候，特朗普政府制造的另类事实已经宛如脱缰的野马，肆虐整个国家。多亏福克斯“新闻”的帮助，这些野马跑起来还有翅膀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多美国人因为听信这些“新闻”，拒绝打疫苗，拒绝戴口罩。前几天朋友聚会，我遇见Fred，他是个成功的商人，生意全球都是；他也是个和蔼友好的中年人，对朋友和家人都非常好。但Fred也是福克斯新闻的忠实消费者，他告诉我“伊维菌素”是治疗新冠的特效药，而且比疫苗要安全得多。他的朋友测出阳性后，服用伊维菌素，药到病除。Fred表示，如果他也得了新冠，肯定会选择伊维菌素。而他和他的朋友是从哪里知道这个灵丹妙药的呢？福克斯新闻。Fred的岳父也在席间，听闻此言哈哈大笑。这个拥有一座牧场的男人对我说：“伊维菌素是给马吃的药，可以杀死马肚子里的寄生虫。Fred真是个蠢货！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/vRiSnIf.jpg&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 2021年1月6日，美国参众两院确认候任总统拜登胜出上年的总统选举期间，数千名特朗普支持者在国会外聚集。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020年，我在异国看到拜登当选，特朗普离开白宫，本以为这是铁定的事实。但回到美国，我发现特朗普和福克斯新闻并不承认这个事实，他们的信徒也不相信此事。这让我终于明白为什么2021年一月六号，真的有人会去华盛顿颠覆政府，“恢复”特朗普的总统职位。小布什时代，我觉得政府里最可怕的人是所谓茶党，一群当时看来非常激进的保守派。时间证明我错了，和现在的保守派相比，茶党可爱得像Hello Kitty。共和党内拥护“让美国再次伟大的”人中，有人把德国盖世太保（Gestapo）说成西班牙番茄冷汤（gazpacho）；还有人连高中都没毕业，就被选到国家部门工作。这位女士会给支持自己的选民寄全家福照片做得圣诞贺卡，在贺卡上你能看到她、她的儿子们都人手一把步枪。明年她就37岁了，明年的贺卡上她还能加上新出生的孙子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到后特朗普的美国，我并没有错过太多前总统创造的混乱。身在教育界，很难看不到佛罗里达州的恐怖运动。新任州长Ron Desantis最近宣布要对“觉醒”（Woke）宣战。这位共和党人在党内总统候选人的竞争中，遥遥落后于特朗普。为了赢得青睐，他效仿特朗普，讨好不富裕的白人选民，甚至说自己反对“常春藤名校毕业的华盛顿菁英”，虽然他本人先后毕业于耶鲁和哈佛。他也比照特朗普的行为，不断发出极度种族歧视的言语，最近他甚至支持佛罗里达州的一项教育法案，要在公立学校宣扬黑人其实是美国奴隶制度的受益者。我想，他可能很快会说纳粹集中营治好了犹太痴肥症患者——我这样说的时候，我的家人和朋友都觉得我在开玩笑，觉得这玩笑太过分了。但是真的过分吗？我们的总统候选人已经在洗白美国历史上最大的误点了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回国半年，我渐渐明白这些虚伪的政治言论虽然不具备任何逻辑，但很吻合当下的社会气质。一个美国政客如今不需要讲真话，他/她要讲的是能够激起支持者反应的话。哪怕为了达到这样的效果，需要撒谎。而当他真的撒谎，他的支持者其实也知道他在撒谎，但他们都不在乎。一旦他当选为领导人，那些不支持他的人就完蛋了，他的信徒会狐假虎威，在大街小巷攻击这些异端。信徒把任何比自己左的人（有些人觉得成吉思汗也是左派）称为“玻璃心”，但他们自己却杯弓蛇影，去星巴克喝咖啡都要带著步枪壮胆。他们认为希拉里和拜登的儿子应该进监狱——因为福克斯新闻这么说，但同时他们觉得特朗普是猎巫行动的受害者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个国家曾经登上月球，今时今日如何退化至此？在太空里，宇航员拍下了地球的照片——蓝色的球状行星。我知道特朗普不是“地球是平的”这个傻蛋运动的始作俑者，但我觉得他和此类文化相互成就，共同撰写了美国历史的新篇章——“愚人纪元”。落笔时，几位州立检察官和联邦检察官正在准备再次起诉特朗普。在他们公布的材料中，我发现也许对治罪特朗普最具有攻击性的证人就是特朗普，他不断释放出让自己入罪的言论。但在“愚人纪元”，这些证据、法理不重要，特朗普目前还是最受支持的共和党总统候选人。支持他的人不相信这些材料，因此也不承认这些材料。政府的控诉不过是另外的不重要的事实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/2alt990.jpg&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 2023年7月18日，加州州立大学鲨鱼实验室在海滩向初级救生员进行鲨鱼教育演讲时，手握灰鲭鲨眼睛。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;我怎么能不生气&quot;&gt;我怎么能不生气？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;但反观生气的自己，我又觉得这种生气本身也是当下美国社会的产物。我回来得越久，就越发现在今天的美国，好像每个人都在生气，这个国家已经堕落成为分裂的互相仇恨的部落组合。每个人都在仇恨每个人，没有人想听到除了自己以外的声音——仇恨和自恋自怜跨越了党派、地域。在没有事实的国度里，每个人拥有自己的事实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一周是探索频道的“鲨鱼周”，一连五天黄金档节目都是关于鲨鱼的内容。于是有人批判说只讲关于鲨鱼的科学发现，而不提“人类男子汉如何抵御鲨鱼”，这是自由主义媒体的阴谋——自由主义者希望美国男人都变得更阴柔；同一时间，也有人说“鲨鱼周”是种族主义的节目，因为太多内容都在关注大“白”鲨。一篇学生的论文试图证明《西线无战事》是在“宣扬战争的荣光，宣扬有毒的男性气质”，尽管这本书是人类文学史上最著名的反战小说之一。但是对支持这个论点的人来说，一本书描述了战争就是支持战争。也有学生说我肯定恐同，因为我是直男。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一类的争吵哪怕只是发生在流行文化场域已经足够让人头疼，但还有更多类似事情在更有影响力的政治圈发生。像我这么爱开玩笑的人，看到一家五口拿著枪拍全家福照片时，更多的不是想笑，而是哭。外国人永远无法理解美国人对于枪的非理性的执念，而作为美国人的我也无法解释这种执念，因为持有这种理念的人根本就不讲逻辑。他们表现得无所畏惧、刀枪不入，但会在Facebook专门发帖抵制新的《芭比》电影，认为这些电影会把他们的孩子变弯。这些人和其他美国人一样活在自己的泡泡里，他们关于外界所有的信息都来自于美国媒体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在海外这些年，我清楚看到美国电影如何把美国人描绘成嗜血爱枪的暴力鬼。但更多此类图像其实来自于美国新闻媒体。二十年前就有很多研究表面，美国犯罪率实际上在下降，但新闻中关于暴力的报导却一直在上升。但现在，不管是新闻中还是现实里，暴力都在增加。2023年甚至还没有过完第三个季度，全美已经有超过400起大规模枪击事件，不是4起、不是40起，是400起。美国都市人看上去仍然保有文明的作风，并不是因为我们比别人更善良，而是因为我们不知道身边有没有带枪的人、有没有精神不稳定的人、有没有想闹事的人。如果你在芝加哥插队，那么你就有可能被打上一枪；这也是为什么美国电影院里很少有人讲电话，因为真的有人是因为这样被袭击的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/GXQAR99.jpg&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 2023年4月3日，美国田纳西州纳什维尔，示威者聚集在议会大楼外抗议，要求对该州的枪支改革法采取行动。一名示威者拿著一扇破碎的窗户，模仿著被枪射击的额头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这都不是新鲜事，但如今你可能会因为敲错门被打死、因为上错车被打死，你可能会在纽约地铁上被人掐死，而福克斯新闻还会表扬凶手是个好人——社会对于有色人种和其他边缘化人的歧视和暴力紧紧相连。显然，现在光是有枪是不够的，光是能携带枪枝也是不够的，你还需要会开枪、能开枪。如果你没有开枪的权力，自由主义者就会偷走你的枪、把你的孩子变成同性恋。美国的确左右分歧很大，左派也有很多愤怒的暴力的人，但大部分拔出枪伤害无辜者的人来自右派，右派也是声称没有可能改善现状的政党。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我和我的美国式愤怒也不是完全没救，我依然不相信这个国家就要完蛋。在一切混乱中，我也看到一些让人欣慰的不同。比起二十年前的美国，现在有更多不同的人出现在公众视野里：彩色头发、纹身、残疾、男女同志、各国移民。他们看上去比以前更从容，很多以前没有这些人身影的工作场合如今也变得开放了。更多的真实的人涌现在我的生活里，我希望大家能看到和听到彼此，哪怕我们聊天的话题还是老生常谈。但听一个女人谈论堕胎，始终和听一群男人不同；听一个移民小孩谈论移民问题，始终和听一个本土主义者不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们的新闻和政治里能多一些这样的真实，我们不至于如此愤怒。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>胡铁花、姬冰雁</name></author><summary type="html">2022年，在海外生活十八年后，我决定搬回美国。我离开时，美国还是小布什的任期，那时我对自己的国家谈不上喜欢，但我至少理解此处的政治和生活。这次回来，我渐渐明白要重新适应这个国家的很多变化。而这段重新成为美国人的过程，让我常常怒不可泄。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/421znnX.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/421znnX.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">大商洗脑术</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-28-shang-dynastys-brainwashing.html" rel="alternate" type="text/html" title="大商洗脑术" /><published>2023-07-28T12:00:00+08:00</published><updated>2023-07-28T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/shang-dynastys-brainwashing</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-28-shang-dynastys-brainwashing.html">&lt;p&gt;电影《封神》上映，吾已观之，其中衣着考究，场景磅礴，算是良品，而更让人惊叹的，莫过于纣王殷受的洗脑术。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;洗脑术一塑造一个外部敌人&quot;&gt;洗脑术一：塑造一个外部敌人&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;对于一个集体而言，大概没有什么比一个强大的外部敌人更能让这个集体团结起来的。这个外部敌人的形式可以有很多种，比如天谴或者境外敌对势力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了充分利用这个外部敌人，商王的目标有两个：一是让民众和奴隶相信敌人非常强大；二是让其他人相信作为领袖的自己有能力应对敌人。如此一来，惶惶不安的民众便会拥护充满自信的大王，高呼「大王威武霸气屌炸天！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了切实实现自己的目标，商王必须要做到的一点是保持神秘，进行信息封锁，让民众甚至自己最得力的部下都不明真相；比如商王绝不会清楚明白地解释天谴的真正原因。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;洗脑术二高调严打内部敌人&quot;&gt;洗脑术二：高调严打内部敌人&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一个集体中，总会有意见不合之人。为了巩固自己的权威，对这些意见不合之人施以打击自然是再也正常不过的事情，而对于商王这种级别的顶级当权者，光是打击自己的敌人还不够，还务必要高调又严厉地打击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于如冀州侯苏护这样自立为王的，必须予以严格无情的镇压，灭其全族，但同时为了凸显自身行为的正当性，还务必要把敌人塑造成穷凶极恶之徒，比如虽是商王自己逼死了苏护之子苏全孝，但却要将全部责任就推到苏护头上，声称一切的缘由都是苏护叛变，这样一来就将苏护塑造成了连自己儿子性命也不在乎的蛮族。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于西伯侯姬昌这样不肯违心说话且不畏死的，那就攻其软肋，比如以他儿子的命要挟，逼迫其公开电视认罪，接受世人唾骂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而倘若亲信背叛，那更是要公开处斩，就算是自己的儿子也不能放过！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样一来，天下岂有敢不从者？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;洗脑术三塑造自己光辉形象&quot;&gt;洗脑术三：塑造自己光辉形象&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;商王掌权路上做得最成功的一点是什么？我认为是他懂得韬光养晦，隐藏自己。他培养了自己的得力干将，让他们相信自己是他们的伟大父亲。在继位成新王之后，他也高调宣称自己将自焚以息天怒。当然他只是说说而已，毕竟他想要做的是这天下的王，至于这天下如何，他其实并不真正关心，只不过是多些或少些人牲的区别。但在无知的民众眼里，商王却展现出了大无畏的牺牲精神——「如此高贵的君王竟愿意为我等贱民去死？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是乎，只需几句激昂的话，无需更多成本，商王便成功塑造起自己的光辉形象；而既然商王已经如此伟大，那么想必一定也总是正确的，于是任何对他的质疑就一定带有不可告人的秘密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在如此伟大光荣正确的领袖的领导下，民众大概会自发地互相审查乃至审查自己的内心，以避免自己对领袖有不敬之处。倘若出现了姬昌这边妖言惑众的异议人士，就必定要予以自己力所能及的打击，比如在将其游街示众时扔几张烂菜叶或者在社交网络上对其群起而攻之。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;洗脑很成功后果很严重&quot;&gt;洗脑很成功，后果很严重&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;通过成功实施以上三术，殷受在壮大实力阶段成功培养出了死忠于自己的部下，其中甚至不乏举报自己的亲生父亲并愿为其杀死亲生父亲之人。如此成功的洗脑成果，恐怕再过3000年才会有人超越。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所幸这是奇幻电影，还有天道和神仙。商王的洗脑术最后也反噬其身，原因也不复杂：越是死忠于商王的部下，就越看重商王的光辉形象，同时又必然深度参与了对反对者或异见者的镇压——镇压别人时他们想必真心相信自己的行为是正义的，即便是杀害苏护家族的幼童或自己的亲生父亲。后来，当这些被洗脑的人终于见到了商王的真正面目，幻灭感会造成激愤，而激愤之人自然就成了该被镇压之人。姬发等这些见识过商王镇压手段的人自知已经选择无多，要么放弃自己一贯坚持的正义继续助纣，要么就只得造反了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想，倘若这电影中并无天道与神仙，凭借如此强大的洗脑术，恐怕大商朝的江山恐怕真的会在长生不死的帝辛领导下千秋万世了。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>游虫斜会</name></author><summary type="html">电影《封神》上映，吾已观之，其中衣着考究，场景磅礴，算是良品，而更让人惊叹的，莫过于纣王殷受的洗脑术。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/TdBfeXY.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/TdBfeXY.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">《山歌寥哉》歌词与简析</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-25-lyrics-and-analysis-on-shan-ge-liao-zai.html" rel="alternate" type="text/html" title="《山歌寥哉》歌词与简析" /><published>2023-07-25T12:00:00+08:00</published><updated>2023-07-25T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/lyrics-and-analysis-on-shan-ge-liao-zai</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-25-lyrics-and-analysis-on-shan-ge-liao-zai.html">&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;《罗刹海市》最火，《颠倒歌》次之，原因很明显，歌词说出了太多人的心声。其中既有为刀郎以前被几个歌星贬低打抱不平的、也有本就对那几个歌星有意见的，而更多的则是对这世道的不满。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“勾栏从来扮高雅、自古公公好威名”、&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“岂有画堂登猪狗、哪来鞋拔作如意”、&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“骑一头驴参加宫廷的舞会、它能自比王妃”、&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这世间众生多么的繁杂、话也瞎来心也瞎；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;路也滑来人也滑、一不小心就踩粑粑”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些歌词十分契合民间传播，其风格也让人很容易想到“郭德纲”，因此甚至有人调侃这就是郭德纲写的。其实民间本就很多这种调调，而郭德纲和德云社是最为将它们发扬光大的人，最典型的如《探清水河》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刀郎这张新专辑的宣传语里就明白表示这些歌曲调子改自各种民间小调，结合《聊斋文本》，11首歌曲分别对应广西山歌调、时调、栽秧号子、绣荷包调、闹五更调、银纽丝调、没奈何调、靠山调、道情调、河北吹歌、说书调。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020年，刀郎曾出过一张专辑《弹词话本》，试图结合江南评弹和琵琶、三弦推陈出新，但专辑发行后反应平平。这一方面与他的嗓音有关，既不能展现江南草长莺飞时节的亮丽、也无法表达才子佳人落花流水的哀婉；另一方面歌词也比较平淡，没有让人眼前一亮的佳句，依笔者看还不如许嵩的。《弹词话本》可以算是《山歌廖哉》的一个扑街试行版。在那之后，刀郎还陆续推出过唱金刚经的《如是我闻》和新疆风格的《世间的每个人》，都没什么反响，直到《山歌廖哉》横空出世。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;序曲音乐：刀郎 - 山歌寥哉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《序曲》——广西山歌调&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;九州山歌何寥哉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一呼九野声慷慨&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;犹记世人多悲苦&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清早出门暮不归&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;评：“寥哉”有辽阔之意，且与“聊斋”谐音；“犹记世人多悲苦”，悲天悯人情怀，也是整张专辑意象的底色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;罗刹海市音乐：刀郎 - 山歌寥哉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《罗刹海市》——靠山调&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;罗刹国向东两万六千里&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过七冲越焦海三寸的黄泥地&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只为那有一条一丘河&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;河水流过苟苟营&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苟苟营当家的叉杆儿唤作马户&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十里花场有浑名&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她两耳傍肩三孔鼻&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未曾开言先转腚&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每一日蹲窝里把蛋来卧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老粉嘴多半辈儿以为自己是只鸡&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那马户不知道他是一头驴&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那又鸟不知道他是一只鸡&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;勾栏从来扮高雅&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自古公公好威名&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;打西边来了一个小伙儿他叫马骥&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美丰姿 少倜傥 华夏的子弟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只为他人海泛舟搏风打浪&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;龙游险滩流落恶地&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他见这罗刹国里常颠倒&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马户爱听那又鸟的曲&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三更的草鸡打鸣当司晨&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;半扇门楣上裱真情&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它红描翅那个黑画皮&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;绿绣鸡冠金镶蹄&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是那从来煤蛋儿生来就黑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管你咋样洗呀那也是个脏东西&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那马户不知道他是一头驴&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那又鸟不知道他是一只鸡&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;岂有画堂登猪狗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪来鞋拔作如意&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它红描翅那个黑画皮&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;绿绣鸡冠金镶蹄&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是那从来煤蛋儿生来就黑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管你咋样洗呀那也是个脏东西&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱字有心心有好歹&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;百样爱也有千样的坏&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女子为好非全都好&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有黄蜂尾上针&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西边的欧钢有老板&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生儿维特根斯坦&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他言说马户驴又鸟鸡&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到底那马户是驴还是驴是又鸟鸡&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那驴是鸡那个鸡是驴&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那鸡是驴那个驴是鸡&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那马户又鸟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是我们人类根本的问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;评：“罗刹国”在清朝大多数时间都是指俄罗斯，清俄雅克萨战役、签订《尼布楚条约》（1689年）时，蒲松龄（1640年06月05日－1715年02月25日）正当中年。蒲松龄在《罗刹海市》这篇小说里写道“西去二万六千里，有中国”，因此对中国而言，这罗国刹在“向东两万六千里”，显然不是指俄罗斯。小说里的罗刹国里以丑为美，越丑的人官越大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歌词接下来一大段很多都不是小说提到的内容了，完全属于刀郎的别出心裁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“过七冲越焦海三寸的黄泥地”，可能来自中医“三焦、四海”的说法，“黄泥地”大概就是屎地方；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“一丘河”，“一丘之貉”谐音；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“苟苟营”，化用“蝇营狗苟”；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“叉杆儿”，旧指妓女的保护人，多系其本夫，引申为对后台老板的讥称或妓院老板；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“两耳傍肩三孔鼻”，来自小说中对罗刹国相国的描写“双耳皆背生，鼻三孔”，应该就是驴的样貌；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“未曾开言先转腚”，许多人都将其视为对好声音导师的形象刻画；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“老粉嘴”，出自《金某梅词话》第七回“姑娘道：‘张四，你这老花根，老奴才，老粉嘴。你恁骗口张舌的好扯淡。’”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那马户不知道他是一头驴，那又鸟不知道他是一只鸡”，马户是驴的身体鸡的心，所以导致认知错乱；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“勾栏”，宋元戏曲在城市中的主要表演场所，可泛指“娱乐场”；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“马骥”，《罗刹海市》小说主人公，先后游历罗刹国、海市和龙宫；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“三更的草鸡打鸣当司晨”，古代拿“母鸡司晨”比喻妇女掌权或干预朝政，认为是凶兆；和后面的“半扇门楣上裱真情”、“它红描翅那个黑画皮、绿绣鸡冠金镶蹄”都有行事颠倒之意，正常门楣上裱画或字都不会在半扇门上，画鸡也不会给翅膀描红、鸡冠绣绿；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“爱字有心心有好歹”，“爱”的繁体字是““愛””，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“黄蜂尾上针”，《封神演义》小说中写有“青竹蛇儿口，黄蜂尾上针。两般皆是可（二者皆不毒），最毒妇人心。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“欧钢”，著名哲学家、分析哲学创始人路德维希·维特根斯坦的父亲卡尔·维特根斯坦是欧洲钢铁工业巨头&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那马户又鸟是我们人类根本的问题”，大概是指“黑白颠倒、是非部分是人类的根本问题”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;花妖音乐：刀郎 - 山歌寥哉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《花妖》——时调&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是那年轮上流浪的眼泪&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你仍然能闻到风中的胭脂味&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我若是将诺言刻在那江畔上&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一江水冷月光满城的汪洋&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在时间的树下等了你很久&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尘凡儿缠我谤我笑我白了头&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你看那天边追逐落日的纸鸢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像一盏回首道别夤夜的风灯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的心似流沙放逐在车辙旁&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他日你若再返必颠沛在世上&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若遇那秋夜雨倦鸟也淋淋&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那却是花墙下弥留的枯黄&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;君住在钱塘东&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;妾在临安北&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;君去时褐衣红&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小奴家腰上黄&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;寻差了罗盘经&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;错投在泉亭&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奴辗转到杭城&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;君又生余杭&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在时间的树下等了你很久&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尘凡儿缠我谤我笑我白了头&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你看那天边追逐落日的纸鸢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像一盏回首道别夤夜的风灯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;君住在钱塘东&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;妾在临安北&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;君去时褐衣红&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小奴家腰上黄&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;寻差了罗盘经&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;错投在泉亭&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奴辗转到杭城&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;君又生余杭&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;评：《聊斋志异》当中有好几篇写落难公子被不同的花妖救助。但是歌词和小说内容大不相同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“罗盘经”，测风水、定方位的罗盘&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“泉亭”，据说人死后到阴间的第七站“迷魂殿”是一座凉亭，亭中冒有泉水为“迷魂水”，从这里过去之后便到了阴曹地府酆都城。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“君住在钱塘东，妾在临安北…..奴辗转到杭城,君又生余杭”这种阴差阳错、一再错过，的确让人唏嘘、容易引起共情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;镜听音乐：刀郎 - 山歌寥哉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《镜听》——闹五更调&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为梦没有留下种子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;镜光嘲笑她的发丝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以守候在除夕&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;期待渡鸦的只言片语&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天青地黑万籁俱寂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有踪迹&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她早已经在镜中&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;给了未来以定义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;山魈让她等一等&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;星夜兼程的情人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他正越过沉睡的边镇&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唤醒宵禁的新城&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他带来原野 他带来穹隆&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤裸的穹隆&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她的身体是无名的身体&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女萝依依的浮萍&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她的遗忘从未占有遗忘&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;野火春风草离离&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一更鼓儿天 一更鼓儿天&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一去金川十呀么十八年&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他带来原野 他带来穹隆&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤裸的穹隆&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;山魈让她等一等&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;星夜兼程的情人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他正越过沉睡的边镇&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唤醒宵禁的新城&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他带来原野 他带来穹隆&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤裸的穹隆&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二更鼓儿敲 二更鼓儿敲&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;敲得泪珠儿对对往下掉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三更鼓儿咚 三更鼓儿咚&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;窗棂不动哪里来的风&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四更鼓儿催 四更鼓儿催&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天上鸿雁往南飞&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;评：《镜听》是《聊斋志异》中比较短的一篇小说，写的是一户人家的二儿媳在除夕夜用镜听的方法为丈夫占卜应试的吉凶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刀郎的歌词内容大意则是女子苦等远征金川十八年未归的情人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史上，乾隆曾两伐金川，二十多年跨度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;路南柯音乐：刀郎 - 山歌寥哉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《路南柯》——没奈何调&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你藏在哪一层遥远的泉台蒿丘&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;潸然又张帆 一夜浮萍更漏断&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;靠着些微弱的光亮人们涌向&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;往日错过的渡口 来时未尝的险滩&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在解脱的绝口把形骸置于辉章&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;月圆桂枝上 一更红烛笏满床&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只盼着重泉相见的来不及忏悔啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;眼前风烛皆故人 草头露珠黄&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在流光的奏章里写下青天白日&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可怜你的名字签在量产的石碑上&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哎呀那是我们的忧悲流向江之东方&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;归去了归去了罢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朝着阳之初升的方向&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当泥土以炉火与我们虚构山河&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;瀚海以沉默置换着阴阳起落&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;腐烂了所有语言的顷刻就坠落了罢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古宅门前路南柯 归雁复几何&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在流光的奏章里写下青天白日&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可怜你的名字签在量产的石碑上&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哎呀那是我们的忧悲流向江之东方&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;归去了归去了罢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朝着阳之初升的方向&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;月上东山啰 泪呀泪涟涟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚睡的秋虫儿 一对对在我窗边&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那秋虫儿叫呀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;叫得我那远行的人儿啊回来啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的窗儿 我的窗儿上啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秋虫儿叫呀 哥哥你回来啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的窗儿 我的窗儿上啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秋虫儿叫呀 哥哥你回来啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的窗儿 我的窗儿上啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秋虫儿叫呀 哥哥你回来啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的窗儿 我的窗儿上啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秋虫儿叫呀 哥哥你回来啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;评：不知道这一首和《聊斋志异》有什么关系。歌词中没有较为完整的叙事，让人摸不着头脑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;颠倒歌音乐：刀郎 - 山歌寥哉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《颠倒歌》——栽秧号子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把一只鳖扔进黄色的便盆&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它会自觉高贵&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;骑一头驴参加宫廷的舞会&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它能自比王妃&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阳光照不亮夜里的鬼&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六畜难懂人间味&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它以为总是它以为 扁桃肿得比脑肥&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当一条狗叼着骨头趴下&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;会看见它的尾巴&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当踩扁一只螃蟹&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再看它就发现一只王八&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这世间众生多么的繁杂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话也瞎来心也瞎&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;路也滑来人也滑 一不小心就踩粑粑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;采薜荔呀水呀来呀 树梢搴那芙蓉花&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苞谷地呀里一棵葱 装得比那棒槌大&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苍蝇专叮那无缝的蛋&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;思想起来就采了一朵野菊花&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这世间众生多么的繁杂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话也瞎来心也瞎&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;路也滑来人也滑 一不小心就踩粑粑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;采薜荔呀水呀来呀 树梢搴那芙蓉花&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苞谷地呀里一棵葱 装得比那棒槌大&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苍蝇专叮那无缝的蛋&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;思想起来就采了一朵野菊花&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;评：历史上有过不少有名的《颠倒歌》，比如&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“直如弦，死道边。曲如钩，反封侯。”、&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“举秀才，不知书。举孝廉，父别居。寒素清白浊如泥;高第良将怯如鸡。”、&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“泥瓦匠，住草房。纺织娘，没衣裳。卖盐的，喝淡汤。种田的，吃米糠。编凉席的睡光床，当奶妈的卖儿郎。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“薜荔”，俗称木莲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;画壁音乐：刀郎 - 山歌寥哉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《画壁》——绣荷包调&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里有无数周围另有的世界的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周围的世界&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那是漂浮在复制着&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无数干瘪的枯槁的形容&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;东侧世界的天女们&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提着东侧的世界的鲜花&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她们点燃游戏的烛火&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;引诱悭吝放纵的我们&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你穿越了水榭画廊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将奔向将拥抱那个少女&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我能看得到你如何抉择&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我却无能为力&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是你梦寐以求的生活&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;并当做活着的意义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这世界都刻意回避&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诚实地回答你的问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你在画上仓皇等待着&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忘了自己从何而来&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此刻我站立的地方&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是你画外的异托之邦&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我们的过往变成了未来的幻想&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无处不在&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们将交出愚蠢的答案&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;留给后来以延续伤害&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你穿越了水榭画廊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将奔向将拥抱那个少女&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我能看得到你如何抉择&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我却无能为力&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是你梦寐以求的生活&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;并当做活着的意义&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这世界都刻意回避&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诚实地回答你的问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你在画上仓皇等待着&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忘了自己从何而来&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此刻我站立的地方&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是你画外的异托之邦&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我们的过往变成了未来的幻想&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无处不在&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们将交出愚蠢的答案&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;留给后来以延续伤害&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;评：《画壁》是写朱孝廉进入寺庙画壁当中与散花天女相会的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;珠儿音乐：刀郎 - 山歌寥哉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《珠儿》——河北吹歌&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少爷的人生在地下的城市&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于窒息没有一丝的畏惧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他在母亲的腹中就会啼哭&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这啼哭占据通往神殿的路&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每一个醉倒在路边的冬夜&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他都会梦见那早夭的姐姐&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姐姐总是虹影如灯栩栩如生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是你失落的人间唯一的凭证&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我要去问问她&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来时路边的那个算命的先生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用还存世的挽歌&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为她再课一卦上路的时辰&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我要去告诉昨日&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和她异界同梦的爱人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;告诉他吻过的山川与河海已经醒来&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要在先祖的序列里寻找自己&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要用生命为时光去乞讨身体&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时间一直在结界延伸去留无门&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尘雾寒窑的海市冰封所有的眼神&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我要去看看废弃的故国家园&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倒塌的神殿&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁在法坛里藏牌弄千谁在幻化人寰&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我要去看看他们&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;往日出征遗弃的老狗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有多少祭奠的三牲多少的祷言&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我要问问他穿越了多少次劫难&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何时能回来&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问问他山水相逢的命运&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁在替她安排&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我看见翻阅时光有人撕毁了序言&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无法接受这失控的日子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以谎话连篇&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我那双火焰闪烁咄咄逼人的眼睛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为狱卒与囚徒共用而精疲力尽&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我要拥抱你东岳大帝我的神啊泰山&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你给我高傲永恒闪耀的光环&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的眼睛将是我孩子的眼睛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的双手将是我孩子的双手&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们都曾经是一群活得真实的人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;请你用灿烂的笑容理解我的人生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在宗祠里供奉的古老的血统&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不会因宫殿的辉煌而交融&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有怀着柔情蜜意消逝的灵魂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相会在黑夜分娩月光的子夜时分&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;评：《聊斋志异》里的《珠儿》写一户人家姐弟相继夭折，弟弟珠儿被另一名小鬼借尸还魂，后又引导珠儿姐姐灵魂回来探亲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歌词写得有点碎乱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;翩翩音乐：刀郎 - 山歌寥哉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《翩翩》——道情调&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁不是错过了四下报更的鼓声&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总有人偷偷拨弄镜月的指针&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;罂缶的酒瓶化来绮纨与楼阁&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;绿芭蕉红樱桃孑然一身的过来人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未曾走到绝境路彼岸花不开&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辛酸只为长安远倒卧在琼台&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小心那流射的海市售卖开花杖&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辽遥的天河啊纷纷流淌的挽歌郎&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蓝采和啊 醉酒当歌&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;红颜易老转眼桑田泛清波&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她也曾是越过了银河万里的荒原&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他也曾是划破了绚烂流落在人间&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唯有那不眠的凭栏与情仇依舍&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是云摇是雨散都在同一个摇篮&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;邯郸梦啊古今同&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;荣华易去青山处处英雄冢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蓝采和 醉酒当歌&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;红颜易老转眼桑田泛清波&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;评：小说里罗子浮病困潦倒，遇到仙女翩翩，以芭蕉叶做衣服给罗子浮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歌词里缺了“金句”，很难有传唱度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;画皮音乐：刀郎 - 山歌寥哉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《画皮》——银纽丝调&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又到了一更时分身后传来敲门声&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总在失魂散乱的夜里出现两个人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一阵儿欢心一阵儿惊惧这命中带着病啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只是春风吹乱了桃花林错把痰唾上了身&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是个临行前的盛会一杯接一杯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们开始纵情地哀嚎不再躬身肃立&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总是在回忆总是在希冀没有一刻能停啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是青冢邂逅了公子笑 从此薤露世上珍&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;君既不能解我忧 为何问我夜独行&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;穷途哪有星月光 公子为何慕皮囊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;空荡泉台寂无声 执笔采花做凡尘&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等过畅往烟消云散 世上少见有心人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总是在回忆总是在希冀没有一刻能停止&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是青冢邂逅了公子笑 从此薤露世上珍&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;君既不能解我忧 为何问我夜独行&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;穷途哪有星月光 公子为何慕皮囊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;空荡泉台寂无声 执笔采花做凡尘&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等过畅往烟消云散 世上少见有心人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;评：珠玉在前，了无新意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未来的底片音乐：刀郎 - 山歌寥哉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《未来的底片》——说书调&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昨日犹似羽衣舞 今朝北邙狐兔窟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当天空依旧愁云山雨欲来&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;岩洞里阴冷潮湿没有火的照应&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的天气这样的日子里&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;狐狸还只是无法对映的光景&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有的需要都只是身体的需要&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意义仅仅是孤简的风干的粮草&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;走过了蛮荒的高原去往成熟的麦田&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这世界我们来去轮转像一个圈套&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在这反复不倦的身体里面&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一片片预言一把把刀镰&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不停地劈开人群预定的交换&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西风飒飒依旧冷&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;潭水时而清澈时而浑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在梦里贡献着一列列&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;愉悦单据的人们&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把镜中的月水中的花&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;墙上的遗志笔下的七魄三魂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;打印成点阵清晰黑白分明的年轮&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在村头金黄的麦地&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雄伟的石狮守护老爷的厚道&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一对对锄头在反复地耕耘里&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换成了枪炮&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;狐狸已经出现在地主家的书简&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吞尽了狼烟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逍遥地在穹顶大地留白间&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写下这一道一道的符号&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;城邦的狐狸在桃欢柳笑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意义的幻境来自未来的妖&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;重现在虚拟的一零一零一零幺&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史照着镜子 成长在反复叙事&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;预言在屏幕里&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;交换的全都是模板的样式&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在霓虹闪烁的高楼循环的快感&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;滋养未来的符号&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;灵魂在重启的账户的路径里&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不停地哀嚎&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;狐狸还在祷告&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在止于黑的佛晓昼夜地舞蹈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;追逐使无为的生存变得需要&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在意义里无谓地骄傲&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在止于黑的佛晓&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;评：各种意象的堆砌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刀郎的这张专辑多亏了有《罗刹海市》这首歌，否则命运大概率是和上两张专辑一样，波澜不兴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么《罗刹海市》会特别突出？可能是因为在这首歌中有着最多的真情实感，作者胸中那股愤懑之气磅礴肆意，故而能够引起最大程度的共鸣。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>马屿人</name></author><summary type="html"></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/FjwNTeU.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/FjwNTeU.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港民主派47人初選案審訊第廿三周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-23-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk23.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港民主派47人初選案審訊第廿三周" /><published>2023-07-23T12:00:00+08:00</published><updated>2023-07-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk23</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-23-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk23.html">&lt;h4 id=&quot;何桂藍參選望推進2019年運動預算案存黑洞反對是履行憲制責任&quot;&gt;何桂藍：參選望推進2019年運動、預算案存「黑洞」反對是履行憲制責任&lt;/h4&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】47人涉組織及參與民主派初選，16人否認「串謀顛覆國家政權」罪，進入審訊第廿三周，參選新東的前記者何桂藍開始作供，供述參選原因、對民主派過半和否決預算案的看法，亦觸及她對「五大訴求」、「攬炒」和「法治」等理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何表明，反修例早演化為民主運動，而要為運動取民意授權，選舉是必需走的路，故她參選是望以選舉推進運動，將運動精神帶入選舉；而《國安法》後她選擇留港，明知會被DQ仍表態反對《國安法》，因作為追求民主的人，不反對是「自相矛盾」，她亦望在難以公開表態之時，讓港人以初選明確展示不接受《國安法》的政治意志。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何認為，民主派過半只有否決權，不能奪權，但理解北京會透過DQ和釋法等阻止民主派達「35+」；何亦認為預算案存在「財政黑洞」，反對才是履行議員憲制責任，直言若政府迴避監察，有五大訴求她也會反對。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何又認為，戴耀廷草擬的「運用基本法賦予立法會的權力，包括否決財政預算案」，僅指權力包括否決財案，無承諾一定要否決；她不同意毋須簽協議的決定，故簽「墨落無悔」表態，亦同意聲明提到「議會絕非抗爭終點」，指不欲予民眾假希望，35+可迫特首回應五大訴求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何又引終院法官包致金的準則，指香港「法治無存」是準確描述，並指不能假設港人怨恨政府就是不理性或受人煽動；她亦不同意戴耀廷以「宿命」形容「攬炒」，指「反抗係香港人嘅選擇」。何庭上一度就英譯與法官爭論，並指自己非常小心用字，因罪成可囚終身：「我答錯一隻字都可以坐十幾年。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qbdMfEE.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何桂藍選舉為2019運動取授權必行之路參選望以立會選舉推進運動&quot;&gt;何桂藍：選舉為2019運動取授權必行之路、參選望以立會選舉推進運動&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;何桂藍本周開始作供，她先供述個人背景，表示2008至2012年於北京清華大學修讀外國語言及文學系，當時身邊多數人均準備畢業後赴美，她對「最叻嘅人都仆住要走」感到很可悲；而時為中國公民發展最蓬勃之時，她對中國政治認識來自微博，自言對中國無怨恨，但認知有很多不公義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾於《立場新聞》和BBC任職的何指，2014年《主場》結束時覺得香港與大陸差不多，「政權想捽死你，一下就捽死你」。她自言入行兩年已知記者在香港「做唔長」，但2019年前從無想過轉行，因認為輿論尚有空間時，有人去梳理政治上爭拗是非常重要，「本身已經諗住做到坐（監）為止。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那何桂藍為何參選？何強調，「記者還記者，抗爭者還抗爭者」，自己2019年從無做過示威者的角色。但她同年12月開始考慮不做記者，翌年1至2月開始考慮參選立會，解釋運動其中一個精神是每個人找最適合或擅長的事去做，而當時的運動無領袖、無面孔，「但係好遺憾，大家辨識到我囉」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何續指，2019年的社會運動很早已演化成一場民主運動，而如要為運動取得民意授權，立會選舉是必需走的路，「至少喺我身上，場運動仲未完」。何並解釋，2020年3、4月時運動很多路線已開始「停滯不前」，但政府是必須回應立會選舉結果；又指她不想議會路線「ride on」（靠）2019年運動取得議席，而是反過來望立法會選舉能推進運動。對法官和辯方指她想將運動帶入議會，何不同意，認為是消解運動能量、甚至馴化了運動，更正她是想將運動精神帶入選舉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何自言，她是「single-issue candidate（單一議題參選人）」，不強調地區議題，「空降」新東是因認為該區最習慣和重視政治辯論。何望透過參選，有身位去演繹「攬炒」的定義，並將運動去中心化、每人要找最適當身位貢獻、及融和「兄弟爬山」和「齊上齊落」的精神帶入選舉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何首次會議決定辦初選-郭榮鏗被譴責後風向變民主派想避因否決財案被dq&quot;&gt;何：首次會議決定辦初選 郭榮鏗被譴責後風向變、民主派想避因否決財案被DQ&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;就參與初選的經過，何桂藍指2020年初得悉戴耀廷正在協調，遂聯絡區諾軒指有意參選，並出席了兩次新東協調會議。基於對2018年立會補選民主派初選問題的理解，何自言關注會否簽署協議和Plan B的問題，並強調初選應是「目的」而非「工具」，就議會路線應如何走，不應只由幾十個泛民「閂埋門」決定，而應交由盡量多港人決定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就4月14日的首次會議，何指大黨候選人無親身出席，「冇乜人出聲」，而會上討論辦民調或公民投票，她和劉頴匡均「好斬釘截鐵話要初選」，戴耀廷遂指會辦初選。會上亦討論票站、以「靈童制」為替補機制，和應否有共同綱領，何印象是共識會列在一張紙上並附在初選提名表格。至於趙家賢稱曾討論「會」或「會積極」，何指是第二次會議才討論；就趙指她稱望引致「中港關係破局」和將整個制度「推到盡」，何亦指她從沒說過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;區諾軒曾供稱，4、5月時出現「風向轉變」，參與者開始關心否決財案的議題。何指轉變源於4月底，即新東第一和二次會議之間，時任立法會議員郭榮鏗就主持內會主席選舉被中聯辦和港澳辦譴責，令民主派認為跟足議事規則也可被指「癱瘓立法會」和DQ；加上建制媒體亦開始流傳聲言否決財案也可能會被DQ，令本來「冇乜爭議」的否決財案問題，「上升為有一啲候選人好想避免嘅問題」。但何認為，爭議重點非否決與否，而是為避DQ要「褪到咩地步」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ZlMSI9j.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 手持《議事規則及內務守則》的郭榮鏗（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何第二次會議就會或積極無結論理解戴耀廷草擬條款無要求否決財案&quot;&gt;何：第二次會議就「會」或「積極」無結論、理解戴耀廷草擬條款無要求否決財案&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;新東5月5日舉行第二次會議，何桂藍指仍未見黨派候選人出席，並提到2018年民主派初選正是有黨派無法決策的人代表開會，但後期黨內有決策能力的人又不承認。何指整個協調過程從無見過林卓廷、楊岳橋、陳志全和梁國雄，無法肯定其他黨派的看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那會上討論了什麼？何表示，當時就戴耀廷草擬的「會積極運用《基本法》賦予立法會的權力，包括否決財政預算案」，鄒家成提出不用「積極」而用「會」，很多人表達立場，但說了一兩次就失去興趣，氣氛不算激烈，沒有趙家賢所說「企起身」等行為。而最後鄒家成和李永成「拗咗10至15分鐘」，但無結論也無投票，就突轉為討論目標議席是「6」或「6+1」，同樣沒有結論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何續指，理解「積極」是「選舉術語（jargon）」，「畀人彈出彈入」，如有意參選者會自稱「積極考慮參選」。不過何認為戴「genius」（天才）之處不在「積極」，而在後兩句，何認為是指立法會權力包括否決預算案，但不一定要否決，只要有運用立會權力就足以兌現承諾，直言戴「寫咗一句根本乜都冇講過嘅嘢出嚟」，故前面使用「積極」或「會」亦不太重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何形容該句如「出奇蛋」，「滿足晒所有人嘅願望」，既透過表明是《基本法》權力來避免DQ，同時亦回應部分人包括她認為不應迴避提及否決財案的想法。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何不同意為避dq而褪故支持鄒家成提會運用-若仍被dq料坊間反應大&quot;&gt;何：不同意為避DQ而「褪」故支持鄒家成提「會運用」 若仍被DQ料坊間反應大&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;何並指，鄒家成發言前她無特別立場，但鄒提出後她有「好大感受」，自言習慣用「積極」這類術語，無為意有何問題，但鄒作為普通人或抗爭者立場，會直觀覺得「如果要做嘅就講得firm啲」，不要用模棱兩可字眼「周遊大家」。何自言聽到鄒發言後「有啲慚愧」，亦感覺支持「積極」一方是想為避DQ而「褪」，但她非常不同意，故終「幫口」支持「會運用」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就黎敬輝筆記指她提到「如以基本法條文作出DQ，必引起大迴響，故綱領更進取較好」，何指當時有提及戴的條款已無承諾一定否決財案，「基本上跟住《基本法》抄出嚟咁滯」，若因此仍被DQ，坊間反應一定很大，溫和選民便會明白DQ是任意的政治決定，而非候選人「乖唔乖」的問題。但何不認為其取態是「進取」，形容只是「撳個反對掣」；亦認為會上有人談及否決財案對民生影響也是擔心選民反應，而非因民生而認為不應否決，直言民主派均理解民生從來是政府不當用公帑的「掩眼法」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，會上也有討論在提名表格附上綱領或協議，但「未成形」，何當時預期之後會再有討論及協議，但終無收過任何協調文件，亦沒有其他會議，大家關注焦點亦轉為《國安法》。早前區諾軒曾同意戴耀廷主持會議是「不民主」，但何認為用「不民主」形容戴是「好唔公道」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KSGEqJR.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 鄒家成（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何指國安法後決定留港及表態反對-雖料dq仍參選-望讓港人展示政治意志&quot;&gt;何指《國安法》後決定留港及表態反對 雖料DQ仍參選 望讓港人展示政治意志&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;雖然《國安法》6月30日才實施，但何桂藍於5月下旬已知道相關消息。5月21至22日左右，北京宣布為香港訂立《國安法》，稱會針對「癱瘓立法會」的行為；至6月30日全文頒布，控罪字眼變成「干預」，何認為意味一般履行議員責任的行為，也可被納入罪行。但何坦言她控罪期間從無想過「撳個反對掣都算係干預」，因對她而言投票「連議會抗爭都唔算」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何續指，當時看到《國安法》消息後，首先想到「要走就而家好走喇，如果唔係可能一世都走唔到」，其次是「佢哋終於搵到個可以DQ晒全世界嘅理據」。何當時決定不離港，並據內地政治犯會「以言入罪」判斷，她已發表過很多「會瀨嘢」的言論，「避都冇用」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官指她應想將來，惟何直言不知《國安法》有否追溯力，作為「怕死」的香港人，她不會再說一些更激進的話，但已說過的話會繼續說。何料反對《國安法》必定會被DQ，但作為追求民主的人，不反對是「自相矛盾」，故5月22日晚便發帖反對。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何表明發帖一刻已料被DQ，但仍參與初選，是因選舉是社會運動的一部分，她望透過候選人身位參與公共討論，影響更多人想法。何又指當時很多港人無法以遊行表達立場，故望初選「攞一個最大嘅票數」，讓港人透過選舉明確展示他們的政治意志，「就係唔接受《國安法》」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何對戴稱毋須簽協議感驚訝-墨落僅表達立會有否決權-仍dq是政府使橫手&quot;&gt;何對戴稱毋須簽協議感驚訝 「墨落」僅表達立會有否決權 仍DQ是政府「使橫手」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;戴耀廷最終於6月9日記者會上，宣布參選人毋須簽署任何文件。何指當時無獲通知，亦認為新東未談得攏，對戴的宣布非常驚訝亦非常不認同。何認為問題在於「太害怕DQ」，重申戴草擬條款無要求斬釘截鐵說會否決財案，只是承認《基本法》下立法會有此權力，「有乜理由去參選立法會，但係連立法會有咁樣嘅權力，都唔敢去確認？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何留意到有不滿聲音，翌日便在Facebook看到「墨落無悔」聲明。她事前不知情，但看畢後有意簽署，認為是明確表態，「至少我敢去公開要講呢句說話」，而若終被DQ，也是政府連承認立法會有權否決財案爭取訴求也無法容納，「要使橫手去DQ」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何坦言，若只因建制派攻擊而不願宣示會運用基本法權力，選後更不可能會作明確反抗行為；又指雖料會被DQ，但她就「墨落無悔」看重的，是候選人是否因「不合理的DQ紅線」而「無底線褪後」立場，她認為要清楚向選民交代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/1q9yNqm.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 何桂藍（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何認同議會絕非抗爭終點-不欲予民眾假希望35可迫特首回應五大訴求&quot;&gt;何認同「議會絕非抗爭終點」 不欲予民眾「假希望」35+可迫特首回應五大訴求&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;就「墨落無悔」提及在協調會「已取得共識的共同綱領」，何指當時非其焦點，但理解是辦公民投票和論壇的共識。至於「會運用基本法賦予立法會的權力，包括否決財政預算案，迫使特首回應五大訴求」，何則表明否決預算案無法直接迫特首回應五大訴求，最多只是施壓，因解散立會和特首辭職的程序「每一步都係唔確定」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何又指，立會有很多不同施壓的權力，如「盡責審議」；舉例建制派「地獄」就是要「齊人返工」，即使民主派未過半但取得多議席，建制派也要確保永遠夠人才可通過政府法案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何也認同聲明提到「議會絕非抗爭終點」，她指當時有候選人將35+和落實五大訴求掛勾，但認為會予選民錯誤印象，取得35議席就「真係迫到政府做嘢」。何不想給予民眾「假希望」，認為其他形式抗爭也要繼續嘗試；並指這是香港民主運動「慣性」，雖明知議會「冇乜嘢做到」，但亦講到「好重要」，造成選民「投咗票就OK」的感覺，故認為要誠實，「議會係冇辦法幫大家攞到五大訴求返嚟」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就早前有證人提到「墨落無悔」是抗爭派迫傳統民主派採取相同立場，何認為如有候選人感受到壓力，該壓力非來自抗爭派，而是選民，因當時選民較多不認同「無底線退讓」。何指若有人因此採納他未必認同的立場，是其「政治判斷」，若說成是別人「夾你」或者「逼你」，是抽空選民意願。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何指立會過半是憲制武器但不能奪權-北京定出手阻止民主派取35&quot;&gt;何指立會過半是「憲制武器」但不能「奪權」 北京定出手阻止民主派取「35+」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;本案指控被告協議無差別否決預算案，迫使特首解散立法會及辭職，以圖顛覆國家政權。何桂藍本周亦供稱她對於「35+」是否可能，以及「35+」是否會嚴重干擾、阻撓和破壞政權機關依法履行職能的看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴耀廷曾形容，民主派立會過半為「大殺傷力憲制武器」。何指「憲制武器」概念常見，用作權力「制衡」，而彈劾、不信任票和否決財案均可視作憲制武器，引發憲政危機，惟「危機」不必然負面。何續指特首由北京欽點，「幾百萬人反對中央」是對中央「大殺傷力」；而香港從無見過民主派取得35+，認同是「憲制武器」，但會引發「危」或「機」則視乎當權者反應。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對於時任中聯辦主任駱惠寧稱民主派過半企圖「奪取管治權」，何指在功能組別制度下，過半只有否決權，但不能影響政府決策，奪權無可能出現。但何理解駱眼中「你有一個否決佢嘅權力，你就已經係搶咗佢嘅權力」，故在2020年初看到相關說法，已認為只要民主派碰到35+的線，北京也會「出手阻止」，包括DQ、釋法、甚至取消選舉，不關乎民主派入議會後會做什麼。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何若財案審核程序不公-反對才是履行憲制責任&quot;&gt;何：若財案審核程序不公 反對才是履行憲制責任&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;何桂藍表明，因為明白立會過半並不能改變政府財政開支方向，故自她2011年任記者跟進立法會新聞時，已覺得應該否決財政預算案——這與控方指控被告無差別否決預算案，以迫使政府回應「五大訴求」並無關係。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何舉出審核制度的不公，如即使取70席也不能為公共醫療系統「加一個鏰」；政府以「基本工程儲備基金」將不受歡迎的工程與多個無爭議的工程綑綁，迫立法會通過，議員亦不准討論，為「公共財政黑洞」；國安撥款也毋須經立法會審批，帳目「唔清唔楚」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何認為，無論有沒有35+，作為議員只要看到預算案內有無法審核的東西，「投反對票先係履行緊我作為議員嘅憲制責任」；又指若預算案仍存有「黑洞」、政府仍迴避議員監察，「有五大訴求我都照投反對票」。何強調，問題是在審核制度而非結果，而議員除向選民負責尚有公眾利益的責任，故即使她滿意預算案所有項目，但審核程序有不公，「我都必須要否決佢」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何強調，在特首非民選下，民主派進入立會一定是「在野」身分，而在野議員預設立場就是否決預算案，直到行政機關說服投贊成為止，她會用盡每個質詢和提修正案的機會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/pTO78WQ.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 代表何桂藍的大律師Trevor Beel&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何供述五大訴求源起-指攬炒非目的而是一種精神&quot;&gt;何供述「五大訴求」源起 指「攬炒」非目的而是一種精神&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;此外，何本周作供時，亦觸及不少民主派協調和反修例運動的背景和歷史。對趙家賢指戴耀廷佔中後成為民主發展較前進人士的「帶領者」，何指情況正相反，指戴當時被激進派攻擊甚至唾棄，其「創見」亦對年青人不吸引，參與其填白區計劃的人「一啲都唔激進」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就「五大訴求」的源起，何指6.12衝突後民陣發聲明提出撤回《逃犯條例》、調查警察行動、釋放被捕人士、撤回「暴動」定性，為五大訴求「雛形」；其後梁凌杰於白布寫上不要送中、釋放學生傷者、我們不是暴動和林鄭下台，流傳甚廣，成為6月示威者的訴求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至7月1日有示威者進入立法會惹爭議，何指網上出現宣言提及抗爭者出於對香港無窮無盡的愛，並在民陣四訴求上加上「立即實行雙普選」，由抗爭者於立法會內宣讀，為五大訴求的「源起」。而政府其後雖撤回修例，但出現了「五大訴求 缺一不可」的口號，何理解示威者不想運動就此結束，自7月起「香港政制不公義」成了運動最核心訴求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Ht3GCRS.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 2019年7月1日立法會（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於「攬炒」，何指最初於連登出現，原意將港府或警察不義行為傳予國際社會知道，令中國不可維持香港一切正常的假象。而對何而言，「攬炒」並非目的，而是一種精神，「就係明知自己會承受好大嘅代價，簡單嚟講就係會炒埋自己啦，都要堅持做自己認為應該做嘅嘢」，北京和香港政權則會失去對香港的控制。何又指在行動和反抗的同時，「必然都係同時建立緊一啲嘢」，最終會導致政權有所削弱；而運動過程「打開好多空間」，才是運動真正建樹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，何亦同意自視為「抗爭派」，指該派系因2020年立選而生，特點包括承認立會無法落實政策倡議，不會向選民表明可達成五大訴求；行動時不會以保住議席為首要考慮，認為事情不合理「即使DQ都要做」；監察行政機關權力運用，每條法例和草案都盡責審議；又指會否談判並非抗爭派特徵。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何不同意戴耀廷以宿命形容攬炒反抗係香港人嘅選擇&quot;&gt;何不同意戴耀廷以「宿命」形容「攬炒」：反抗係香港人嘅選擇&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;而就戴耀廷〈真攬炒十步 這是香港宿命〉一文，何表示不同意以「宿命」為標題，指宿命意指人受無辦法控制的因果左右，但何認為「人自己永遠都可以成為第一個原因」。何指因專制政權的慣性，香港宿命或變成澳門或大陸任何一個城市，但「唔係話中共壓落嚟，香港人就一定會反抗，反抗係香港人嘅選擇」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何又指，認為自第二步戴指港人取得35+已是不可能，不過最終「被現實打敗」，因第一步尚未開始，實施《國安法》的第八步已來臨。何認為文章與初選無關，指戴於初選僅為協調者，對入議會後行為「冇say」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/wKAoAyq.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
▲ 戴耀廷（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何引包致金指香港法治無存是準確描述指不能假設港人怨恨政府是受人煽動&quot;&gt;何引包致金指香港「法治無存」是準確描述、指不能假設港人怨恨政府是受人煽動&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;至於控方開案陳詞指控何透過提及「香港制度崩壞、法治無存」，促使他人對政權怨恨，何引終審法院非常任法官包致金就法治的4個基準，包括司法獨立、權力分立、人權保障、和不可聲稱有法治就暫停民主化步伐，指明顯香港「一啲都唔合格」，故「法治無存」是準確描述。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何又指，對香港政府有非常多不滿但無怨恨，「因為香港政府唔值得任何人嘥精神去怨恨佢，連花時間去怨恨佢嘅價值都冇」；何亦指她是有理據的批評，同意全港有很多人怨恨政府，「唔需要任何人去foster」，不可假設有怨恨情緒便是不理性或受人煽動。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何庭上與官爭論英譯-稱用字非常小心我答錯一隻字都可以坐十幾年&quot;&gt;何庭上與官爭論英譯 稱用字非常小心：我答錯一隻字都可以坐十幾年&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;此外，何本周亦屢與法官在庭上針鋒相對。何談及民主派即使立會過半仍是「在野」時，法庭傳譯譯成「opposition」，法官李運騰追問時亦採用「opposition」，惟何認為不準確。李運騰着她小心用字，不要用「big words（艱深字眼）」後再修改，惟何否認，指「我係每一隻字都非常小心，因為我好清楚呢條罪係可以判終身，我答錯一隻字都可以坐十幾年」，又指是翻譯和法官採用不同說法才要澄清，望法庭勿認定她「為拗而拗」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何發言談及個人看法時，亦不時被法官打斷，指對理論不感興趣，着她直接回答問題。法官陳仲衡一度形容辯方大律師就如醫生替何做手術，但何卻在手術台扭來扭去，何同意此比喻並說：「既然我係病人，即係而家係我條命at stake（攸關）啦係咪呀！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件明天續審。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件編號：HCCC69/2022&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《獨媒》</name></author><summary type="html">何桂藍：參選望推進2019年運動、預算案存「黑洞」反對是履行憲制責任</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ev4eGH0.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ev4eGH0.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">在学院外做学术</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-18-doing-academics-outside-the-academy.html" rel="alternate" type="text/html" title="在学院外做学术" /><published>2023-07-18T12:00:00+08:00</published><updated>2023-07-18T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/doing-academics-outside-the-academy</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-18-doing-academics-outside-the-academy.html">&lt;p&gt;今天早上收到出版社发来的邮件，是新书的封面和样稿。书的名字叫《国家主义的阴影——学者，民粹与少数派》，除了封面设计有点生硬，其他我还算是比较满意，尤其是内部的字体和格式，相比这个出版社的上一批书，有明显进步。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;这是我在境外出版的第二本学术书，也是我出版的第二本学术书。第一本是2020年出版的《自由主义的重生与政治德性》，今年年初还拿了个小奖。从我开始写与政治现实有关的学术文章，至今已经八年，八年能汇聚成两本心血结晶，我的运气不能说不好。从篇幅上来说，这些文章里有四分之三在结集之前已经在学术刊物和其他公开的刊物上发表过，这个跟许多学院内的学者出版自己的文集并无不同，只不过除此之外，我跟学院内学者的相似之处，可能就不多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也不记得自己是在什么时候放弃“在学院内做学术”的想法的，如果要说的话，大约是在2013到2017年之间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一开始是邓老师的这句话：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“如果你有在学院外谋生的办法，那你未必得去高校找工作。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;那是2013年，我在深圳家中写博士论文已近一年，偶尔去外面上上课。有个试讲过的学校，让我毕业后就过去，但考虑到自己三年四年内毕业基本不可能，对于这样的承诺完全不敢当真。对于家人来说，最理想的当然就是去深圳大学，收入高离家近，但当时的我对于繁琐的求职流程没有一点耐心，连自己的简历都没有好好修整过，以至于2017年有位相熟的老师想为我引荐他学校的工作，看到我的简历不仅赞叹我是性情中人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;别看我这么不当一回事，其实在09年以后，我已经无法想象自己去过一种学院以外的生活。那时的想法是去哪都可以，找到一个好的学校一步到位固然不错，从一个普通的学校慢慢积累，再回到学术资源更好的学校也可以，本系郝忆春教授就是，一开始去了广州一所二本学校，后面又回了中大。我对留在学院内有如此执念，主要的原因在于，这五年来，我已经将“学术”作为自我认同里最重要的一部分，实在难以想象一个不做学术的自己是什么样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而即便我有这样的执念，当时我也已经看出，在学院内做学术这份工作，在某些方面的吸引力在极速下降。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我倒不是说收入。在过去十年，高校老师的收入的增长速度，尽管各个地区有点不太一样，但整体应该高于社会的其他群体。何况对于一个月入一千二的文科博士生来说，找到一个学院内月入四五千的教职（以2013年左右的标准），工作内容几乎一样，收入却多了几倍，只要不打算结婚生孩子，这个能算什么问题呢？这大概也是现在许多人愿意继续学院内的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更根本的问题在于两个。一个是我发现，自己的性情和愈益科层制的高校体系，着实难以兼容。我这种爱好自由的性情，和那个时代，和我周围的人，和我的遭遇都有很大的关系。我并非懒散之人，但只会基于自己的志业、喜好和责任感。但即使是为了志业，也是只有跟志业直接相关的部份（比如查资料写论文），我才不会懒散，对于那些工具性的部份（比如考研、考博和求职），我通常是听天由命。2013年高校的行政化还不算特别严重，但我也大概看得出来，一个大学老师花在与工作有关的事情上面的时间，比外界想象得要多得多，但在这些时间里，只有不到一半是和学术直接相关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这是为了效率，或者像韦伯所说的“理性化”，而不得不让大学老师付出的一点代价，那我可能也就认了，然而我发现并不是这么简单。这套越来越精细、越来越复杂化的大学管理体系，很可能是为了驯服高级知识分子的一种手段。它让大学老师忙于填表格、申项目、评职称、跑关系，上一些自己不知道有什么意义的课，写一些自己都不认同其价值的文章，以此消磨掉他们的意志，不再去思考一些有现实感的问题，在精神上对他们进行“去势”，把他们变成体制的一部分，以消除这个群体对于体制的威胁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我这么猜测，可能有点阴谋论的感觉，但结合当时一些配套性的政策和做法，我觉得这些猜测不是完全没有根据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“七不讲”出来的时候，我仔细看了一下其中的内容，发现一旦贯彻执行，那自己大部份研究，估计也就做不下去了，毕竟做政治哲学的，怎么可能不讲“公民社会”和“公民权利”？我也开始忧心，一个连这些词都变成敏感词的社会，将会是什么样的？很快我就知道答案了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;驯服高级知识分子，还有另外的一些手段，比如不断贬低他们，摧毁他们的自尊，让他们自轻自贱，这些当局也基本做到了。我忘了从什么时候开始，网上发起了对“公知”的污名化和讨伐运动，将他们称作“西奴”、“汉奸”、“美国的走狗”等（至于“恨国党”、“八千”和“行走的五十万”，那得是好几年之后的事），他们的账号也一个个被炸了，连还嘴的余地也没有。这个趋势演变到后来，就是孤烟暮蝉指着知识分子的鼻子骂说：“你们是这个国家的短板。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我当时就是一边在彷徨着，一边在观察局势的变化，但高校的工作是一个也没认真去找。我对学术的热情倒是没有减退，只是这种热情与那些容易发表在国内学术期刊的内容越来越不相干。2014年初，我去香港参加了周保松老师的“犁典沙龙”，听刘擎老师讲他那篇《中国语境下的自由主义》，年中还参加了“左翼自由主义与中国”的学术会议，做了钱永祥先生的评议人，这比我2011年十月参加的中国分析哲学大会要来劲儿多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;会后，周保松老师对澎湃的那篇报道不是特别满意，他知道我擅长把学术讨论写得有趣（大概是因为那篇《犁典沙龙》），同意让我把这次会议也写出来，于是有了那篇《自由主义的“进”与“退”》，后来有不少人对左翼自由主义和那次会议的了解，就是来自那篇文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2015年，我也得到了另一个机会，那就是端传媒的成立。当时邹思聪在里面做编辑，他说我知道你对现实政治有很多独到的看法，为什么不把它们写出来？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我对现实政治有很多独到的看法？这个我真不知道。我对政治哲学倒是有很多独到的看法，不过那些写出来都发表不了。在他的循循善诱之下，我将自己这几年来的观察，跟对其他思潮的分析和自身的政治哲学研究结合起来，写出了完全不同于以往的文章。邹思聪说，对，你就这样写，以后有什么题目想写就找我沟通一下，沟通好了你就放手去写。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些年在端上发表了多少篇文章，我也没有去数了。这些文章给我带来了一些收入，但离可以以此为生还有相当大的一个距离，它们也给我带来了一些麻烦，因为端在当局眼里也越来越危险。但是我对思聪和端是感激的，因为开拓这一门类的写作，对于我来说意义非凡。这一门类的写作，老实说，并不符合学术要“价值中立”的标准，更不符合那种要将“学术”与“政治”截然分开的要求，但我也不将它们定义为简单的时事评论，因为在几乎每一篇里，我都不是单纯在经验层面进行讨论，而是会将其抽引到介乎概念和经验之间，并引入理论问题的探讨。对于有些人来说，这种写作是无法容忍的，因为这给他们的分类造成了认知上的混乱，我也因此遭受过不少指摘。不过如今在我看来，学者用学术去介入政治，或者将政治上的理念作为自己学术上的问题意识，或者把自己的某些研究，变成另一个层面的“以言成事”，并不是一件不可接受的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也不是不能写那种纯学院风格的东西，比如《清除启蒙毒——刘小枫的反平等主义》、《“去政治化”的政治理论——汪晖的左翼立场与“国家主义”》，和《在辩证法与生存论之间——张旭东的文化政治学》这三篇，不过这样的东西，即便符合学院学术的形式要求，还是不太可能在大陆发表，所以它最后发表在了台湾的《思想》上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在学术上，我对钱永祥先生一直是感激的，不独是因为他帮我的第一本书作了序。2017年下半年，钱先生和宜中兄联系到我，问我能不能给《思想》写一篇和以赛亚·伯林有关的文章，还有能不能年底到台湾去开一个学术会议，大陆去的还有周濂老师和林猛老师。他们按照和其他学者同样的规格，给我安排了酒店，报销了来回机票，付了参加会议的报酬。说句老实话，即便食宿机票要由我自己承担，以我当时对学术共同体的渴望，我也还是会去的，但他们对我的厚待，让我感受到了极大的尊重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最重要的是，我需要一些东西，来证明自己虽然不在学院内，但依然还在学术界。看到这，可能有的人会说，你这就是还没看开，你要是真对学院体系那么不屑一顾，就根本不需要这些东西。事实上，如果一个人真的想把学术长久地做下去，那它不可能不需要这样一些东西，因为学术并不是闭门造车，不仅需要学术产出，还需要学术共同体和学术交流。不是随便写点什么东西发在公众号上就叫学术产出，也不是随便拉个微信群聊点西方哲学就叫学术共同体，这两者都预设了某些门槛，尽管这些门槛不一定要得到学院体系的认证。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来，我确实发展出自己的一套能保证学术质量的写作方式：在确定一个题目之前，我会先和一些学界的朋友沟通，这种沟通并不像作者和编辑沟通那样死板，而是比较灵活的，在任何场合任何气氛下都可以进行。写完以后，也会发给一些师友帮我做“同行评议”（peer review）。相比起盲选的同行评议，我可以选择一些自己在学术上信得过的人，比如前面那篇写张旭东的，我就找了三个黑格尔专家，一个施米特专家，还有一些对左翼学术思路比较了解的师友来帮我审稿，其中有四五个给出了相当中肯的意见，还有一个帮我查阅了几个德语版本的《法哲学原理》，以确证我对其中某些文句的理解。这么做的优点是，这些师友基本都还在学院内任教（海外居多），所以他们的意见可以让我不至于变得“路子太野”。缺点在于，他们都是跟我有私交的人，所以对我写的东西可能会有一定的偏袒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;做这些事情要有一个前提，而且可能比上面说的细节还重要，那就是要保证自己有稳定的经济来源。有的人以为我是全职做学术写文章，靠稿费为生，这是个非常大的误会。这个年代要做到靠稿费为生已经是难上加难，对于我这样被“钦定性社会死亡”的人来说，更是痴人说梦。既然我的书都只能在境外出版，为什么觉得境内会有杂志敢登我的文章，它们嫌命长吗？这些年除了看书和写文章，其实我的生活和普通的深圳打工人差别并不大，差别在于2019年后我想打工也不可得了，只能靠以前积累的资源从事自由职业，所幸生活并不成问题。我一年有十个月在勤勤勉勉地工作，只有暑假两个月可以稍微密集地看点书和写点文章，没有这两个月，我的生活将是一片黯淡，但没有那十个月，我这种在学院外做学术的生活，大概是维持不了多久的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三土兄去年下半年在一个海外学术期刊发表了一篇论文，讲到中国学术界深陷对英美学术界的“学术依赖”和本国威权体制所造成的认知障碍这双重困境。里面顺带黑了一把西方学术界：他们占据着学术中心的位置，自己不需要对那些处于学术边缘的国家做深入的研究，而是依赖于一些“学术掮客”来了解这些国家，所以他们有权力来挑选谁可以成为这样的“学术掮客”，后者也有权力选择如何向西方学界呈现自己的国家。三土兄笔锋所指，这个中国和西方左翼学者之间的学术掮客，无疑就是汪晖。而大卫·哈维（David Harvey），当然就是这些享有巨大权力而不知自省的西方左翼的其中一个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这当然是一种系统性的不正义，而且是全球范围内的系统性不正义。在这里面，一些自诩正义代表的西方左翼学者，跟威权国家的体制，有一种隐秘的合谋。一方面，他们为了避开“西方中心主义”或“新殖民主义”的批评，不愿去抨击非西方国家的政治制度，另一方面，他们为了呈现西方学术界的“多元性”，也愿意扶持非西方国家的学者，然而，他们扶持的，大多是跟他们有相似学术旨趣的学者，在中国，也就是所谓的“新左派”。这些在三土兄的论文里都有所提及。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由西方学院左翼所造成的全球性系统不正义，还体现在他们对于中国政治的严重无知和对于中国自由派学者的潜在压抑。由于这些学者对全球化资本主义（讽刺的是，他们自己就是依靠这种全球化资本主义，才在全球化学术市场里占据食物链顶端的位置）的厌恶，他们对向西方世界进行挑战的国家抱有不切实际的好感，因而对这些国家里所存在的明目张胆的恶视而不见，或者更糟糕，将它们看作其自身“文化”的一个构成部分，认为其他文化的人无权干预。由于受汪晖这样的中国新左派的影响，其中一些西方左翼学者也认为当下的中国政权承接着20世纪中国革命的道统，而20世纪中国革命足以媲美法国大革命和俄国的十月革命。与此相关的是，这些西方学院左翼，对于中国的自由派学者，并没有太多同情，他们将后者视为“新自由主义”在中国的代言人，对于那些遭受政权打压的自由派学者，他们也鲜有提供道义支持或者学术上的交流机会。他们宁可与中国那些权势滔天的“新左派”称兄道弟，也不愿对受到排挤和压迫的体制外自由派学者多看一眼，这对于他们持有的左翼立场来说，真的是莫大的讽刺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在文章里，三土兄提到获得掮客资格的一个重要条件是能跨越“语言障碍”，比如汪晖的英语，确实就比国内其他没有留过洋的学者要好得多。然而从我的角度来看，体制内外的身份，同样是一个障碍。根据我有限的国际学术交流经验，海外的学术活动和学术发表对学者的背景还是有要求的，有些甚至要求这些学者在学术机构任职。对背景有要求我能理解，但要求学者必须在学术机构任职，才能进行学术发表和参加学术会议，那就等于是说，这些海外的学术机构和学术平台，更愿意，甚至只愿意和那些属于国内学术体制一部分的学者交流，而那一部分有学术研究的能力，但却因为政治和意识形态的原因被排除在体制外的中国学者，也难以从海外的学术界获得继续自己学术生命的机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这不仅是在学院外做学术的困境，也是在学院内做学术的困境，因为没有人能保证自己可以永远呆在学院内。这十年来学院内的文科学术，主要有两个趋势，一个是规范化，另一个是政治化，规范化的效果难以评估，以前我觉得是总体是好的，现在不敢确定了，但政治化，对于学院内的学者来说，效果肯定是负面居多。以我所在的政治哲学领域为例，这些年在学院内，自由主义的政治哲学研究遭到打压自不待言，问题是国家主义的学术，其活跃度和成果产出，也远没有十年前来得明显。十年以前，一群学者敢搞出一个“牛津共识”，刘小枫也敢冒天下之大不韪提出“国父论”，现在哪边都不敢了。当然，有一些文科领域，比如历史学和社会学，这些年也确实取得了不少的进步，不过与其说这是因为它们与政治相关性不那么大，不如说是这种相关性暂时被其有用性所掩盖。一旦政治化的趋势发展到极致，那时有大批的学者从学院里出逃也说不定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在学院外做学术，境况可悲吗？就我本人的情况而言，倒也并非如此。据我所知，《从对#MeToo的三波批评看公共文化的生成》至少被两篇英文学术论文引用过，《清除启蒙毒》被《思想》的另一篇文章引用过，《“去政治化”的政治》被一篇英文学术论文作为参考文献，有英文学术期刊的编辑还让我把它翻译成英文，《自由主义的重生与政治德性》这本书也被一篇中文论文和一篇博士论文引用过，《在辩证法和生存论之间》出来以后，有一群对这篇论文感兴趣的海内外青年学者（在海外读博，或在国内任教，与我无私交）还为此举办了一个线上研讨会，把我邀请了去。当然，对于我这个年龄的学者来说，这些可能不值一提，不过对于一个学院外的学者来说，这已经是很大的鼓励，毕竟他们引用我的论文不会给他们带来什么学术以外的好处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人可能以为，因为我不在学院内，所以我需要花费更多的心力去维护那些学术上的联系和“资源”，这些也是误解。至少对于我来说，我并没有在这上面花什么时间，或者说，如果我需要花很多时间在维护关系上面，才能让自己的文章发表，那我可能就没兴趣了。我对国内学术期刊那种花钱或者靠关系才能发表的风气，本来已经厌恶至极，如果我出去以后又跳进另一个这样的酱缸，那我出去的意义何在？事实上是，我发表的文章，大部份都是对方来约的稿，只有那些我自己想写，又笃定其发表价值的文章，我才会厚着脸皮去联系编辑希望发表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我知道有一些和我年龄相仿的人已经做到了博导，系主任或者院长，有些在国际顶尖学术刊物上发表过无数篇论文（国内的就算了，这我还真不羡慕），或在海外名校已经拿到tenure track，对于这些我比不了，也没必要比。每个人都有自己的“命”，这个“命”就是你的出身、性格和际遇，你只能在这个基础上，把握在你面前出现的每一个机会。我对自己的命没什么可抱怨的，因为它给了我最大的馈赠，那就是对思想和写作的源源不绝的热情。至于其他的一切，那就看它随意分配吧。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陈纯</name></author><summary type="html">今天早上收到出版社发来的邮件，是新书的封面和样稿。书的名字叫《国家主义的阴影——学者，民粹与少数派》，除了封面设计有点生硬，其他我还算是比较满意，尤其是内部的字体和格式，相比这个出版社的上一批书，有明显进步。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/dARaTHz.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/dARaTHz.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港民主派47人初選案審訊第廿二周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-16-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk22.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港民主派47人初選案審訊第廿二周" /><published>2023-07-16T12:00:00+08:00</published><updated>2023-07-16T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk22</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-16-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk22.html">&lt;h4 id=&quot;施德來論壇提否決財案為顯民協進取要特首回應五大訴求為否決恰當原因&quot;&gt;施德來：論壇提否決財案為顯民協「進取」、要特首回應五大訴求為否決恰當原因&lt;/h4&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】47人涉組織及參與民主派初選，16人否認「串謀顛覆國家政權」罪，進入審訊第廿二周，參選九東的民協前主席施德來作供完畢，下周將由參選新東的何桂藍作供。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;施表示，參選是望立會有重視民生聲音，但承認「冇乜勝算」，故參選亦是為增個人知名度和改善民協「騎牆、弱勢」的形象。而施原無想過否決預算案，直至6月「墨落無悔」出現令初選集中在政治議題，他為顯得進取而簽署「墨落」並附在提名表格政綱，並於初選論壇表明否決兩次預算案及「攬炒」林鄭和政府。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;施同意「墨落」騎劫了其他參選人，他受壓下表態，但認為聲明並無綑綁一定要否決預算案；又指雖多次稱會否決財案，但實際會跟隨民協審視內容才決定。法官質疑他欺騙選民，施否認，強調否決權僅談判籌碼，他不會說出底牌，而選民是望政府回應五大訴求，非真的想否決預算案，若看到他盡力爭取便不算欺騙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官一度問以林鄭性格，她會否回應五大訴求，施指「就算佢對於五大訴求冇一樣應承都好，我認為佢最少欠香港人一個道歉」。施重提選舉論壇上曾數度說「我好鍾意香港」時，亦語帶哽咽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，施承認收到協調文件，雖否決權非共識仍「默許」，因他認同爭取五大訴求，亦真心相信否決權是《基本法》賦予。施引時任全國人大常委譚耀宗談《基本法》立法原意，指理解當立會與特首出現嚴重分歧，否決財案後解散立會重選便是解決憲政危機的機制，讓選民決定哪方合理。施亦認為《基本法》無寫明須基於財案內容才能否決，而要求特首回應五大訴求是否決財案的恰當原因。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;施稱民協宗旨包括擁護中國主權參選望增個人知名度和改善民協形象&quot;&gt;施稱民協宗旨包括擁護中國主權、參選望增個人知名度和改善民協形象&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;本周九東唯一一名不認罪被告施德來作供完畢。施德來供稱，2005年進入民協工作，3年後加入民協，自2015年起當選兩屆黃大仙區議員，2016年成為民協主席，而民協宗旨包括擁護中國主權和落實一國兩制、促進民主和改善民生，及透過社會資源再分配改善基層生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;施指任區議員時一直與政府部門溝通協作，雖不滿時任特首林鄭月娥處理2019年社運的手法，但認為「民生好重要」，仍會與她聯絡反映民生意見；民協亦曾在2019年社運衝突變劇烈前聯署籲雙方冷靜。施在法官追問下指不知道2020年與政府理性溝通是否仍可行，但會盡力做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就參選的原因，施指2016年民協失去所有立法會議席，他望為民協「贏得返一個議席」，冀立會內有重視民生的聲音。但施亦承認自己「冇乜勝算」，故參選是望增加個人知名度和改善民協「騎牆」和「弱勢」的形象。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;施稱無印象會議討論否決財案協調文件非共識但理解不綑綁否決&quot;&gt;施稱無印象會議討論否決財案、協調文件非共識但理解不綑綁否決&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;就施德來出席的3次九東協調會議，他均無印象有討論否決預算案，並理解「五大訴求」並非初選最初目標，只是用來界定誰可參選的口號或界線。施並指無印象3月首次會議上有傳閱文件，而會後有收到協調文件初稿，但無運用否決權一點；直至第三次會議後於5月收到的最終版本，才提及「會積極運用基本法賦予立法會的權力，包括否決財政預算案，迫使特首回應五大訴求」，但他不知道是如何加入，亦不認為該點是共識。施是首名表明收到協調文件的被告。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官問戴耀廷是否在協議上「僭建」，施稱當時認為戴做法可商榷，但因他認同爭取五大訴求、認為是解決政府和市民矛盾很重要的癥結，亦認為「積極運用」無綑綁一定要否決的意思、真心相信是《基本法》賦予的權力，故「默許」該條款。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;施亦承認有讀過戴耀廷4月的〈真攬炒十步 這是香港宿命〉，但認為戴推論「好錯」，因不信中央和港府會大規模DQ議員和武力鎮壓。法官問他會否響起警號，戴利用初選實現自己的議程、跟隨戴會帶來危險，施指一直認為否決權只是談判策略和籌碼，而他個人對35+的願景，是望民主派立會過半，特首回應五大訴求紓緩政府與市民矛盾，亦看重民生項目。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;施強調，自己3月到6月中「完全冇」想過否決預算案，單張和橫額亦是宣傳失業援助金等民生議題，直至6月「墨落無悔」出現令初選集中在政治議題，並令包括運用否決權的討論「公眾層面化咗」，其部署也受到影響——由於予人保守感覺的民協在「政治浪潮」湧起時難獲支持，故他為選舉需要，要刻意營造「進取」形象引公眾關注討論和增加曝光，承認「企得硬咗」、參與了「鬥黃」，包括簽署「墨落無悔」和在選舉論壇使用選舉語言。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;施稱免被指輸打贏要受壓下簽墨落-放政綱顯進取民動要求始交共同綱領&quot;&gt;施稱免被指輸打贏要受壓下簽「墨落」 放政綱顯進取、民動要求始交共同綱領&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;與黨友何啟明一樣，施德來有簽署「墨落無悔」，不過施更進一步，多次在選舉論壇表明否決財案和「攬炒」、將「墨落」內容放在提名表格政綱，亦將九東「共同綱領」附在表格，均表明會或會積極運用否決權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就「墨落無悔」，施同意其否決權條款與九東協議文件相似，並將「會積極運用」改為較進取肯定的「會運用」，但他仍認為無綑綁一定要否決；施亦認同落敗要停止選舉工程。施解釋簽署聲明，因有指傳統民主派「輸打贏要」、初選落敗仍出選；而他事後將聲明放在政綱，是想常被指「左搖右擺」的民協形象顯得「進取一啲」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;施盤問下進一步指，聲明目的是推動參選人「做一啲表態」，「逼緊我哋要好明確表示贏咗就選、輸咗就要停止選舉工程」，感覺受壓下簽署；他不認為聲明是初選參與者的共識，同意法官指聲明「騎劫」其他參選人。而與何啟明一樣，施稱民協交候選人自行決定是否簽署，施同意若兩人取態不一「會令人好困惑」，但「最終冇發生，亦都冇處理到」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;施亦於提名表附上額外簽署的「共同綱領」，他指6月黃大仙區議員尤漢邦曾向他指要製作一份涉贏輸機制和五大訴求的公開聲明，要求參選人同意，他同意後獲提供文件；而他交表時原無附上，但在民主動力黎敬輝要求下簽名補交，他認為文件運用否決權條款非會上共識。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/y7NuMdy.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ （資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;施稱論壇提否決所有議案為爆肚基層亦不滿政府提有得談判為政治自殺&quot;&gt;施稱論壇提否決所有議案為「爆肚」、基層亦不滿政府提「有得談判」為政治自殺&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;此外，施在《國安法》實施前和後的兩個九東選舉論壇上，亦曾提及民協會兩次否決預算案和要「攬炒」林鄭和政府等。他解釋當時初選集中在政治議題，故事前準備了熱門政治詞語如DQ和攬炒等，並有計劃地提否決預算案爭取五大訴求，表現得很強硬，令民協顯得更進取，但他事前無告訴何啟明或黨會這樣說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;惟施稱提及要否決政府所有議案和撥款並非原有計劃，是因聽到胡志偉和譚得志發言後，認為要表現得更進取，臨場壓力下才「爆肚」，他事後看認為不合理，因他會爭取失業援助金等，「冇理由否決所有嘢」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而就論壇上否認「又傾又砌」、稱與中共無談判餘地，施指「我哋會做，但係唔會咁講」，強調他認同民協的談判手法，只是在當時社會氣氛，基層溫和的民主派也對政府不滿，民協表現也要接近民情，若他提「有得談判」如「政治自殺」，民協亦難以維持。法官問故他為保民協和其形象，說話時選擇不誠實？施同意，指當時相信這樣才可改善民協形象，他事後亦覺得成功顯得進取。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於「攬炒」，施指該字眼非戴耀廷「獨家」，不肯定其定義與戴是否相同，但他理解其意思是透過《基本法》50至53條的憲制程序，兩次否決預算案爭五大訴求，而「攬炒」雙方為民主派和林鄭：民主派在否決財案和立會被解散後會失去所有議席，不獲支薪半年並要花費搞選舉，損失很大；但若重選後仍否決預算案原案，特首便要辭職。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;施德來亦曾拍片介紹《香港革新論II》一書，以加泰隆尼亞為例，稱港人也「慢慢趨向爭取獨立」，不想北京和中共管治香港。施強調他和民協也反對港獨、亦非攻擊中央政府，只是談及港人在高壓打壓下萌獨立想法、以誇張表達港人憂慮民主自由空間收窄；而他想守護一國兩制的初衷，不想由北京「一國一制」直接管治香港。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;施指無意無差別否決遭質疑-稱僅屬談判籌碼不亮底牌盡力爭五大訴求便不算欺騙&quot;&gt;施指無意無差別否決遭質疑 稱僅屬談判籌碼不亮底牌、盡力爭五大訴求便不算欺騙&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;雖然在多個場合表示會否決預算案，不過施德來表明，最終仍會跟隨民協機制，審視預算案內容和對民生影響再決定投票立場。法官質疑若施不預期勝出，便毋須用選舉語言，施指選舉很多時是政黨塑造形象的機會，會以選舉語言配合選舉處境，且若只講民生議題，傳媒不會報導。法官亦多番問民協只是表面抑或實際上也有改變，施強調民協的目標和宗旨，即重視溝通和與政府協作爭取的立場不變，只是想讓公眾覺得「進取咗」，同意其發言與民協和自己一貫做法不吻合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官和控方亦屢質疑施所說的與實際會做的不符。施強調否決本身不能達致五大訴求，否決權屬爭取五大訴求的談判策略和籌碼，而選民是望政府回應五大訴求，並非真的想否決預算案，他不會向時任特首林鄭月娥說出底牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官質疑他欺騙選民、控方亦指他向公眾「講大話」，施不同意，指即使不否決財案也會與林鄭商討爭取五大訴求和民生議題，若選民看到他「盡咗力」就不算欺騙；又指預算案對香港整體重要，相信香港人有一定理性看待。法官陳慶偉問以林鄭性格，施認為她會回應五大訴求嗎？施表示：「就算佢對於五大訴求冇一樣應承都好，我認為佢最少欠香港人一個道歉。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而被問到論壇的發言是否均事前準備，施稱很多題目無法預料，是臨場應對，但「喺呢一個論壇我最主要講一句說話，喺呢度講咗幾次嘅，無論開頭結尾中間我都有，就係我好鍾意香港」。施說「我好鍾意香港」時語帶哽咽。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;施引譚耀宗談立法原意-稱基本法賦權否決解散立會重選為解決憲政危機機制&quot;&gt;施引譚耀宗談立法原意 稱《基本法》賦權否決、解散立會重選為解決憲政危機機制&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;本周重點，亦落在施德來如何理解否決權為《基本法》賦予，他是至今為止就這方面闡釋最詳細的被告。施解釋對九東協調文件理解時，表示認為「基於不同原因」否決預算案是《基本法》賦予的權力，惟法官陳慶偉質疑，《基本法》無提可迫特首回應五大訴求，又問可否以不恰當的原因否決，並以議員受賄否決為例。施直言受賄已犯法，又指《基本法》無寫明議員須基於預算案內容才能否決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳慶偉指，《基本法》賦予的權力須恰當及合法地運用，若否決原因不恰當便非恰當運用權力，正如法官有很多權力但不能隨意判人有罪無罪，施則稱認為要求特首回應五大訴求是恰當的原因。不過當辯方翌日追問五大訴求有否違法，法官陳仲衡即指本案非關乎五大訴求是否合法，而是爭取訴求的手段是否合法，法官李運騰亦指五大訴求是否不合法或無理也可開放辯論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;施續解釋他對《基本法》賦予立法會否決權的理解，是源自時任全國人大常委譚耀宗2020年3月專訪，及戴耀廷5月兩篇文章。施指譚曾任《基本法》起草委員，會明白條文起草原意，而就否決財案後特首可解散立會、立會重選後仍拒通過特首便須辭職的條文，譚於訪問稱原意是讓選民透過重選決定特首抑或議員合理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;施指理解到當立法會與特首出現嚴重分歧，《基本法》第50到53條就是一個解決憲政危機的機制，透過重選立法會解決憲政危機，「由選民決定係特首啱、定係當時嘅泛民立法會議員啱，邊一邊比較合理」。施亦引曾任《基本法》諮詢委員的戴耀廷提及，《基本法》列出否決財案後的安排是預先設計了立會與特首嚴重分歧的解決方法，即交由選民決定，而即使解散立會，特首仍可批准臨時撥款維持政府一般運作，《基本法》亦無規定只能基於預算案內容否決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/hrDPYJ4.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 施德來作供完畢後，與民協主席廖成利（右）步出法院。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;施稱初選後停選舉工程唯一承諾為贏輸機制-官關注發帖撐出線者或推動串謀&quot;&gt;施稱初選後停選舉工程、唯一承諾為「贏輸機制」 官關注發帖撐出線者或推動串謀&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;就《國安法》頒布後的情況，施德來稱新法頒布當晚閱畢條文，審視後認為民協會章和初選言論均無牴觸法例，他亦有諮詢黨內律師廖成利、及收到戴耀廷訊息，相信戴稱初選和否決預算案不違法，亦看不到戴有顛覆國家意圖。施亦有看時任政制及內地事務局局長曾國衞7月9日訪問稱初選或違國安法，但同日戴耀廷召記招及發聲明回應，施認為戴稱初選合法的說法合理，亦信從事選舉實務十多年的趙家賢稱初選是合法公民權利，指認識趙是「穩陣嘅人」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;施最終於初選落敗，承認自己「落選亦都好低票」，並發「感謝文」稱停止選舉工程和全力支持勝出者。施確認落敗便停止選舉工程是「墨落無悔」和協調文件的共識，而初選由頭到尾只有「贏輸機制」一個承諾。至於稱支持他人，施形容是「客氣說話」、「想顯得好睇」，法官關注其帖文促進35+計劃目的，施指落敗不參選的確有助民主派立會過半，但發帖時無此想法，而九東勝出者亦無找他助選，「可能我低票得滯啦」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官陳慶偉並關注，施《國安法》後的帖文和論壇言論或屬「共謀者原則」下推動串謀的言行，在共謀者原則的應用下或有影響。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;施德來作供完畢後，將展開新東辯方案情，由何桂藍先作供，該區另涉5名不認罪被告，依次為人民力量陳志全、「墨落無悔」發起人鄒家成、民主黨林卓廷、社民連梁國雄及區政聯盟柯耀林。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，法官本周亦表示料所有辯方案情能於8月底完成，辯方提出預留9月最後兩星期進行結案陳詞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件編號：HCCC69/2022&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《獨媒》</name></author><summary type="html">施德來：論壇提否決財案為顯民協「進取」、要特首回應五大訴求為否決恰當原因</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/PmDeaOT.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/PmDeaOT.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">愛歌</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-14-love-song.html" rel="alternate" type="text/html" title="愛歌" /><published>2023-07-14T12:00:00+08:00</published><updated>2023-07-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/love-song</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-14-love-song.html">&lt;p&gt;在香港這個城市裡的一間中學，有一名叫“葦葦”的女生。她是那種文靜而內向的女生，總是低著頭默默地走過校園的每個角落。她有時挽著女同學的臂彎一起走，有時獨自一個人。“葦葦”擁有一頭長長的秀髮，柔順光滑如絲，人見人愛。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;有一天，葦葦在音樂課上聽到了一首名叫“愛歌”的歌曲。音樂老師說這是一首一九八零年代的歌曲，原來的旋律來自日本。老師還說一九八零年代的香港金曲，很多非常動聽的歌曲，它們都是來自日本的原創音樂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從那一刻起，葦葦她開始喜歡上了這首“愛歌”，她四處尋找“愛歌”的不同版本歌曲，並建立了一個名為“愛歌”的資料庫，好讓她可以隨時隨地聽到“愛歌”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;無論白天在音樂教室，還是晚上在家中的書房，只要靠著窗邊，凝望著天空，看到白雲和星星，葦葦心中的事情就變得越來越多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;葦葦她開始意識到她對那個男孩有特殊感情。“愛歌”就像一首冥冥中注定的歌曲，因為第一次聽到它，同時，也是第一次看到他，她不知道他真實的名字，只知道別人叫他“阿彥”，或者是叫“阿言、阿賢…”，不過，葦葦第一個印象就是“彥”字。他有著一張精緻的臉、五官分明、眉清目秀，令人不自覺地被吸引去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“阿彥”不是本校生，他是本校生的一個朋友，經常出現在這裡。葦葦有很多次在他的旁邊擦身而過，他的嘴角經常微微上揚，散發出一絲俏皮的笑意。可是他一直沒有注意過葦葦，而葦葦暗戀他已經很久了。她不知道自己為什麼突然對他這麼大興趣，總之，她每天晚上都會對著月亮陷入無盡的遐想。有時候更會不安煩躁，因為不知道要做什麼他才會注意到她自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;葦葦想象她被一個真心喜歡的人熱吻，渴望被喜歡的人抱緊，周圍的同學都嘗試過了，然而她還未體驗過什麼是愛。她已經討厭再等待了。她不會讓女同學知道她的心事，因為她們會嘲笑她的。她更不會告訴她的哥哥姐姐，因為他們只會不停地勸告，讀書時不應談戀愛，應該專心學習，戀愛是一種禁果。這些人是無法理解葦葦心情的。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;這一天，是十三號，星期五。這天變成了一個黑色的日子。對於葦葦來說更是一個黑色星期五。校園內發生了嚴重事件，警車警員媒體記者一一在校門外。有五個學生被逮捕了，四男一女，被控藏毒，五個人葦葦也不認識，拜託！幸而不相識，不然家長也找來問話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是當警員把警車的門打開時，葦葦看到有一個人戴著手銬坐在車內，那個人…那個人…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那個人…原來是“阿彥”。她定睛一看，他就像被打下來的一隻落水狗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來她才知道，他不是叫“阿彥”，他叫“阿弦”。原來他不是一個學生，他是一個販賣毒品的分拆家，二十歲。這傢伙原來已經是一個大人，比葦葦大了足足五年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;葦葦忽然覺得很撲朔迷離，為什麼喜歡了一個這樣的人？為什麼一個眉清目秀的人，卻會走上犯罪這條路？有了這些錢會更快樂嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;葦葦開始明白，這個世界並不是她想像的那樣，好與壞也不是她想像的那樣，愛情更不是她期待中的那麼純粹。她感到自己經歷了一場暗戀的危情，甚至乎可能是一場災難。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;學業，是在她面前最應該做好的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在做的事，就是未來的位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在香港這個城市裡的一間中學，有一名叫“葦葦”的女生。她是那種文靜而內向的女生，總是低著頭默默地走過校園的每個角落。她有時挽著女同學的臂彎一起走，有時獨自一個人。“葦葦”擁有一頭長長的秀髮，柔順光滑如絲，人見人愛。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/75w0aQi.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/75w0aQi.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">二次元下的兩朵花</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-13-two-flowers-in-acgn.html" rel="alternate" type="text/html" title="二次元下的兩朵花" /><published>2023-07-13T12:00:00+08:00</published><updated>2023-07-13T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/two-flowers-in-acgn</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-13-two-flowers-in-acgn.html">&lt;p&gt;很久很久很久以前，有一朵百合花和一朵玫瑰花，她們相遇了，她們知道相遇並不是一件幸運的事，相反，也許是厄運，因為在二次元的世界裡面，花與花之間的關係，她們不可能並存的，她們只可以獨立存在。百合花和百合花生活，玫瑰花和玫瑰花生活，異類的花想走在一起？是不可能的吧。然而，偏偏世事就有這樣的把戲，或是說是戲弄。既然不允許她們相處，為什麼還要讓她們遇見？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;在一場盛會中，所有的花朵展現在這個二次元的世界裡，色彩繽紛、奪目耀眼。百合花的婉約而溫柔，散發著淡雅的芳香，玫瑰花看了一眼，就被百合花深深吸引了。她不明白在這個熱鬧喧嚷的環境中，百合花怎麼能恬靜下來。不過，不管她是裝出來，還是天性就是這樣，玫瑰花已經被百合花深深吸引了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在百合花眼中，玫瑰花的熱情和傲慢，充滿著自由和奔放，讓百合感到她在追求著冒險和刺激，百合花十分羨慕玫瑰花。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她們的心瞬間產生了共鳴，愛情在她們之間悄然萌芽。兩朵花散發著強烈的香氣，這是從未有過的欲望，花蕾看似快要爆開了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，儘管她們再低調也被發現了，她們遭到了譴責和反對，不僅是花，草樹木也容不下花與花之間有愛情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，百合和玫瑰的愛卻今非昔比。她們的靈魂早已習慣了，在彼此的世界裡不可以缺少對方的。她們已經深深地相愛了！百合和玫瑰是不會被這種不合理的目光，而放棄這份真摯感情。百合看著玫瑰的勇敢，玫瑰看著百合的堅韌，只要彼此相愛，她們就會一起繼續走下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她們遠去了，去了一個很遠很遠的地方，這個小石灘十分安靜，仿佛時光靜止。水面平靜如鏡，只有蟲鳴和鳥叫聲才能打破它的安靜，沒有雜質的世界是非常美麗的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她們相互扶持，迎接春天。即使明知道春天會匆匆而去，會像流水逝去，她們只想向著幸福的手去追，但這也有分錯對嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在雨中，玫瑰花落淚了，百合花一直陪伴著她。因為，無論她們走多遠，天空之下還是二次元的世界，她們始終活在二次元的世界裡面，她們被追捕了，並勒下了緊急令，原來沙與石也容不下她們。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;玫瑰花和百合花都被捕了，她們遭受到禁錮了。可憐的兩朵花，她們卻不知道，在湖水中的倒影，卻是她們最後相見的時刻。她不會知道對方在哪裡，永遠也不會知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五年過去、十年過去、三十年過去了，百合花的堅韌不可能無窮無盡的，她結束了自己的生命，她把自己還給了二次元的世界。玫瑰知道百合死了，她沒有半點難過，她為她而喝采，因為她知道在這三十年裡，百合是受盡折磨的，玫瑰以同樣的方式報答二次元世界，她們一起逃離這個限制愛情的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">很久很久很久以前，有一朵百合花和一朵玫瑰花，她們相遇了，她們知道相遇並不是一件幸運的事，相反，也許是厄運，因為在二次元的世界裡面，花與花之間的關係，她們不可能並存的，她們只可以獨立存在。百合花和百合花生活，玫瑰花和玫瑰花生活，異類的花想走在一起？是不可能的吧。然而，偏偏世事就有這樣的把戲，或是說是戲弄。既然不允許她們相處，為什麼還要讓她們遇見？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ZlUTwLP.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ZlUTwLP.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">返屋企</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-13-go-back-home.html" rel="alternate" type="text/html" title="返屋企" /><published>2023-07-13T12:00:00+08:00</published><updated>2023-07-13T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/go-back-home</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-13-go-back-home.html">&lt;p&gt;返屋企通常講的是回家吃住家飯，喝老火湯，耳朵灌滿老豆老母的嘮叨；返屋企是最平常不過的煙火氣，是大口吸進肺部可以續命的一口氣。返港機票是一早就訂了，工作也事先做好了一刀兩斷的準備，但是裝在心裡的那一個返屋企進度條，卻一直停留在零的位置。我並沒有朋友以為的雀躍，也沒有我自以為的近鄉情怯。直到最後時刻我才從工作抽身，施施然收拾行李，想一想，這個家裡有，那個可以回香港再買，於是行李也變得可有可無。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;心裡感覺很平淡，甚至有些冷淡。登上飛機，聽見空姐用純正的粵語加港式英文，再加那口蹩腳的港式國語作機上廣播，我忍不住笑了一下，冰冷的心忽然有了一絲暖意，返屋企進度條終於連帶著有了一點移動的跡象，就信號不好，移動很緩慢的樣子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飛航的時間很短，飛機很快就開始下降，看見那一片離開時讓我淚流滿面的海，看見西貢的山……信號忽然變得好起來，進度條開始移動得快起來了，我的家就在飛機下面啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飛機降落在香港機場，在跑道滑行了很長時間，天空烏雲湧動，一副想要壓死人的姿態。步下飛機時，大雨滂沱，我忍不住笑說：「唔通連個天都唔鍾意我！」我們搭自動步梯前往入境櫃檯，聽見步梯發出香港特有的「篤~篤~篤」聲音，這把三年有多沒有聽過的聲音，忽然就讓我的回家進度條瘋狂前進了50%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從入境處的櫃位拿回身份證，我深吸一口氣，終於……我終於再次踏入香港的邊界。機場出口很熱鬧，食店、便利店更是人頭攢動，彷彿離開那天讓我心酸無比的蕭條是一場夢，那個繁忙熱鬧的香港國際機場從來就沒有消失過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;坐上的士，往市區奔馳，我趴在車窗前，眼睛一眨也不眨地盯著閃過的高樓，還有點綴高樓的萬家燈火，心臟就好像被蠻力塞進了一大團吸飽醋酸的棉花，一陣酸軟蔓延全身，最後停留在牙齦，眼眶終於不受控的有了我以為一早就應該出現的濕意。看見旁邊行車線一架飛速閃過的貨van，車身上廣告寫著「乜X都送」，我忍不住笑了，啊，這個是我熟悉的香港，粗俗但有效率，惜命又很搏命……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;媽媽已經早早等候在家門樓下，奔來迎接從的士上下車的我們。黑夜中，我們緊緊相擁，緊到只想把匆匆離開那年不能好好告別的遺憾抵消掉。回到家，一室的溫暖熱鬧自不在話下。那幾年，因疫情帶來的分離，還有種種生活的苦悶，大家都有意識地跳過不談，專心喝媽媽煲的湯，大啖媽媽煮的美味家常菜。進度條飛奔到100%，我地終於返到屋企！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二天早上，小朋友吵著說很想念大家樂的牛尾通(粉)，當爹的遲疑五秒有多，呃……這個……。當媽的大手一揮，走走走，難得回來，去吃，計較什麼啊，香港，現在都是新香港了……呢。我可是花了很長的時間在回家前調整自己的心態，不以新香港喜亦不以新香港悲，回家就是回家，家外的事都是說好的新香港的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吃完早餐，坐上東鐵線，再轉港島線。雖然一早知道東鐵線已經延伸至金鐘，也知道屯馬線開通了，但還是覺得自己猶如大鄉里入城。報站，警告車門即將關上還是以前的那些聲音，但車廂變了，扶手也變了。我坐的那一列車，車門廣告是政府買下的，鼓勵市民提供涉恐涉暴罪案線索，舉報渠道是一個香港電話號碼和一個微信號。與先生對視一眼，又默契地別開眼。此時車廂的電視新聞正好說到政府通緝八人，聽到「回港自首」四字，我默默把眼神別向車窗外，沿途的舊樓還在，多了些新樓，總之一切好像一樣又好像不一樣了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;步入灣仔，過去每一寸地皮都蓋滿了樓房的灣仔，反而沒有看見什麼新樓，還是舊舊的那一個擁擠的灣仔。身邊果然如朋友一早提醒過的，很多普通話。我發現也多了一些市民，你知道他/她在講粵語，卻一個字也聽不懂，anyway，人家至少在努力融入你的母語，也不是什麼壞事啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下午茶時分，小朋友提議去以前我們最喜歡的七仔買魚旦燒賣吃，大概因為台灣的七仔沒有這些，有人便一直心心念念。我也想去探望一下那些年與我嬉笑的七仔霸氣阿姐們。習慣了台灣七仔的面積大，嘩，原來我熟悉得不能再熟悉的七仔比記憶中還要細小。抬眼望向收銀和熟食櫃，都是陌生的面孔，心中忍不住一陣失落。阿姐，我開場白都想好了，原來你並不會在原地等我回來。我只能客氣地和收銀的妹妹仔講：「唔該，燒賣魚旦各一。」我要的食物剛好賣完了，看著熟食櫃的阿姐手忙腳亂幫我們用微波爐加熱，我想起以前那個爽快的阿姐，從來都會煮好足夠的魚旦燒賣，熱辣辣地遞給我，客人不多時，我們還會聊聊天，大笑幾聲，一份便宜的小吃也能吃出米芝蓮三星的滋味來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「還是你記憶裡的味道嗎？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「其實我已經不記得以前是什麼味道，我只記得吃了會讓我很開心。」小朋友這樣回答我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「那現在覺得好吃嗎？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「好吃啊！」小朋友一邊說一邊遞竹籤過來，示意我也來戳一粒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;舊人不見了，我連喝一杯咖啡的心思也沒有了，吃完燒賣魚旦就回家了。看著湛藍得沒有一絲雲的天空，大埔夏天最美好的部分還是很美好啊!沿街的店鋪很多都已經改頭換面，也有一些相熟的老店屹立不倒，經過嚴冬能不倒，大概以後也不會倒了吧，但願！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回家晚飯，說起政府部門掛滿國旗和特區旗，新換護照的照片頁也加上了國旗，舊版的是只有特區旗。媽媽回我一副你大驚什麼小怪的表情。而後，媽媽收起搞怪的表情，指著自己的腦袋，認真和我說：「記得任何時候，呢度都要保持獨立思考，其他野我地無能為力，總之食好、瞓好同日日有屎屙，就算係咁啦。」道理我當然明白，只是有時候難免心情沮喪。腦袋再自由，呼吸的每一口氣都要小心翼翼，活著……也不過是活著，僅此而已。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>蒟蒻魚</name></author><summary type="html">返屋企通常講的是回家吃住家飯，喝老火湯，耳朵灌滿老豆老母的嘮叨；返屋企是最平常不過的煙火氣，是大口吸進肺部可以續命的一口氣。返港機票是一早就訂了，工作也事先做好了一刀兩斷的準備，但是裝在心裡的那一個返屋企進度條，卻一直停留在零的位置。我並沒有朋友以為的雀躍，也沒有我自以為的近鄉情怯。直到最後時刻我才從工作抽身，施施然收拾行李，想一想，這個家裡有，那個可以回香港再買，於是行李也變得可有可無。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/YzqMCed.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/YzqMCed.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">学术与联结——上海篇</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-11-academics-and-the-linkage-in-shanghai.html" rel="alternate" type="text/html" title="学术与联结——上海篇" /><published>2023-07-11T12:00:00+08:00</published><updated>2023-07-11T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/academics-and-the-linkage-in-shanghai</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-11-academics-and-the-linkage-in-shanghai.html">&lt;p&gt;这是我第六次来上海。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;上海是一座让我觉得自己自作多情的城市。假如我对北京有这样的感情，我可以解释说，那是因为我曾经有许多朋友在那里。假如我对香港有这样的感情，我也可以解释说，那是因为我从小看着香港的影视长大。然而对于上海，我没有这样的借口，如果硬要说的话，那可能是因为民国文学有一大部份都和上海有关。但这个，跟我有什么关系呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;施蛰存有一篇小说，叫《梅雨之夕》，里面的心境莫名地与我2003年住在红岭路和红荔路交界的那个阁楼时极其相似，比如下面这句：“在朦雾中来来往往的车辆人物，全都消失了清晰的轮廓，广阔的路上倒映着许多黄色的灯光，间或有几条警灯底红色和绿色在闪烁着行人底眼睛。两大的时候，很近的人语声，即使声音很高，也好象在半空中了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;里面的故事，与我跟上海的关系也很类似，用一个词来概括，就是“扑了个空”。我在上海，每一次都在等待，等着见某个人，等着某些人的到来，或者等着某些事情的发生，然而他们与它们最后都没有来，这就是所谓的“扑了个空”。与张雪忠老师用完晚饭的1号，我在外滩附近徘徊，耳机里传来靡靡之音，回想自己在2006年的某个夏夜静悄悄地走过静安区，九江路一个街口的便利店给了我巨大的安慰，就像2002年的秋天那些漫漫长夜一样，然而终究是一场空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次我来上海，倒也没那么消极，约见的一些人，最后是真的见了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张雪忠老师本来想叫上高全喜老师，时间不凑巧，最后我们两个人聚了。我在最近那篇长文里也提到张老师，差不多在2015年，我同时看到他和羽戈兄对“法治”和“民主”的关系进行重新思考，正应和了我对渐进改良主义的一些反思。彼时我们并无交情，只能隔空表达欣赏，2018年，有一位共同朋友替我们做了介绍，终于相识，这位朋友就是如今身陷囹圄的王爱忠。张老师曾经送给我一本他的《制宪权导论》，巧合的是，高全喜老师同样对制宪权理论极为重视，同在上海，他们二位想必早已就这个问题切磋过无数遍了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想起在成都时与“川大学派”的论辩，问他是否赞成孙中山的“军政、训政、宪政”的政治转型路径，他连忙摆摆手说，当然不行，威权统治者怎么会将权力拱手相让？民主的素质只能在民主之中培养出来，除此别无他途。这与他2015年反对“法治先于民主”的思路是一以贯之的。对于专制统治者来说，法治是限制他的权力，民主也是限制他的权力，他既然不同意后者，又如何指望他能同意前者？从逻辑上来说，法治及其保障的个人自由只能“经由民主而达成”，这与哈贝马斯说的，法治的正当性来自于民主程序，也是相通的。从具体的历史实践来说，在韩国和台湾的政治转型过程中，也不存在什么“法治先于民主”，民主化之前是不彻底的法治，民主化以后，法治才得以全面建立。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张老师最近在研究宋教仁的生平和思想，他对我说，在近代的历史人物中，宋教仁是相当被低估的一位，他对宪政和政党政治的理解，远远领先于那个时代，比梁启超、杨度和孙中山都要高明。在去上海前，我在他朋友圈就看到这样的评论：“在杨度看来，不党、半党和政党内阁只是完善程度不同，宋教仁则明白，政党内阁与前两者事关人民主权与君主主权的根本对立。政党内阁的权力是自下而上出自选民的，另两种则是自上而下出自国王的（且不能自然过渡到政党内阁）。宋去世太早，所以没有亲眼看到，他极力批评的德意志帝国宪法和明治宪法，最终都给本国和他国造成深重灾难。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几两白酒下肚，我已经逐渐丧失思考能力，对话没能进一步展开。第二天，我在高全喜老师的家里发现张老师关于制宪的两本大作，顺便向他提了一句。他说，你应该没有我第二本书吧？那本书没有电子版，要不我拿过去给你？因为路途遥远，只能作罢，但我完全明白张老师的心情：一个学者最希望的事情，不就是自己的作品被阅读和被讨论吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这一点上，高老师也跟我们一样。当天在他家里，他亲自给自己新出的三部书签了名盖了章，送了给我。后来他看我对他书架上的《自由政治与共和政体》和《政治宪法与未来宪制》爱不释手，于是也大方地签了名送我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我与高老师也是神交已久，2018年来上海，本来打算去交大拜会，时间还是凑不上。这次来到高老师的府上，想好好请教最近萦绕心头的问题：我在那篇长文后面呼唤自由主义的左翼与右翼的和解，作为右翼自由主义在知识界的代表人物，我想问问他是如何看待左翼自由主义的。还有另一个更私人的问题，高老师著述颇丰，我很想知道对于他本人而言，自己的代表作究竟是哪一本？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来到高老师的书房，他迫不及待跟我分享他将要完稿的一本书，关于莎士比亚的历史剧的评论。我第一时间就想到了施特劳斯学派，因为我也读过布鲁姆（Allan Bloom）分析莎士比亚戏剧的一些文章，还记得2008年去中大读研，室友说他上过甘阳的课，课程的名字就是《莎士比亚的政治哲学》。从政治哲学家以外的作者那里挖掘政治哲学的思想，这本来是很有创见的，但在我们那一代的的哲学学徒那里，演变成了一个不太好的风气，那就是觉得哪里都有政治哲学。《银河英雄传说》和《新世纪福音战士》自不待言，我还看过刘小枫一个学生写的《哆啦A梦的政治哲学》，里面说到，大雄代表的是政治家，出木杉代表的是知识分子，胖虎代表的是武士阶层，小夫代表的是商人阶层，不知道的还以为《哆啦A梦》是抄《理想国》的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过我相信莎士比亚确实有一套政治哲学，所以对高老师的新作相当感兴趣，这是基于我年轻时读《亨利五世》等历史剧的一些朦胧的印象。他给我看了一下目录，主要分成三部分，涉及英国历史、英国宪制和政治哲学。高老师说，所谓莎士比亚的政治哲学，就是他那个时代的政治观念。这个说法和施派的倾向完全不同，后者总是更青睐那些思想独立于和超越于其时代的哲人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们很快看了出来，即便我们都有过对施派的激烈批判，但我们都深受他们所带来的时代风气的影响，这在高老师的书里有着明显的体现：《自由政治与共和政体》里有一篇《施米特的政治毒刺》，《政治宪法与未来宪制》里有一篇《文明、通三统与现代中国》。作为一个政治宪法学家，高老师恐怕和法学界的施派如陈端洪和强世功更为熟悉，他们两人在《政治宪法学的兴起与嬗变》里确实出现多次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《施米特的政治毒刺》让我想起自己曾经发表在“澎湃”上过的一篇文章，《我们这一代所中的施米特毒》，没有收入我的文集里，因为篇幅不长论述也不够严谨，但我和高老师的意思是一致的：施米特和刘小枫正确地提到了“政治”的其中一个维度（尽管不一定是本质性的维度），那就是“区分敌友”，而这是以前的自由主义者避之唯恐不及的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;非常讽刺地，在意识到“区分敌友”的重要性以后，我很快就认定刘小枫等国家主义者是自由主义之敌，所以批判起来毫不手软。当年刘小枫在意识到这一点后，大概也是很快将“自由主义”或“启蒙”作为他政治理想的大敌，所以他批判起这两者同样毫不手软。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高老师说，即便对于自由主义来说，区分敌友同样是重要的，因为以往自由主义者所说的那些，都是“常规政治”里的东西，但常规政治在当下的中国远远没有建立起来。以往的自由主义理论家，只告诉我们自由主义政制是如何运作的，但并没有告诉我们自由主义政制该如何建立，我们只能在别的地方寻找答案。在建立自由主义政制的过程中，战斗是必要的，区分敌友也是必要的，这就是施米特给自由主义者的“教诲”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高老师的这一番话，直接让我热血沸腾。我从十年前开始就在思考这个问题，那时在自由主义者里面流行“公共说理”和“观念的水位”。简单来说就是，自由主义者要倡导公共说理，践行公共说理，在公共领域推高观念的水位，只有当观念的水位达到某个水平，自由主义政制才能建立起来。然而对于这个思路，我一直是有怀疑的：哪一天，他们不让你“公共说理”了，你能怎么办？观念的水位上去了，又被他们压了下来，又能怎么办？2015年，微博等公共平台的公知大V被封号团灭，呼吁公共说理和观念水位的学者也被限制发声，我终于看到自己担心的事情变成现实，于是有了那篇《左翼自由主义的“中国化”》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在2015-2017年一直在批判“自由保守主义”，按理来说，高全喜老师也在这个集合之中，但以我对他的文章的阅读印象，他并不是一个脸谱化的“自由保守主义者”。在我进行政治哲学思考的几个阶段，我都曾从他的文章里发现与我当时的问题意识相互呼应的观点和论述，2号与他一见，我的这个印象又得到加深。然而，等我回去阅读他的赠书，我发现他的想法其实比言谈中呈现出来的，要复杂一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高全喜老师对于“去政治化”确实是有批判的，对于他深深敬重的哈耶克也有。在《哈耶克主义与中国语境》一文中，他提出这样的问题：“自由主义的那套普世的价值观念如何转变成为一种现实可行的政治制度？”而我在《左翼自由主义的“中国化”》也提出了类似的问题：“在一个原子化的时代，面对逆现代化的潮流和准极权的体制，如何建构一个（自由的）政治共同体？”高老师对哈耶克的批判，主要集中在后者的“政治的去中心化”（the dethronement of politics），“即在一个常规政治的层面上构建甚至自生一种宪政秩序”，“而中国的现实问题却是呈现出愈来愈非常规的政治之蕴含，这样一来，经济主义加法治主义已经无法有效地解决中国现实社会的迫切问题。”这些与我的思考都是一致的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，高全喜老师对哈耶克批评的另一个方向，却与我完全不同。高老师认为哈耶克忽略了“国家问题”，而这在当下的中国语境中也是极其重要的：“在中国这一百五十年的历史转型中，从根本上我们可以说面临着两大主题，一个是要建设一个个人幸福的自由法治的社会，另一个就是要建设一个强大的国家。”但一个强大的国家，难道不会压迫个人的自由吗？高老师引用《联邦论》（The Federalist Papers）说，说宪政国家是个“有界限的国家”，且“权力有正当的来源”，这样的国家对个人权利和自由贸易提供支撑和保护，对外在与其他国家发生冲突的时候为本国国民争取利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高老师的意思我是赞同的，在一个自由的国家，国家权力与个人自由并不一定是敌对的，个人自由也需要国家权力的保护，然而，这是在一个自由的国家已经建立起来以后，在这之前呢？在《施米特的政治毒刺》中，他依然提到“职能强大的政治国家”的重要性，虽然他说，我们目前最迫切的任务是“对内建设自由民主宪政的民族国家，对外反对国际霸权”，但他笔锋一转，还是认为，“在上述两个方面都需要借助于国家的权威。”对于他和我聊到的自由主义的区分敌友，在他的论文中基本没有得到展开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然我和高老师都从施米特对自由主义的批评那里得到启发，虽然我们都认为自由主义需要某种意义上的“政治化”，但我们对施米特的借鉴显然是不同的。在我看来，在尚未建立自由主义政制之前就鼓吹一个“职能强大的政治国家”，结果可能会适得其反。如果高老师想说的是，要借助一个强有力的国家来推行在民众中尚未得到认可的自由主义政制，那这种设想又有何根据呢，尤其是在2017年以后？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《政治宪法与未来宪制》一书中，高老师处处透露出他对政权自我改良的期待。《政治宪法学的兴起与嬗变》虽然对以陈端洪为代表的“左派政治宪法学”做了彻底的批判，且不时表露出自身的自由主义信仰，但其底色还是渐进改良主义的，或者用高老师自己的话来说，是“保守改良主义”。“政治宪法学强调中国宪法的人民制宪的生命力及其变革的动力机制，认为改革开放的今天，需要唤醒人民作为主人参与国家宪制，并敦促实现党的领导与人民当家作主的统一性。所谓政治宪法就是完成从革命主义向宪政主义的转变，立党为公，依宪治国，实现公民社会的法治国家。”高老师想做的是，将现有政治体制和政治实践中那些向宪政自我演化的动力，挖掘、诠释和释放出来，以推动政治转型的完成：“立足于中国宪制的真实语境，从政治宪法中寻找或挖掘规范价值或宪法的正义性价值，从政治本身提炼出规范。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些“规范性的来源”，究竟有哪些呢？一是所谓的“革命的反革命”，即革命本身也需要宪政来“守护革命的成果”，而且高老师也认为，“现代中国的宪法创制本来是具有这种终结革命暴力的宪制意蕴的。”比如1949年新政协制定的《共同纲领》和后面中国人民代表大会颁布的五四宪法，只是被阶级斗争和“无产阶级专政下的继续革命论”破坏了。二是“基于延续三十年的改革进程中的保守改良主义”。这里面最为高老师所津津乐道的，就是所谓的“八二宪法”及其四个修正案，其中又以1999年和2004年进入宪法的“依法治国、私产保护和人权条款”的意义最为重大，“进一步为公民社会的发育创造了思想条件和宪政基础”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实最让我感到困惑的，是如何理解他在上面几篇文章的论述与我在他家听到的表达之间的矛盾。在我看来，他的《中国自由主义的政治成熟》一文最好地表现了两者的中和。在里面，高老师一方面希望自由主义者重视传统和历史叙事，也就是说，要用自由主义的逻辑，将中国的传统与自由主义的实践联结起来，建构一个合理的历史叙事。这三个传统是“三代之治”、“皇权专制传统”和两个党治国家留下来的传统。此前的自由主义对于这些传统都是一概批判的，他认为这种态度既不符合历史真实，也很难被大部份中国人接受。另一方面，他对于以往被污名化的“积极自由”概念，也是有正名的。“积极自由是什么，就是我曾经说过的人民起来，参与宪政建国，践履公民美德，担当公民责任，为权利而斗争，等等内容，还有道德、文化等功能。”这两个方面说明，高老师对于自由主义政制如何建立起来的问题，还是持一个相对开放的态度，并没有抱守“体制自我改良”这一种可能性。他说：“在当前中国社会的大转型中，政治成熟本该就是催生、呼吁甚至造就一批有政治担当的人。”至于这些“有政治担当的人”来自哪，像高老师这样的“保守的自由主义者”不会下过多断言，毕竟对于他所赞许的那种保守主义，“审慎”是最主要的美德之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高老师在文中还提到一个可能，即他承认有一种政治学说，可以完全不理睬中国过去的历史和传统，那只能是一种“新神学”：“只有神学才有这样的否定历史的力量。”他想说的，大概是右翼自由主义者里面比较特殊的一支，即基督教自由主义者。基督教自由主义者同样自称“保守的自由主义者”，但他们要保守的，不是中国的传统，而是基督教的传统，所以就基督教传统与中国的政治和文化的冲突来说，他们不能算是渐进改良主义者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2号晚上来参加我的聚会的人里，就有这样的基督教自由主义者，他们同样有一套政治转型的设想，但在我听来，其中是有矛盾的。一方面，他们似乎是想将中国“基督教化”，以基督教的思想为共识，来推动政治和社会的转型。另一方面，他们承认“政教分离”，承认“宗教自由”，也就是说，并不是所有人都必须信仰基督教，政治制度的建立和运作也不应该受到基督教会的干预。我在看王怡论述宗教与政治之关系时，同样发现这样的矛盾：有的时候，他承认宗教不应干预世俗政治，有的时候，我觉得他的描述又很像一种神权政治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而与其他少数派群体相比，基督教的优势是明显的，那就是组织性强、心力充沛。那位朋友说，基督教现在被打压也不是坏事，这样才能把信仰坚定者筛选出来。我说，对，当年自由主义如日中天的时候，我并不是那么愿意公开说自己是自由主义者，现在它被打压、被唾弃、被嘲笑，如丧家之犬，我才会投身于自由主义，担当起它的未来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;得到大多数人拥护的时候，那叫“常规政治”，只剩下一些信念坚定者的时候，那就叫“非常政治”。我们又何必畏惧这种非常政治呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（那个私人的问题，高全喜老师的回答是，《立宪时刻——论〈清帝逊位诏书〉》。）&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陈纯</name></author><summary type="html">这是我第六次来上海。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/4gaCnBh.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/4gaCnBh.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港民主派47人初選案審訊第廿一周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-09-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk21.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港民主派47人初選案審訊第廿一周" /><published>2023-07-09T12:00:00+08:00</published><updated>2023-07-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk21</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-07-09-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk21.html">&lt;h4 id=&quot;何啟明稱簽墨落仍可選是否否決財案-劉偉聰從不知初選綑綁當選後行為&quot;&gt;何啟明稱簽「墨落」仍可選是否否決財案 劉偉聰從不知初選綑綁當選後行為&lt;/h4&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】47人涉組織及參與民主派初選，16人否認「串謀顛覆國家政權」罪，進入審訊第廿一周，參選九龍西的前深水埗區議員何啟明及劉偉聰均作供完畢，同參選九西的黃碧雲則不作供。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中何啟明表明支持並簽署「墨落無悔」聲明，認為聲明中「會運用基本法賦予立法會的權力」是指「一系列權力」，不限於否決財案，簽署者有選擇空間；而他本人無意無差別否決預算案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何又解釋選舉單張和論壇上「反抗極權」、「打倒共產黨」等，強調無意推翻政府，但信鄧小平說「共產黨是罵不倒的」。對於黨友施德來論壇提否決預算案，他指不代表民協立場，無澄清因「冇諗過會咁大鑊」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;劉偉聰則表示他只曾出席首次九西會議，從不知初選要綑綁當選後行為。而他無簽署也無授權人簽署「墨落無悔」，不解名字為何出現於聲明上，他不認同亦沒提倡五大訴求。劉亦指自己不用WhatsApp，無收過組織者訊息，一度遭官質疑方便開脫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，兩人均表示無收過九西協調機制文件，無看過戴耀廷文章，理解計劃目標只是爭取立會過半。而何啟明接受盤問期間，法官陳慶偉一度表示法庭對政治無興趣，着控方毋須深究政治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/axw1bYw.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 劉偉聰（左）、何啟明（右）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何啟明稱墨落無悔可選是否否決財案支持聲明但無意無差別否決&quot;&gt;何啟明稱「墨落無悔」可選是否否決財案、支持聲明但無意無差別否決&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;本周兩名參選九西的不認罪被告均完成作供，而黃碧雲則選擇不作供，意味該區案情完結。前民協副主席兼前深水埗區議員何啟明先作供，他2015年成為民協黨員並當選區議員，2016年成為副主席，形容民協是溫和民主的民生派政黨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方對何啟明最主要的指控，是他曾簽署「墨落無悔」聲明，及其選舉單張和論壇有提及「打倒共產黨」、「反暴政」等字眼。何本周表示，民協讓候選人自行決定是否簽署「墨落」，他看過聲明內容後支持並簽署。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何解釋，理解聲明提及的「共識」指辦初選、辦選舉論壇、以靈童制為替補機制、議席數目4點，並非否決預算案；而「我會運用基本法賦予立法會的權力」指「一系列權力」，如調動議程、修訂議案等，不限於否決預算案，簽署者有空間選擇是否用。何又指所有參選人當時「最大公因數」為用權迫特首回應五大訴求，但就否決財案有立場差異，故聲明旨在「求同存異」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何強調雖簽署了聲明，但他不會無差別否決預算案，仍要據預算案內容決定。法官和控方質疑其理解，又問他為何不另發聲明。何指民協支持者都不會支持無差別否決，「我有我嘅理解，我又明白民協嘅支持者會明白我嘅理解」，故不覺得需再澄清，他事後亦贏得初選。法官質疑何最終勝出或因簽署了聲明，何說：「我只能夠話呢個係你嘅分析，因為選民投票可以基於好多原因。」對法官質疑不寫「溫和派」聲明，何亦指是沿用聲明標題，又認為「溫和係做出嚟嘅，唔係自己講，民協係溫和係有往續可尋」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/VmBarxZ.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 何啟明&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何解釋反暴政打倒共產黨等言論-稱無意推翻政府武裝革命始為推翻門檻&quot;&gt;何解釋「反暴政」、「打倒共產黨」等言論 稱無意推翻政府、武裝革命始為推翻門檻&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;何啟明本周亦花不少時間解釋選舉單張和論壇言論。就「反暴政 衛我城」單張，他指「暴政」是指政府不理會人民聲音，一意孤行實施《逃犯條例》，由得警察放催淚彈、用水炮車，港人面對強權要跨階層「Full counter」反擊；而「議會過半 民生革命」單張提「凡推倒政府的執政模式，都可謂之革命」，何稱無意推翻政府，僅推翻林鄭月娥執政模式，指林鄭政府疫情紓困措施不足，故意「撳低」港人生活、要靠政府過活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對於論壇提「打倒共產黨」，何啟明指是「憤慨之言」、對中共無兌現《基本法》承諾的批評，又指當時很多人講了數十年，《國安法》亦未實施，他相信鄧小平稱「共產黨是罵不倒的」。何又指他無意「打倒」，解釋如憤慨時講粗口，亦屬選舉語言。而何《國安法》後沒有收回言論，因理解《國安法》前的言行不會被追究。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何亦曾指民協「唔會同呢個極權有咩嘢好傾」，何指「極權」是指港府而非中央，「中央政府唔會同我哋傾」；又解釋民協被罵「又傾又砌」多年，他要展示堅定民主派的形象，但認為政治本質仍避不了「傾」。不過何否認是表現得比實際上黃，指是「做返自己」。何亦曾提及要令立會成為政府及保皇黨「地獄」，解釋以往民主派是少數，被「熄咪、趕出會議廳」，望「建制派經歷返民主派經歷過嘅嘢」，但無意癱瘓政府。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，何《國安法》後受訪提及「反抗極權」，他解釋認為不聽市民聲音的政府是「極權」，而抗爭是望香港成為「更公平公義社會」、制度更回應人民聲音；抗爭方法包括支持黃店等，但他無提過要「肢體衝突」和「推翻政府」，取得民主也不代表推翻政府。法官問，兩次否決預算案導致立會解散、迫特首下台不是推翻政府？何不認同，認為「武裝革命」才是推翻政府的門檻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何作供期間，法官陳慶偉一度表示法庭對政治無興趣，又在控方盤問時打斷指，法庭是決定法律問題而非政治議題對錯，雖案件涉政治，但不代表要深究政治。陳亦指，自己不認同何稱不聽人民聲音就是極權，但他沒有反駁何說的每句話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何亦承認，民協曾建議使用的「立會過半、光復香港」口號是他構思，解釋民協曾在深水埗區議會過半，知道過半功用，望將區議會經驗在立會實踐；又指「我係希望回復返香港以往嘅價值：自由、法治」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何指施德來稱否決財案不代表民協立場-無澄清因冇諗過咁大鑊&quot;&gt;何指施德來稱否決財案不代表民協立場 無澄清因「冇諗過咁大鑊」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;而就何啟明的黨友、前民協主席施德來於九東論壇提到民協會兩次否決預算案、「攬炒政府」等，何表明不認同，認為是施個人看法，不代表他和民協立場；又指兩個選舉隊伍「各自運作」，論壇前無討論。何承認事後沒有問施為何這樣說、亦沒公開指其說法不代表黨，解釋當時忙於競選工作，也知道支持者理解民協往績、「心水清」分得清二人，而且「當時真係冇諗過會咁大鑊㗎嘛」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那民協有否討論否決預算案迫政府回應五大訴求？何表示民協重視民生，每次均據預算案內容討論，不會無差別否決，或因「老奉」而「冇認真討論都唔出奇」。他亦曾向助理指，民協不會隨便否決預算案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/tp08nNS.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 施德來（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;劉偉聰稱無簽墨落無悔無提倡五大訴求-無要求除名因免選舉自殺&quot;&gt;劉偉聰稱無簽「墨落無悔」無提倡五大訴求 無要求除名因免「選舉自殺」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;至於同為前深水埗區議員、本身是大律師的劉偉聰則表示，他對2019年的反修例運動同情、不滿《逃犯條例》修訂草案，在朋友邀請下參選區議會。他翌年年初收到不少鼓勵，開始考慮會否參選立會，並出席3月首次九西協調會議。至4月底，劉為2016年旺角衝突暴動罪成被告盧建民上訴失敗，令他更堅定參選，因認為《公安條例》的暴動和非法集結罪頗嚴苛，望入議會修訂法例。而劉原認為初選不民主，但兩名支持他的區議員改為支持另一人，他為免被視為「鬼」而決定參與。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對於名字出現在「墨落無悔」聲明書，劉指他於九西論壇前數日才得悉，但他無簽署亦無授權人簽署，至今仍不知原因，他亦不同意聲明內容。劉又認為，聲明僅指當選後會運用憲制權力，但無說明必須用哪種權力；而本土派在聲明中較平時溫和，表明只會運用《基本法》賦予的權力，或想重塑理性合法的形象，爭取更廣闊光譜的支持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;劉亦表示，他不認同也沒提倡五大訴求，指有些事是他可接受但不會參與。劉解釋對誰任特首不關心；要求撤銷控罪是邀請行政干預司法；亦認為要求特赦示威者同時要求追究警暴令他「不舒服」，應效法南非「真相與和解委員會」，讓雙方說出真相但不檢控追究；不反對雙普選但太遙遠。盤問時法官澄清，劉的立場是既不認同也不反對五大訴求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;劉最終沒有要求名字從聲明移除，解釋不想被誤以為反對五大訴求，形同「選舉自殺」，但他競選期間也沒提倡五大訴求或表示支持聲明。劉又指，事後回看當然應要求除名，但引何啟明證供稱「我哋都唔知咁大鑊㗎嘛」，主控周天行表示：「那你現在知道了。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於單張提「威權壓力」，劉稱是指特區政府和中央無維護一國兩制，但不是指整個政權、而是某些政策，他亦需正常運作的立法會才能修改法例。而就警方在他辦公室搜出初選論壇筆記，劉稱不知由誰準備、當時亦不知悉；就筆記提「法治已死」，劉表明「我從來不說『法治已死』」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;劉並表示《國安法》頒布後，他任國安法首被告唐英傑代表律師，亦曾研讀條文，惟檢視選舉材料後認為沒有違法，故無改變立場並繼續參選，惟他唯一沒考慮自己會干犯串謀：「因當時我只是認為自己參與初選。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/m50U25U.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 劉偉聰&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;兩人均無收過協調文件理解計劃目標僅爭立會過半-不綑綁當選後行為&quot;&gt;兩人均無收過協調文件、理解計劃目標僅爭立會過半 不綑綁當選後行為&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;本案指控被告協議無差別否決預算案，以圖顛覆國家政權，不過何啟明和劉偉聰均供稱，理解否決預算案並非計劃目標，目標只是立會過半，他們無讀過戴耀廷有關「35+」的文章，也無收過九西協調機制初稿和協議文件及戴耀廷的相關訊息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中劉偉聰稱他不看《蘋果日報》亦不看別人Facebook，直至收到控方文件夾才知道〈真攬炒十步〉一文，對戴耀廷倡「大殺傷力憲制武器」感意外；劉亦稱自己不用WhatsApp、無收過組織者訊息，由助理聯絡，遭官質疑是「方便的開脫理由」，劉覆問時明言這是他選擇的生活方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就首次協調會議，二人均指戴耀廷有介紹運用否決權，劉並指戴提及要策略性投票才能勝出、亦提及九西目標議席，但肯定無提初選要綑綁當選後行為。至於有否傳閱文件，何啟明稱無，劉偉聰則沒有印象。劉亦指他會上曾表示初選可能不民主，但無人感興趣，離開時看不到任何共識達成，更像是「簡介」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於第二次會議，劉偉聰指他並不知情，何啟明則指會上戴耀廷曾應張崑陽要求介紹「攬炒十步」文章，提及運用否決權，岑子杰表明反對，戴就解釋「會積極運用」是「可用可不用」。惟何指戴一直主張「攬炒」，故不信其解釋，他個人理解「會積極運用」比「會運用」更積極。何又確認會議無任何書面紀錄，指初選機制等事項簡單，無需文件也可討論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那兩人如何理解提名表格的意思？就「確認支持和認同由戴耀廷及區諾軒主導之協調會議共識，包括「『民主派35+公民投票計劃』及其目標」的條款，何啟明認為共識只是辦初選等4點，目標則是民主派立會過半，之後才爭取五大訴求。何亦指他不會用「任何」權力爭取，而是透過35+的「制衡」令政府與民主派商討。控方質疑實要用否決權的「共同武器」才能迫政府回應，何認為「唔一定」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於劉偉聰則曾問助理「共識」指什麼，助理稱曾問民主動力，指共識是目標議席數量、初選後再決定派多少隊出選、用電子和實體票，及要求參選人幫忙找票站。劉並理解計劃目標只是策略性投票助民主派爭立會過半，不綑綁當選後行為。法官屢質疑劉為何沒有再確認，劉強調他當時只是認為自己參與初選，最重要的是目標議席和參選名單數。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二人本周作供完畢後，原表示擬作供、同參選九龍西的黃碧雲決定不作供，料下周一由參選九龍東的前民協主席施德來作供。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件編號：HCCC69/2022&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《獨媒》</name></author><summary type="html">何啟明稱簽「墨落」仍可選是否否決財案 劉偉聰從不知初選綑綁當選後行為</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/zbWhmoh.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/zbWhmoh.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>