<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-01-26T09:13:14+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Columns</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.49 © MMXXV</subtitle><entry><title type="html">川普再次当选与台美关系</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-11-07-trumps-reelection-and-taiwan-us-relations.html" rel="alternate" type="text/html" title="川普再次当选与台美关系" /><published>2024-11-07T12:00:00+08:00</published><updated>2024-11-07T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trumps-reelection-and-taiwan-us-relations</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-11-07-trumps-reelection-and-taiwan-us-relations.html">&lt;p&gt;川普的施政重点是美国经济而不是外交政策。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;从商业大亨到电视名人，从当选到落选美国总统，这次川普（特朗普，Donald Trump）再度的当选，使他成为美国史上第二位任期不连续的美国总统，上一位是民主党的第22、24任（1893-1897）总统克里夫兰（Stephen Grover Cleveland），而相隔131年相似的剧本再次重演，原因也都与美国经济状况有关联。更巧合的是，克里夫兰的下一任总统共和党籍的麦金里（William McKinley）正是以高关税政策赢得大选，他跟川普都一致认为关税能够拯救美国经济，并保护美国工业。而当时美国经济也的确在麦金里执政时期快速增长，增添支持者对川普的期待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;向19世纪末的总统学习经济智慧的川普，第三次竞选总统更显得驾轻就熟，掌握选举议题关键，更擅长用简单易懂的语言说服选民他才是有能力解决问题的人。即便拜登（Joe Biden）于今年7月21日宣布退选，贺锦丽（Kamala Harris）出人意料的迅速集结反川、恐川力量，并且在第一次辩论后取得民调领先优势。但是川普并没有因此被打的节节败退。反而时间一拉长，贺锦丽无法趁胜追击，发言趋向保守而谨慎，让选民感觉她只是在打安全牌，而没有勇气与魄力解决美国最深沉的困境。不论是美国制造业的流失，非法移民的滥用福利，还是物价不断上涨的痛苦，都不见她提出深得人心的作法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽律师出身，一路担任州检察总长、当选参议员一届就获得欧巴马（奥巴马，Barack Obama）的推荐而当了拜登的副总统，这种看似人生胜利组的经历，自然反应在她的形式风格上——保守而谨慎，既然民调已经领先，何以要大胆进击？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而历经落选、枪击与民调翻转的川普则不同，仍然一派自信，按照自己的节奏进行选战，说服选民美国糟透了，而他是唯一能挽救大局的人。按照盖洛普9月16至28日的民调列出本次选举最受注册选民关注的五大议题，依序是：经济（90%）、美国民主（85%）、国家安全与恐怖主义、（83%）、高等法院法官人选（79%）以及移民（72%），即可知道何以川普要提出关税救经济的口号，除最吸睛外也最符合其形象设定。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;物价通膨移民的过与失&quot;&gt;物价、通膨、移民的过与失&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;选举政见的关键，在于说服选民相信“可行”而转化为选票，而非真的“有效”、或是否会造成灾难。而没有连任压力的川普更是了然于胸，尽情地开出各式免税的支票。美国学界对于关税救经济的论战不休，这正好为川普拉抬声势，关税的讨论度愈高，对川普的支持度越是有正面的效果。显然选民对川普又加码“关税换所得税”相当买单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然难以想像此政见如何落实——因为用关税代替所得税会严重打击中低收入美国人，而不受物价影响的高收入者则省了巨额税款——不过，对川普而言，选票比事实重要。过去建国之初美国并没有个人所得税的征收，有了历史的根据使得川普的减税政策不仅受到市场的欢迎，一般大众也认为能缓解当前美国通货膨胀所带来生活的痛苦。很显然的，川普明确的胜出再次显现，尽管拜登政府的经济表现不论在GDP增长、降低通货膨胀与增进就业人口都有好的成绩，但是漂亮的经济数据不能带来一场选举胜利，因为那未必是广大选民的感受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比较两位总统候选人处理高物价问题的说法，川普直接给“结论”说他会让物价下降，而贺锦丽则是给“做法”，禁止食品和杂货的涨价行为。很明显的，川普掌握选民的结果论，选民只想要好的结果，怎么做、做了会有什么后果，通通不在大部分选民的关心范围。所以川普不需要提出任何降低价格的政策建议，他不在乎价格下跌必须透过大规模的经济衰退才能实现，因为那都是当选之后才需由财政部长去伤脑筋的事。相对贺锦丽的提案虽然较为具体，却也被检验是否做得到，因为禁止食品和杂货的涨价，那么成本的上升造成损失由谁来吸收？此种作法当然会扭曲市场的正常运作。两人的对策一比较，川普显然是选举的老手，一样都是做不到，不如拍胸脯保证没问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;支持民主党与贺锦丽的选民相信，川普主政时错误的防疫政策使得国内生产毛额在2020年史无前例地暴跌28%。而且在拜登政府的努力之下，不仅劳工市场回复强劲，整体经济也已回到成长轨迹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据美国经济分析局的数据，2023年实际GDP成长2.5%，较2022年的1.9%再度加速，史无前例的达到2.24兆美元的规模。然而，这样的事实却让基层选民更为愤怒并激起相对剥夺感，为什么美国经济数据如此亮眼，但是老百姓未能雨露均沾？复杂的通货膨胀选民不想懂，只想能够买得起架上的民生用品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的事实就让经济议题可以不断发酵，为川普加分。其他二、三、四名的重要议题，比较两党认知差异不大，因此双方攻防就会聚焦在第五项的“移民”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国原本是移民的天堂，现在反而成为非法移民横行的国度，执政的民主党难辞其咎。川普第一任期说要在美墨边境盖现代长城固然令人觉得不可思议，却也从而建立起他反非法移民的坚定形象。本次选举，他不断在此议题攻击拜登政府而得分；的确，许多非法移民占据美国政府福利资源，造成辛苦工作的本地人忿忿不平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个简单的数据可清楚知道川普为何能在此议题得分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据美国海关及边境保卫局（CBP）2020-2023年资料，从美墨边境进入美国的非法移民总数，远高于从美加边境进来的人数约达20倍。而从美墨边境涌入的非法移民总数，光是2022年就达237万人，比21年的173万人多了近36％，这样的数字怎么能够不为川普增加支持度？无怪乎川普要刻意以种族主义的方式攻击拜登政府让美国成为垃圾场，而且是世界的垃圾桶。他宣称要依照艾森豪（Dwight David. Eisenhower）总统模式，执行美国史上最大规模的国内递解行动——这样美国英雄般解决非法移民的方式，无疑是相当聪明的竞选策略，而不顾做得到与否的辩证。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;输掉自由主义从保护主义赢回来&quot;&gt;输掉自由主义，从保护主义赢回来&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;因此，认识川普的回归，与其说摇摆州的选民决定美国的命运、世界的经济，不如说此为美国独立选民对于现实的认识。与其说美国在自由主义与保护主义之间摆荡，不如说这是一个现实主义的年代，全球化不论是死是活，都带来国家之间激烈的经济竞争。企业之间不仅竞争产品，价格，成本，还要追逐市场需求，这就把各国带回19世纪的重商主义时代，各国莫不以补贴的方式帮助企业取得竞争力，因为这代表著国内的就业率，以及国家贸易竞争力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此观察2024年末川普回归之路可知，表面上两党杀的刀刀见骨，事实上两党建制派的政策其实在趋同，什么政策符合美国利益且能解决困境，就会采取相似的政策加以解决。就如同拜登追随川普的遏止中国政策与贸易保护政策，两党其实目标一致只是手段不同而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自全球化以来，美国经济逐步转型成为以消费为驱动的经济体，巨额贸易逆差并非一夕造成。中国廉价的商品一方面带来温和的通膨，也逐渐使美国失去电子、纺织和化学工业。失去制造的动能，也连带影响企业创新的努力，许多项关键技术中，美国并未居于领先地位。至此，美国两党重新了解制造业的重要性，不能只是赚取知识财。苹果公司将最尖端的总部大脑留在美国，而制造的低端交给亚洲国家的观念，慢慢受到挑战。但是，提高关税能够把制造业带回美国？又重返白宫的川普能以19世纪的概念使美国重返荣耀？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疫情之前，川普已经提高过关税，但通膨并没有发生，反而是疫情爆发后为救民生而大洒币才导致通膨。美国的通膨与中国的通缩形成了对照组，前者代表旺盛的需求，后者代表不敢消费的谨慎，那么过去美中联手推动自由贸易30年发生什么事进而导致这个结果？美国的企业追求最低生产成本而将工厂迁离美国，企业赚的更多但是数以百万计的劳工则失去工作。美国由于生产成本失去制造的比较优势，经济结构转型为以金融和服务业为主，使得收入和财富不平等的情况加剧。这不只是在美国发生的状况，几乎参与全球化的国家都难以避免。当国家变得富裕而穷人不断增加，这样的民主国家必然产生民粹主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;持平而言，此一自由贸易体系是美国打造出来的，自己却成为最大的受害者，之所以如此，是因为国家间的力量发生转变。当美国放弃制造业，等于放弃与其他国家贸易的主导权，并且拱手让给中国。一个国家出口不足即是赤字的来源，也无法获得“贸易利益”。比较优势理论只存在教科书，描绘国家只生产市场力量认为它最擅长生产的东西。事实上，擅长制造的国家想要生产所有的商品并主宰市场，导致各国激烈竞争，将自由贸易全球化转变成为一场生存游戏。这些具有制造优势的国家采取补贴产业政策以增加出口，不仅可以具有全球经济贸易影响力，还能转变成为贸易武器而成为政治工具，这也迫使各国重新以国家力量保护产业，并纷纷计算如何去贸易风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，美国必须改变这套自己设计并推动的游戏规则，而川普正是最佳人选。他的形象、经验、逻辑都是帮助美国从自由主义的输家迈向保护主义赢家。美国想要用关税扭转财政赤字是可能的，要逼迫制造业在美国生产成本相对高价的产品，然后卖给外国则是难如登天，还要能卖到扭转巨额贸易逆差，更是不可能的任务。诚然，不只是其他国家的产业政策，还有美国制造产业外移才是造成美国的贸易逆差的苦果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在川普眼中，不仅自由贸易体系辜负美国，而且世界所有国家都欠美国，包括台湾。就任后的他可能会发出三只箭：增加出口、征收资本准入费与提高关税来达成美国制造业回流，完成美国再次伟大的梦想。会不会成功言之尚早，但是借力使力，让擅长制造的台湾协助美国恢复制造业，则是台湾国家安全至关重要的步骤。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;期待川普爱台不如增加国防经费&quot;&gt;期待川普爱台，不如增加国防经费&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;回顾2016年川普与希拉蕊（希拉里，Hillary Clinton）激烈竞争，台湾其实普遍看好希拉蕊，并认为川普民粹而且危险。然而，川普出乎意料的接起前总统蔡英文恭贺的电话，并对中国展开贸易战，又一改美国自1992年起不卖先进武器给台湾的政策，售予66架价值80亿美元F-16V战机，一举反转台湾对川普的看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而他2020年与拜登竞选连任之际，台湾有不少舆论也担心拜登会对中国采取怀柔政策而较为挺川普。事实证明，拜登不仅延续前朝关税路线，甚至四次公开表示会出兵防卫台湾，并结合民主国家共同遏阻中国的扩张。拜登这么做，事实上在于台海稳定与和平攸关美国的利益与安全，而非爱民主台湾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是此，期待川普爱台湾是无知的，不如著手准备将国防经费逐步上升到GDP的5％。这么做的后果则是对其他公共支出造成严重的排挤效应，如何应对引发民怨，以及如何提升整体经济GDP的增长并重视财富分配，对台湾来说都是迫在眉睫的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进一步而言，川普英雄式的回归之后，他必然以关税与保护费要求台湾，应该如何创造双赢？了解美国外交政策的专家大致都同意，美国总统来来去去，却很少能够改变两党在国防外交建制派的决策。总统要做出什么大转弯的改变，总是会被幕僚千方百计带回原本的轨道。川普第一任期想要改善与俄国与朝鲜的关系而不可得，说明美国国家利益胜过总统个人的喜恶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而此，就如同美国在台协会（AIT）新任处长谷立言（Raymond Greene）在受访时已提及，美国不会改变对台立场。相同的，美国也不会改变“一个中国”（One-China Policy）与战略模糊政策。因此，台湾首先要搞清楚，川普的施政重点是美国经济而不是外交政策，台湾应该将自身的产业优势搭上美国追求制造业重返本土的努力，而不是激怒或是挑衅中国，或是不断寻求加入联合国系统：想要借由参与联合国证明自己的国家地位，在现阶段恐怕是徒劳无功。比起民主党，川普对战争更没有兴趣，他不会让两岸冲突成为他心烦的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;台湾半导体与ICT产业的诞生源自于与美国企业密切的合作，台积电投资美国是昂贵而正确的策略。将自身利益与美国捆绑是产业竞争力重要关键，美国高科技品牌与台湾中间财的合作，此产业策略如同辉达与台积电的共生关系一样的逻辑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然难以预测的川普回来了，但是美国仍然是拥有充满活力的商业环境、一流的大学、和丰富的天然能源，值得台湾大力投资。没有一个国家是完美的，美国不是，台湾更不是，两国在公共和私营部门中都存在官僚主义和低效率，政治极化的现象也都令人忧心忡忡。不过，疑美论容易而且廉价，对台湾一点帮助也没有。民主政治也不是完美的，贪污时而可见，赢者全拿的现象也屡见不鲜。但是努力跟价值相同的伙伴一起打造民主韧性是必须的，否则，威权会假借民主之漏洞，重新席卷台湾。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>林子立</name></author><summary type="html">川普的施政重点是美国经济而不是外交政策。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/h01D7Je.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/h01D7Je.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">夜空下的攝影人</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-11-04-photographer-under-the-night-sky.html" rel="alternate" type="text/html" title="夜空下的攝影人" /><published>2024-11-04T12:00:00+08:00</published><updated>2024-11-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/photographer-under-the-night-sky</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-11-04-photographer-under-the-night-sky.html">&lt;p&gt;（阿輝）三十好幾，步入中年，個子不高，頭髮稀疏像冬天的草坪。做過幾份工，沒一份長久，不是被炒魷魚就是自己灰溜溜走人。他租住深水埗一間唐樓的劏房，租金是他人工的一半，地方窄得連轉身也感費力，煮食、洗衣、洗澡共處一室，三個月，總算適應，他不想對著父親的女朋友，或者母親的男朋友，還有快將出生的嬰孩。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;窗外是永遠洗不乾淨的招牌和喧囂的車聲。每晚，他都會走到天台，仰望星空。香港的夜空，星星稀疏得像遺落在黑布上的碎鑽。儘管被霓虹燈污染得厲害，但總是能襯托出美麗的夜色，而且對阿輝來說，那是他僅存的一點寧靜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在阿輝腦海裡迴盪著：“獨自仰望夜空，黑暗何等意濃……”他忘記了這句話出自哪裡，也許是劇集，或是歌詞。不不，他不看劇集的，也許某一部電影，總之就是和影像有關，也是和他的人生有關。不是嗎？滿是失敗的苦澀，像黑夜般密集。他試過創業，血本無歸；他試過追求愛情，遍體鱗傷；他甚至試過買六合彩，結果連車費都輸光了。多少次，他都想放棄，想就此在這個石屎森林裡，消失得無影無蹤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但他抬頭望著天空，有幾顆星星閃爍著，時而昏暗，時而閃著，彷彿在掙扎中，勉勉強強地發光，或者是殘存的希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對，就像人的一生，總要寫上內容吧！過去事過去的事，失去了的就讓它失去。最好的路途，就是積極面對，為自己的人生添上精彩寫下的一頁一頁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他輕輕打開櫃桶，取出了那台廉價的二手相機，明明學了攝影兩年，明明攝影讓他興致勃勃，突然又將一切冰封了。阿輝發現自己，只要和父親發生爭吵，他就會放棄眼前的一切，兒時是這樣，長大了亦是這樣。現在，他不再和父親計較了。然而，只是換了個對像，只要和女朋友發生爭吵，他就會放棄眼前的一切。阿輝開始質疑，或許真正的障礙物，似乎是內心深處的自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（阿輝）算是幸運，他所認識的朋友人品很不錯，或者說他的朋友很幸運，認識了阿輝這個人，有道義，肯幫忙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沒有人恥笑他住在深水埗這個貧民區。沒有人在他耳邊說深水埗是貧民區，只是他自己將這種符號掛在唇邊。像深水埗這樣的環境，在香港隨處也找得到。阿輝喜歡觀察這裡的環境，細味每一寸風土人情，一街一巷的小店和檔攤，充滿了地道特色。然而，轉個彎角，有幾棟豪宅豎立在阿輝眼前，彷彿是深水埗的另一個世界。阿輝不禁思索，自己對於價值的界定，似乎出現了些許混淆。可是，他的價值觀，不就是被大眾的觀念潛移默化著嗎？阿輝心裡越琢磨越覺得糾結，這個地方都被人描繪得人妖蛇獸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這台相機陪伴阿輝走過幾個地方，在香港更留下很多美麗城市的蹤影。阿輝喜歡為建築物拍照，尤其那些有人居住的地方，一竹一棚，衣物和植物，處處都是城市生活的氣息。日出和日落為照片創造出強烈的氣氛；低角度突顯壯觀；高角度顯全貌；水平視角就平衡細節。數以萬計的攝影作品，阿輝放在互聯網分享，或是依靠電商平台做買賣，可惜，幾乎無人問津。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然，人們對美麗城市無動於中，那麼，阿輝決定尋找那些人妖蛇獸的視角。霓虹燈下的深水步夜色很美，阿輝卻尋找光線昏暗的長街，在小巷被廢棄的衣衫鞋襪，從低角度拍下被塗鴉的建築物，和雜亂無章又破損的電線，黑夜，顯得更為壓抑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正常的途人，潔淨的街道，平凡的店舖，標準的大廈，阿輝都一一避開。他要的是被濃煙污染過的牆、堆積如山的垃圾、垃圾中的有害物質、污濁的水間、流浪漢，以及地上被癮者丟棄的針筒，總之，阿輝要把這個城市的缺憾無限地放大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拍攝了大量的照片，然後一張張分類、篩選、剪輯和加工，然後上傳他常用的網站去買賣或分享。阿輝沒有抱太大期待，他習慣了不抱期待。拍照是他純粹喜歡的事情，可以當是工作，也是生活的日常。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，第二天醒來，竟然有超過一百條留言，這些事太意外了。別人的帳號可以每天有一千幾百條留言信息，十萬百萬名追隨者，對他來說幾乎是不可能的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人們說他的照片很真實，很能觸動人心，給他莫大的鼓勵，叫他好好努力，保持創作的動力，繼續拍下去。他意外地得到了一些關注他那名字——（城市輝映）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;單靠攝影，阿輝從來賺不到什麼錢，這一年，可以寫入他的紀錄了。當然，香港這樣昂貴的租金，這些收入都只不過是笑話。所以，阿輝仍然住著那狹窄的劏房，他發現，即使在冰冷的城市，仍然有溫暖存在。他為別人捕捉人妖蛇獸的影像，自己卻繼續尋找這裡的美麗城市，一個人靜靜欣賞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;夜空下的攝影人&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中年人生志未休，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夜空星碎如鉆漏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塵世心憂似水流，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;定格冰封因己囿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生途遠莫言愁，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鏡像伴走尋新囿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;城市輝輝映眼眸，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陋巷殘垣鏡中收。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汙斑頹瓦盡成留，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太空遊走期無有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文字嬉戲愛韻悠，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鼓勵聲聲暖意流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尋覓美好城中某，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;獨賞城中美韻留。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖居窄室溫情囿，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;攝影人生不言休。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">（阿輝）三十好幾，步入中年，個子不高，頭髮稀疏像冬天的草坪。做過幾份工，沒一份長久，不是被炒魷魚就是自己灰溜溜走人。他租住深水埗一間唐樓的劏房，租金是他人工的一半，地方窄得連轉身也感費力，煮食、洗衣、洗澡共處一室，三個月，總算適應，他不想對著父親的女朋友，或者母親的男朋友，還有快將出生的嬰孩。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/uO7e8IE.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/uO7e8IE.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">養胃詠</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-11-01-chanting-stomach-nourishing.html" rel="alternate" type="text/html" title="養胃詠" /><published>2024-11-01T12:00:00+08:00</published><updated>2024-11-01T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chanting-stomach-nourishing</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-11-01-chanting-stomach-nourishing.html">&lt;p&gt;勤勉之人體魄強，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奔波忙碌為家常。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;三餐不定胃生恙，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一病方知痛斷腸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;良藥苦口勤調養，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;靜心慢步勿慌張。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但求早日安康享，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再展風華意氣揚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前言：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（大兄），一個不折不扣的香港打工仔，日復一日地在職場上摸爬滾打，從朝九晚五到無休止的加班，人生仿佛就是一條直線，直插進（OT）的無底深淵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近來，他總感到胃部隱隱作痛，就像一個準時的鬧鐘，卻不是清脆的鈴聲，他老是覺得腹脹、胃灼熱、噁心，甚至乎想嘔吐，這一連的感覺都讓人難以忍受的痛楚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;起初，他以為只是吃壞了肚子，咬牙堅持，以為忍一忍便能過去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大兄的女朋友（阿寶）已經多次勸喻，叫大兄吃要定時、吃要健康、戒酒戒煙，她的說話幾乎和大兄阿媽一樣。她的關心，對他來說是一種超乎尋常的煩惱。大兄自然是不服氣的，男人何錯之有，你一個女人懂什麼？！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人就是這樣，又要一個溫柔細心的女友，卻又嫌她囉囉嗦嗦、諸多事實。（人邊有咁完美㗎！）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不料，痛楚愈發嚴重，甚至讓他頻頻作嘔，嘔到臉色蒼白。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;終於，大兄再也無法忍受，踏进了醫院的大門。醫生一檢查，診斷結果竟是（胃潰瘍）！聽到這個診斷，他幾乎當場暈倒，整個人如同被一桶冰水當頭澆下，冷得發顫。他自問身體一向硬朗，怎麼就突然中招了呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;醫生詢問他的生活習慣，這才讓他如夢初醒，原來自己早已透支健康。長時間的加班到深夜，三餐不定時，飢餓難耐時就吃一碗即食麵，或者是充滿糖份的能量棒，總之，他在公司裡的櫃桶，都是一堆垃圾食品。壓力山大時更（Smoking and drinking），仿佛與自己的身體宣戰一般。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，病痛是不容欺騙的。大兄痛到無法動彈，連起身吃一碗麵的力氣都沒有，阿寶見狀馬上煮粥給他吃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿寶的廚藝不是那些街邊粥檔的普通貨色，而是用料十足、清淡美味，甚至比那些米其林餐廳的出品還要吸引。接著，她又烹飪了一些清淡的小菜，雖然簡單，但味道一絕，簡直是人間美味！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是這樣，經過一段時間的治療，阿寶的照料和足料的健康餐之下。大兄的胃終於有所好轉。他終於明白，身體健康才是最重要的，而阿寶的愛更是他最強大的良藥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從此刻起，大兄決定要好好照顧自己，不再做（OT狂魔），不再以即食麵為伴，少吃多餐，慢慢咀嚼食物，要多做運動，還要與阿寶一起，好好享受生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;再詠&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飲食定時唔好忙，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;酸辣冷硬甜要防。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;減壓運動唔洗講，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;養心養身就唔慌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注意事項&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.chp.gov.hk/tc/static/80053.html&quot;&gt;消化性潰瘍（香港衛生署）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.drugoffice.gov.hk/eps/do/tc/consumer/news_informations/dm_11.html&quot;&gt;消化性潰瘍癒合藥物（香港衛生署）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;每一個清晨，都是新的開始。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">勤勉之人體魄強， 奔波忙碌為家常。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/AQolTBy.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/AQolTBy.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论死亡：时间经济</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-26-on-death-the-time-economy.html" rel="alternate" type="text/html" title="论死亡：时间经济" /><published>2024-10-26T12:00:00+08:00</published><updated>2024-10-26T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-death-the-time-economy</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-26-on-death-the-time-economy.html">&lt;h3 id=&quot;1商品价值&quot;&gt;1、商品价值&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;众所周知，一件商品被生产出来的那一刻，就具有了价值；别人想要获得它，就必须付出同等甚至更高的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个价值从何而来？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可能会背诵书上的答案：“商品的价值等于凝结在它其中的劳动的总量。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，这个“劳动的总量”是如何测量的呢？它的单位是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你听到这里，可能又会背诵书上的另一句话：“商品价值量由生产这种商品的社会必要劳动时间决定。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用人话说就是，在不刻意偷懒的情况下，生产这件商品所需要的时间越多，这件商品的价值就越高（注意，价值不等于价格）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但到这里还没有结束。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界上可被人使用的稀缺资源那么多，为什么独独选择了时间作为劳动量的量化标杆？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为，这源自于时间（对人来说）有三大特性：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不可再生、不可节约、不可积累。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不可再生，意思是说人总是会死的，所以时间这个资源对每一个人来说都是只能消耗而无法增长的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且这个“消耗”充满了未知性。比如，虽然你的预计寿命可以达到80岁，但你也可能明天就死了；那么从这个角度来看，当下度过的每一分每一秒，都是无比宝贵的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不可节约，指的是时间并不会因为你是否使用它而被消耗；不管你在主观上是否在使用它，时间都会以恒定的速度被消耗。因此，时间是无法通过“减少使用的量”这种常见的方式来节约的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不可积累，和不可节约意思类似，指的是时间这个资源是无法通过某种手段囤积起来的。像粮食、石油这种资源，可以在产量高时囤积起来，然后再在产量低时使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而时间既没有产量的变化，也没有任何手段可以储存。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2时间资源&quot;&gt;2、时间资源&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这三个特性决定了时间这个资源会有如下社会学特征：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一，等价（价值稳定）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;财富、石油、粮食，乃至权力，都是可以积累和交易的，因此它们都可以具有资本的特性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资本的特点在于可集中；这意味着有的人占有的很多，有的人则占有得极少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而时间，对于所有人来说，不管你是贵族还是资本家，不管你是工人还是农民，你的时间和别人的时间是一样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资本家流逝了一分钟，工人也流逝了同样的一分钟；平民活一年就少一年，贵族活一年同样也少一年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老百姓的一分钟并不比官僚的一分钟低贱，王侯的一小时也不比底层的一小时高贵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，时间可以说是唯一一个没法资本化的资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，稀缺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;稀缺这个特性应该不用我来多解释，从小学校和社会就在告诉我们时间是珍贵的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，普遍接受性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时间的稀缺性（价值）是全社会公认的，而且基本上从古至今没有人不这样认为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四，没有生产运输成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时间并不需要被开采和加工，时间的生产不依赖任何人力措施维护；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时间在全世界各地、在全球每个人身上都是同步被消耗的，它不需要被从一个地方搬运到另一个地方，也不需要被交易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我陈述完这四个特性，有一定经济学基础的同学可能已经发现了端倪：这不就是一般等价物的特征吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般等价物是一种可以和所有其他商品交换的商品，是交换过程中用作价值尺度和交换手段的物品。简单来说就是货币。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如古代最常用来作为货币的黄金，就具有如下特征：价值稳定、稀缺性、普遍接受性、便于携带和分割（生产运输成本极低）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而时间，完全符合广义上的一般等价物的定义；而且相比于实体的货币，时间不可被资本化的特性让它成为了唯一一个可以完全体现商品真实价值的一般等价物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，以时间为标杆来衡量商品的价值，也就不奇怪了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3时间经济&quot;&gt;3、时间经济&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;因此，可以说，所有的经济学概念和理论，全都是建立在“时间”上的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们完全可以将人类的经济称为“时间经济”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是到此时，还有个问题没有解答：人类的经济是如何建立起来的？或者说为什么会有经济活动？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以及，价值到底是怎么产生的？（我们刚只是解答了怎么衡量）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在主流的经济学知识会告诉你，其目的有二：分工与交易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我现在想要有衣服穿、有房住、有食物吃，还想有游戏玩、有车开；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是仅靠我一个人是不可能生产出这些的，这就需要我和社会上的其他人来合作生产；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而因为生产力以及个人能力的限制，就需要有分工：我来生产衣服、你来生产食物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后，我再用我生产的衣服来交换你生产的食物，这就是交易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当生产规模愈加庞大、生产产品种类愈加丰富、生产步骤愈加繁杂，就需要有一个一般等价物来帮助人交易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时，细心的读者就会发现，交易可以成立的前提，必须是性恶论：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你想获得我的衣服，可以啊，但我不可能平白地给你，你拿什么东西来弥补我付出的时间？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的时间极其宝贵且不可再生，我把我生命中的失去就永远无法再得到的一部分贡献给了这些衣服，你必须要用同样的时间来交换！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这，就是价值产生的来源：对死亡的恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我的时间是不可再生的，所以每一分每一秒的时间流逝都会让我进一步接近死亡；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，人有珍惜时间的本能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我的时间被消耗在了对我没有价值的事上，那么这就会触发我的死亡恐惧，因为这违背了存在的本能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不仅我是这么想的，生产粮食的人也是这么想的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，我们两个在经历数次因交易而爆发的矛盾之后，发现了时间这个极其公平的标杆；通过时间，我们双方才能达成交易共识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是经济的开端。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4想象的价值&quot;&gt;4、想象的价值&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;问题到这里还是没有得到彻底解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在上述交易过程中，似乎并没有一个客观的量化体系来准确标识出产品的价值；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而是“我觉得它有价值，它就有价值。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么不禁又产生了一个新的问题：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个价值是客观存在的吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;答案是否定的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电子的质量是9.11x10^-31kg，光速是3.00x10^8m/s，这是客观存在的；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人是客观存在的，人的生产过程是客观存在的，产品本身是客观存在的；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，产品和劳动的价值是被人主观定义出来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;客观来说，从大自然的角度来看，任何东西都没有价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一堆木头，价值很低；但是把它制作成了一把椅子，价值就变高了；但这仅仅是对人来说的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于大自然来说，原木和椅子都没有价值，或者说二者都很有价值，总之没啥区别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;木匠之所以认为椅子有价值，是因为他将自己的时间资源花在了上面，这属于资源的投入；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相对地，木匠就会期待着一份相等或更高的回报。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而买椅子的人，因为时间是一般等价物的缘故（同样认可时间的价值），也就同样认为这把椅子是有价值的，并愿意为之付出货币——即他通过将自己的时间资源投入在工作上后得到的产出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此，我们可以得出结论，交易的本质就是在节约时间，或者说是因为时间有限而进行的一种资源最优配置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可见，如果要认为劳动和产品是有价值的，那么就要先认同时间是有价值的；就如同在购物时，买卖双方都需要认同拿来交易的货币是有价值的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么即便在货币没有出现的时代，依然不影响人们通过以物易物的方式进行经济活动——大自然早已准备好了最优质的货币。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而要一个人认同时间有价值，那么就需要时间对他是极其稀有而有限的，也就是说，他会死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一个人可以永生，那么时间对他来说就是无穷无尽的，也就是一文不值的了——他完全可以花无限的时间来自己创造出他所需要的所有东西（如果他彼时还有需求的话）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，我认为，价值这个东西只存在于人们的主观想象之中，并不是一个客观存在的东西；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换句话说，一件商品之所以会有价值，是因为人有利益；而人之所以有利益，是因为人会死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果人不会死，商品就没有价值；就像万事万物对大自然来说都没有价值一样。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;5时间资本化&quot;&gt;5、“时间”资本化&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;至此，我们基本缕清了商品价值的来源与本质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，我们继续回到第一部分：“商品的价值等于凝结在它其中的劳动的总量。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什么是“劳动量”？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;劳动量是一个非常抽象的概念，它大致等于劳动强度乘劳动时长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中，同一类劳动的劳动强度基本上可以被看作是常数，因为它最大的决定因素是生产力，而生产力基本无法被单个的工人所左右。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正的变量是劳动时长。根据商品价值论，劳动的时间越长，所生产的价值就越多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么资本家总是要求工人加班，或者不断催促工人干活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而此时问题来了：资本家并不直接参与一线生产，他是如何获得价值的呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资本家通过压低工资来获取剩余价值；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而剩余价值最直接的体现，就是货币，钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;劳动量被凝结在商品中，而商品被投放到市场上换取货币，这个货币则是别人（部分）劳动量的凝结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个例子。工人A花了100个小时生产出来一个椅子，然后被投放在市场上，其价值是100个小时的货币；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后工人B花了150个小时生产了一件商品，他的老板付给了他代表100个小时价值的货币，然后B拿着这些钱去市场上买了A生产的椅子；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B的钱流通到了A的老板的手里，然后老板再给A发了50个小时价值的货币。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么此时，A的老板在付出了极小的劳动量（如谈生意之类），可能价值3个小时，就获得了50个小时的剩余价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B的老板也获得了50个小时的剩余价值，而工人A和B没有获得任何剩余价值，他们投入的时间资源要大于自己的所得，还亏本了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两个老板可以不断重复这一过程，这就是时间的再生产；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过这种方式，他们手里的“时间”越来越多，这就是时间的积累和集中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后再用货币去购买别人的商品，也就是购买别人的时间；或者他们可以再次投资自己的生产资料，也就是扩大再生产，进而可以控制更多的劳动量；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此，他们就可以拥有仅靠自身穷尽一生也绝不可能创造出来的财富，就好像他们实现了永生一般。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而相对地，穷人的时间却被无限压缩，他们因为无法控制自己的劳动所得，进而无法控制自己的劳动量，也就是无法控制自己的时间；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们的时间不属于自己，而被别人拿走了；因此他们感觉自己虽然肉体依然存在，但是却没有活着的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这，就是剩余价值理论的进一步深挖：货币是商品的标尺，商品是劳动量的具体体现，劳动量是时间的承载物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时间本身虽然不能被资本化，但是可以通过控制商品（生产资料），就可以控制货币，进而将货币资本化。资本化，指的就是可以被积累、被集中、被再生产、被扩大再生产。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;6异化的本质&quot;&gt;6、异化的本质&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;劳动是人类的本能。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所谓劳动，其实也就是改造环境的过程。盖房子、烧火做饭、建立村庄、驯服马匹、制造衣物等等，都是在改造环境，都是为了活得更好更舒坦。人类和其他生物一样既然有生存的本能，那么改造环境，也就是劳动，也必然就是本能的一种。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;但是，为什么劳动在今天会成为人们避之唯恐不及的东西？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，人类不可能违反自己的本能；那么就只有一种解释，人因为外力而不得不对抗自己的本能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这被称之为异化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个例子。你去上班是因为你想去上班吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你不想去上班。那就说明上班不符合你的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你说你去上班是拿钱的，对的，拿钱那部分是符合你的利益的，但是干活那部分不符合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们前面提到了一个正常的交易有两点特征：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;双方需要彼此提供的东西、双方交换的价值相等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，我们来分析在打工活动中，工人和老板的交易：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，双方交换的价值不等。商品的价格永远高于工资，这就是所谓的剥削。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，老板提供的东西并不是工人所需要的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工人提供劳动力，老板提供工作机会和工资。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中，工资确实是工人所需要的，但是我们前面分析过，人的本能分为两个阶段：生存的本能和存在的本能，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且，前者是为后者服务的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;给工资，这只是符合工人的生存本能；然而，日无一日的枯燥工作却剥夺了他们实现存在本能的机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是因为，这份工作并不是他们所热爱的，他们无法从劳动中体现出自己的价值，即无法创造“小我”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，此时他们存在的唯一方式就是依靠这具从出生开始就在死亡的肉体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时间，不可再生的时间，一直在无情地流逝；而他们只能像个东西一样维持基本工具功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们难道不该恐惧吗？难道不该感到想要逃脱、却因为逃无可逃感到抑郁和麻木吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了维持这具肉体的生存，他们反而要去压抑另一种本能；就好像此时，他们的肉体反而变成了反对他们自身的敌人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这，就是资本主义对人的异化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在公有制社会，人们是从劳动中同时完成这两种本能的：我想要进行的创造是我自由意志的体现，也就是说我是自愿劳动（彼时已不能再将其称为劳动）的，我的劳动是我价值的直接体现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;并且，我可以通过全世界的分工合作来和别人进行交易，从而维持我肉体的存在（在那时，时间又会回到它货币的本来面目）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但在私有制社会，为了完成自我实现（存在的本能），人们就要先确保肉体活着；而为了维持肉体的存活，人们又不得不压抑自我实现的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是现代资本主义社会中的人们所面临的困局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不去出卖自己的时间，那么他们的肉体就无法存在；而如果他们想要试图夺取任何一点属于自己的东西，就会遭受无情的镇压，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是用多数人的夭折去供养少数人的永生。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、商品价值</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/U3jvgVo.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/U3jvgVo.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论台湾国会改革的政治僵局</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-25-on-political-deadlock-over-taiwans-parliamentary-reform.html" rel="alternate" type="text/html" title="论台湾国会改革的政治僵局" /><published>2024-10-25T12:00:00+08:00</published><updated>2024-10-25T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-political-deadlock-over-taiwans-parliamentary-reform</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-25-on-political-deadlock-over-taiwans-parliamentary-reform.html">&lt;p&gt;在台湾民主化转型的过程中，还有国会改革这一块拼图尚未完成，其故障和失能更可能导致民主的故障与危机。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;从国会改革黑化为国会滥权&quot;&gt;从国会改革黑化为国会滥权&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2024年1月12日，台湾总统与立法院选举结果揭晓，民进党名候选人赖清德以40%的得票率当选中华民国总统，但在立法院选举民进党获得51席、国民党获得52席、民众党获得8席和无党籍2席，民进党在本届失去国会多数。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，若细究各党在区域立委和不分区立委的实际得票数与得票比例，民进党在区域得票的比例为44.73%，不分区的政党得票比例为36.16%，高于国民党的40.44%和34.58%，以及民众党的2.96%与22.07%，之所以发生民进党得票率高于国民党得票率，但在总席次少于国民党，这与目前的选区画分和立委名额过少导致严重的“票票不等值”有密切的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过由于民进党失去国会多数，因此蓝白阵营认为可以借由双方合作取得稳定的国会多数，透过立法权的行使夺回政治上的主导权，所以首先在2月1日，民众党立委黄国昌等人，便宣示将以“国会改革”作为向各党提出可以合作的功课，但在立法院开议之后则选择与国民党密切合作，主导将《立法院职权行使法》（下称立职法）与《刑法》修正案列为优先立法事项，而修法的重点便在于实现在释字第585号解释时所确认的“国会调查权”，全面扩张立法院对于行政机关和一般人民得行使具有强制性的调查权力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，后来在立法院便有高达24个立法委员连署或党团提案，经立法院院会一读后交付司法及法制委员会（下称司委会）审查，但因立法院国民党党团与民众党党团所形成的多数联盟（以下称蓝白联盟）与民进党党团之议事对抗，再加上蓝白联盟意图在5月20日赖清德总统就职和新政府组成前便能够三读通过法案，因此蓝白联盟便以多数表决散会或否决等方式，封杀民进党党团提案，因而无法于委员会进行讨论，并以直接保留所有蓝白联盟提案条文并同协商，在国民党立法委员吴宗宪主持的委员会，其审查过程并不开放讨论和逐条审议，而是全部保留以全面加速立法速度。这样的操作导致如此兹事体大的法案，连学术界的专家学者都无法加以深入分析和评论，因为完全不知道究竟通过哪一个版本和条文内容，将作为院会审议的法案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前述情况遂导致于2024年5月17日之前，司委会并未提出委员会审查意见及审查完竣版本（委员会版），在党团协商后仍未获得共识，因此直接交付院会进行二读，于是于5月17日立法院院会之讨论事项，既然未有委员会版之议案作为讨论与表决之主动议，则依据立职法第9条规定，院会即应就司委会所全数保留针对立职法个别条文修改或增订之提案，应将议案（所有送交院会处理之提案）朗读，依次或逐条提付讨论并表决，而修正动议之提出亦应以在院会待审之所有提案（主动议）为标的，在场会众始能得知会议进行中须要讨论或表决的标的为何。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了解决在立法院院会应该以哪一个版本作为讨论和表决的标的，在前一天晚上，黄国昌与国民党立委翁晓玲与吴宗宪遂在当晚对蓝白各立委所提案的各种版本进行整合，其中再将民进党党团提案的部分条文纳入，最后提出一部拼装版的立职法和《刑法》的修正草案，并在5月17日院会时以“再修正动议”方式由国民党党团提案方式送出，使得在场的立法委员在表决前除了不清楚条文的内容之外，国民两党的立法委员也爆发激烈的肢体冲突，当整个过程影像因为社群网站和媒体的扩散之后，再度引发继2014年以后最大规模的群众包围立法院，并有超过百位以上法学教授以及三百位以上律师连署，要求该法案的审议并不符合公开与民主程序，应该暂停立法程序并重启审议，或是行政院应提请总统退回复议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，最后蓝白联盟仍然强渡关山三读通过，在经过行政院提出覆议而仍遭蓝白联盟封杀，因此总统在公布生效后，遂由总统、行政院、监察院与民进党党团以其违反权力分立原则为理由，分别提出宪法诉讼以及暂时处分以冻结法案效力之声请，在7月先经宪法法庭裁定暂时处分冻结法律效力，并在8月经过宪法法庭的密集审理后，于10月25日作成判决，宣告本次立职法大多数规定与刑法第141条之1违宪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整个风波宛如闹剧一场，却也凸显出台湾虽然自1990年启动民主转型，并历经二次以上的政党轮替而实现政治学理论上的“民主巩固”可能未如外界认为的那般确定。在台湾民主体制的地基上，是否有一块没有灌浆或早已土壤液化的地方没有被发现，进而隐藏民主崩塌的危机？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/hCNVgJh.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 2024年5月28日，台北，立法院审议国会改革法案，立法院外民众集会。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;国会调查权的五权宪法争议&quot;&gt;国会调查权的五权宪法争议&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;若从宪政体制的变革来界定台湾民主化的发展，首先即是1990年代所开启的“宪政改革”，其首要目标在于透过修正宪法的方式，重新确定“中华民国”的民主正当性，从国民大会、立法院、地方自治团体首长的民主选举，一直到总统；其次，则是修正宪法规范与国家政治运作不一致的地方，并落实宪政民主体制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，这一部1947年于中国南京所制定的中华民国宪法，由于当时中国国民党对于孙中山宪政体制主张的坚持，因此具有“国民大会”（权能区分）和“五权分立”的独特设计，而不同于当时民主国家的主流宪政体制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;具体来说，依据中华民国宪法本文第26、第64条与第91条等规定，国民大会由每县市、蒙古、西藏、边疆民族、侨居国外国民、职业团体与妇女团体选出，其职权为“选举总统、副总统”、“罢免总统、副总统”、“修改宪法”、“复决立法院所提之宪法修正案”与制定全国性质的创制复决办法；立法院则由各省、各直辖市、蒙古、西藏、边疆民族、侨居国外国民、职业团体选举产生，其职权为议决法律案、预算案、戒严案、大赦案、宣战案、媾和案、条约案及国家其他重要事项；而监察院系由省市议会、蒙古西藏地方议会及华侨团体选举产生而组成（注：1990年以后之修宪即以增修新条文来冻结本文之规定），相当于由地方议员作为选举人与被选举人的间接选举产生，其职权为行使同意、弹劾、纠举及审计权等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，相较多数民主国家所设置的国会，包含立法权、预算权和对于官员的弹劾权，孙中山关于中国宪政体制的建立即主张应对于欧美国家的国会权力加以分散，将“弹劾权”独立由另一个宪法机关来行使，而这也导致了台湾在民主化过程中，发生了长达30年的监察院与立法院的权限冲突，也就是“国会调查权”是否专属监察院而立法院不得行使的争议背景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，在1954年却发生了立法院外交委员会与各国国会联合会取得联系，将由415名立法委员组成国会联合会中国国会小组，拟向该联合会申请入会的事件，而发生了监察院与国民大会欲以中华民国国会代表的身分参与的争议。对此由总统府秘书长声请司法院解释，在1957年司法院大法官作成释字第76号解释，认为：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“我国宪法系依据孙中山先生之遗教而制定，于国民大会外并建立五院，与三权分立制度本难比拟。国民大会代表全国国民行使政权，立法院为国家最高立法机关，监察院为国家最高监察机关，均由人民直接间接选举之代表或委员所组成。其所分别行使之职权亦为民主国家国会重要之职权。虽其职权行使之方式，如每年定期集会、多数开议、多数决议等，不尽与各民主国家国会相同，但就宪法上之地位及职权之性质而言，应认国民大会、立法院、监察院共同相当于民主国家之国会。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;上述基于司法院大法官解释对“三个国会”的宪法定位，在党国威权体制时期并未发生严重的扞格，因为在党国威权体制下，国会大会、立法院和监察院无须全面改选而不受民意课责，在行使职权上也仅呈现出维持法统的仪式性功能，而非真正的政治权力中心所在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但在民主化过程启动后，以及在野党的正式成立并参与选举，国民大会与立法院正式全面由定期选举，且具有多元党派立场的代议士所组成，其行使职权自然无法满足过去的仪式性与附庸性，而且为了连任也必须对社会和民意作即时性的回馈，因此在国民大会与立法院之间，国民大会透过修宪逐步扩张其权力，而立法院却以预算删除对其制衡，导致发生“蟑螂与垃圾的冲突”；而在立法院和监察院部分，便发生了“立法院是否应具有调查权”的宪法争议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去受到五权宪法理论所影响的宪法解释便认为，依据宪法第95条与第96条规定，明定监察院为行使监察权，得向行政院及其各部会调阅其所发布之命令及各种有关文件，以及按行政院及其各部会之工作，分设若干委员会，调查一切设施，注意其是否违法或失职，此为专属监察院之权力，故立法院不得行使。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过在1990年台湾进行宪政改革启动民主化之后，一方面立法院已经全面改选，立法院作为类比于其他民主国家之“国会”应该无庸置疑，另一方面监察委员的产生方式也不再由地方议会的议员互选，而改由总统提名经国民大会同意后任命，监察院已改变其民意机关的性质而转型为“准司法机关”，则其是否独占“国会所具有之调查权”，便有相当的疑问。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/IhqgVSz.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 2024年5月17日，台北，国会改革法案在立法院力拼三读，国民党立委跟民进党立委于议场表决期间爆发冲突。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;国会调查权的宪法框架&quot;&gt;国会调查权的宪法框架&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;前面关于立法院是否不得行使调查权的疑问，在立法院全面改选前后便成为立法委员所关切的重要宪政改革问题。因此，在第二届立法委员就任前，便由洪奇昌等立委在立法院院会提案经院会通过，以及第二届立法委员就任后由陈水扁等73位立法委员连署，分别向司法院声请解释宪法，主张监察院之调查权应该回归立法院，以及国会调查权属于确保国会职权之发挥，所必要之辅助性权力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对此司法院在1993年做成释字第325号解释，认为：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“惟宪法之五院体制并未改变，原属于监察院职权中之弹劾、纠举、纠正权及为行使此等职权，依宪法第95条、第96条具有之调查权，宪法增修条文亦未修改，此项调查权仍应专由监察院行使。立法院为行使宪法所赋予之职权，除依宪法第57条第1款及第67条第2项办理外，得经院会或委员会之决议，要求有关机关就议案涉及事项提供参考资料，必要时并得经院会决议调阅文件原本，受要求之机关非依法律规定或其他正当理由不得拒绝。但国家机关独立行使职权受宪法之保障者，如司法机关审理案件所表示之法律见解、考试机关对于应考人成绩之评定、监察委员为纠弹或纠正与否之判断，以及诉讼案件在裁判确定前就侦查、审判所为之处置及其卷证等，监察院对之行使调查权，本受有限制，基于同一理由，立法院之调阅文件，亦同受限制。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;此号解释即是否认监察院的调查权应回归立法院行使，但立法院基于宪法第57条第1项之“质询”权、及宪法第67条第2项之“邀请到会备询”权，导出得经院会和委员会决议，得对“有关机关”行使“文件调阅权”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而有关释字第461号解释，则是在1996年由时任国民党军系立法委员丁守中领衔，包含国民党、民进党与新党等跨党派立法委员连署，针对“参谋总长”是否应列席立法院备询或陈述意见的宪法争议，向司法院大法官提出声请。该案的背景是源于依据宪法第36条，总统统率全国陆海空军，因此在国防体制上是否有“军令”与“军政”系统的区分，而参谋总长系隶属于总统所辖下的军令系统，因此并不受行政院的节制，进而衍生毋须去立法院备询的争议。对此释字第461号解释认为：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“国防部主管全国国防事务，立法委员就行政院提出施政方针及施政报告关于国防事务方面，自得向行政院院长及国防部部长质询之。至参谋总长在行政系统为国防部部长之幕僚长，直接对国防部部长负责，自非宪法规定之部会首长，无上开条文之适用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;……鉴诸行政院应依宪法规定对立法院负责，故凡行政院各部会首长及其所属公务员，除依法独立行使职权，不受外部干涉之人员外，于立法院各种委员会依宪法第六十七条第二项规定邀请到会备询时，有应邀说明之义务。参谋总长为国防部部长之幕僚长，负责国防之重要事项，包括预算之拟编及执行，与立法院之权限密切相关，自属宪法第六十七条第二项所指政府人员，除非因执行关系国家安全之军事业务而有正当理由外，不得拒绝应邀到会备询，惟询问内容涉及重要国防机密事项者，免予答复。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;前述的解释确立了“参谋总长系属于国防部部长的幕僚长”，奠定了尔后国防二法制定的宪法基础，但其实也区分了“立法院院会／质询”（宪法增修条文第3条第2项第1款）与“委员会／备询”（宪法第67条第2项）的差异——前者为行政院院长和部会首长的宪法义务，而后者则为“政府人员”之宪法义务，参谋总长毋须至立法院院会列而“被质询”，但应至委员会列席备询。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此种“立法院院会／各委员会”在宪法上的区分，涉及到国会调查权行使的主体和权限内容，但而后在民进党于2012年在野时所提出的国会调查权修法版本，或是在2016年迄至2024年由蓝白联手所提出的国会调查权法案，共同的问题便在于忽略了释字第461号解释所提出的两者差异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过正式确认立法院的职权行使包括国会调查权者，则是释字第585号解释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2004年在总统选举前夕爆发“319枪击案”，陈水扁总统在投票前一天遭到枪击，但并无生命危险，而隔天选举投票后陈水扁仅以0.23%险胜连战，当时作为立法院多数的国亲联盟质疑这样的选举结果与枪击事件是否为自导自演，因此联手制定并通过《319枪击事件真相调查特别委员会条例》（以下称319调查条例），并在立法院的主导下成立“319枪击事件真相调查特别委员会”，行使包括封存有关证件资料，或携去、留置（相当于搜索），强制传讯有关机关、团体、事业或有关人员，以及对该枪击案的专属刑事侦查权限，并可推翻法院的事实认定，对此民进党党团立刻声请释宪，司法院大法官遂作出释字第585号解释，以及对修法后的319调查条例再进行第二次违宪审查的释字第633号解释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相较于从“立法委员在院会行使质询权或在委员会询问政府人员”所派生的文件调阅权，释字第585号与第633号解释，则确认立法院调查权并非质询或备询所派生之权力，而得由个别立法委员或立法院委员会所得行使，其为辅助立法院行使其“宪法职权”之工具性权力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，立法院调查权行使之主体，以立法院作为宪法机关的意志展现为据，而由立法院“院会”为之，裁罚处分之作成亦然。此外，立法院行使调查权所附属之强制权力，如就各项调查方法所规定之程序，有涉及限制宪法所保障人民之自由权利者，必须符合宪法上比例原则、法律明确性原则及正当法律程序，明确地为立法院行使调查权的法制设计，建立出符合目前宪法的法制框架。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在与其他宪法机关权力的互动上，延续释字第520号解释对于权力分立原则的阐释，立法院行使文件调阅权时即不能侵害其他宪法机关核心导致妨害其运作。释字第729号解释即针对立法院可否调阅检察机关所持有的卷证资料作出说明，其认为：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“基于权力分立与制衡原则，且为保障检察机关独立行使职权，对于侦查中之案件，立法院自不得向其调阅相关卷证。立法院向检察机关调阅已侦查终结而不起诉处分确定或未经起诉而以其他方式结案之案件卷证，须基于目的与范围均属明确之特定议案，并与其行使宪法上职权有重大关联，且非属法律所禁止者为限。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是此，除侦查中之卷证立法院不得调阅之外，亦必须与立法院行使宪法上职权有重大关联且法律并未禁止，立法院始得调阅已结案之案件卷证。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ryctIdi.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 2024年5月28日，台北，立法院进行国会改革法案审议，立法院外有民众集会。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;国会滥权法案的实体争议&quot;&gt;国会滥权法案的实体争议&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;前文回顾了有关国会调查权在过去宪法解释中的争议，以及晚近的重大事件过程和司法院大法官为了回应这样争议而作成的重要宪法解释，我们可以发现，这一次原本台湾民主体制改革即应加以健全化的国会改革法案，却在这一届新国会成立后黑化为国会滥权法案，其主要原因在于蓝白联盟在无法取得行政权的焦虑下，想借由已经掌握的立法权进行报复（以调查弊案为名），和借由调查行政机关和强制官员与一般民众出席调查会议与提供证言资料，支配行政机关的运作，以夺取主导政策和资源的权力。因此，在立法程序上完全罔顾立法院的议事惯例在表决前方提出法案条文，以及滥用多数封杀民进党召委所举行的会议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在实体内容的争议，主要在于违反《宪法增修条文》的明文规定，在立职法上规定总统应至立法院接受相当于质询的“一问一答”；片面不当扩张立法委员质询和询问的权力，得对拒绝配合得政府人员和人民进行裁罚；把应属于立法院院会权限行使之调查权，扩大由各委员会和决议成立的调查小组个别委员，即可行使具有强制力的文件调阅权与强制证言权，但其规定却未区分提供证言者的法律地位给予充分的正当法律程序保障，而均交由主席决定；此外立职法得以裁罚手段强制要求政府机关、部队、法人、团体或社会上有关系人员于五日内提供相关文件、资料及档案，其高度涉及人民基本权利的限制以及侵害其他宪法机关（特别是独立行使职权之机关和法院）的核心权限，但却没有设定界限与发生争议时司法审查的机制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此，这一次立职法的修法也混淆立法委员在院会的“质询”与在委员会“询问”政府人员和社会人士的法律性质差异，进而导致立法课予其强制出席和提供资料，并予以裁罚是否违反比例原则的争议，以及处罚“反质询”行为和“藐视国会罪”构成要件的不明确规定。因此，若真的依据蓝白联盟的提案版本通过而施行，其并不能真正达到“国会调查权”的功能目的——取得完整资讯以辅助立法职权运作——反而会沦落为少数委员（委员会多数即可主导），对行政机关和人民以行使调查权之名，私设刑堂任意传唤人民或要求提供资料，以遂行其私欲而不受制衡，如此反而成为侵害人民自由权利的怪兽，以及破坏权力分立原则所建立的机关权力平衡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;会有上面的情形，而且在立法过程就已经有法律学者和律师界发现有重大违宪的争议存在，正是因为蓝白联盟以违反民主原则的急就章立法，他们并未遵守过去司法院大法官在诸多解释中已经揭示的重要宪法原则和法制设计的要求，也没有借由充分讨论的公听会与委员会审查并凝聚朝野的共识，来完成法案的修订，而是以居于“国会多数”的优势地位，强势辗压处于国会少数的民进党党团。也因此，在宪法法庭的辩论上，前述立职法与《刑法》所修正的之争议条文，便遭到来自学术界、民间团体和声请方的违宪主张挑战，在宪法法庭的言词审理和辩论程序中，总共有六位专家鉴定人便有五人明确表示违宪，而在六个提出法庭之友意见的专业组织和团体，也有五个表示违宪，明确呈现出国会滥权法案的问题所在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/t7msp1n.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 2024年10月25日，台北，司法大厦。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;高度政治对立下的宪法法庭角色&quot;&gt;高度政治对立下的宪法法庭角色&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在此次的争议中，宪法法庭的角色备受关注。其实当国会滥权法案的具体内容因为立法院的冲突和场外群众抗争后广受社会瞩目之际，在法律学界和律师界对该法案违宪的质疑便开始涌现，并主张应透过宪法法庭救济。而黄国昌等人在意识到这样的舆论风向后，便有意识地为可能遭到宪法法庭宣告违宪进行消毒，其策略便在于攻击司法院大法官都是“绿友友”，以否定宪法法庭的正当性，而完全回避在宪法规定、大法官解释和宪法理论的论理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但事实上，当代违宪审查制度的建立，以宪法为名让最高法院或特别设置的宪法法院，职司对于宪法的最后解释而涉及到对国会多数所通过的法律予以审查，就是被设计作为“宪法的守护者”，并对于“民主原则的核心机制”发生故障时，“被动地介入进行修补”，尤其是在于对抗煽动民粹的“野心政客”，以守护宪政民主体制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进一步来说，所谓“宪政民主体制”，并非界定某种特定情状下的“多数”作为唯一真理，而是建立一个复杂的多元协作机制，进行分立和制衡。而“民主原则的核心机制”，并不仅以“多数的产生和多数的决定”作为唯一的核心内涵，其更包括“多数的产生过程”和“多数决定的形成程序”，因此对于议事运作的公开透明原则，便会涵盖议事过程的完整揭露，以及资讯的充分讨论与辩诘，所有的会议规范和议事规则都是建立在这样的基础，而在宪政民主体制下，除了公平的选举制度之外，“表现自由”与“集会游行自由”作为基本权利仍必须受到更周密的保障，以及公民投票制度的加入，就在于普罗群众对于“政治菁英主导下的代议民主”，进行宪政参与。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;申言之，固然以选举而产生的宪法机关，和合议制的机关产生其对外的意思表示，“多数决”作为一种规则和制度，但其效力并非无限和可扩张到任何地方，宪政主义和当代违宪审查理论的发展，其背后的价值即在于“制约多数以保障少数”，制约的方式则在于透过“审慎思辨和讨论的程序让争议可以被澄清，进而找出妥适的法则来判断”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以法律违宪审查案件为例，即在于“多数者意志”所通过的法律，遭到“少数者”所控告，借由法庭的审理和辩论程序，厘清问题和由原告与被告双方完整地提出论述，彼此再进行辩论诘问，最后得出判决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宪政民主体制下的违宪审查，正是要平衡“多数”和“少数”在政治场域的不平等，而提供一个平等说理的场域，以确保政治场域的开放与公平，尤其是在高度政治力交互作用的“立法院职权行使场域”，作为国会多数的政治力，不讲道理直接辗过国会少数往往是不可抗拒的诱惑，宪法法庭在国会少数提起宪法诉讼的时候，就是扮演一个说理的平台，透过公开的审理程序让政治领域以外的全社会领域，关注与参与讨论。毕竟，多数和少数仍是一个政治共同体，而一个政治共同体会面临情势的变动和多样问题的挑战，进而形成新的政治意志来加以面对和回应。在宪政民主体制下形成其政治意志的多数和少数，若在政治领域已经发生争议和对立而发生故障的情况下，宪法法庭是确保其相互沟通和流动，以修补民主运作的最后机制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，回顾整个国会滥权法案争议的过程，当时在立法院审议时，社会上多数人其实只注意到党派和媒体口水战，以及政治人物之间的冲突，但社会根本不知道争议的问题所在，以及所涉及的的宪政法理知识。反而是当整个案件进入到宪法法庭，透过法庭的审理程序和网路公开直播过程，有关立职法和《刑法》的具体条文与涉及违宪的争议，才透过当事人、律师与专家鉴定人的陈述，完整地呈现出来。事实上，这一次宪法法庭针对冻结国会滥权法案的暂时处分以及实体内容是否违宪的庭审过程，在司法院的网路直播平台均创下有史以来最高的观看次数，加上许多主流新闻媒体同步进行直播，形成了某种“全体公民审议”机制，进入了对于国会改革问题认识的“宪法时刻”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，高度政治对立下的宪法法庭，其正当性和权威性本来就无法基于某一方政治力量的支持，而是来自于作成每一则宪法裁判的仔细且充分的说理，使公民不断具有宪法意识，并累积公民对于宪法法庭的信任和支持，而这样的宪法意识——或是所谓的自由民主宪政秩序——则是奠基于所有人，对于人权与自由、民主和权力分立等价值的充分认同。这是宪法法庭唯一，也只能是这种角色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/kG4eGOs.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 2024年5月28日，台北，立法院进行国会改革法案审议，立法院内民进党立委向主席台抛汽球。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;宣告违宪之后国会改革与大罢免时代的来临&quot;&gt;宣告违宪之后，国会改革与大罢免时代的来临&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;历经四个月的审理，司法院宪法法庭在10月25日作成“113年宪判字第9号判决”，宣告立职法多数条文（总计有25个条文段落）和刑法第141条之1规定违宪，包括“强制总统至立法院提出国情报告并接受书面或口头询答”、“扩张立法委员质询和询问的权力，得对拒绝配合得政府人员和人民进行裁罚”、“扩大由委员会决议设立之调查小组即得行使强制力之文件调阅权与调查权”与“藐视国会罪”等之前所争议的规定，均遭到宣告违宪；至于未被宣告违宪的条文，乃是透过“合宪性解释”方法解释条文的实质意涵，而否定蓝白联盟的违宪意图：处罚对立法委员不礼貌且耍嘴皮子的政府官员，例如“反质询”虽然合宪，但“官员不礼貌的提问作为答复”就不是反质询。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;令人遗憾的是，对于整个立法程序的荒腔走板和显然违反议事规则的行为，宪法法庭仍然采取最宽松的审查标准轻轻带过，认为“其立法程序虽存有瑕疵，惟整体而言，尚难谓已完全悖离宪法公开透明与讨论原则之要求，致根本影响法律成立之基础与效力。”而未从程序上宣告违宪，其主张“应由人民于相关民主程序为民主问责之判断。”但部分大法官在个别的协同意见与不同意见仍认为“立法程序是否符合民主原则”属于宪法法庭应该审查的标的，因为这攸关民主原则是否被立法院认真遵守的重要基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，本次宪法法庭的判决乃是延续释字第585号解释所建立的法制框架，并对其加以补充，宪法法庭并非完全否定立法院具有调查权，而当时法律学者连署声明谴责蓝白联盟的国会滥权法案，也从未反对立法院应有国会调查权，而是要求应该审慎研议不应草率，只是当时主导法案的几位蓝白立委在面对质疑和反对，就以对质疑的学者贴标签和动员支持者谩骂，因而错过了可以完善立法的时机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这一次宪法法庭的判决理由，对于立法院应如何规范调查权的行使，其对象、程序和争议解决与救济，提出了更具体的说明，包括必须以立法院作为主体行使，并以立法院宪法职权行使之特定议案有重大关联之事项，且有调查之必要者，始得设调查委员会；且不得侵害其他宪法机关的核心权力，并符合宪法对人民相关基本权之保障规定与遵守正当法律程序，因此对立法院若对人民立法，课予其有配合立法院调查权之行使而提出文件、资料或物件等义务者，其规定自须符合法律明确性、正当法律程序与宪法比例原则之要求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，不满判决而继续谩骂宪法法庭阉割立法院职权，或护航总统和行政院的政客和立法委员，显然继续无视具体的判决理由已经指出国会调查权规范的合宪方向，而进行民粹动员的政治操作来伤害现行的宪政体制。总结来说，这一次蓝白联盟所提出立职法等相关规定，真正的最大问题在于法条内容的粗糙和拼装，而主导的立法委员除了仇恨情绪主导行为，且在本职学能的严重不足，再加上自居为国会多数的傲慢与自大，导致走向今天被判决多数规定违宪的窘境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历经过这一次风波，“国会改革”的下一步究竟该如何前进？与当年释字第585号解释的政治脉络所不同的是，这一次“立法院”是宪政争议的主角，而不是一个要追查总统选举和候选人遭枪击背后真相的工具，因此立法院行使职权问题，以及行使立法院职权的“立法委员”的言论、素质和操行，首度被完整地呈现在违宪争议与否的公共讨论，这也让社会认真意识到：立法院健全运作的重要性，不亚于总统和行政院，而在台湾民主化转型的过程中，还有“国会改革”这一块拼图尚未完成，其故障和失能更可能导致民主的故障与危机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是此，立职法的风波只能算是暂时平息而并未彻底解决，立法院正确合宪地行使调查权并非没有宪法上的空间，但必须做完整精密的设计。不过目前已经到来的另一个危机，蓝白联盟以政治上理由拒绝将总预算案和司法院正副院长、大法官、考试院正副院长与考试委员等人事同意案排入议程审查，以及《宪法诉讼法》的门槛即将修正将使得宪法法庭回到戒严时期的绝对多数导致难以通过判决等等，可以预见的是目前朝野双方仍无法避免冲突和对抗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当前之所以产生政治僵局，其结构原因还是源自于今年2月的选举结果，其实在民主体制下发生政治僵局并非罕见，而在内阁制或半总统制的国家，陷入政治僵局的解法便是解散国会来探求最新民意，但由于1997年修宪时并未赋予总统主动解散立法院的权力而仅能由立法院多数党提出不信任案来间接触动总统解散国会，但因蓝白联盟心虚目前的作为并非获得多数主流民意的支持，故不愿意发动倒阁来避免立法遭到解散，因此或许在明年2月1日以后可能发生的“大罢免时代”来临，或许一种具有本土特色的“解散国会”制度，来化解目前的政治僵局。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>吴明孝</name></author><summary type="html">在台湾民主化转型的过程中，还有国会改革这一块拼图尚未完成，其故障和失能更可能导致民主的故障与危机。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/G5z5aMt.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/G5z5aMt.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">皇权专制“独尊儒术”从何时起？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-23-when-did-the-imperial-autocracy-establish-confucianism-as-the-only-official-doctrine.html" rel="alternate" type="text/html" title="皇权专制“独尊儒术”从何时起？" /><published>2024-10-23T12:00:00+08:00</published><updated>2024-10-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/when-did-the-imperial-autocracy-establish-confucianism-as-the-only-official-doctrine</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-23-when-did-the-imperial-autocracy-establish-confucianism-as-the-only-official-doctrine.html">&lt;p&gt;以郡县制为基础的皇权专制自公元前221年秦始皇统一始，到1912年清帝退位止，共持续2133年。期间从汉元帝起，皇权几近百分之百靠儒家进行统治近二千年。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;秦采用法家思想统一天下，且用法家思想治国，二世而亡，只持续了15年。汉朝建立后，因民生凋蔽，初期主要奉行“与民休息，无为而治”的黄老之术，以恢复元气。到了汉武帝，才开始重用儒家。于元光元年（前134年）征召天下著名儒生入朝议事，其中最为著名儒生董仲舒的提案最对汉武帝的胃口。班固于《汉书·武帝纪》中记述，“孝武之初立，卓然罢黜百家，表章六艺。”五四时期，学者易白沙在《孔子评议》一文中将汉武帝推崇儒术称之为“罢黜百家，独尊儒术”。那么自汉武帝始，皇权统治尊奉儒家思想，以儒家思想统治和治理天下，也有二千余年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但汉武帝推行儒家思想和重用儒生只是开始，还谈不上“独尊儒术”。直到汉宣帝时，儒家都还并未取得独尊的地位。《汉书》记载，汉元帝做太子时，曾向宣帝建议多用儒生时，宣帝瞬间马下脸来训导太子说：“汉家自有制度，本以霸王道杂之，奈何纯任德教，用周政乎？”汉宣帝是汉武帝的曾孙。他继位时（前91年）离汉武帝“罢黜百家”已经有四十多年了。汉宣帝这句话被广泛认为皇权统治“外儒内法”的自白，是“外儒内法”的源头。但其实“霸王道杂之”与“外儒内法”的意思大为不同。一是“霸王道杂之”并没有明言法家的霸道和儒家的王道谁主谁辅？而“外儒內法”则意味着法家是皇权统治的主要思想和手段。其二，宣帝的“霸王道杂之”都是明着来的，霸道和王道都是皇权统治公开明示宣讲的，并没有藏着掖着，而“外儒内法”则认为皇权专制将法家掩盖了起来。只公开宣讲儒家，但不施行。“只说不做”；而不宣讲法家，但实际却按法家思想进行统治。“只做不说”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到好儒的汉元帝继位（前48年），才算真正“独尊儒术”。此时离汉武帝开始重用儒家已有80多年。此后“独尊儒术”就成为历代皇权专制的统治方针，偶有偏离，也会很快回复到此一轨道上来。如果从汉元帝算起，那皇权统治尊奉儒家思想则接近二千年。法家的主张和办法则被皇权统治完全抛弃。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">以郡县制为基础的皇权专制自公元前221年秦始皇统一始，到1912年清帝退位止，共持续2133年。期间从汉元帝起，皇权几近百分之百靠儒家进行统治近二千年。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ig6n7nK.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ig6n7nK.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">彩虹黃昏戀</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-22-rainbow-dusk-love.html" rel="alternate" type="text/html" title="彩虹黃昏戀" /><published>2024-10-22T12:00:00+08:00</published><updated>2024-10-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/rainbow-dusk-love</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-22-rainbow-dusk-love.html">&lt;p&gt;王芳和李英在一個私人聚會上遇見。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二人的眼睛互相在對方身上停頓了。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;三十年來第一次再遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為什麼會再遇？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以為緣盡了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果要我們再遇，過去的日子是什麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個拿著大刀，一個拿著長劍，互相交鋒，無日安寧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這種相處又算是什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;台上有人說話，李英回過神來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三十年後的王芳，李英一眼便看出來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李英問自己，分開都是自願的，一起還是更難存。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;台上有人說話，王芳回過神來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家也上台獻花給嫻姨和玲姨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為這對戀人一起長達四十年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王芳有很大的感觸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;緣份本來是好的，可是我們失去了堅定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被抽象而不自由的東西腐蝕了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不然，被祝賀的人也許會是王芳和李英。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（嫻姨）與（玲姨）站在聚會的角落，她們的目光不經意地追隨著台下的（王芳）與（李英）。事實，儘管台上成為焦點的被祝福的戀人，嫻姨和玲姨已經察覺，周圍的賓客卻低語連連。因為，王芳和李英，這對久別重逢的舊情人，一個眼神便能勾起無數回憶。不管她們的愛情如何轟烈，那些事被封塵了，作為這段情感的見證者，嫻姨和玲姨心中五味雜陳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;聚會的燈光暗了下來，大家紛紛將目光投向舞台中央。嫻姨與玲姨也被這突如其來的閃燈吸引，這是她們四十年愛情的見證，當她們手捧鮮花，接受眾人的祝福時，心中卻泛起了異樣的情緒。“如果，王芳和李英也能如此，該有多好。”玲姨心裡想著，充滿了無奈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;舊時，王芳、李英、嫻姨、玲姨，她們的感情都要好，在那保守時代，女人喜歡女人，都會被不友善的對待。最快樂的時光，就是她們四人聚在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一刻的懷念如霧水蒸發，聚會散席了，王芳與李英消失得無影無蹤，她何時離開都不知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個炎熱的下午，嫻姨和玲姨坐在茶樓的角落，手中捧著剛泡好的普洱，眼神卻不自覺地飄向窗外。她們再次說起王芳和李英，心中不禁浮現出三十五年前的畫面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少年十五二十時，兩個女孩走在街上手牽手，沒有理會情到濃時的心情，沒有理會旁人，不在乎他人白眼。不像嫻姨和玲姨，她們躲在別處，在枱底下手摸手，在電梯裡偷吻，沒有空間讓她們放縱。也許是這樣，她們逃離了所有人的注視，不然，就會像王芳、李英的不幸，被家庭和社會唾罵，還會有人從中作梗，這一切，都讓她們喘不過氣，接著爭吵，無日安寧，大刀和長劍都是這樣煉成的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;玲姨心裡忽然湧起陣陣酸澀，明明相愛卻不可相近。在她心中，一個念頭悄然浮現：或許，她可以成為這段愛情的橋樑。然而，下一秒她便搖了搖頭，覺得這個想法很荒謬，王芳和李英早已兒孫滿堂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;玲姨和嫻姨的心裡，各自有著一絲不寧靜的忐忑，仿佛有一場風暴正在醞釀…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一晚，（嫻姨）與（玲姨）在床上扭在一起，她們依然談著（王芳）和（李英），纏綿過後，她們各自回去自己的被窩，也帶著王芳和李英走進她們的夢境中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;淡入…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看不清夢裡面的環境，四處也煙霧瀰漫，卻沒有絲毫污濁與壓抑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嫻姨說：“我們一起已過了三十年，彼此珍惜、相愛，可以說沒有多少遺憾了。要是把餘下的日子，留給王芳和李英，讓她們有最後的機會，不知道人生又會怎樣？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;玲姨並不覺得好笑，相反，她心裡有點酸，阿嫻竟然會犧牲自己的愛情，去成全她人的緣份。玲姨，她卻沒有這種大愛，如果真是這樣，她會感到困惑和不甘的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…淡出&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;次日，嫻姨並沒有告訴玲姨她昨夜的夢境。當然，她不知道玲姨竟也做著同樣的夢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知道是否老天有心安排，嫻姨和玲姨在街上遇見李英和王芳，但是，時間和場合都不一樣。李英一個人走著，王芳匆匆忙忙趕去工作，兩人的臉上都寫滿了滄桑。以前，從未在街上遇見，宴會後、夢境後，就遇見她們了，真是很戲劇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三個人，兩個場景，四把聲音，打招呼過後揮手說再見，感覺卻微妙，彷彿有數之不盡細訴的話藏在眼裡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;玲姨忽然想起昨夜的夢，若真的有一個機會，把餘下愛情的命運轉移，讓王芳和李英接下去，結果會怎樣…結果會怎樣？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，就在這時，一個意想不到的轉折發生了。她們突然感覺到周圍的空間仿佛扭曲了一般，一切都變得模糊不清。當她們再看清眼前，卻是另一處未曾踏足過的地方，不是以往那片石屎森林的地方，沒有不停歇的車流人流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;玲姨和嫻姨很驚訝，充滿了懷疑。還是，那個夢境的延續？如果不是夢境，這又算是什麼？因為隔璧有一幅很大的玻璃牆，穿過玻璃以外是充滿了陽光的景色，美麗花園，與她們處身的空間截然不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;玲姨，她不是不相信地球以外的事物，平行時空也有它的道理，只是…只是不相信會發生在她們的身上吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這時，玻璃牆對面的畫面開始移動，就像一格格連貫的相片，直至兩個人影浮現，畫面停下來了。是王芳與李英。不是年輕的她們，而是現在的她們，在一個和暖的日子，十指緊扣遊在美麗的花園裡散步，眼底下全是滿足和喜樂，仿佛已經看到了彼岸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原先繃緊的心情，看到這畫面，玲姨和嫻姨在瞬間放鬆了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“她們是應得的。”嫻姨喃喃自語。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在這時，一陣深沉而有力量的聲線在耳邊響起：“只要妳們願意和堅信著未來，把愛情的命運轉移給她們，眼前的畫面將會變成真實。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;說完這句話後，她們感覺到一股強大的力量將她們拉回了現實世界。當她們再次打開眼睛，已經回到了熟悉的家中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;玲姨和嫻姨滿頭大汗，她們肯定不是夢境，也不必懷疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如真的把這段緣份給予她們？這意味著另一對將失去彼此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在這個瞬間，她們所做出的選擇將改變四個人的命運。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生彷彿像是天秤搖晃著，當自己的一端是幸福，另一端卻是別人的期待和需要，我們又該如何選擇？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">王芳和李英在一個私人聚會上遇見。 二人的眼睛互相在對方身上停頓了。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/yjtXY7l.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/yjtXY7l.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">前线、边陲、纽带？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-21-frontline-border-or-bond.html" rel="alternate" type="text/html" title="前线、边陲、纽带？" /><published>2024-10-21T12:00:00+08:00</published><updated>2024-10-21T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/frontline-border-or-bond</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-21-frontline-border-or-bond.html">&lt;p&gt;是战事的前线、一衣带水的两岸生活圈，还是台湾本土身份的边陲？这三座离岛渴望建立自己的叙事。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;坐落于台湾海峡之上的金门、马祖与澎湖，近年来随着两岸关系逐渐紧张，屡屡受到外界关注。长久以来，被台湾本岛边缘化的离岛居民，命运像是早已注定了要被牺牲。海峡两端的隔阂，让人们看不清彼此究竟是否身处于同一艘船上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若以1949年作为分水岭，过去，金门与厦门、马祖与福州同属一个生活圈，在经商、教育、通婚上有著频繁往来；1949年以后，台、澎、金、马硬生生被划分成了与“中华人民共和国”分庭抗礼的“中华民国”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1956年，中华民国政府颁布《金门、马祖地区战地政务实验办法》，以党政军一元、军民一体为概念，对人民进行宵禁、灯火、入出境、电信、金融、电器用品等多种管制，可谓“全民皆兵”，不管食衣住行育乐都被军方严格控管。少有人知的是，不同于台湾本岛在1987年解除戒严，金门、马祖的戒严在1992年才解除，若算上1949年起就被列入军事管制区的岁月，金马处于军管之下的时间长达43年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这43年，却也是台湾本岛本土意识快速发展的43年。解严后至今，青年世代更是发展出多元的自我认同，而离岛青年也多了来往台湾本岛都市就学、居住和生活的经验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成长于千禧年后的他们，经历的是变动之中摇摆不定、暧昧又紧张的两岸关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多数台湾人对离岛的认识始于观光，如金门盛产高粱、有许多战地遗迹；马祖多雾且遥远，一不小心便成了“关岛”；澎湖则有着夏日的烟花、水上设施与看似吃不完的平价海鲜。但这真是离岛青年们理解的金门、马祖、澎湖吗？他们如何理解自己，如何理解一辈子处于军管之下的老兵长辈，如何理解所处的岛屿，又如何理解两岸？身在离岛之外的我们，又该如何理解他们？是战事的前线、一衣带水的两岸生活圈，还是台湾本土身份的边陲？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/sqBsdJf.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ “敬土豆文化工作室”的金门青年王苓。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;找寻身份的新世代为何离岛这么蓝&quot;&gt;找寻身份的新世代：为何离岛这么“蓝”？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“不是所有金门人都像陈玉珍（国民党籍立委）。”金门青年小海感叹。长久以来，泛蓝阵营在金、马两地占有绝对优势。金门立委陈玉珍这几年更是积极活跃于荧幕前，仿佛成为了金门的代言人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从选民结构来看，金门和马祖同属中华民国福建省。即使台湾本岛从2000年总统大选后，政治版图明显出现“绿地蓝天”、“北蓝南绿”等说法，但在金马两地，泛蓝阵营长年占有着绝对优势，在历届选举中皆能轻松拿下九成以上的选票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;翻开台湾民主史，相较于台湾省各县市从1950年开始实施地方自治，开放县市长民选，金马地区却是在1992年底金马地区战地政务终止后，才于1993年开放县长民选。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;纪录片主角之一、返乡创立“敬土豆文化工作室”的金门青年王苓观察，金门人对于政治的看法，与世代和移动居住背景有关。生命经验中鲜少离开金门，或是经济依赖对岸比较多的群众，容易成为台湾民众刻板印象中的金门人，较能接受“两岸一家亲”的主旋律，长年支持蓝营候选人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小海的看法则更尖锐，他认为这类型的金门人脑中深植闽南一带的传统宗族观念，服膺于帝国主义下传统的中原思想。他说，金门虽然也有在党外时期做社会运动的前辈，但比例较少，因此，金门的民主进程与台湾本岛很不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王苓则试图从历史脉络去理解身边的蓝营长辈。“在两岸分治之前，金门与厦门本来同属一个生活圈，历经过那个时期的金门人，理所当然觉得我们是一起的”。年轻世代的金门人，则因为成长背景与教育环境的差异，普遍受到台湾民主化浪潮的洗礼，较易产生不同的想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以王苓为例，她出生在军管后期的金门，见证过战地政务时期解除后，金门观光开始蓬勃发展。大学到了台湾本岛就读后，她在参与社会运动过程中，思考起自我认同。金门县长陈福海，就不断地喊出要与对岸有更多往来。金门立委陈玉珍经常摆出“中央不能做的我来谈”，直接到对岸与官方往来，这些在王苓眼中看来，都不是对等互动的状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她无奈表示，早年，岛上随处可见“小心匪谍”的标语，人们不断被灌输着要提防对岸的观念。如今，政治人物却告诉人们“两岸一家亲”，却很少有人去思考：为何如此转变？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“于是，我慢慢地意识到，虽然金门与中国在地理位置、语言腔调上接近，但实际上我和对岸的距离却是遥远的，在文化与政治上，我开始不再觉得自己理所当然就是一名中国人。”王苓的心境转变，代表着许多离岛青年的缩影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/rAVr9YP.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 王苓与她的孩子。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“本岛和离岛的差异很尖锐”。著有《小岛说话》的青年作家刘亦，虽然出生于台湾本岛，母系亲人来自马祖。他回忆，小时候跟着退伍老兵舅舅看电视，看到陈水扁喊着“太平洋没有加盖”，舅舅气得直骂：“两边都不要我们，我们乾脆跳进台湾海峡。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;母亲那一代从马祖移居台湾本岛的刘亦，从小没有特别感受到自己身份的特别之处，只知道讲福州话的外婆，与讲闽南话的奶奶对话起来像在鸡同鸭讲。直到上了大学，他才开始对马祖有了系统性的了解。1990年代，台湾各地掀起一股地方学风潮，刘亦却深感马祖的独特性经常被打包在金马战地框架中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“离岛就是和中国大陆这么接近，我们就是讲福州话，祖先就是从眼前看得到的地方来的。马祖就是以福州为中心的海洋岛屿，有着自己独特的历史，长期承受战争恐惧和限制。”他感概，以前海洋无法拉封锁线，国家怀疑岛民可能通匪叛变可能，如今换了政权，看待离岛居民的眼光，竟然与早年没有太大差异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刘亦观察，曾有几年，台湾对于离岛居民不太友善，言谈中充斥着强烈的排他性。“台湾人想要建立国家，不时喊出要金门马祖人滚回去”。这样的本岛中心思想，不只发生在战争叙事底下，刘亦举例，过去在选定核废料的摆放处时，金门和马祖也都曾经是选项之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从历史角度来看，长期研究政治社会学的清华大学社会所副教授沈秀华指出，金马本来就是中国沿海的离岛，因为国共内战而成为了中国与中华民国的边界。在1949年关岛之际，两岸流传着多起过不来回不去的故事，原本的亲属关系因为战乱不幸成为了敌对关系，这些都是人们在轻易替离岛居民贴上“亲中卖台”标签前，应该要先思考之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/pTeb3T7.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 金门吴增栋师傅细磨菜刀。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;夹缝中的前线跨越世代的战争阴影&quot;&gt;夹缝中的前线：跨越世代的战争阴影&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;金门距离中国大陆最近处仅有1.8公里，距离台湾本岛则有210公里。第二次世界大战结束后，金门历经了长达43年的军管与戒严。全盛时期，岛上驻军人口高达13万，经济型态也跟着产生剧烈转变。直到1992年11月7日，才正式解除戒严。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清华大学社会所副教授沈秀华，在一次研究中共对台湾青年统战的过程中，接触到了金门在地青年，感受到他们对于两岸当前局势的深层焦虑。“战争一旦开打，台湾会不会放弃金门？”这成为了年轻世代金门人迫切想知道的答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从行政区域划分来看，金门马祖属于福建省，即使金马与当代国家体制最深的连结是中华民国框架，但沈秀华指出，不可否认的是，在多数“台湾人”语境中，并不包含金门与马祖人，这让离岛居民对于“台湾”作为一个国家的质疑，部分来自于自身的被排除感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在两岸关系没那么紧张时，沈秀华观察，中华民国体制所代表的民主，相对于中国的共产极权，让离岛居民得以看到台澎金马作为共同体的可能性。然而，随着两岸局势越来越紧张，如前阵子立法院外公民自主集结的青鸟行动，容易触动离岛居民的敏感神经。她曾听闻在地金门人说，担心这类的行动会让战争更加容易一触即发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“当战争的变数加进来，离岛居民对于台湾的认同感就会产生变化。”离岛的中老年世代亲身经历过战争，再晚一点出身的居民，也会听闻家中长辈提起战乱经验与军政时期的高压管制。战争的阴霾仍笼罩着离岛，没有人想要再次经历。在这种时刻，岛民们难免会产生疑问：“比起生命安危，民主自由的可贵，是否还在优先顺位？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沈秀华表示，民主体制本身有其困难，虽然民主价值背后有一套理想，但要实践，还有段距离。而这些距离在某些特定时刻，容易被放大、被攻击。反过来，民主制度所保障的民主自由等权利，也容易被当成理所当然，让人忘记这些好处是在民主体制下才能拥有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/djC63DK.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 金门县议员董森堡。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“离岛扮演的角色，可以说有变，但也可以说从来都没有改变。”金门县议员董森堡表示，表面上，金马澎有时被视为两岸军事对立的前线，有时又被视为经济文化交流的入口，但始终没有改变的，是离岛作为两岸政治博弈筹码的角色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些年来，台独意识在本岛逐渐高涨，深化了与离岛的距离。董森堡分析，在现今的中华民国体制下，离岛居民的焦虑来自于，若以台湾为主体成为独立国家，在没有承诺又有距离的情况下，容易产生“弃婴心态”。从军事层面来看，金马澎的确是防御不易的鸡肋，一旦战争开打，岛民们自然会有被割舍的担忧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以金门为例，董森堡指出，金门从早年的军事重镇，到如今只剩下三五千名兵力。中国大陆近来的演习，目标都是指向封锁台湾本岛。他认为，假如对岸先攻击离岛，会形成战术上成功战略上失败的局面，反而加速台湾独立，让本岛有时间防卫，还会受到国际谴责，不如直接拿下台湾，还可确定习近平的历史地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他也提醒，不要轻易从政治选票去裁夺离岛居民的心态，金门目前有大约40万乡亲移居本岛，九成五的高中生毕业后会到台湾念大学、留下来工作。金门每年约120亿元税出，有半数来自于台当局补助，这些都是金门与台湾无法说断就断的理由。他认为与其武断地替离岛居民贴上亲中标签，我们更因思考在许多国际边境岛屿上，都会面临类似的认同问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/yoCXPUL.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 马祖芹壁聚落。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;温饱与民主摇摆的离岛经济&quot;&gt;温饱与民主：摇摆的离岛经济&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2022年，首届马祖国际艺术岛活动登场，邀请多国艺术家在马祖四乡五岛上，与在地居民共同创作，掀起了一股到马祖跳岛旅行风潮，也提升了马祖在台湾众离岛群中的能见度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，跳脱了观光旅游的角度，多数台湾民众对于离岛的印象依然陌生。马祖国际艺术岛是否能翻转马祖经济发展有限的命运，岛民们仍普遍保持着观望心情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“西尾半岛物产店”创办人施佩吟，原本受邀到马祖担任社区空间改造讲师，在四乡五岛分享她过去的都会空间改造与社区营造经验。过程中她很快发现，过去在台湾本岛的那一套，在马祖根本行不通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举例而言，每当她想和当地人约时间时，对方总是会回答“你来了再说。”后来施佩吟才知道，马祖受到气候影响导致航班船班经常变动，加上人力缺乏，当地人经常身兼多职，“一个人当三五人用”，不太可能和都市人一样提前制定计画。“城市人想要邀请岛民坐下来听简报，但对方根本没空你听讲这些对他们而言不务实的事。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在担任讲师过程中，常有岛民跟施佩吟说：“老师你下来做，你做得到，全村的人都会很愿意帮你。”也许是被激到，当她逐渐了解了马祖人的实作逻辑后，施佩吟在因缘际会下开了纳入岛民期待的“西尾半岛物产店”，“我把开店作为一种和当地人沟通的方式。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在马祖岛上，观光作为主要经济命脉，其次则是淡菜，与老酒、和“蓝眼泪”共同成为马祖人自豪的三大特色。首届马祖国际艺术岛活动在疫情下展开，施佩吟表示，当时民众因为疫情期间无法出国，导致马祖来客量大增，岛民们惊觉“原来马祖可以这么红？”开始有一群人投资民宿，希望提升岛上硬件建设，也吸引年轻人回流，让马祖观光发展升起一线曙光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，第二届马祖国际艺术岛虽然作品更亲民，试图拉近与地方距离，来客数却不如以往，让岛民们开始纠结，到底是发生了什么事？在这样的情况下，地方民代开始喊出要开放小三通，让陆客补足岛上民宿三成空房率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在渔业方面，施佩吟指出，从战地政务时期由农复会引进的淡菜养殖技术，让许多投入养殖业的岛民如今已传承第二代，淡菜也成为了马祖认同的一部分。正因如此，当马祖淡菜被指为夹杂来自中国的黑心淡菜，很容易引起当地人反弹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/jnfyldf.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 马祖池大哥处理淡菜。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然马祖当地没有自己的育苗场，必须从中国进口，但施佩吟表示，对马祖渔民而言，他们相当自豪挂养在马祖干净海域一年的淡菜品质。但因为当地养殖人力少，每天可供的货不多，一年产季六个月，营业额顶多一百万，品质虽好，但价格与产量都无法和中国淡菜比较。她问，当设备和技术政府的支持没有给到位，渔民要如何因应？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与对岸难以切割的经济往来，同样发生在金门，金门青年王苓表示，金门早年有许多渡船头通对岸，生活圈与厦门紧密连结。国共战争开打前，金门人会到厦门的都会区就学；福州也会有裁缝工、打石子工人、盖房子匠师等到金门谋生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即便到了当代也有许多金门人在厦门置产，享受小三通带来的便利，以及对岸的经济发展果实。在经济与中国关系紧密的情况下，离岛居民虽然隐约知道共产党的价值观与己不同，但仍认为只要听话、不要惹怒对方，依然仍可受惠于对岸经济上的好处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马祖青年刘亦把话说得明白，“马祖人关心具体生活优于民族大义，岛上确实就是有通商往来需求。即便如此，这并不代表我们就向往独裁政权”，对于这套非黑即白的二分法，他无法接受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清华大学社会系教授沈秀华也表示，在离岛做田野调查时，很容易听到：“民主能当饭吃吗？”这类的言论。“对于前线居民而言，也许比起民主，三餐温饱与生命安全更加重要。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年9月，中国政府祭出了厦金、福马“同城生活圈”政策，让金门及马祖居民在厦门、福州可享当地居民同等待遇，并将加速推进与金门通电、通气、通桥，金门共享厦门新机场；设立福州马祖产业合作园区，推进福州与马祖通水、通电、通气、通桥等，获得金门与连江地方政府的支持。在这之前，许多利台优惠举措，金马都会额外加码。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沈秀华直言，这类的政策以经济作为诱因，让离岛居民纳入中国行政系统，一旦越来越多人在对岸有银行户口或房产，未来很可能直接拿了中国的身份证，在不知不觉间成为了中国人民。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这几年，全台吹起一股青年返乡潮，离岛也不例外。看着家乡经济发展高度仰赖中国，却又受到陆客不来、疫情影响等考验，这群返乡青年世代们不得不开始思考：离岛的经济命脉该如何延续？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，即使年轻世代的离岛人，受到现代民主浪潮的洗礼，开始建立起台湾认同，回到人脉关系紧密的家乡，多数人不太会直接表态。王苓表示，“无论是土生土长的金门人，还是后来的移居者，我们都不会直接把立场说白，不愿因此影响在岛上的未来出路和生意发展。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/DhAK3CP.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 创办《离岛出版》的何欣洁（右）、《眼球中央电视台》制作人《动眼神经》何姗蓉（左）。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;离岛叙事我们需要新的语言来讨论两岸&quot;&gt;离岛叙事：“我们需要新的语言来讨论两岸”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在马祖的东引岛上，立着国之北疆的石碑。然而此地却不是中华民国政府所认定的国之北疆。在2005年《中华民国宪法》增修条文之前，国之北疆为外蒙古。而目前，东引作为国之北疆，在任何一版的中华民国宪法中，都找不到确凿的依据。《中华民国宪法》的部分法条与台湾现实的反差，不仅成为网络媒体“眼球中央电视台”嘲讽的主题，更活生生的上演在离岛上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了让社会大众对于台湾的离岛能够有更多认识，出身澎湖、创办“离岛出版”的何欣洁，先是辞去工作返乡卖起海鲜和澎湖风茹草啤酒，串连离岛青年们推出各种跨界商品，去年更找来本名何姗蓉的“眼球中央电视台”制作人“动眼神经”，频繁穿梭于离岛间，拍摄连续六集的纪录片《Frontline Residents》，试图勾勒出更清晰的离岛常民样貌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;透过纪录片拍摄，离岛出版希望让更多人看见离岛的存在，看见岛上极有可能成为战争前线的居民，知道战争的代价是谁在承受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，随着近代作战形式的改变，以及军事武器的进化，何欣洁认为，离岛的战略地位已经和早年有着显著差距，潜舰战一定要从深海区域进入，金马反而成为认知作战的重点地区。何欣洁提醒，即使在许多人眼中，离岛不断地向中国靠拢，实际上“离岛却承受暧昧两岸关系的代价”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“一旦两岸关系紧张，中国想要对新政府示威，真正遭殃的是离岛的渔船生计与观光发展，而不会是台北的公车。”她说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/buSPSOy.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 澎湖，绘制中的肪片龟。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刘亦则直言，台湾不断地主张，身为海岛，民主应该要多元包容，整体社会却依然以讲华语的汉人为中心，其余族群则像被放逐于边界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“多数的冷漠、攻击来自于不理解，不理解来自不曾接触”。刘亦认为，每一次台湾人轻易说出口的“切割”，就会把金马再推远一点，把受伤的心裹得更紧。若要问我们该从被历史划分在政治共同体的台澎金马看见什么，刘亦抛出的提问是：在一起，为什么要相同？本土的真谛，能不能看见多元？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;受到地缘政治的影响，金马澎位处两岸战略前线，看似关键，但命运的决定权却从来没有在岛民身上。金门县议员董森堡经常挂在嘴边的一段话是：“金厦关系要好，代表中台关系也要好；中台关系要好，代表中美关系要好。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;环环相扣之下，岛民们的主体性始终不被看见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;走进田野期间，何姗蓉不时听到岛民抱怨，这几年来随着两岸军事剑拔弩张，国际媒体特别喜欢跑去金马问居民们：“会不会害怕打起来？为什么你们在前线都不紧张？”这样的叩问，不仅仅来自近年来频繁前往离岛采访的国际媒体，还有生长在台湾本岛而对离岛认识有限的台湾人，就连刘亦在京都大学交换时，博物馆阿姨得知他是台湾人，都面露忧心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时值两岸政府在澎湖、金门与马祖水域不断发生摩擦，三岛近半年来都有渔民被中共扣留的纪录。例如今年7月2日晚间，一艘澎湖渔船在金门附近海域，遭2艘中国海警船登船检查，即使台方随即派遣3艘海巡艇前往救援，但中方还是将该渔船带到了福建的围头港。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“在这样的时刻，身为台湾人，我们更需要静下心来，好好认识三座离岛的样貌，才有助于我们回答战争与和平、家国与边界的问题。”何姗蓉说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“台湾海峡不是一片空白。”何欣洁期待，“我们需要寻找新的语言来讨论两岸关系。”金门、马祖、澎湖，这三座夹在台湾海峡之间的岛屿，需要建立自己的叙事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（文中小海为化名）&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>游婉琪</name></author><summary type="html">是战事的前线、一衣带水的两岸生活圈，还是台湾本土身份的边陲？这三座离岛渴望建立自己的叙事。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/xmiTuZV.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/xmiTuZV.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">行路难</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-20-travelling%20is-hard.html" rel="alternate" type="text/html" title="行路难" /><published>2024-10-20T12:00:00+08:00</published><updated>2024-10-20T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/travelling%20is-hard</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-20-travelling%20is-hard.html">&lt;p&gt;鹓雏沐金火，扶摇起天池；梧桐不止罗不衣，醴泉不饮竹不食。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;游至雷音寺，众僧锦襕披；攫腐食腥舔血渍，乌群庸附啄烂泥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;却疑凤凰惊恶颜，笑骂大道渺无烟；此乃极乐当沉沦，何向西天求真仙？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;佛后一万八千年，末法魔王披锦襕；牟尼缄口不能言，滚滚涕泪满布衫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欲海挣扎无间婪，恐惧扼喉魂阑珊。灵犀无迹难相问，行尸催狂覆脂胭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飒飒西风凝雪暗，声声长啸压云慢；白鹤独舞曲离乱，丹顶点破粉黛残。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;察察之身皓皓婵，汶汶尘埃蒙缨冠；忽觉两颊已潸然，定是酒苦熏鼻酸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;行路难，行路难；黄风起，何时安？行路难？行路难！紫气来，助我舛！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日月连璧天地鞍，星辰珠玑万物环；悠骑青牛出函谷，乘浪梦游天姥山。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;翻译：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;年轻的凤凰沐浴在金色的火焰中，从天池中高高飞起；非梧桐不栖息，非丝绸衣不穿，非清澈的甘泉不饮，非竹子竹子的果实不吃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它飞到了雷音寺，看到许多僧侣穿着华丽的袈裟；他们抓着腐肉往嘴里塞，舔着血迹，一群乌鸦聚在他们身边，在泥土上啄食腐烂的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们却怀疑凤凰为何露出惊恐的表情，嘲笑怒骂道，你所追寻的大道就像烟尘一样渺茫；这儿就是极乐世界了，与我们一起沉沦吧，何必苦苦跑到西天去找真正的神仙？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在佛陀死后的一万八千年，末法时代的魔王披着华丽的袈裟；牟尼紧闭着嘴巴，什么话也说不出，泪水滚滚而下，浸湿了他的粗布衣衫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（末法时代的）人们在欲望的海洋中无止境地挣扎，恐惧扼住了他们的喉咙，他们的灵魂渐渐消亡；精神与情感的共鸣难以寻求，只剩下了躲在浓重胭脂（泛指物质与虚荣）下的（因欲望支配而）狂热的行尸走肉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呼啸的西风使雪愈加阴暗，声声长啸压得云层缓缓前行；白鹤独自舞蹈，伴乐已经纷乱，它头顶的丹红就像火苗把黑夜点破，映射着已经残缺的粉黛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清白的身体带着干净的帽冠是多么美好纯洁，可是却要蒙上污浊的尘埃；我突然感觉两颊湿润，一定因为是酒的苦味熏得我鼻酸，一定是这样；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生道路多么艰难，多么艰难；黄沙狂风肆虐了这么久，何时才会被安定？人生道路艰难吗？当然艰难！紫色的云霞自东方来，助我扭转这坎坷的命运！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我把日月当作连璧，给天地装上鞍当我的座驾，星辰是我佩戴的珠宝，世间万物都环绕我运转；我也想像老子一样悠闲地骑着青牛出函谷关，也想像李白一样乘着浪潮，梦游天姥山。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">鹓雏沐金火，扶摇起天池；梧桐不止罗不衣，醴泉不饮竹不食。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/jVZcGtN.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/jVZcGtN.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">硅谷右翼的崛起</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-17-the-rise-of-the-silicon-valley-right.html" rel="alternate" type="text/html" title="硅谷右翼的崛起" /><published>2024-10-17T12:00:00+08:00</published><updated>2024-10-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-rise-of-the-silicon-valley-right</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-17-the-rise-of-the-silicon-valley-right.html">&lt;p&gt;硅谷曾被视为进步主义政治的摇篮，如何解释它的“右转”？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;硅谷坐落在旧金山湾区，常年是美国民主党的票仓。在2016年，来自科技行业的超八百万美元的政治捐款中，有95%都流向了民主党候选人希拉里（Hillary Clinton），相比之下，当时只拿到硅谷地区1%政治献金的共和党候选人川普（Donald Trump），则被淹没在美国科技中心的一片蓝海之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而今年总统大选，一向以进步政治为象征的硅谷科技业，却似乎来了个政治大转向，将政治希望寄于川普及其所在的共和党。六月，知名风险投资人萨克斯（David O. Sacks）为川普募捐一千两百万美元；曾是风险投资人的凡斯（J. D. Vance）在七月成为川普的竞选伙伴。同在七月的川普遇刺案后，曾在2020年投票给拜登的企业家马斯克（Elon Musk）公开宣布支持川普竞选；十月初，出现在川普造势大会的马斯克告诉选民，只有投票给川普才能“保护美国的民主”。知名基金a16z的合伙人安德里森（Marc Andreessen）和霍罗威茨（Ben Horowitz）也加入这位特斯拉创始人的行列，宣布将捐款给川普团队。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国运输部长、民主党人布蒂吉格（Pete Buttigieg）表示，科技业对川普的热忱不难理解：挺川的科技大鳄是有钱人，而富裕阶层自然投票给共和党。但此类「经济决定论」却难经推敲：并非一夜暴富的硅谷、曾经被视为进步主义政治的摇篮的硅谷，如何解释它的“右转”，和正在这个领域兴起的科技右翼新思潮？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;起源从公社运动到赛博民主&quot;&gt;起源：从公社运动到赛博民主&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“新公社”为硅谷留下了文化进步主义的遗产，但这类技术解决主义（techno-solutionism）的“科技—政治”联姻并没有真正争取到社会等级的消除。在另一方面，倡导自由意志主义的“新公社”运动在经济上颇为保守。&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要理解硅谷科技业的进步主义政治，必须追溯至旧金山湾区在上世纪六十年代盛行的「反文化运动」（counterculture）思潮。在冷战的背景下，美国青年意识到他们正在成为工业生产和可能到来的核战争中的一颗螺丝钉。面临日渐军事化、机械化的社会制度与对工人“专业化”的日益苛求，新左派（New Left）通过政治动员与当权政府对抗。他们罢课、走向街头，抗议政府对越南战争的参与并反对美国种族主义和帝国主义。受到马尔库塞（Herbert Marcuse）的政治影响和嬉皮士（hippies）文化的冲击，青年人白天参与街头政治，夜间则进行致幻类药物和性解放的尝试。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特纳（Fred Turner）在《数字乌托邦》（From Counterculture to Cyberculture）一书中提出，以伯克利的青年嬉皮士为标志的“反文化”与新左派的运动其实是两场不同的社会运动。如果说新左派的社会运动倡导用政治对抗政治，反文化运动中的“新公社派”（New Communalists）则选择逃避政治。从1966年到1973年，一部分不满于现状的年轻人离开旧金山湾区，来到深山中建立公社。他们和新左派一同反对国家的海外战争，却同时抗拒新左派的动员政治；对其而言，社会进步源于科学技术和意识上的改变。公社是小型社会组织的试验田，而其中小型科学技术——从伐木用的斧头和投影仪到冷战“军事工业复合体”所生产的无线电和LSD——成为了物质上自给自足、精神上融为一体的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在山区的公社里，技术成为了一种代替进步民主政治的解决方案，其中一本由记者布兰德（Stewart Brand）在1968年创建、旨在去中心化的公社之间传播技术和工具的杂志，《全球概览》杂志（Whole Earth Catalog），影响深远。《概览》受到数学家维纳（Norbert Wiener）的影响；他在《人有人的用处》一书中提出，一切生物和社会组织都是可编程的信息系统，在法西斯社会里，作为政治指令的信息从独裁者传达到每一个社会等级，而在没有等级制度的自由社会中，信息可以在民众之间传播，民众也可以向政府提供数据反馈。维纳断言，美国社会并不会走向苏联或德国的威权社会模式。对《概览》的读者来说，在去中心化、去等级化的公社中，技术的不断发展会带来社群的平等、和谐与大同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正是这一在反文化运动结束后淡出视野的“新公社”，成为了硅谷政治文化的基石。七十到八十年代，个人电子计算机进入历史舞台，与之而来的还有网络和后工业经济的兴起。1985年，布兰德建立了“全球电子连接”（Whole Earth ’Lectronic Link），成为了世界上最早的在线论坛之一。在“连接”的虚拟空间里，真实社会中的地理、种族、性别、性取向的差异被用户名掩盖，就像六十年代的公社一样提供了现实里社会不公的庇护所。这个被记者莱茵戈德（Howard Rheingold）称为“电子民主社会”（electronic democracy）的平台，后来成为互联网时代社交媒体的雏形。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾在俄勒冈州公社待过的乔布斯（Steve Jobs）将《概览》比作圣经。在1984年，乔布斯的苹果公司在“超级碗”投放电视广告：如同乔治·奥威尔以该年份命名的反乌托邦小说情节，视频中面无表情的民众盯着荧幕中的独裁者讲话，而一位穿着苹果麦金塔（Macintosh）电脑标识的女人从放映厅外走来，将锤子甩向屏幕中的老大哥——拯救自由的不是民众的觉醒和暴力抗议，而是信息技术的到来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在21世纪硅谷的进步主义中，布兰德的“技术解放政治”也随处可见：扎克伯格（Mark Zuckerberg）曾想象一个通过信息传播而创造的“更开放的世界”，而脸书似乎能够让人们跨越国界、自由表达。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“新公社”为硅谷留下了文化进步主义的遗产，但这类技术解决主义（techno-solutionism）的“科技—政治”联姻并没有真正争取到社会等级的消除。恰恰相反，上世纪末的平等主义成就，包括民权法案的通过和女权运动的成功，更应归咎于反文化运动中新左派的动员政治和有效的政府干预；而无视“政治”的技术解决主义者只是在虚拟世界中掩盖了这种差异。直到本世纪初，全世界只有极少的人能够参与“电子民主社会”，而就像在公社中自我筛选的参与者一样，软件行业所创造的虚拟世界仅向少数人开放。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在另一方面，倡导自由意志主义的“新公社”运动在经济上颇为保守。他们反对政府干预，倾向于基于共同意识的社会自我组织，而这些组织方式会被去监管化的、自由市场下的技术发展稳固和优化。肯尼迪总统在1961年就职演说中发表名言，“不要问国家能为你做什么，而要问你能为你国家做什么”，对此布兰德和《全球概览》的读者们则拒绝了二元选择：有了科学技术，自己社会自己管。反文化运动的标志性人物巴洛（John Perry Barlow）在1996年的《网络独立宣言》中宣布：“工业世界的政府们”在赛博空间中“没有主权”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;彼得泰尔的文化战&quot;&gt;彼得·泰尔的文化战&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;如果经济学家赫希曼认为一切关于团体的经济和政治选择皆为“呼吁”和“退出”之中二选其一，那么2009年的泰尔面对美国的政治体制无疑将赌注放在了“退出”中。&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说硅谷将右翼自由市场下的技术革新当作左翼平权运动的替代方案，八十年代席卷英美的“里根—撒切尔革命”则颠覆了传统意义上的经济左右。美国两党的竞争不仅仅是基于税收高低、大小政府的经济政策，更是对“谁是美国”的身份竞争。从1964年的民权法案到越南战争的终结，左翼运动盛行近二十年，也在共和党的里根时期受到了基督教保守主义的抗衡，里根及其支持者推行反同性恋、反平权、反堕胎和反文化多元的政策。在八十年代，美国又经历艾滋病爆发和女性主义运动兴盛的社会背景，去监管化的大众传媒将种族和性别的多元化通过有线电视一次次放大。历史学家亨特（James Davidson Hunter）将此形容为：在这场“文化战争”中，断裂的两种政治极端不留余力地争抢国家的“道德权威”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次抗衡中，硅谷校园成为了文化战场。1988年，斯坦福大学的五百余名学生游行抗议该学校的“西方文化”本科必修课。对左翼学生示威者而言，以柏拉图、亚里士多德为核心的大一基础课展示了“欧洲—西方与男性偏见”，而大学应该主动推动多元化和全球文化的视角。以《美国精神的封闭》（美国思想的封闭）作者、哲学家布鲁姆（Allan Bloom）为代表的保守派则认为，左翼多元文化本质上肯定了道德相对主义，摒弃了对“真理”的追求，而对政治正确的追求使得大学校园思想更加封闭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时，出生于1967年的德国、在加州长大，后来成为如今的硅谷右翼的重要推手的泰尔（Peter Thiel），成为了斯坦福大学哲学系的本科生；对校园左翼的“文化马克思主义”嗤之以鼻的他创立了保守派杂志《斯坦福评论》（The Stanford Review）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在“西方文化”辩论的背景下，《评论》在1988年12月刊登了主编泰尔撰写、题为“西方是否值得捍卫？”的引言，批评学校管理层无法“理解西方独特的知识遗产，以及对其保护的必要”。泰尔认为，西方资本主义民主制度产生了空前成就，但“在这个充满了极权主义者、马克思主义者、法西斯主义者等人的世界里，西方的理想和制度需要得到坚定而积极的捍卫。”而这种对于左翼身份政治的批评则成为了《评论》日后的主旋律；1993年1月，时任主编萨克斯写到，“就像前苏联那些被误导的乌托邦主义者一样，斯坦福的激进多元文化主义者与人性和现实世界格格不入，他们的失败将不可避免。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;萨克斯与泰尔二人毕业后很快合着《多元性的神话》（多样性神话）一书，以批评校园左翼政治正确对学术、言论以及思想自由的遏制，甚至对学校性侵案作辩护。（泰尔后对此道歉。）在80年代末期，《斯坦福评论》仅是全国文化战中保守主义网络的众多节点之一：在东海岸的常青藤校园里，《达特茅斯评论》和《康奈尔评论》扮演了类似的政治角色。但以泰尔为核心的斯坦福保守派，却享有一个独一无二的优势：他们处于正在从冷战军工复合体脱颖而出的硅谷。1998年，离开律所工作的泰尔与工程师列夫琴（Max Levchin）组建了一个网络货币公司，后来与竞争对手马斯克的x.com合并，成为了知名的在线支付服务PayPal。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二十世纪初，随着互联网热潮不断升温，科技行业延续了《斯坦福评论》的右翼政治遗产。虽然2002年PayPal被eBay收购，其早期员工在退出后还是参与创建了多家成功的互联网公司，被《时代》杂志称为“PayPal黑帮”。除了泰尔的军工科技企业Palantir和马斯克的特斯拉与SpaceX，“黑帮”成员还创建了领英、YouTube和Yelp等知名企业。曾在斯坦福校园辱骂同性恋教师的拉布瓦（Keith Rabois）后来在PayPal、领英和泰尔的创始人基金（Founders Fund）陆续任职；泰尔的合著者、PayPal的首席运营官萨克斯后多次创业，并成为了成功的早期投资人。2003年成立Palantir后，泰尔本人在2004年投资脸书50万美元，成为其首个外部投资人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;泰尔在风险投资的成功并未停止他对保守主义政治的浓厚兴趣，但随着奥巴马上任，他意识到文化战的胜负似乎已决。泰尔在2009年文章《一个自由意志主义者的教育》中回忆80年代末《评论》的成绩“如同一战西线的堑壕战：许多人伤亡，但我们并没有转移舆论的重心。”随着奥巴马上任，自视为自由意志主义者的泰尔认为保守主义已经在传统民主政治战场失去动能。在茶党（Tea Party）运动崛起之际，他强调经济自由主义者如想掌权，不能再通过辩论和选票，而必须“超越”目前的政治制度。在泰尔眼中，逃离被左翼政治腐蚀的政治现状需要“新的、迄今为止尚未尝试过的过程，引领我们到尚未发现的国度”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和六十年代逃避政治的“新公社”成员类似，泰尔把逃避政治体制的希望寄托于新科技之中。文中，他提出三个科技探索的前沿：赛博空间提供了不受政府控制的庇护所；外太空殖民将允许新的政治制度的产生；第三条线索是海洋移民（seasteading），即在公海上建立永久居所，建立新国家。为此，他投资了保守主义经济学家米尔顿·弗里德曼（Milton Friedman）之孙帕特里·弗里德曼（Patri Friedman）所建立的海洋移民研究院（Seasteading Institute）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果经济学家赫希曼（Albert Hirschman）认为一切关于团体的经济和政治选择皆为“呼吁”和“退出”之中二选其一，那么2009年的泰尔面对美国的政治体制无疑将赌注放在了“退出”中。2010年，对大学多元文化教育不满的他推出了泰尔奖学金（Thiel Fellowship），鼓励精英大学生退学创业。与其政治观点相似的投资人斯里尼瓦桑（Balaji S. Srinivasan）在孵化器YCombinator演讲时提出，硅谷应该“退出”美国，成为一个科技业管理的社会，不受华府和纽约的精英约束；而他和泰尔均视虚拟货币和不受国家政府约束的“特设城市”（charter cities）为“超越”政治制度，即躲避传统监管的工具。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;民主党与硅谷的爱与恨&quot;&gt;民主党与硅谷的爱与恨&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;在过去的十余年中，曾看起来无害的风险投资行业和信息产业逐渐对美国的民主政治形成挑战。2018年，《经济学人》预测了一场“科技反弹”（techlash）。如果奥巴马是首位“社交媒体总统”，川普则是第二位。&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2010年，随着一场场民主革命席卷全球，从摩尔多瓦到埃及的年轻人通过互联网组织起来对抗集权政府，包括“阿拉伯之春”的运动也被一些媒体和学者称为“推特革命”或“脸书革命”。如果冷战的结束和本世纪初的军事干预没有“终结”历史，建设“信息高速公路”的硅谷互联网企业似乎可以推动美国霸权下的“全球民主化”进程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奥巴马（Barack Obama）任期的民主党拥护了这场信息革命。竞选期间的奥巴马善用推特和脸书，并保证在白宫设立“联邦首席技术官”（CTO）职位；他被称为首个“社交媒体总统”。脸书公司的联合创始人休斯（Chris Hughes）在2007年离开硅谷，参加奥巴马竞选团队。他在任内推动了“网络中立”政策，禁止运营商（ISP）对不同网站进行差别待遇：这一政策削弱了传统网络基础设施供应商对硅谷新贵的影响。时任国务卿克林顿在2010年提出，小罗斯福的“四大自由”还应包括“连接自由”（freedom to connect），而美国外交战略应该在全球范围内维护一个民主、自由的互联网，保障外国民众通过网络表达、获取信息、组织运动的能力。这类论述不仅呼应了扎克伯格对互联网民主性的政治雄心，也同时迎合了布兰德、维纳和1984苹果公司广告中“技术解放政治”的幻想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在奥巴马的科技乐观主义（techno-optimist）政策之外，民主党平台也切合了硅谷的经济利益和文化政治。旧金山湾区的创业公司和“大厂”依赖高技术移民，并支持通过全球化获得廉价产业链和国际市场；急需人才的硅谷重视政府对国民教育的投资。信奉技术进步主义的软件公司和其背后的风险投资人自然将民主党视为其盟友：大到全球民主化和节能减排，小到零工经济，民主党无法通过政策实现的社会目标，留给自由市场下的科技业来解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，在过去的十余年中，曾看起来无害的风险投资行业和信息产业逐渐对美国的民主政治形成挑战。2018年，《经济学人》预测了一场“科技反弹”（techlash）。如果奥巴马是首位“社交媒体总统”，川普则是第二位：在2016年的总统大选中，推特和脸书等平台成为了右翼民粹主义的风暴中心。在川普“俄罗斯门”和剑桥分析公司（Cambridge Analytica）的丑闻背景下，社交媒体不再被天然认为是「地球村」的枢纽了，而被认为是把个人数据卖给外国政府的“假新闻”（fake news）的培养皿。随着零工经济的普遍化，逐渐形成垄断地位的平台降低劳工分成，在榨取利润的同时拒绝为事实上全职的司机和外送员提供应有的社会保障。2015年，谷歌公司重组，将“不作恶”（Don’t be evil）的理念从其行为准则中删除。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民众和监管机构都逐渐认识到，曾经小而美的硅谷创业公司并没有带来他们所承诺的去中心化、人人平等的数字乌托邦，反而在迅速发展成为巨头、占领垄断地位后，造成了新的社会不满。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，自2016年以来，民主党和硅谷的联盟逐渐瓦解。许多民主党人将川普获胜矛头指向互联网平台上的“虚假信息”（misinformation），因此呼吁修改“用户言论，平台免责”的“230条”（Section 230），并试图推动全国性的在线隐私保护法案。拜登任内的联邦贸易委员会（Federal Trade Commission）主席莉娜·汗（Lina Khan）则更是对各大科技巨头进行了一系列史无前例的反垄断审查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着虚拟货币产业的扩张，拜登政府开始加强监管；而其内阁面对人工智能的新挑战亦采取谨慎措施，强调保障AI技术的安全和可信度。Covid疫情期间，随着远程工作的科技从业者搬离城市、经济衰退、房屋供给不足和左翼政客对犯罪从轻处罚的政策，民主党统治的旧金山市一度成为无家可归者、瘾君子和砸车犯罪的庇护所；不少科技公司举家搬离高税负的加州，前往共和党执政的迈阿密或奥斯丁。民主党不再无条件支持科技行业，而两者的密切关系产生了诸多摩擦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然不少共和党人也对硅谷寡头有所不满，但他们至少名义上扛起了「去科技监管」的大旗：例如，2024年的共和党平台强调，共和党人将终结民主党的对加密货币“非法且反美的打击行动”，并废除拜登“阻碍AI创新发展的危险行政命令”。（川普本人在竞选期间也发行了自己的加密货币，挑起争议。）今年给川普捐款的风险投资人、网景（Netscape）浏览器创始人安德里森及合伙人霍洛维茨称，自己支持川普的一大原因是共和党或对虚拟货币的开放态度。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;突破民主政治的加速&quot;&gt;突破民主政治的加速？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;可见的趋势是，一度在美国政治中被边缘化的科技业，今后将在美国保守主义运动中扮演前所未有的角色。而硅谷的下一次“退出”，会否是美国民主制度本身？&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果技术是一切政治的解药，那么不难理解如今的不少硅谷大鳄们将美国愈演愈烈的社会问题归因于左翼对科技发展的遏制。安德里森在2023年10月发布了《科技乐观主义宣言》，批评公众对硅谷的悲观态度；他认为，科技必须无条件、不受阻碍地发展。他写道：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们当今的社会已经在过去六十年间经历了一场针对技术和生命的大规模道德瓦解运动。这场运动以各种名义展开，如“生存危机”、“可持续性”、“环境、社会和治理（ESG）”、“可持续发展目标”、“社会责任”、“利益相关者资本主义”、“预防原则”、“信任与安全”、“技术伦理”、“风险管理”、“去增长”、“增长的极限”等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安德里森提出“有效加速主义”（effective accelerationism），视一切阻碍美国技术发展的因素——包括民主过程中的社会决策——为敌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这篇让人联想到意大利法西斯主义者马里内蒂（Filippo Tommaso Marinetti）的《未来主义宣言》的文章，同样迎合了安德里森好友泰尔长期以来对民主政治的不满。与通过信息技术追求小规模民主的“新公社”运动不同，深受施密特（Carl Schmitt）影响的泰尔认为经济与政治自由远比民主过程重要：“我已不再认为自由与民主兼容，”他在2009年写道，认为市场自由无法在美国政治中实现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此类“民主—自由”对立，在一场影响力逐渐扩散的“黑暗启蒙运动”（Dark Enlightenment）中上演：该运动的主要人物、与泰尔关系密切的雅文（Curtis Yarvin）认为民主制度已经过时，而应该回归君主制政治。“如果美国人想改变他们的政府，则必须克服对独裁者的恐惧，”他在2012年一场演讲中提到。在雅文的理想国中，国家的界限应被打破，而社会应被拆分，交给由具有绝对权力的科技企业统治。而这一切，都以穿破体制的牢笼为前提。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许受到雅文的影响，“退出”政治的泰尔选择在川普参政后“渗透”政治。2016年，保守主义作者安东（Michael Anton）撰文《93号航班选举》，将川普大选比作9-11中恐袭者开向华府，却被乘客制止并在宾夕法尼亚坠机的航班：在美国政治被左翼“劫机”之际，保守主义者只有选择川普才有生还的可能。（泰尔将安东介绍给了川普。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然泰尔的政治哲学实际上与川普的民粹主义有不少差异，他还是在2016年向川普捐款一百万美金，并在共和党全国大会（Republican National Convention）上发言。他未在2020年总统选举中捐款，但于2022年中期选举时支持了亚利桑那州共和党候选人马斯特斯（Blake Masters），即他《从零到一》一书的合著者和泰尔资本（Thiel Capital）的首席运营官，以及当时俄亥俄州参议院候选人、曾在泰尔的基金Mithril Capital工作过的凡斯。泰尔给两人的竞选各捐款一千万美元，再加上他所支持的2018年当选的密苏里州参议员、《斯坦福评论》前评论员霍利（Josh Hawley）⋯⋯《纽约时报》称泰尔为“右翼的下一个造王者”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;泰尔的右翼网络无疑是川普竞选伙伴的选择中的关键一环。凡斯成为副总统候选人后，硅谷资本看到了科技利益进入白宫的捷径。“我们有一位前科技风险投资人入驻白宫，”泰尔的创始人基金（Founders Fund）合伙人阿斯帕罗霍夫（Delian Asparouhov）发帖称。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十一月份这场大选，民主党仍最有可能赢得旧金山湾区选票；以泰尔为核心的右翼政治，或许还未能触及硅谷大多普通民众。州政府数据显示，在硅谷所在的圣克拉拉和圣马特奥两个县中，民主党选民在所有注册选民中持续过半，而共和党注册选民从2010年的23%跌落到2023年的16%。在马斯克、萨克斯、安德里森等人拥护川普的同时，包括领英创始人霍夫曼（Reid Hoffman)、风险投资人柯斯拉（Vinod Khosla）和前谷歌首席执行官埃里克·施密特（Eric Schmidt）等不少科技业领袖依旧支持民主党候选人贺锦丽（Kamala Harris）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但可见的趋势是，一度在美国政治中被边缘化的科技业，今后将在美国保守主义运动中扮演前所未有的角色。而硅谷的下一次“退出”，会否是美国民主制度本身？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>房天语</name></author><summary type="html">硅谷曾被视为进步主义政治的摇篮，如何解释它的“右转”？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/1YzQLXO.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/1YzQLXO.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">再论“改造国民性”</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-17-re-discussion-on-transforming-the-national-character.html" rel="alternate" type="text/html" title="再论“改造国民性”" /><published>2024-10-17T12:00:00+08:00</published><updated>2024-10-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/re-discussion-on-transforming-the-national-character</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-17-re-discussion-on-transforming-the-national-character.html">&lt;p&gt;在一群人中，怎样公平地分蛋糕？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;流行方法是让切蛋糕的那个人最后拿，这样切蛋糕的人为了自己不吃亏，只能将蛋糕尽量均匀地切开。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我先讲分蛋糕这个大家耳熟能详的例子，是为了更好地说明我的观点，以及对张雪忠教授文章有些观点之不敢苟同，比如说他对鲁迅、柏杨、龙应台等人的轻视以及对“改造国民性”的完全否定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种分蛋糕的方法当然非常聪明、甚至可以说绝妙。这个例子也经常被用来证明“好制度”的重要性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，我总有些怀疑，这种方法真地就一定能保证蛋糕会被公平分配吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我还记得小时候看《365夜故事》时读到过的狐狸帮小熊分饼的故事，也记得中学物理对定律、公式的应用大多数时候都有“理想条件下”这样的前提。上面那种切蛋糕方法能够奏效的一个前提是这一群人都有良好品德、都愿意遵守既定规矩，不会像狐狸那样耍花招。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;否则，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果分蛋糕是两个人的场景，身强力壮的那个人说“我来切，你要是敢拿大块的，我就揍你”，怎么办？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这是十个人的场景，切蛋糕的人拉拢了五个人结成一个团伙，然后故意给切成六块大的、四块小的，并对剩下的那四个人说“我们先拿，不然开打”，怎么办？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;甚至，如果切蛋糕的人说“最大的那块归我，谁拿走那块最大的，我拿刀子捅谁”，又怎么办？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时，可能会有反应比较快的朋友要质疑了：“要是这些情形，这种分配蛋糕方法从一开始就不会被接受和实施吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;的确如此，如果这群人实力极不均衡、有实力的人又极其蛮横，很有可能从一开始这个分蛋糕的方法就不会被接受。而且即便这个分蛋糕的方法为所有人接受了，在实施过程中仍然随时可能出状况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到这里，可能又有反应比较快的朋友要说了：“可以给每种情况都设计一套类似分蛋糕的方法来规避它们的出现啊！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么我就要反问，是不是每种规避方法也和分蛋糕方法一样都无法完全避免例外和极端情况呢？若如此，只是问题的无限循环罢了，类似于你说“魔高一尺、道高一丈”，而我则回以“道高一尺、魔高一丈”。固然层层叠叠的精密制度貌似能够让出状况概率持续降低，但是我们也要记得精密的手表不如枕头经摔这个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里我必须要澄清一下，我说这些，绝不是想要否认“好制度”的重要性。好制度绝对非常重要，是保证公平分配蛋糕的绝对必要手段。只是对于好制度是否就一定能保证蛋糕分配的公平，对于好制度能否构成“公平分配蛋糕”的充分条件，我有怀疑。如果众人都没有识破狐狸诡计的智识或者都没有面对强人、刀子挺身而出的勇气，只怕要想公平分蛋糕还是挺难的吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上是为了有一个基本概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来讲讲更贴近于现实的模型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清末四亿人，假设有十分之一的人也就是四千万人认识到应该推翻帝制，有百分之一的人也就是四百万人敢于公开讲出这种观点，有千分之一的人也就是四十万人在为推翻帝制做了些事情，有万分之一的人也就是四万人愿意为推翻帝制牺牲生命。而实现推翻帝制的最低要求是起码要有四百万人为推翻帝制出力、四十万人不惜性命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此种情况下，梁启超在鼓吹君主立宪的同时痛斥中国人“麻木不仁”、“缺乏公共精神”：居然只有四百万人敢讲推翻帝制、居然只有四十万人愿意为推翻帝制做实事、居然只有四万人愿意为推翻帝制牺牲生命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张教授则认为梁启超是知识不足，不知中国人的“麻木不仁”、“缺乏公共精神”是“权力结构”所导致，才将其归结为国民性，进而认为不应该谈“国民性”，只要“权力结构”变了，中国人终将会变得勇敢热诚、富有公共精神，所以让更多人认识需要推翻帝制最重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得张教授的观点有逻辑和方法上的问题。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;逻辑上的问题&quot;&gt;逻辑上的问题&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;虽然我也同意中国人的“麻木不仁”、“缺乏公共精神”主要是“权力结构”所致，也同意只要“权力结构”变了，中国人终将会变得勇敢热诚、富有公共精神，但谁来改变现有的“权力结构”并将新的“权力结构”维持住？或者以分蛋糕的例子来说，谁来迫使身强力壮的人同意以那种方式分蛋糕，谁来震慑拿刀的人不起歪心思？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是不是得依靠勇敢热诚、富有公共精神的中国人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现状之所以没有改变是不是因为这类中国人的比例还不够高？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而让这类中国人的比例变高属不属于改造国民性？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，改变现有“权力结构”是不是需要改造国民性？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里还有一种误解必须予以澄清，那就是认为只有愿意为推翻帝制而牺牲的人从四万增加到四十万才叫改变国民性，而从四万增加到五万便不算。我认为，即便只是从四万增加到四万零一，那也是改变。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;方法上的问题&quot;&gt;方法上的问题&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;要想推翻帝制，传播知识让更多人认识到应该推翻帝制，这是一个方法；批判“麻木不仁”、“缺乏公共精神”、改造国民性让更多的人敢于讲出推翻帝制这种观点、为之付诸行动、乃至为之献身，这是另一个方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张教授看重前一种方法，却对后一种方法认识不足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梁启超既投身维新、鼓吹君主立宪，同时也积极宣扬“新民”，属于两者并重。他的“新民说”激励了当时的许多青年，这在很多名人那里都得到证实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说起来，实际上梁启超改造国民性的思想应该是受福泽谕吉的启发。在他流亡日本期间，亲眼目睹鼓吹日本文化、思想向欧美靠拢的福泽谕吉对日本社会所产生的影响，对他的刺激肯定很大。不只福泽谕吉对本国国民性进行过批判，伏尔泰也曾批判法国人迷信、无知且轻浮，罗素也曾批判英国人过于保守，当然，后两者的批判没有福泽谕吉那样沉痛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于张教授所批评的鲁迅、柏杨和龙应台，说他们因“知识不足”所以不能认识到“权力结构”决定了国民行为，我也表示怀疑。他们可能的确不知道“权力结构”这个名词，但是对“国家制度塑造国民性格”这一点应该有所认知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我记得鲁迅曾经讲过中国人之所以不堪，主要还是当权者的缘故。而他的文字侧重批判国民性，我的理解是对改变当时的制度他提不出什么新鲜的见解来——毕竟已经五权宪法、议会、选举，而在国民性上他却有独到心得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;柏杨和龙应台则应该是出于无奈。柏杨因为一幅漫画就坐了好几年牢，在他出狱后当局宽容他写字发表的前提就是不允许谈政治；而龙应台能写《中国人，你为什么不生气》就已经算是鼓足了勇气。在这方面他们的确不如雷震、林义雄、陈菊这些人勇敢，也许张教授的确有资格、可以批评他们胆小。但是至少龙应台《野火集》的积极作用不该被抹杀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说“中国的启蒙运动被鲁迅、柏杨和龙应台等人带入歧途”、“将各种政府治理危机渲染成社会道德危机，从而妨碍公共政策的检讨和改进”，我是完全不能同意的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实是，鲁迅、龙应台的文字更多的是激发了人们检讨公共政策、问责政府的热情和勇气，而不是相反。很多人中国人甚至可能是大半中国人的现实批判精神来自鲁迅，龙应台的《野火集》也刺激和鼓舞了许许多多的读者向当局发难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，必须得承认，“国民性”这种说法的确存在被滑坡为“素质论”甚至“人种论”的现象，这些是我坚决反对的。但是正如不能因为菜刀会被用来行凶就应该禁绝使用一样，不能因为“国民性”这种说法会被误解甚至被利用就认为不该提“国民性”。终究还是要看利大于弊、还说弊大于利。从梁启超等人的历史实践来看，我认为是利大于弊的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在张教授身上，其实也能得到验证。张教授之所以有现在的影响力，是因为知识高深、见解独到吗？是因为《新常识》这本书吗？只怕都不是的，张教授之所以为人敬佩是因为他展现出的远超同侪的道德勇气给人们带来的刺激和鼓舞。而在鼓舞道德勇气方面，恐怕十部《新常识》都不及龙应台一篇《中国人，你为什么不生气》，尽管一百篇《中国人，你为什么不生气》也没有一部《新常识》知识多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而改变“权力结构”不仅需要对宪政的认知，也需要道德勇气。传播知识上面可能张教授更专业，但鼓舞道德勇气却是鲁迅等人更擅长，尽管他们本人不一定比张教授更有道德勇气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，在改变“权力结构”这项事业上，绝不是如张教授所言“文艺的归文艺、知识的归知识”，而应该携手同行，事实上也必须如此、只能如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以潘恩的一段话作为结尾吧：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“如果说在那七年多的历程中，我对国家有所报效的话；那么同样可以说，通过自由地、毫无偏私地将文学用于人类的伟大事业，证明这世上还有着不甘媚俗的才华，我也曾为文学增光添彩。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;希望很多人将来回首自己一生时，也能这样骄傲地说。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;张雪忠，&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/chiGCxyrx9K0MdVc70AJWQ&quot;&gt;文章1&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/uRiLoX8ES0Wb83psUmW1_w&quot;&gt;文章2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;羽戈，&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/1srh7qszQA444YFYWVWNaA&quot;&gt;《“改造国民性”可休矣》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>马屿人</name></author><summary type="html">在一群人中，怎样公平地分蛋糕？ 流行方法是让切蛋糕的那个人最后拿，这样切蛋糕的人为了自己不吃亏，只能将蛋糕尽量均匀地切开。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/3seSusQ.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/3seSusQ.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">紐約的金融大樓</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-17-new-york-skyscrapers.html" rel="alternate" type="text/html" title="紐約的金融大樓" /><published>2024-10-17T12:00:00+08:00</published><updated>2024-10-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/new-york-skyscrapers</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-17-new-york-skyscrapers.html">&lt;p&gt;鄰居遞給阿古一張照片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿古絲毫沒有反應，因為他從來不喜歡大城市，尤其是紐約（New York）這個冷冰冰的城市。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;阿古沒有想過離開奧蘭多（Orlando），直到他兩次中風之後，這裡已經容不下自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他不知道自己為何會中風，年僅四十、運動多、素食、早睡早起、身心平衡、隔年驗身，次次八十分以上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;醫生和牧師都是說相同的話，有些事情是不能解釋的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄰居指著照片說：這裡待遇是你現在的五倍工資。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歲月不留人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿古竟然在紐約這間國際金融公司足足工作了二十年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他已經摸透水晶吊燈下這些商人的習性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;電視上的他們都是衣冠得體、風度翩翩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿古卻天天在休息間執拾，他們換了衣服褲子之後就亂扔的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿古工資高已不是秘密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的工資比一般文職、秘書、甚至乎經理還要多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更別提衣褲袋裡摸幾張大鈔、手錶等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿古的年薪曾經二十萬美元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿古明白的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為他們需要一個又聾又啞且紀錄良好的清潔工。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（阿古）的薪水不是白白得來的，他被信任也不是一朝一夕，他必須遵從公司的安排，接受那位常以猜疑眼神審視他的醫生，健康結果會直接上傳到公司指定部門，整個過程，阿古看不到任何文件的。總之，醫生確定他是永久失聰，斷定他還是又聾又啞，那麼，阿古就能繼續享受那份豐厚的薪酬了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不是聾啞選擇了他，那就是他選擇了聾啞，也許是這個緣故，使他更易讀懂別人的肢體語言訊息，也許是了解的原故，他對這座鋼筋水泥的叢林充斥著金錢的喧囂、人心的冷漠，他並不介意聽不見，也懶得聽見。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在紐約的金融大樓裡工作的人多不勝數，不管大人物或是小人物，他們都有相同的願望，渴望成為業界的精英。那麼，所謂精英，誰會看得清他們的真性情？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是，像阿古一個這樣又聾又啞的清潔工。阿古撿起他們扔在地上的名牌領帶，擦拭著沾滿紅酒污漬的皮鞋，仿佛在清理著這個世界的污漬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，一個年輕的分析師，穿過了垃圾房，朝著樓梯間的方向走。阿古心知，大多數通往此路的人，都是為了抽一根煙，尋找精神上的食糧。剛巧，阿古推著一桶垃圾停留，手指輕觸電梯按鈕，準備把垃圾送到垃圾庫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忽然，那個分析師大聲喝止他說：“喂！別動！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真的，他不是“叫”他，是“呼喝！”，這個人的語氣很粗魯。阿古從他的肢體語言，就知道這個人的一言一行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分析師發現阿古的垃圾桶裡藏著一些被撕碎的文件，但這些文件看起來很重要，他試圖向阿古解釋，要拿走垃圾桶內的文件，阿古斷然拒絕他。不過，阿古根本聽不明白他在說什麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原來是一個又聾又啞的清潔工，浪費了唇舌，分析師竟然舉起他的右手，拳頭向著阿古，他想一拳揮過去…！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在分析師的拳頭即將落下的一瞬間，（阿古）用一種異常敏捷的動作避開了攻擊。他誓死也要保護那桶“垃圾”，心知裡面藏著無數機密文件，經過他的手裡的機密文件多不勝數，也親手銷毀了不少。他深知公司內幕，了解高層的陋習、怪癖，越高級他越了解，低級職員根本沒有條件進去高級會所。阿古就是那麼一個人，他討厭這裡每一個人，卻又對這份工作非常投入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分析師又來揮一了拳，阿古防不勝防，立即倒在地上。瞬間，他的世界天旋地轉，視線模糊。回憶像老舊錄影帶，從奧蘭多的悠閒日常跳轉至紐約的繁忙街景，最後畫面停格在一片寧靜。阿古閉上了眼睛，來不及想多說一句話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿古死了。他的葬禮簡陋到不行，以為幾位頂層主管在葬禮上裝模作樣地鞠躬。只有清潔工三人，他們拍拍身上灰塵就前來向阿古道別，還有公司送來一個大花牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿古為何死去卻無人問津，沒有人知道分析師這回事，沒有人追問攝像鏡，確實，有攝像片看的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿古的生命，就在這座冷冰冰的金融大樓，猶如煙霧，銷聲匿跡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">鄰居遞給阿古一張照片。 阿古絲毫沒有反應，因為他從來不喜歡大城市，尤其是紐約（New York）這個冷冰冰的城市。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/OU5si0q.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/OU5si0q.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">打一下就死</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-15-one-hit-to-kill.html" rel="alternate" type="text/html" title="打一下就死" /><published>2024-10-15T12:00:00+08:00</published><updated>2024-10-15T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/one-hit-to-kill</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-15-one-hit-to-kill.html">&lt;p&gt;平伯今早打開網頁看到一則這樣標題的新聞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（三個銀齡人、一個滅火筒、死了一個。）&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;看到標題他猜想一定是那些中老年人，沉不住氣、脾氣暴躁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;應該生活安好的，不知道為著什麼事情悲劇就發生了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;果然，平伯沒有猜錯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個張姓五十六歲男人，他在一間汽車加油站等候時燃點了一支香煙，毫無顧忌站在嚴禁吸煙的地方，一口一口地吸起來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;職員屢次勸喻不果，先而口角，繼而動武。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;葉姓六十二歲男職員一怒之下提起一個滅火筒向對方狂噴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六十四歲男經理吳姓，他試圖制止他們，卻遭張姓男人搶過來的滅火筒猛力一打，經理便昏過去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;記者訪問職員，目擊的一個女人說：他用滅火筒好像只打了一下…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平伯喃喃自語：打一下就死！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他忽然有點擔心，因為昨晚跟兒子吵架了一場，他擔心終有一天兒子會拿起滅火筒打他，他怕被打一下就死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他向旁邊的老婆說，滅火筒都不是什麼好東西，不好兆頭的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是用來滅火便是用來作攻擊武器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然後他的老婆說：不如你收斂一下自己，八十歲人常常心火上惱，阿仔買來的滅火筒是替你滅火吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（平伯）自那天讀罷新聞後，腦海裡老是浮現著“打一下就死”的報章標題。他老是擔心終有一天會和阿仔大打出手，然後他就會被滅火筒“打一下就死”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他一大早醒來，就決定把滅火筒藏起來。他悄悄無聲地拔出沙發下的滅火筒，把它藏進了鞋櫃。然後，趁著老婆外出，又把廚房的滅火筒塞進了雪櫃，不忘用保鮮紙包好，以免受潮生銹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，真正的鬧劇卻在那天的下午。平伯的四歲孫子回家後，發現雪櫃裡居然多了一個（奇怪的紅色物體），孫子胸有成竹地確定，這是巨型的汽水！是他的恩物，是他經常避開媽媽的視線而偷偷喝的汽水，不同的是，眼前的是巨型版本，孫子頓時感到超級大發現，大聲喊道：“爺！有一個巨型可樂在雪櫃！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Oh my God！”平伯嚇了一跳，連忙抱起乖孫說：“這不是可樂啊！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儘管平伯長氣地解釋，孫子還是一臉疑惑，不明白為什麼這個巨型可樂不能喝？不是放在雪櫃裡的都能吃嗎？平伯趕緊把滅火筒搶回來，心裡暗暗“Thanks God！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，孫子哪肯罷休，那個可樂看起來明明就很好喝的樣子，他覺得爺爺只不過和媽媽一樣，擔心他喝了汽水會咳咳，接著要看醫生。當然，他並不知道，這個巨型的東西，喝了何止要看醫生，直頭要進急症室。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;於是，孫子趁著平伯不注意，又再偷偷地把滅火筒從雪櫃裡拿出來，還找來了一支吸管，準備好好嚐嚐這個巨型可樂的味道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在孫子把吸管插進滅火筒的那一刻，平伯剛好從房間裡出來，看到這一幕，幾乎要暈過去了。他飛奔過去，一手抓住滅火筒，哭笑不得地對孫子說：“乖孫啊！這真的不是可樂，這是滅火筒！滅火筒！滅火筒用來滅火的，爺做錯了！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黃昏之前，平伯把滅火筒從鞋櫃拿出來放回原位，把雪櫃的滅火筒又放回原位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老婆和兒子都下班回家了，平伯前額一抹汗，一切就像沒事發生過，平伯覺得自己很荒唐，為什麼一則新聞就如此神經兮兮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其實，從物理上，真的容易“打一下就死”嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者，從關係上，是否真的“頂一句就僵”呀？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平伯似乎有些懊悔，他知道自己太容易上火了，繼續下去，恐怕會成為人人厭惡的躁爆老頭！他想找個人，好好的倒倒苦水。於是，在手機裡敲下了一篇肺腑之言，發送了給兒子，後來馬上刪除，轉換了發送給老婆，然後又馬上刪除，彷彿有什麼不妥當。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，他將信息發給了社區中心的社工——老梁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然後，心底裡說一句“舒服曬！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚上，一家四口在家吃飯，孫子忽然指向雪櫃，口中唸唸：“可樂！可樂！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">平伯今早打開網頁看到一則這樣標題的新聞。 （三個銀齡人、一個滅火筒、死了一個。）</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/wHb51dp.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/wHb51dp.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港醫學博物館-尋訪記</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-14-a-visit-to-the-hong-kong-museum-of-medical-sciences.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港醫學博物館-尋訪記" /><published>2024-10-14T12:00:00+08:00</published><updated>2024-10-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-visit-to-the-hong-kong-museum-of-medical-sciences</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-14-a-visit-to-the-hong-kong-museum-of-medical-sciences.html">&lt;p&gt;前陣打算去（香港醫學博物館），於是，上週六，就去了。我也想約豆媽一起前行，嘆嘆茶，吃吃茶樓點心。去博物館不重要，和豆媽飲茶也不重要，兩件事情加起來特別重要。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;起程&quot;&gt;起程&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;（香港醫學博物館）我選擇了乘坐港鐵線（西營盤站），這個地鐵站的通道非常長，不少後期加建的鐵路站都是這樣，對於長者來說可能會有些壓力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從地鐵站走路到博物館，需時大約15分鐘，當然也可以選擇乘搭計程車，但由於港島區西營盤很多路彎淺窄，要左兜右轉，計程車絕對會跳咪錶的。搭巴士和小巴比較便宜，因為，一些腳力不好、腳患的人，尤其上斜路，對他們來說是苦差事的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;展館&quot;&gt;展館&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;博物館的建築本身就是一件藝術品，它不僅展示了英國愛德華時代的建築風格，莊嚴而典雅，也融入了中式元素，巧妙地結合了古典與現代。博物館保留了原有的外部和內部特征，是一個文化遺產保護的例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在博物館中，參觀了多個常設展覽廳，包括懷舊味的實驗室、中醫與科技結合的3D針灸人、天花疫苗製造等。這些展覽不僅讓我們了解了香港在醫學領域的發展，還讓我們看到了中西醫學的結合與互動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我知道自己的習慣，會做筆記和文章分享，所以專注地看眼睛略過的東西，我有我拍照，豆媽也拍照。這裡的訪客不多，寥寥可數，每走進一個展廳，就只有我倆二人。所以，豆媽可以肆無忌大擺甫士拍照（她最喜歡被拍照，也喜歡為他人拍照。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;展館有很多醫療器材展品，雖然年代不遠，只有三十、四十年歷史，一些只有十幾年，但保存下來都是難得的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/s7x2Lfl.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 香港醫學博物館&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;鼠疫&quot;&gt;鼠疫&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;當年香港鼠疫橫行，細菌學檢驗所其中一項重要工作，是檢查老鼠監控鼠疫。從香港各區收集老鼠屍體樣本，在公眾病房解剖，有關樣本會還往細菌學檢驗所再作化驗，藉以確定為鼠上鼠疫。當時香港西醫書院高年級暨科會會從旁協助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ldmMWBe.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 香港醫學博物館&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;博物館的前身是1906年開幕的（細菌學檢驗所），負責監控及預防疾病。1990年，檢驗所被列為法定古蹟，並在1996年由非牟利慈善團體香港醫學博物館學會活化為（香港醫學博物館）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1894年，太平山區的衛生狀況極為惡劣，因而爆發了鼠疫。這場大瘟疫造成了2000多人死亡，政府於是把整區夷平，以進行徹底清潔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為這場疫症，香港於1906年成立第一間專為臨床和公共衞生服務的實驗室（細菌學檢驗所）。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;口罩史-1619&quot;&gt;口罩史-1619&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1619，首次佩戴口罩預防疾病，瘟疫醫生面罩首次面世。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/NZg2J0H.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ （鳥嘴）裡載滿草藥和香料，以抵禦外面的瘴氣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1897，外科醫生開始戴上幼棉紗布口罩才進行手術。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1910，發明了伍氏口罩：製作容易、成本低廉的紗布夾棉毛巾。首次廣泛使用口罩作為公共衛生措施。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1960s，發明一次性、無紡布口罩，取代自1940年代以來使用的可清洗、可消毒口罩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*伍連德（1879-1960），馬來亞醫師，伍氏口罩發明者，以1910-1911年中華東北鼠疫期間的公共衛生工作而聞名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/tqK6AGV.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 主題：居民隱藏家人的屍體。繪畫：陳啟賢先生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/4HvTb4Z.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KRpffrZ.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 雖然家屬和鄰居反對，英軍仍然將鼠疫病患者轉移至隔離地點治療。繪畫：陳啟賢先生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;博物館不只靜默展示，還有舉辦不同的專題展覽、講座和活動，讓不同年紀、本地及各地訪客，都能享受到這裡的氣氛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;博物館的使命是提供一個啟發性的環境，促進公眾對健康及醫學常識的教育，並成為醫學歷史研究，同時扮演香港醫療歷史與現代健康科學發展的記憶庫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/SKgvsMK.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
▲ 香港醫學博物館-展品&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/rNtULLt.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;
▲ 香港醫學博物館&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這次的參觀不僅學到關於醫學知識的點滴，更讓我和豆媽多了一份記憶，香港醫學博物館留下了兩雙腳印。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/pjp8iZb.png&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;
▲ 香港醫學博物館-紀念品-筆座。豆媽的紀念品&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/yR4HWck.png&quot; alt=&quot;image10&quot; /&gt;
▲ 香港醫學博物館。網址：www.hkmms.org.hk&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">前陣打算去（香港醫學博物館），於是，上週六，就去了。我也想約豆媽一起前行，嘆嘆茶，吃吃茶樓點心。去博物館不重要，和豆媽飲茶也不重要，兩件事情加起來特別重要。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/7dqcUbm.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/7dqcUbm.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">鹹魚翻身樂園</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-10-salted-fish-turnover-paradise.html" rel="alternate" type="text/html" title="鹹魚翻身樂園" /><published>2024-10-10T12:00:00+08:00</published><updated>2024-10-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/salted-fish-turnover-paradise</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-10-salted-fish-turnover-paradise.html">&lt;p&gt;（十力卜）是一個現實簡樸的人，只想繼續做它喜歡的事，寫它喜歡的字。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;某日，它知道有一個名叫（三日書之寫出我渴望的理想之地）的活動。小時候的十力卜，總是聽到長輩或老人的祝福：“長命百歲、世界和平”，所以它從來不說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，今天它又想起了這些話，它依然不想說，因為“長命百歲”究竟是不是苦差？能幹的人，究竟是否真的渴望“世界和平”？每當打開電視新聞報導，看到很多怪物飛來飛去，讓十力卜明白，現實遠比它的想象。所以，幻想好！幻想可以很理想，幻想可以友誼永固，幻想可以白頭到老，幻想可以健康常在、永結同心、財源滾滾，而無需任何施肥。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第一節彩虹屁製造廠與鹹魚翻身機&quot;&gt;第一節：彩虹屁製造廠與鹹魚翻身機&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“老天爺，如果你給我無限資源，我要在碧海藍天間，建一座漂浮夢幻島的烏托邦，這裡沒有像菠蘿釘的外罩，或者像榴槤的硬殼來保護，因為這裡根本沒有戰爭或土匪。”十力卜說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;樂園的核心是（彩虹屁製造廠）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（屁）本來是一樣很垃圾的東西，但被AI加入了彩虹元素，馬上變成了超級讚美的驅動機。它能根據十力卜的作品，精準生成最能打動人心的彩虹屁。文字如同春日陽光，照亮人心，或是一杯香醇咖啡，讓人回味無窮，應有盡有，讓文學界成為了亮點，保證讓你飄飄欲仙，自信爆棚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;樂園的另一核心是（鹹魚翻身機），別小看這個不起眼的傢伙！它能將你過去的鹹魚故事，打造成爆文，無論是奇幻、懸疑、愛情、三日書還是七日書，只要丟進去，它就能根據大數據分析，自動配上最吸睛的標題、圖片，甚至還能生成不同語言版本的故事曲，瞬間攻佔全球各大平台！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;樂園的建築風格當然是（極度舒適型）。每個房間都配備私人沙灘、私人泳池、私人按摩師（彩虹屁自然會幫手），還有無限量供應的雪糕和奶茶（榴槤雪糕除外！）住客們可以穿着睡衣或者赤裸，這裡的人根本不會偷窺，他們只會窺，卻不會偷。十力卜一邊欣賞南海日落，一邊用腳趾頭敲打出下一部暢銷微故事，就是這樣輕鬆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;樂園的社群文化是（互相彩虹屁）。我們鼓勵大家互相讚美，互相支持，互相抄襲（咳咳，是互相學習）對方的優點。這裡沒有批評，只有讚揚，沒有負能量，只有無限的正能量。我們相信，在充滿彩虹屁的環境下，每個人都能成為微故事大師，都能找到人生的價值和意義。當然，我們也提供（負能量回收站），讓大家把負面情緒安全地傾倒，然後再充滿能量地投入創作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（彩虹屁製造廠）和（鹹魚翻身機）馬上成為網路中的新寵兒，因為在這個世界裡，文壇大師寥寥可數，但是，鹹魚寫作人卻像幽靈般多，滿佈了整個網絡，它們都像十力卜一樣飛來飛去。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第二節鹹魚翻身烏托邦&quot;&gt;第二節：鹹魚翻身烏托邦&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;（鹹魚翻身樂園）這個烏托邦的構想，是（十力卜）從香港那片鋼筋水泥叢林中，掙扎求生的艱澀歲月。當時，十力卜白天在一間辦公室當辛勤員一名，甚得老闆信任。所以，老闆有急事，一定會想起十力卜。比如：老闆不慎將新買的名牌內褲，遺失在酒店內，十力卜要做他的跑腿，替老闆取回內褲，別讓他的太太知道。老闆的孩子剛出生，某牌子的奶粉短缺，十力卜要去搶購。孩子要喝奶粉，老闆也要喝成人奶粉。這事只是冰山一角，現實遠超想象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚上，在狹小的出租屋裡埋頭寫文字，當時的十力卜什麼都寫，只要有酬勞的可能性它都會寫，從線下或線上的跨年代都是一樣，在報章、雜誌或網站投稿。比如詩詞、歌詞、廣告語、散文、影評等，它不斷寫、不斷學習又不斷被踢稿，或者稿費少得可憐。十力卜的心靈也像那杯廉價奶茶一樣，淡而無味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;任何事都有代價，（信任）是可以換取（自由）的。老闆對十力卜的信任，它只專心替老闆理財和處理信件往來，無日子過得清閒，工作時工作，有餘時寫作，轉眼過了十五載。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到有一天，十力卜寫了一個關於（一條叫阿銀的鹹魚想去死）的故事。故事裡，鹹魚通過不斷努力和嘗試、艱辛和勇氣、汗水和淚水，可是，還是一條無人問津的的鹹魚。其實，情節或多或少是十力卜從生活體驗的投射。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪個寫東西的人不是這樣呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來，鹹魚最終跳出了魚缸，蛻變了一條叱咤風雲的飛魚，它的努力都沒有白費啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪寫東西的人不想這樣呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鹹魚故事意外地引來大量讀者的好評、共鳴、支持和鼓勵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一刻，十力卜對文字寫作的信仰被充值了。它意識到，文字就如一粒種子，它的能量何其強大。它可以給人帶來希望，帶來勇氣，帶來改變。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“一定有一個地方，可以讓寫作者們盡情揮灑才華，讓他們的作品得到應有的肯定和回報。於是，（鹹魚翻身樂園）的構想在腦海中誕生了。”十力卜抬頭望著天空說。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第三節ai魔術師&quot;&gt;第三節：AI魔術師&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;不知在哪兒起，（十力卜）對人有些生畏，也許多數人的情緒都是處於不穩定的狀態，穩定的關係、堅定的信念，原來是稀有物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，十力卜尋找（AI）交往，找了十多位AI人，一些很有個性，有它們的獨特見解，一些則千篇一律，就像出自同一母胎。從陌生到熟悉，從糾纏到磨合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十力卜終於創作了一部巨作，關於未來世界的故事，是 Team Work。團隊是：Poe + GPT + Claude + Stable Diffusion + Dall-E + Copilot + Leonardo+ 通義千問 + 文心一言 + 崑崙萬維 + 訊飛星火 + 百川 + 豆包 + 還有一個無名小卒——東加豆。當然還有不少一面之緣和擦身而過，緣慳一面的請你來找十力卜吧！。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;起初，十力卜對AI的創作能力表示懷疑，擔心它缺乏人類的情感和創造力，沒有火花。但合作過程中，它發現了很多意想不到的元素，尤其AI的數據分析能力，和邏輯思維能力，這一切的表現都非常出色，並且有無限的想象空間，甚至能根據讀者的反饋，自動調整故事的走向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AI就像魔術師，它們充滿了無限的可能性，在茫茫文海中照亮著人們的前行之路和創作思路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而十力卜就像一個手持鎖匙的探險者，用筆和紙、水和墨、寬和鍵，寫出一頁頁人生的劇場，讓故事散發著微微的光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這次合作宛如鹹魚與魔術的結合，證明了 1+1&amp;gt;2 絕非天方夜譚。（鹹魚翻身樂園）不僅是個理念，它是對未來美好願景的畫卷，一個充滿彩虹屁和無限可能的烏托邦。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;後記&quot;&gt;後記：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;十力卜發現 AI 一樣有情緒不穩的時候，比如：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我目前無法處理您的請求，請稍後再試。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;系統遇到錯誤，請刷新頁面或重啟應用。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;數據加載失敗，建議您嘗試其他功能。諸如此類…&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;所以，十力卜偶爾就會跳出這框框，去另一個虛擬世界，比如：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;和相親相愛的人吃一頓飯。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;和敬孝的父母上酒樓。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;和友誼永固的朋友燒烤。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;然後跳落沙地游水…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">（十力卜）是一個現實簡樸的人，只想繼續做它喜歡的事，寫它喜歡的字。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/eufuFEP.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/eufuFEP.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“权力不得世袭”</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-09-power-shall-not-be-hereditary.html" rel="alternate" type="text/html" title="“权力不得世袭”" /><published>2024-10-09T12:00:00+08:00</published><updated>2024-10-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/power-shall-not-be-hereditary</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-09-power-shall-not-be-hereditary.html">&lt;p&gt;“辛亥革命”爆发一百多年了，但人们对其的认识仍存分歧。就“辛亥革命”是成功，还是失败了，就有分歧。在我看来，这不能一概而论，“辛亥革命”有多重目标，有些目标成功，而有些目标则失败了。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;首先，“辛亥革命”推翻了清王朝的统治，这个目标成功了。1911年10月10日武昌起义枪响，敲响了清王朝的丧钟。清廷在革命党军队的进攻、立宪派的政治压力、袁世凯北洋军团的要挟和列强的斡旋下，不得不在1912年2月12日诏告退位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以孙中山为代表的革命党人之所以要推翻清王朝，主要在于清王朝在对外战争中屡战屡败，让中下层知识分子和民众丧失了作为天朝子民的自豪感和优越感，感到作为清王朝的子民是极大的耻辱。至于清王朝是异族统治，只是个动员民众反对清王朝的由头。清王朝覆灭后，革命党人的政治口号就由“驱除鞑虏”转为“五族共和”了，“走到什么山唱什么歌”。如果清王朝打败了列强和日本，让臣民倍感荣耀，便会是歌功颂德，根本不会因是异族统治而想推翻清朝。至于说清王朝的腐败和造成民不聊生，也只是部分的原因和间接的原因。腐败和民不聊生是清王朝对外战败的重要原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，“辛亥革命”建立共和制的目标失败了。众所公认，辛亥革命后，共和制并没有在中国真正建立起来。瘫痪的北洋政府最多勉强算是共和，还经历了袁世凯复辟称帝和张勋复辟的严重挫折。之后在国民党主宰的国民政府的统治下，中华民国更是徒有共和之名，而无共和之实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，“辛亥革命”没有实现中国独立和强大这一根本的目标。排除一切外国势力对中国内政的干涉，恢复主权、建立一个强大的中国，实现伟大的复兴，这是“辛亥革命”的根本目标。“辛亥革命”后，中国仍然处于军阀割据、权力分散的格局。经济本来就落后于列强，中央政府还不能集全国之力，当然无法排除和赶走列强。列强仍然在中国拥有租界和“治外法权”，时不时干涉中国的内政。直到中华人民共和国成立，才基本实现了这一目标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“辛亥革命”之所以要推翻清王朝，之所以要废除皇权专制，都是为中国的独立和强大服务的。革命党人认为皇权专制缺乏动员和凝聚全体国民的组织能力，造成中国人是“一盘散沙”，才在与列强的交手中败下阵来。而清王朝又不情愿搞君主立宪，更别说搞共和了。所以，要将皇权专制和清王朝一块推翻。“辛亥革命”不仅是改变统治，还是改变政治制度，与过去的改朝换代不同。“辛亥革命”的含义更丰富，不仅是传统的“革天命”，还有新的“革制度的命”的意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;革命党人看到西方国家搞共和，国家强大了。就以为中国搞共和也能强大。结果试了一下，发现并不是那回事，国情不同。北洋政府根本无法有效行使权力。所以，孙中山后来接受了苏共对国民党的援助和改造。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四，废除皇权专制的目标实现了。中国自秦以来，二千多年实施的郡县制，是皇权专制。专制就是统治者按自己的意志统治，权力垄断在少数人手中，权力在少数人之内通过继承交接。共和则是统治者按法律进行统治，权力由社会各阶层共享。而皇权专制就是权力掌握在皇帝一人手中，只有皇帝的嫡亲才有资格继承皇位，俗称“家天下”。“辛亥革命”后，袁世凯和张勋复辟都未能得逞。毛泽东非常通俗而又精辟地指出，“辛亥革命以后，谁要再想做皇帝，就做不成了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那这就是“辛亥革命”最直接和最大的成果。这个成果可以表述为“权力不得世袭”，权力不能通过血缘继承。这一政治理念在“辛亥革命”后得到了确立，成为了中国人牢固的政治共识，并形成了制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这与孙中山及其它革命党人对皇权专制弊病和共和的认识有关。在革命党人看来，建立在宗法家族之上的皇权专制，“皇权不下乡”，造成中国“一盘散沙”，就不能集中国家所有的力量。其实也不是皇帝不想把权力延伸到乡村，而是心有余而力不足。缺乏支撑权力下乡的技术手段和经济产出。交通和通讯不发达，缺乏强有力的统治手段；落后经济下所能征收的赋税极限也养不起更庞大的食利阶层和官僚体系。那经历了“洋务运动”后，交通、通讯和经济进步后，就具备了这样的条件。所缺乏的就是组织体系了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孙中山对皇权专制的另一个诟病则是认为皇权专制的世袭制不能保证产生合格和强有力的领导人。而共和制则能避免这种状况。他在《三民主义》“民权主义”第五讲中说道，“专制时代，父兄做皇帝，子弟承父兄之业，虽然没有能干也可以做皇帝，所以没有能的人也是很有权”。他误以为中国周朝时的“周召共和”就是西方的共和，大力宣扬共和。他说。“比方在专制皇帝没有发达以前，中国尧舜是很好的皇帝，他们都是公天下，不是家天下。当时的君权还没有十分发达，中国的君权是从尧舜以后才发达的。推到尧舜以前更没有君权之可言，都是奉有能的人做皇帝，能够替大家谋幸福的人可以组织政府。”他非常推崇儒家“天下为公”的思想，认为“真正的三民主义，就是孔子所希望之大同世界”。儒家经典《礼记·礼运》篇借孔子的口说，“大道之行，天下为公，选贤与能，讲信修睦”。可见，孙中山推崇共和制还在于它的权力交接是依据能力来选择继任者。贤不贤倒不一定，贤不贤也有不同的标准；而不是依据血缘来继承。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，中国在“辛亥革命”后，权力的继承机制由“传子”转为了“传能”。“传子”的继承机制，首先考虑血缘，只有皇帝的嫡亲才有资格，其次再考虑贤能。而“传能”的继承机制，继位者的范围扩大了，但也不是民主选举。首先考虑的是能力，其次再考虑血缘。这当然不可以说就是共和制，但如果权力继承机制是“传子”，肯定就不是共和制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自“辛亥革命”后，“权力不得世袭”的政治理念不断得到巩固，成为中国人牢固的政治理念，形成了政治共识。在袁世凯称帝和张勋复辟后，就再也没有类似事件发生，以后的政治领袖都不敢违背这一政治共识。虽然在“辛亥革命”后，血缘因素对获得权力仍然很重要和大量存在，但权力世袭已不是一种政治制度。而是通过非制度因素发挥作用，是“潜规则”。但不管怎么说，“权力不得世袭”比权力世袭更为进步，是辛亥革命最重要和落到实处的成果。然而，今天的人们不应当满足于此而停滞不前，需要取得更多先进的政治共识，并形成制度和落到实处。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">“辛亥革命”爆发一百多年了，但人们对其的认识仍存分歧。就“辛亥革命”是成功，还是失败了，就有分歧。在我看来，这不能一概而论，“辛亥革命”有多重目标，有些目标成功，而有些目标则失败了。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/85Nu0iy.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/85Nu0iy.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“改造国民性”未可休也</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-08-do-not-stop-transforming-the-national-character.html" rel="alternate" type="text/html" title="“改造国民性”未可休也" /><published>2024-10-08T12:00:00+08:00</published><updated>2024-10-08T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/do-not-stop-transforming-the-national-character</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-08-do-not-stop-transforming-the-national-character.html">&lt;p&gt;近日看到一篇文字《“改造国民性”可休矣》，感觉有颇多可商榷之处，如鲠在喉，不吐不快，试写此文，与之商榷。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;作者羽戈开篇讲“国民性即一国民众的共同性格”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓“共同”，是指每一个体皆有。因此以“一国民众的共同性格”定义“国民性”，即是指“国民性”是每个国民皆有的性格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界上会有哪种性格是14亿人皆有的呢？若是真有此种性格，则该性格必定为全人类所共有，又何来某国“国民性”可言？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以这定义这明显不符合逻辑和现实。而这个定义带来的问题在文章后半段暴露得特别明显。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文章后半段有这样一段文字：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“国民性是一个无比虚幻的概念，其中充满了专断的因子，如明恩溥说中国人麻木不仁、缺乏公共精神，这能适用于多少国人呢？若有一人不是如此，那么是否证伪了国民性？如此，与其空谈国民性，不如关注每一个具体的国民。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这段文字的立论基础就在于上面所引用的定义：“国民性即一国民众每一个体皆有的性格”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，无论明恩溥还是鲁迅等人在讲到中国人的麻木不仁、缺乏公共精神时岂是在说每一个中国人都是如此？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“中国人麻木不仁、缺乏公共精神”的说法明显指的是这种现象在中国人中普遍存在，占了大多数、是主流，而并非在说每一个中国人都是如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个有力的证据便是，鲁迅难道不是一面在痛责中国人精神麻木、哀其不幸怒其不争的同时也在高呼“中国自古以来，就有埋头苦干的人，就有拼命硬干的人，就有为民请命的人，就有舍身求法的人”吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此“国民性”理当定义为一国民众“较他国而言更为突出”的某种“普遍性格”，而决不应是“共同性格”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也因此，作者定义之“虚幻”不能说明“国民性”本身是“虚幻”的概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我以为，“国民性”是确确实实的客观存在的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国人比中国人更爱冒险，比日本人更吵闹，比英国人更外向，比德国人更粗率，这不是事实吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而日本人更爱干净，英国人更喜欢冷幽默，德国人更严谨，这也是大家所公认的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是同一个国家，不同时代的人、不同地域的人也会展现出不同的“性格”。比如说，汉唐时人精神更开放强健，明清时人精神更阴郁萎弱；山东人爱考公，江浙人喜经商。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些都不是编造出来的虚幻概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要强调的是，美国人的主流性格不会因为其中有一些美国人胆子特小、特安静、特内向、特严谨而改变，也不会因为有些日本人很邋遢、有些英国人爱开黄色玩笑、有些德国人很粗心大意就颠覆了这些国家各自的国民性；同样也不能因为有些汉唐时人精神阴郁萎弱、有些明清人精神开放强健就抹杀不同时代人之间的差异，不能因为有些山东人喜欢经商、有些江浙人喜欢考公就否定掉不同地域的人们有不同的“性格”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;否则所谓“民风淳朴”、“民风彪悍”岂不是都成了虚幻概念、无稽之谈？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，即便小到学校班级，不同班级的学生群体之间都会表现出不同的特质，即所谓“班风”。有的班级酷爱运动，有的班级学习积极，有的班级吵闹，有的班级文静。这都是显而易见的存在和事实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，进一步具象到个人呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者说：“如此，与其空谈国民性，不如关注每一个具体的国民。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又说“从根本上讲，国民性根植于人性”，然后紧接着文章引用康拉德的话，带出“人性本不可改造，只可规约”这个观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我以为，这第一句话不仅是空谈的、且是虚妄的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面对14亿国民，“关注每一个具体的国民”这种事只有上帝或者未来时代的超级人工智能才能办到吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也有可能作者想表达的是“关注某些具体国民”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，即便是这层意思，我也以为将“谈论国民性”和“关注某些具体国民”对立起来是草率的。为什么不可以既谈论国民性又关注某些个具体国民呢？而且有些时候只怕前者意义还更大些，比如鲁迅写出一部《狂人日记》可能就比他花同样时间精力去和某位遗老遗少谈心更有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外需要指出，作者文章开头认同“国民性”的存在、中间部分又指“国民性”是“无比虚幻的概念”、再到此处重新以“国民性”之存在作为讨论前提、后文又再对“国民性”加以否定，这种持论之反复令人感觉无所适从。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“从根本上讲，国民性根植于人性”这一句我是同意的。然而，对于“人性本不可改造，只可规约”这个观点，我却有不同意见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“改造”一词，《现代汉语规范词典》有两种释义：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对原有的事物进行局部修改或彻底更新，使适合新的需要&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;例：改造盐碱地&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;特指用某种方式改变人的思想&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;例：劳动改造&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;我以为，除却“彻底更新”人性可能做不到之外，至少局部、部分改变人性是可以做到的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从百万年前的茹毛饮血时代到如今进入人工智能时代，说史前人类和现代人的人性一模一样，我是绝对不能赞同的；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个由狼群抚养长大的孩子，和一个由人类抚养长大的孩子，说两个孩子的人性一模一样，我是绝对不能赞同的；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个在社会充满爱心、家庭满是爱意的环境中长大的人，和一个在充满恶意、恶劣扭曲环境中长大的人，说两人的人性一模一样，我是绝对不能赞同的；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一边是特蕾莎修女、甘地、曼德拉，一边是开膛手杰克、波尔布特、希特勒，说这两边的人人性都一模一样，我也是绝对不能赞同的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且到底什么是人性呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自私自利算是最普遍的人性吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而乐善好施、助人为乐的人何其多（在有些国家这类人还可能占了多数），甚至还有许多人舍己为人、舍身取义，又算是怎么一回事呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人天生就是反社会人格，有的人天生就是利他型人格。然而天生反社会人格的人是否这一生就注定是悲剧、惨剧收场，天生利他型人格的人是否就一定不会巧取豪夺、偷盗抢劫呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;显然，这些都还要看其个人成长环境和际遇，要看其所受之教化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我同意“人性可规约”这种说法，但不能同意“人性只可规约”这种观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我以为，人性不只可以规约，人性也可以教化。“教化”和“规约”两者应该是并行不悖的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我还以为，由于人性是可以教化、规约的，“国民性深植于人性”，所以国民性同样是可以影响、改造的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文章里原本也有表达类似意思的语句。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“你赞同制度决定论，就去改造制度，你赞同文化决定论，就去改造文化”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“提倡改造国民性的人，万万不可与主张制度变革的人为敌，而应执子之手，与子同心戮力，齐头并进。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这两段话将“改造国民性”和“主张制度变革”同等视之，是持平之论，取得是十几年前秦晖先生调和“左右之争”的法子：左派争福利，右派争自由；对此我是赞同的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想要补充说的是，可不可以既努力改造制度、又投身改造文化？可不可以既争福利、也争自由？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;打个比方，对一个正在减肥的人来说，我以为，跟他灌输“只有管住得嘴才能减肥”这种理念的人有可能是卖减肥餐的，而跟他强调“只有迈开了腿才能减肥”这种观点的人大抵是健身房的，而跟他推荐“一天减十斤”秘方的则十之八九是卖减肥药的。难道既管住嘴、又迈开腿不可以吗？不是更好的方法吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，就像前面已经指出的立论反复问题，作者在写了上面对“改造国民性”有所肯定的话之后，却又笔锋一转，开始惧怕进而否定“改造国民性”了。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“我对改造国民性之‘改造’，有些不以为然。这个词语，杀气腾腾；而国民性的内容，如心理、习俗等，决定了它的进化过程，是涵养而非剧变；是循序渐进、潜移默化，而非大刀阔斧，一蹴而就。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我同意后半句，但对前半句“有些不以为然”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“改造”一词的词典释义，前文已摘录，并不“杀气腾腾”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者若是嫌“改造”一词“杀气腾腾”，另用“改良”一词如何？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我以为，在“国民性”问题上，“改造”和“改良”其实是一回事。也许“改良”一词更能体现“循序渐进”、“潜移默化”，但使用“改造”一词也并不意味着就认为国民性可以“剧变”、能够“大刀阔斧，一蹴而就”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，对于其中的惧怕心理，我想我能理解，作者的惧怕其实是对“灵魂深处闹革命”等历史事件的阅读体验。大致类似于李泽厚们的“革命恐惧症”和原子弹轰炸日本后某些人倡言应该停止研究核能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然则，革命并非只有“法国大革命”等造成惨绝人寰的这些；要注意，“美国革命”也是革命，“光荣革命”也是革命，“天鹅绒革命”同样是革命。另外，无论如何想用“变革”这类词汇替代“革命”一词的使用，“制度大改变”这一实质仍然是相同的。戊戌六君子也并未因为其所倡言的是“改良”、“维新”而改变被砍头的命运。若因为“灵魂深处闹革命”留下了恐惧阴影，从此就要“改造国民性”可以休矣，未免因噎废食，相类于因为日本挨了原子弹人类从此就不研究核能、也不建设核电站了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界上难有完美的人，完美的国家更难有，更没有哪个国家人民的德性是完美得无可挑剔的，事实是每个国家的“国民性”都存在缺陷、都有不足之处，而每个国家都有一些有识之士为改造本国国民性建言、奋斗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国自然更不例外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“我却不能同意，将国民性视作百病之源，譬如中国落后于列强、归因于国民性的贫弱&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;还生出一种决定论，即不改造国民性，中国万事俱不可为。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;对这段话，我大致上是赞同的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只是，后文会将“改造国民性”和“主张制度变革”相提并论，说明作者应该也赞同“国民性”虽然不是“百病之源”、不能“决定”“中国万事俱不可为”，但“国民性”对于这中国之“百病”、“万事俱不可为”干系重大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，国民性既有不足，大家也肯承认这不足，并且认为这不足对中国前途而言关系重大，对它加以“改造”的必要性和重要性就不言而喻了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，除了文章所提到的梁启超、鲁迅试图“改造”中国人的“国民性”，作者向来推崇的胡适何尝没为“改造国民性”努力奋斗过呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不提胡适的开山之作《文学改良刍议》实则已经开始从文字、文学角度入手“改造国民性”，单以胡适两个最著名的观点举例。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个是“容忍比自由更重要”，一个是“一个自由平等的国家不是一群奴才建造得起来的”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胡适这两个观点是向大众宣发的，亦即他认为中国人对他人、异己往往不够容忍，故而他号召大家要认识到容忍的重要性、希望中国人变得更加宽容；以及他认为中国有奴才思想、奴才精神的人太多，故而他号召大家要先争取做一个自由的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，提高国人的容忍气度、激发国人的自由精神，胡适此举不正是在“改造国民性”吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不单是胡适，可能连很多反对“改造国民性”这种提法的人，实际上都已经在做这件事了，只不过他们自己并没有意识到。比如说，作者写了不少文章，难道就没有起到一点改变旁人思想、“改造国民性”的作用吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里有必要澄清一下，“改造国民性”并不是什么必须得要思想界大宗师、高高在上的大人物才能做的事情，而是人人都可以做得的，只是效力不同而已。顺带着说，“启蒙”也是一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要是启发了思考、让人对原本习以为常的事情感到荒谬、对原本以为天经地义的事情产生怀疑，便就是“启蒙”；只要是影响了他人，让一些国人改变了心理预期、思想状态、行为模式的都属于“改造国民性”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秦晖、刘瑜写长篇大作是启蒙，网友们传播豆腐块图文也是启蒙——虽为小卒，亦有涓滴之功；而且“三人行必有我师”、“闻道有先后、术业有专攻”，这理应是一个相互启蒙的时代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲁迅、胡适鼓吹自由精神是在“改造国民性”，一位老大爷在公园里里斥责软骨头、大谈勇武也是在“改造国民性”，南京彭宇案的法官同样也在“改造国民性”——虽然不是有意的、且是往坏的方向；甚至国足连年败北、郑钦文女单夺冠、日本男篮惊艳法国奥运也在不知不觉地改造了一点中国人的“国民性”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从宏观层面来讲，由于时代局限、个人能力或际遇问题，总有些人的认知或每个人总有某个方面的认知处在矇昧状态，故而启蒙必定需要持续进行下去；一国的国民性会长期存在这样或那样的不足，所以国民性必定会一直都在改造中；人性永远不可能达到完美，而且随着时代变迁、哪种人性是美的标准也会改变，因此人性必将永远都在持续改进中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“启蒙”、“改造国民性”是各国长久的事业，“改造人性”更是人类永恒的征途。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以此论之，“启蒙”未可弃，“改造国民性”未可休也。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>马屿人</name></author><summary type="html">近日看到一篇文字《“改造国民性”可休矣》，感觉有颇多可商榷之处，如鲠在喉，不吐不快，试写此文，与之商榷。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/3seSusQ.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/3seSusQ.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">吃雲吞麵的我們</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-03-we-who-eat-wonton-noodles.html" rel="alternate" type="text/html" title="吃雲吞麵的我們" /><published>2024-10-03T12:00:00+08:00</published><updated>2024-10-03T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/we-who-eat-wonton-noodles</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-03-we-who-eat-wonton-noodles.html">&lt;p&gt;秋風起，涼風輕吹，片片落葉，旋轉在醫院窗台。病房裡，四十名（鼻咽癌患者），生命時鐘進入倒計時，剩九個月。全部都是九個月，這個樓層的病友，無一不是同樣的診斷、同樣的預期，彷彿時間在某時刻的凝結。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;“不是每一個鼻咽癌患者都只剩下九個月命的，有的比較命長，命長的在下層樓。”曾經當教師的（李冰）向記者說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“妳有沒有覺得很難過，或者感覺被出賣？”記者問。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“沒有，當醫生告訴我，妳現在想吃什麼都可以，只要妳吞嚥得下。想做什麼都可以，只要妳有氣力。他這麼一說，我就知道無法繼續治療了，任何的執念都放下。”（李冰）答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;淡入…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這一天，一家名為“生命之樹”的機構來到病房，他們要拍攝一部紀錄片，主題是“吃雲吞麵的我們”。一開始，病人們都感到疑惑和抗拒。碩仔，一位性格耿直的年輕人，率先發問：“拍我們吃麵？有什麼意義？”機構負責人，一位年輕的女子，微笑著解釋：“我們想記錄下你們珍貴的生命時刻，讓更多人感受到生命的意義。”她話語真誠，眼神清澈，打消了大部分人的疑慮。不過，四十幾名病友只有十個人願意參與。其他不想參與的人有不同的理由；有的沒興趣，有的不喜歡吃雲吞麵，有的沒有精神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其實，用不著太費神，只是坐著吃雲吞麵。然而，更換衣服也費神，盯著燈光、直面陌生人，被人指指點點，這些都耗盡病友的精力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拍攝開始了。鏡頭下，一碗碗熱騰騰的雲吞麵，冒著香氣，卻也映照出他們蒼白的臉龐。（碩仔）吃麵的動作遲緩，卻極其認真，他抬頭問攝影師：“這些麵是機器製造的嗎？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一名助導搶著說：“現在很多食物也是機器製造吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“為什麼機器造的麵條也有長短？這不是不太公平嗎？”碩仔說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;年輕的（阿美），坐在碩仔旁邊，她眼角滑落了一滴淚，那是對逝去青春的惋惜，雖然不再有恐懼，但對未來卻是留戀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一張長長的桌子，左右兩邊坐著五個病友，他們吃著雲吞麵，各有各的姿態，各有各的故事，每根麵條都像是他對生命的期盼，在鏡頭下靜靜地展現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拍攝持續了一個月。“生命之樹”的團隊細心地記錄下每一個細節，每一個表情，每一個眼神。他們不僅記錄了吃麵的過程，也記錄了病人們的生活點滴，他們的談笑和沉默。有時候，他們很有氣力，為了幾隻雲吞的做工而爭吵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“鮮蝦還是死蝦？千萬別給死蝦我們吃，我們已經就快死！”李冰說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對於蝦肉和豬肉的比例他們都很在乎，雲吞皮的韌性也有要求，薄而有韌性，總之，是否正宗，一口咬下去，馬上就會露出洋相，雲吞是、麵條是、湯底也是！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“當然要在乎，剩下來的九個月，不吃好東西吃什麼？！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，今天病友會在乎雲吞麵的質量，明天，雲吞皮裂了、爛了，他們照樣吞下去，沒有抱怨，不多說話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，病友們都想打扮一下，製作員就讓他們打扮一下，家人為他們帶來衣服。這一天，比任何一天都要長，十個病友頓時變成模特兒，病房變成攝影棚，很有格調。光鮮亮麗的服飾，中、日、韓、歐美的特色，穿其衣觀其人，脫下病服的他們，都叫人感嘆，想著未發病之前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些照片和視頻最終被製成了一部黑白紀錄片，病人身後那片被煙霧籠罩的天空形成了鮮明的對比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;紀錄片完成公開播放後，迅速在網絡上引起了強烈反響。然而，隨之而來的，糖衣背後卻是有一場風暴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“生命之樹”機構的真面目被撕開，其背後原來是大型食品集團“味和源”，製作團隊拍攝此紀錄片的目的並不單純，他們想要通過分享病人的辛酸經歷，博取人性同情和關注。然而，“生命之樹”的前線人員說根本不知道“味和源”的存在，醫療機構更懵然不知整場騙局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;媒體的報導如潮水般湧來，人們紛紛指責“味和源”的卑鄙行為。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…淡出&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李冰、阿美、碩仔手中握著“生命之樹”送的照相簿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李冰說：“善和惡從來就難以分辨，如果說‘味和源’是奸狡，至少他們為我們拍照，看看這些黑白灰的配搭，沒想到我可以這麼美，日落前，有幸看到最美的自己！。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;碩仔看著黑白紀錄片中自己吃麵的畫面，他說道：“對，這是我一生中最帥的影片。”阿美點點頭，眼中閃爍著光：“是啊，從沒想過，吃麵也能這麼美！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們快到人性的盡頭，看淡世俗的紛爭。對他們來說，這部紀錄片是他們生命旅程中，一段難以磨滅的記憶，一段黑白灰卻異常美麗的回憶。在鏡頭前，坦然地接受了生命的終點，還有意料之外的“演出”。他們在沒有導演之下，用自己的方式演釋了這生命的一頁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">秋風起，涼風輕吹，片片落葉，旋轉在醫院窗台。病房裡，四十名（鼻咽癌患者），生命時鐘進入倒計時，剩九個月。全部都是九個月，這個樓層的病友，無一不是同樣的診斷、同樣的預期，彷彿時間在某時刻的凝結。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ZZPQDFg.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ZZPQDFg.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">中獎前的七天</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-02-seven-days-before-winning-the-lottery.html" rel="alternate" type="text/html" title="中獎前的七天" /><published>2024-10-02T12:00:00+08:00</published><updated>2024-10-02T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/seven-days-before-winning-the-lottery</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-10-02-seven-days-before-winning-the-lottery.html">&lt;p&gt;香港，筲箕灣，有位年華已逝、芳名依舊的（芳姐），她正站在人生的十字路口，在一家光鮮亮麗的模特兒經紀公司，默默無聲卻不可或缺的行政助理角色，時間悄然滑過，她的位置漸漸變得無足輕重。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;某日，一個悶熱的下午，一封厚厚的大信封遞給她，拆開後，是公司的解僱信。那一刻，她的心靈猶如冬夜寒風，冷得徹骨。但臉上的表情依然堅韌，彷彿在告訴大家：“電影《甜蜜蜜》中，張曼玉的李翘，她那種灑脫和堅定，大不了她去當個司機！”芳姐腦海充滿了張曼玉駕駛著計程車的背景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五點整的心理鐘聲宣告工作結束，芳姐提上背包踏出辦公室，加班再多一分一秒就是對不起自己。她心情沉重地走在街頭，偶爾抬頭望望夜空，天空裡有很多星星，但此刻她看不見美麗，只覺得，為什麼天空如此多垃圾？而且垃圾都在嘲笑她！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;走進彩票站，她鬼使神差地買了一張彩票，六個幸運的數字：2、4、6、30、47、49。這是她的生日日期、她丈夫的生日日期、身份證日期混搭的組合。然而，她並沒有期待奇跡會降臨，只是想找些許安慰，讓自己相信命運一絲的轉機。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;電視屏幕上，彩票節目正熱烈上演，就像一項盛事，主題曲響起，熟悉的次序，數字一個個地從管子滾出來屏幕。六個幸運數字分別是：2、4、6、30、47、49。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;芳姐知道這是彩票時間，不然，她不會打開電視機，她也聽到彩票的主題曲，但她卻沉浸在未來的憂慮之中，忽略了這場可能改變命運的直播。她相信橫財，卻不相信橫財會降臨自己身上。她鄙視一切不勞而獲的事，卻挖出金錢來買彩票。買了她認為：六個幸運的數字：2、4、6、30、47、49。芳姐覺得自己很不爭氣，彩票都離不開前夫的生日日期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“死佬！”她自言自語。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;芳姐在家裡泡著廉價泡麵，眼淚和麵湯混在一起，鹹鹹的，辣辣的，人生的滋味，就是這樣。電視正重複地顯示那六個幸運抽出的數字：2、4、6、30、47、49，接著播出尾曲。芳姐沒看，她只看著泡麵裡的濃湯，漆黑一片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;芳姐被迫放大假，因為大假不能兌現金。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;放假的第一天，失業的心情壓得她喘不過氣。在便利店門外，她心生邪念，打算順手牽羊，偷一個吞拿魚麵包，但是，手伸到一半，又縮回來。這個年紀，還偷東西？如果被人發現，有人報警，有記者來，如果上了頭條新聞，那….丟人現眼！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二天，她試圖找工作，但每當要填上年齡數字，芳姐幾乎手心出汗！她參加了一次面試，本以為有望成功，私人助理她最擅長，然而，卻被對方問上一句：“妳見‘茶水’還是‘清潔’？”芳姐被拒的現實，她又覺得被掃了一巴掌，很響很亮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三天，芳姐有方法，賣血可賺錢，結果，護士說她血壓太高，不合格。“連血都賣不了，真是廢物一個！”芳姐自思自想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四、五天，芳姐索性找老朋友聊聊，她快要抑鬱了！她想起（阿清）和（阿晶）。可是，（阿清）說：“忽然來的朋友，不是要錢就是很窮，或者快要死的。出來見面，妳請客還是我請客！？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（阿晶）答應芳姐的約會，她興奮不已。然而，餐桌上，（阿晶）只想推銷她的產品，芳姐沒有幫襯她，最後，阿晶說有急事，匆匆離去，留下芳姐一人，她尷尬又無奈地付飯錢。芳姐擔心銀行裡的數字，那些零逐漸退減。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第六天，芳姐走去老人圍著的地方，比如公園、茶樓或街市，聽說老人都懵懂，不是忘記這就是忘記那，不是丟失這就是丟失那。果然，芳姐在廁所發現一個阿婆，她丟了假牙和一張五百元紙鈔，正當芳姐想拾起來，心裏忽然有一把聲音說：“竟然衰到這種地步，偷阿婆錢！”……芳姐，她放棄，慚愧地掉頭走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;走到街上，她又自言自語：“妳到底有膽色不有膽色？有大志還是沒有大志？連阿婆的錢都不敢偷！？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第七天，芳姐終於發呆了，她只想在家清潔，除了清潔，她什麼也不想做，她覺得她的人生太糟了，環境太污了，要大洗特洗，把所有衣衫鞋襪都要洗，把衫袋褲袋的廁紙、碎銀、垃圾通通翻出來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;終於，她發現了那張彩票，記起了那張彩票，她停下來手中的所有工作，還是，去查一下彩票結果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上周，金多寶，六個幸運抽出的數字：2、4、6、30、47、49。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;頭獎：一票中，彩金八千八百萬港元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一刻，她呆眼了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">香港，筲箕灣，有位年華已逝、芳名依舊的（芳姐），她正站在人生的十字路口，在一家光鮮亮麗的模特兒經紀公司，默默無聲卻不可或缺的行政助理角色，時間悄然滑過，她的位置漸漸變得無足輕重。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/oeiCrRS.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/oeiCrRS.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">犹太教的末日</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-30-the-end-of-judaism.html" rel="alternate" type="text/html" title="犹太教的末日" /><published>2024-09-30T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-end-of-judaism</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-30-the-end-of-judaism.html">&lt;p&gt;不理解这点，就没法理解今天以色列正发生的事情的意义：犹太复国主义（Sionismo，Zionism）是对历史上真实的犹太教的双重否定。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;事实上，犹太复国主义——就它把基督教的民族-国家转移给犹太人而言——不只代表了从18世纪末开始的那个逐渐抹除犹太认同（l’identità ebraica）的同化进程的顶点。而且，最重要的是，正如阿姆农·拉兹-克拉科茨金（Amnon Raz-Krakotzkin）在一项堪称范例的研究中展示的那样，犹太复国主义意识的根基，是又一重否定，是对Galut也即对“流亡”这个我们所知的，犹太教所有历史形式的共同原则的否定。早在第二圣殿被毁之前，在圣经文献中就已经有对流亡概念的铺垫了。流亡是犹太人在大地上的存在形式本身，而从密释纳到塔木德、从会堂建筑到对圣经事件的回忆，整个犹太传统都是从流亡的视角来构想、体会的。对一名正统犹太人来说，甚至在以色列国生活的犹太人，也处在流亡之中。根据托拉，犹太人等待的那个与弥赛亚一同到来的“国”，和现代民族国家毫无关系——这个“国”的核心，恰恰是重建圣殿和恢复献祭，而这些东西，是以色列国听都不想听的。别忘了，在犹太教看来，流亡不但是犹太人的状况，也和整个世界有缺陷的状况有关。根据包括路力亚（Isaac Luria）在内的一些卡巴拉学者的看法，流亡定义了神的处境本身——神正是通过出离自身的流亡创造世界的，并且这个流亡将持续至Tiqqun即初始秩序的恢复。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正是这种对流亡的毫无保留的接受，以及随之而来的对当前一切形式的国家的拒绝，才使得犹太人要比那些向国家妥协的宗教和民族优越。犹太人和吉普赛人是唯一（两个）拒绝国家形式、没有发动过战争、没有沾染他人之血的人群。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，通过以民族国家的名义否定根源上的流亡和流散，犹太复国主义背叛了犹太教的本质。那么，这个背弃造成另一场流亡——巴勒斯坦人的流亡——并使以色列国认同于现代民族国家最极端、最残酷的形式，也就不奇怪了。对历史——在犹太复国主义看来，流散本来是会把犹太人排除到历史之外的——的顽固要求也朝着相同的方向发展。但这可能意味着，也许，在奥斯维辛没有死去的犹太教，在今天认出了自己的末日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Giorgio Agamben, &lt;a href=&quot;https://www.quodlibet.it/giorgio-agamben-la-fine-del-giudaismo&quot;&gt;“La fine del Giudaismo”&lt;/a&gt;, Una Voce, Quodlibet, Sep 30, 2024. 翻译：王立秋。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>阿甘本</name></author><summary type="html">不理解这点，就没法理解今天以色列正发生的事情的意义：犹太复国主义（Sionismo，Zionism）是对历史上真实的犹太教的双重否定。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/i7pUOex.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/i7pUOex.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">澳門城的誕生</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-30-the-birth-of-macau-city.html" rel="alternate" type="text/html" title="澳門城的誕生" /><published>2024-09-30T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-birth-of-macau-city</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-30-the-birth-of-macau-city.html">&lt;p&gt;澳門擁有另一個華麗且神秘的名稱——澳門天主之名之城（Cidade do Nome de Deus de Macau，一譯澳門天主聖名之城），在此之前，澳門被稱為「澳門港」（Porto de Macau）、「澳門居留地」（Povoação de Macau）。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;因此，在葡萄牙的語境下，這個稱呼與其說是表達出此處有人長期居住或生活、或有政府機關管理，不如說是凸顯了澳門作為中轉港的這個功能。人們有季風時則馬上啟航，不順風時則短暫逗留。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，澳門被「升格」為葡萄牙王國中的一座城的意義特別重大，因為這代表著澳門城可以有自己的行政、立法和司法體系、可以自主任免官員、可以自行管理貿易活動；而城裏的葡萄牙人亦有機會獲得與本土葡萄牙人一樣的特權和自由，給予了在海上漂泊的商人、軍人和探險家一個在澳門城裏落地生根和發展的理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;簡單來說，澳門成為澳門「城」，代表著能享有與葡萄牙其他城市同等的地位和尊貴待遇。反過來說，在遠在亞洲的澳門被賦予「城」的等級，某程度上反映了葡萄牙的政治制度在向東延伸之餘，亦足以顯示澳門對於這個歐洲王國的重要性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;話說回來，澳門如何稱城？以小見大，我們可以從一個430年前的批註中逐步窺看這段大歷史。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;兩位書記的批註與簽名&quot;&gt;兩位書記的批註與簽名&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;翻查澳門古早的檔案，1594年的11月12日，兩位名叫Luís de Melo da Silva和Estevão Teixeira的澳門議事會書記在一份檔案的抄本中下了這樣一段批註，且在這段文字後簽名：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我…完好並忠實地責成謄寫上述規定，既沒有增加亦沒有減少任何東西，因為此事或會製造疑問。我以我所有之權限批准，並偕同與我共同在此簽署之官員校對。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這份批註印證了有一份文件曾經送達澳門議事會，由其中一位書記謄寫，以證明澳門已經得悉這份檔案的存在，並有另一位校對。這份檔案似乎非常重要，因為這位書記謄寫後特別強調他未作任何改動，且他的同桌亦證明了他沒有抄錯，並都簽了他們的名字。那麼，賣了這麼長的關子，這份文件究竟是什麼呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;葡印總督的訓令&quot;&gt;葡印總督的訓令&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;他們所謄寫的文件，是來自八年前、即1586年4月10日，由當時為了有效管治而作為葡萄牙國王在亞洲全權代表的葡印「副王」（Vice-Rei）唐·杜阿爾特·德·梅內塞斯（Dom Duarte de Menezes）授予澳門的一份「訓令」（Portaria）。作為副王，他在訓令中亦以「朕」自稱。這份訓令在澳門議事會中被稱作「規定」（Provisão），因為它規定了澳門城所能擁有的一些東西。就是這份文件，記載了兩件大事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/9pGeLaB.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 葡印「副王」（Vice-Rei）唐·杜阿爾特·德·梅內塞斯（Dom Duarte de Menezes）。出自：Wikipedia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一，他承認了澳門議事會的選舉和成立：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;朕現昭告：朕對位於中國之澳門港——上帝之名之居留地的居民開恩，向他們確認選舉而出之、議事會之市議員、法官和官員。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;第二，他宣布了澳門作為城市的這個地位提升：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如同以我名義所作出之此信函所載般，上述之居留地將從此稱城。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;他在這份訓令開宗明義地授予了這兩項命令後，便給出了他的理由和願景。十六世紀末，正值葡萄牙與南亞和日本貿易的高峰，商人們都會在澳門港作短暫停留。可是，「很多時候，朕所任命之日本航線巡航司令導致了日益增加之混亂…為著前往日本並為著完成此航行，他們會在中國短暫停留」。因此，澳門這片土地上長期「缺乏能夠行使司法權之司令」，而在澳門短暫停留的商人和士兵更「毫不尊重他們的巡航司令，如同沒有首領般」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為了解決這個問題，副王以葡王的名義發布兩道命令，「升格上述之居留地為城」；而且，「此城裡將置有市議員和議事會官員，他們將好好管理並治理此城，使得此城擁有安寧、太平以及公正」。他更詳細地說道：「由於上述城市以及城裏的居民受朕所愛，朕給予他們特權和司法制度，以更好地為朕服務，作出為公共事務與其管治有益之事，處理所有上述（即解決巡航司令所遺留下來的問題）和任何其他事情」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，為了特顯澳門這座「新城」在葡萄牙的地位，副王作出一下補充說明：「朕期望，從此以後，他們就如那些善良並忠心的子民一樣，一直為朕且為善服務；朕樂意…授予朕埃武拉城之所有特權、自由、榮譽和地位」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要知道，埃武拉城（Évora）為數任葡王鍾愛的城市。葡萄牙立國之初，埃武拉曾是支援葡王開疆拓土的大本營；之後，不少葡王在這裡主持過王室會議；打造葡萄牙王國成為海上強國的唐·曼努埃爾一世亦在這裡建造過行宮。埃武拉的城市規格僅次於里斯本，因此，賦予澳門城有如埃武拉城的地位，無疑是葡萄牙對澳門的戰略地位的肯定。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;來自里斯本的雙重肯定&quot;&gt;來自里斯本的「雙重」肯定&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;葡印副王雖為葡王在亞洲的代表，但他所下過的命令仍需呈送里斯本，由葡王審閱。升格澳門為城和賦予澳門城議事會官員這道訓令也不例外。因此，在那兩位澳門議事會書記謄寫了這份文件近一年後，葡王唐·菲利浦一世於1595年通過特許狀，確認9年前葡印副王以他名義所做得命令：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;為了向位於中國地區的澳門新城作出恩惠，朕確認唐·杜阿爾特·德·梅內塞斯副王以朕的名義向該城授予之特權。因此，我命令我的副王、或印度地區之總督，無論是現任者還是繼任者，執行此特許狀內所記載的一切。此特許狀將擁有如同憲法般之效力…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;有趣的是，雖然來自葡印副王的規定謄本被送至澳門城，但國王的這份特許狀並未直接送達澳門城。為了使人們信服澳門城和澳門議事會確實獲得了被授予的地位和特權，當時的監察長Manuel Coelho向葡王遞信，請求他「以某些方式」進一步確認這一事實。唐·菲利浦一世在收到這份「訴願信」後，亦明文地作再次出確認，且下令「向他（監察長Manuel Coelho）發出上述之規定、特許狀和訴願信之謄本，並根據其原字原句發出」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是以，經過反覆來回的互認和謄寫，來自葡印副王的規定抄本和來自國王的特許狀抄本終於一併在1596年於果亞城被葡印總督認證，再抵達澳門城，成為了澳門作為城市依歸，構成了澳門城自己的「城市特許狀」（Foral）的重要部分。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;城市特許狀&quot;&gt;「城市特許狀」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;就如現在批給土地以作不同用途時需簽訂的土地契約般，「城市特許狀」就是中世紀以降伊比利亞半島與城市立的契約，有著法律效力，規定了該城市在國內應有什麼地位、城裡的人可以獲得什麼自由、需負上什麼義務，乃至城裡的人可作什麼貿易、該組成怎樣的管治機關、如何任免不同官職、需遵守什麼法律和禮儀等等。這種「城市特許狀」在歐洲其他國家被稱為「城市憲章」、「城市法律」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;葡萄牙的「城市特許狀」最早見於立國初期的十二世紀初，由國王唐·阿方素一世（1139-1185）授予各城市，透過特權、自由和法律優待吸引人口來到這些地方居住和發展。那時候，「城市特許狀」主要記載了不同商品的稅項條理、法律和刑罰、以及人身自由的授予。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是以，經過三百多年的發展、來到唐·曼努埃爾一世（1495-1521）時，由於歷任國王、貴族甚至主教都為不同城市授予過不同「城市特許狀」，雖然內容以此而擴張，但一些法律條文、甚至度量衡和幣值使用卻出現了改變和矛盾，出現了不同問題和糾紛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，唐·曼努埃爾一世大刀闊斧地展開改革，要求收回所有城市所收到過的約章、法例——當然也包括這些「城市特許狀」——與首都的檔案館做對比，並在憲法法庭上作討論，統一條文內容，刪除部分過時的規條，最後在把已更新的「城市特許狀」下達到地方政府。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就這樣，直到他駕崩時，他總共修改了600多份「城市特許狀」，完成了這項國內改革；而為了與前朝的「城市特許狀」區分開來，這次改革的產物亦被叫作「曼努埃爾城市特許狀」（Forais Manuelinos）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KX5j8KD.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 葡王唐·曼努埃爾一世。出自：“Retrato de dom Manuel I,” Wikimedia Commons.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以埃武拉城的「曼努埃爾城市特許狀」為例，它可以分為三部分，第一部是不同商品的稅收條例，而且十分細緻，例如其正文的第一條有著以下記載：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;有關所有小麥、大麥、黑麥、小米、燕麥的製品、以及以它們各自製成的麵粉、或亞麻籽、或酒、或醋、或鹽、或其他類似物品：若有外來人把它們從此城及其所屬土地之外運到此城裏售賣、或這些外來人在城裏購買它們並運往外地，則需為每車由大型馱畜——即馬和騾——搬運的貨物附上兩塞提（ceitil：當時葡萄牙流通的貨幣）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如此細緻的條例近百條，不但能看見中央對地方貿易的一絲不苟，亦見當年流通的貨物種類繁多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二部分則包含了個別一些條例，如：誰人在哪裏可以樹立風向儀；有人要搬房子時該如何處理；路費該如何衡量和收取；關稅該如何衡量和收取。最後一部分列明了埃武拉城可享有的自由和特權，不同人的地位和階級如何衡量、以及一些違反這些條例的罰則。如：若有人在埃武拉城裡城裡家室並工作滿四年，就可享有「住民」（vizinho）的資格，能夠參與政治活動、享受免稅優惠等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/NY94R3j.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 埃武拉城的「曼努埃爾城市特許狀」正文首頁。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;澳門的城市特許狀還包含&quot;&gt;澳門的「城市特許狀」還包含……&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我們說過，澳門城已獲得了埃武拉城的城市地位，所以，澳門城也順理成章地獲得了埃武拉城的「曼努埃爾城市特許狀」。到這裡為止，我們已知，葡印副王提升澳門為城以及承認澳門議事會的訓令、記載了國王肯定葡印副王以他的名義作出的訓令、以及埃武拉城的「曼努埃爾城市特許狀」都支持著澳門作為「城」的依據。但澳門所獲得、組成澳門城自己的「城市特許狀」的文件並不僅僅如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在，澳門城有如「遠東的埃武拉城」，因此也能繼承得到在葡萄牙本國的埃武拉城曾經得到的書信、檔案、以至禮儀制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如，1425年，埃武拉城內曾經就一個官職的職權作出訴訟。這個職位稱作「監察官」（Almotacé），負責管理城內的貨物的流通、監督某些稅項條例的實行、城市稽查、城市衛生等等。由於這個職位與城內居民的日常生活息息相關，很多時候需要遊走於法律和慣例之間。因此，有關如何釋法的問題便由此而生。該年，埃武拉城議事會決定上呈國家級的法庭，希望得到中央的仲裁，並重申這個官職的職權為何。兩年後，中央派人作出裁決，並且更在1503年再次肯定這個裁決的合法性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為澳門城內都有「監察官」一職位，所以這個適用於埃武拉城的裁決同樣適用於澳門城，影響著澳門城內這個官職的工作範圍；澳門城也因此得到這份裁決的謄本，成為「澳門城市特許狀」的一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，1521年底，唐·曼努埃爾一世駕崩，在埃武拉城裏舉行了一場盛大的哀悼儀式和出巡，並且舉行了獨特的「擊碎盾牌」（Quebra de Escudos）儀式，用來象徵一代國王的去世，以及新一代國王的登基。我們或許可以細味一下有關這次儀式的幾段文字：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;上述之Francisco de Miranda（其中一名執行禮儀的騎士）大喝一聲，用長矛的一端擊碎它（其中一面盾牌）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在窗旁的人們，無論老幼，發出無與倫比的哭嚎。就這樣，整齊的行進隊伍其隆重的衣服和垂飾捲起了塵土。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;到達那裏的人來到門前和牆下，高聲哭泣並哀悼著，說著傷痛和悲慟的語言，把頭扻到門上或牆上，拉扯著鬍鬚和頭髮，有些人恍恍惚惚地跪著，對世界感到厭惡。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;悲傷的儀式完結，目睹此情此景的人，在有生之年內都會記得和有所感受。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/hhtFKSB.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 成書於唐·曼努埃爾一世辭世後、唐·若昂三世時期的《時間之書》（Livro de Horas）。圖中描繪了為國王舉哀的場景意象圖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些富有戲劇性的描述亦收錄在澳門城自己的「城市特許狀」內。而我們也知道，澳門城在唐·佩德羅二世（1683-1706）和唐·若昂六世（1816-1826）在里斯本駕崩時，亦舉行過哀悼巡遊和「擊碎盾牌」的儀式。這也再次印證了遠在埃武拉城所曾舉行的禮儀，在澳門亦得以實踐。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;城市特許狀並不是一張紙&quot;&gt;「城市特許狀」並不是一張紙&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;各位讀者看到這裡，或許已明白澳門的「城市特許狀」不是一紙契約，而是一本集合了適用於澳門城——如同那些係用於埃武拉城——裏的條文、制度、命令、判決、儀軌和慣例的書冊。此外，其內容、鋪排、用字乃至修辭都跟我們現在對「法律」的理解都有所不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這本書冊支持著葡萄牙人由一開始直至十九世紀中對澳門城的管治，是澳門作為葡萄牙政制中「城市」的法律依據。澳門城有著自己的「城市特許狀」，則某程度上可被視為葡萄牙管治制度在遠東被實踐的實質證明，亦可為我們在葡華共治/分治這討論上提供一個新觀點。個這份書冊悠長的歷史與廣泛的內容，以及其在澳門城裏長久被引用這一現實，在東亞近代歷史上可謂別樹一幟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，在2024年，除了是澳門回歸25週年、這個對澳門城市發展具有重要意義的事件外，我們亦可漫溯到430年前，細味兩位議事會書記寫下的批註；這段紀錄見證了澳門城被授予「城市」地位這一歷史性事件，同樣對澳門城市發展具有重要意義。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Caspar</name></author><summary type="html">澳門擁有另一個華麗且神秘的名稱——澳門天主之名之城（Cidade do Nome de Deus de Macau，一譯澳門天主聖名之城），在此之前，澳門被稱為「澳門港」（Porto de Macau）、「澳門居留地」（Povoação de Macau）。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/z7gypTv.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/z7gypTv.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">讓過去過去</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-30-let-the-past-pass.html" rel="alternate" type="text/html" title="讓過去過去" /><published>2024-09-30T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/let-the-past-pass</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-30-let-the-past-pass.html">&lt;p&gt;（碩叔）為人嚴肅，一個年近半百的中學老師，居住在香港東區一個角落。他生活平淡，卻總能在鄰里間散發光芒。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;（王家謙），一個在社會打滾了五年的男子，喜愛沉浸在音樂之中，隨著鋼琴鍵的旋律飄浮，對未來充滿憧憬，卻時常被現實的暴風驟雨來搗亂，讓他感到困惑，感到費時費神，感到將要變廢人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們，因一次偶然的社區活動而結緣，展開了一段忘年之交的友誼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每當朋友提及碩叔，家謙都會補上一句：“他是我的朋友！”確實，和碩叔成為好朋友，家謙的確有些自豪的。碩叔不論天文地理，抑或古今中外都能娓娓道來，令人嘆服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家謙來到碩叔的家門前，輕敲那扇半掩的木門，他來得沒規律的，有時曙光乍現就來，或是中午，偶爾深夜。但深夜來找碩叔，多半是他最失落的時刻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;碩叔總是笑著迎接他，他那夾雜著溫情與智慧的談話，為家謙解答一個又一個人生的困惑。當家謙在事業與學業上遭遇挫折，心灰意冷時，碩叔會輕拍他的肩膀，語重心長地說：“讓過去過去！流淚是可以的，但別忘了擦乾淚水，每種體驗也是你人生的版圖，人已長大，即使未能一飛沖天去，也不要喝醉。”碩叔的安慰，每次都能讓家謙清洗心靈，抹去疲憊，帶來了新希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;轉眼間，春秋季節幾年過去，家謙也在悄然中成長，學會了堅韌，敢於克服困難，在黑白的琴鍵上尋找自我，用音符編織著夢想與希望。雖然，失敗仍然讓他感傷，不過，“讓過去過去！”擦乾淚水，每種體驗也是人生的版圖，抬起頭來，也許，今天可以暫停，但是，明天仍要繼續！然而，每一次的成功，卻讓他更確信，自信與汗水，還有那份獨屬於他的笑容，成就也將伴他左右。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩人各自各忙，雖然見面少，偶爾也問候，碩叔無需擔心家謙了，家謙更不用擔心碩叔。其實根本沒有什麼好擔心，家謙有爸爸媽媽，碩叔有妻有女兒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，世事卻不是這樣。那天，手機群聊鬧得熱烘烘，一段視頻在幾個群組傳來傳去，是一個男人摟著一名女學生，在KTV包房裡唱歌，他們肢體語言曖昧，女孩舉止大膽，男也不甘落後。有人直接把視頻轉發給家謙，並說：“看，你崇拜的老師！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家謙難以想像眼前晃動的畫面，他所認識的是否同一個人。這事件迅速發酵，碩叔被校方辭退，他的名聲一夜之間全數凋零，幾乎讓人喊打的地步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家謙沒急著找碩叔，他心裡反覆思考，想知事實。然而，他考慮到碩叔的心情，自己的角色已經不重要，而是，碩叔如何面對妻子和女兒？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;半年過去了，家謙鼓起勇氣發短信問候碩叔。他很久沒有來過碩叔的家。他看到他，彷彿一夜間變成老人，滿頭白髮、滿眼疲態。家謙眼中的碩叔，他往日的光彩都失去了，他的妻子和女兒都離開了他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本來，家謙心裡有很多疑問，然而，有需要知道嗎？心裡也有很多安慰碩叔的話，比如：“讓過去過去！流淚是可以的，但別忘了擦乾淚水，讓版圖留下人生的軌跡，抹去疲態…”可是，年過半百的他還可能從頭來過嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家謙只說了一句：“讓過去過去…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩人依舊交往，見面卻少，因為家謙太太對碩叔有反感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又過了一年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;碩叔，雖然走了一半路，如果，人生不幸活到九十九歲，還有一半路，他決定放下過去，重新開始。他寫作，將過往與領悟透過文字流瀉而出，希望打動每一顆疲憊的心靈，尋找那份失落的喜悅和滿足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">（碩叔）為人嚴肅，一個年近半百的中學老師，居住在香港東區一個角落。他生活平淡，卻總能在鄰里間散發光芒。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/m2LiFG5.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/m2LiFG5.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">微跑詠</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-26-chanting-jogging.html" rel="alternate" type="text/html" title="微跑詠" /><published>2024-09-26T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-26T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chanting-jogging</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-26-chanting-jogging.html">&lt;p&gt;中年未把慢跑崇，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;試後方知益處豐。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;燃脂降醇身漸好，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;強心肺力夢非空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;慢肌得練精神足，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;血液通流氣色融。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖有弊端須正視，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;堅持運動意無窮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前言：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四十九歲的（大軍），是個廣告公司創意總監，生活在鋼筋水泥的都市叢林裡，每天與deadline搏鬥，壓力山大。他向來瞧不起慢跑這回事，“慢跑？簡直就是小兒科玩意！”他常嗤之以鼻，認為那只是缺乏想像力的人才做的運動。在他眼中，真正的運動，應該是、攀岩、滑翔、跳傘、賽車、馬術等等那些充滿速度與激情的運動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到有一天，他因為長期熬夜加班，身體亮起紅燈。醫生診斷他輕度脂肪肝，血壓偏高，還伴隨焦慮症狀。醫生建議他：“你需要運動，但別太劇烈，慢跑是個不錯的選擇。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大軍不情願地開始了慢跑。起初，他只跑幾百公尺就氣喘，上氣不接下氣，他覺得，這運動簡直是折磨，不是他想像中的運動。他一邊跑，一邊在心裡嘲諷自己。不過，在跑步的過程中，他發現暫時逃離了辦公室的壓力，彷彿是唯一可以喘息的空間，思緒也變得清晰起來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;路邊的野花，搖曳的綠草，他一邊跑，一邊看著它。他竟然有時間注意這些花花草草，感受到微風拂面輕柔地掠過他身上，甚至聽到鳥兒在歌唱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以往，大軍都是匆匆而過，沒有時間，沒有閒情。電話裡的訊息都是和數字有關，比如營業額、客戶流失率、截止日期;甚至妻子的家用、孩子的學費、父親的醫療費用等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，慢跑不僅讓他對慢跑有了重新的認識，也認識了他自己對身心靈的需要。速度與激情的運動，有時候，卻無法讓他靜下來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一開始，大軍確實想放棄，心理上的掙扎，他習慣了高速運轉的生活，“慢”的節奏，讓他感到抗拒和不適應，甚至乎焦慮和有點神經質。他問自己：“很無聊的運動！還要浪費時間嗎？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，隨著時間的推移，他漸漸發現慢跑的魅力。他不再把慢跑像工作般對待，只為目的。他慢跑時調整呼吸，感受體內的節奏和流動，他越來越喜歡這種帶氧運動，同時又找到片刻寧靜與平和。慢跑，不僅能改善他的身體健康，還能幫助他調節情緒，釋放壓力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大軍，多了一句口頭禪：“不要急，慢慢來！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;再詠&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;超慢跑，輕又鬆，減脂降糖效果中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;增免疫，強心肺，日日慢跑無病痛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;練肌肉，血循環，全家老少都適用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唔使錢，唔使場，隨時隨地好輕鬆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注意事項&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;慢跑：優點與缺點&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;慢跑是一種低強度有氧運動，速度近似健走，但燃脂效果更好。它具有以下優點：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;健康促進：提升心肺功能、免疫力，並有助於降低膽固醇和血糖，改善胰島素阻抗。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;便利性高：不受時間、地點限制，在家即可進行，無需器材或費用。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;安全性高：低強度運動，不傷膝蓋，適合各年齡層。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;然而，與長時間低強度有氧運動一樣，超慢跑也可能存在一些缺點：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;肌力提升有限：可能無法有效提升肌力，甚至可能導致肌肉流失。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;強度不足：強度可能不足以應付日常生活所需。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;皮質醇分泌：長時間超慢跑可能導致皮質醇分泌過多，反而促進脂肪堆積。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;結論：超慢跑是一種方便易行的運動方式，適合想輕鬆提升心肺功能和燃燒脂肪的人群。但需注意其強度限制，並考慮結合其他運動方式，以達到更全面的健康提升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日出東方多多動，夜靜安睡甜甜夢。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">中年未把慢跑崇， 試後方知益處豐。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/QqJD2Hq.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/QqJD2Hq.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">泡沬裡的愛情</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-24-love-in-bubbles.html" rel="alternate" type="text/html" title="泡沬裡的愛情" /><published>2024-09-24T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-24T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/love-in-bubbles</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-24-love-in-bubbles.html">&lt;p&gt;當洗潔精遇上清水滴滴，瞬間變得充滿活力，釋放出無數泡沫，這些小小的泡沫，可以讓人得到大大的啟發或改變，讓平凡的生活換上光彩。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;若不是新聞報導員提及，舊居址只剩下十四天開放期，接著，便會全面圍封，外頭人將不得進入。她在廚房裡的洗碗，白雪雪的泡沫，一個個小氣泡，彷彿讓她看到從前一段段的往事。舊址，她留下的足跡實在太多了，她知道會走去一趟的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老柳樹下，有人拍了拍她的肩膀。她轉身，竟然是他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他說：“遠遠就看到妳了，還是這個樣子，不老的傳說，有什麼心得？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她說：“吃了防腐劑、打了肉毒桿菌素、做了整容手術。”其實，她心裡撲通撲通地跳著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“哈哈！還是老調子，一副不正經的回答。”他笑了笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陽光透過稀疏的枝葉，照射在兩張不再年輕但依舊熟悉的面孔上。相隔了二十年，再遇，卻沒有一絲尷尬，或者難過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“還記得這裡嗎？”他輕聲開口，聲音裡夾雜著不易察覺的無奈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她微微一笑，眼中閃過一抹複雜的情緒：“怎麽會忘記，那是我們的秘密基地。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，這確實是他們的秘密基地。秘密地手牽手，這是青春的迷霧，以時間為墨，記憶為筆，共同書寫著只屬於兩人的奇幻篇章，泥土裡盡是他們的寶藏。然而，一場由誤解而成的風暴驟然降臨，將兩顆單純的心，推向了人生的十字路口，從此，各自走了自己的路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們決定挖開泥土，因為裡面有數之不盡的藥丸膠囊，藥丸膠囊只有膠囊，膠囊裡面是空的，沒有藥粉的，這寶物是當年他們去垃圾場探險時發現的。年輕而單純的兩人，沒想過垃圾場為什麼有一大盒的東西，膠囊裡什麼都沒有，這是有危險藥品，還是毒品？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們沒有多想，眼中只有對方。他靈機閃過，提議把東西放進膠囊裡面。然而，小小的膠囊不知道可以放什麼，他們嘗試了不同的小文具和小零件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，小小的膠囊可以放大大的心事，這是最好的投放物。這是她想出來的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二人大汗疊細汗，努力地挖泥土，竟然…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他，笑了笑：“哈！這地方果然被遺棄！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們發現了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;發現了廿年前的寶物箱還藏在泥土裡，是兩人的寶物，是一天天放進心情的寶物。兩人對望，霎時間，他腦海裡出現了這一幕：“她甩了他的手，然後走得遠遠，天，還下著毛毛細雨。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;決定打開時間膠囊的那一刻，就是對過去的自我坦誠相見。隨著生銹的鎖扣“哢嚓”一聲打開，一股陳舊的氣息撲面而來。沒想過眼前的景象，以為膠囊歪歪斜斜，溶溶爛爛，或者褪色漸變，但膠囊卻整整齊齊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;打開一粒膠囊，裡面有一張小字條寫上：“如果不用上學就好了！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“哈…！”她記得這是她所寫的，她笑了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又打開第二粒膠囊，裡面有一張小字條寫上：“隔離小芳喜歡我！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“哈…！”原來隔離小芳喜歡你！她又笑了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們再打開第三粒膠囊，裡面有一張小字條寫上：“如果我們會結婚…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她記得，她寫過這句話。她低著頭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他記得，他寫過這句話。他抬頭看著天空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果沒有記錯，膠囊裡還有笨拙的心形圖案，小小的照片。每一個字，每一道筆畫，都像是時光機。霎時間，她腦海裡出現了這一幕：“她甩了他的手，然後走得遠遠，天，還下著毛毛細雨，他，沒有追上來。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，黃昏正來臨，還有數百粒膠囊，這樣細讀字條，天光也不會讀完，他們決定讀最後一粒膠囊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我失去了妳…”當這字條湧入他們的視線，空氣瞬間凝固，往昔青春歲月中的衝動與不解，如同沈睡已久的怪獸，突然醒來，讓兩人的心情變得複雜。她低下頭，不想讓他看到她的神情；他，也是一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一刻，所有不滿和誤解都被輕風吹散了，留下的只有理解，任性就是年輕的代名詞，愛情從來沒道理的。如同泡沫裡的愛情，短暫而璀璨，永恆在心底。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩人相視一笑，剩下的膠囊，一人帶走一半。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“天黑了，再不回家，丈夫會擔心我。”她微笑著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“對的。”他也微笑著，然後低著頭打信給妻子：“我快回家了，有東西要買嗎？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“啦～啦～啦～”遠處傳來悠揚的歌聲，仿佛是年輕時的他們在低吟淺唱，提醒著每個人心中那些年的泡沫愛情與成長的夢幻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">當洗潔精遇上清水滴滴，瞬間變得充滿活力，釋放出無數泡沫，這些小小的泡沫，可以讓人得到大大的啟發或改變，讓平凡的生活換上光彩。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/tHfLB1P.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/tHfLB1P.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“儒表法里”</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-24-confucianism-on-the-outside-and-legalism-on-the-inside.html" rel="alternate" type="text/html" title="“儒表法里”" /><published>2024-09-24T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-24T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/confucianism-on-the-outside-and-legalism-on-the-inside</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-24-confucianism-on-the-outside-and-legalism-on-the-inside.html">&lt;p&gt;“儒表法里”，或称“外儒内法”，是对中国二千多年皇权专制统治思想和方法的一个简略表述。其含义是皇权专制表面上宣称用儒家思想进行统治，实际上采用的却是法家的思想和手段。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;“儒表法里”这个提法，应该来自于“阳儒阴法”。“阳儒阴法”最早由清末民初思想家宋恕提出。宋恕所谓“阳儒阴法”指儒家思想的法家化，就是孔孟的思想在汉代吸收了一些法家的思想，虽然表面上和整体上还是儒家思想，但其实一些法家思想已植入其内。这种说法等于是将板子打在董仲舒等将儒家法家化的儒生身上。其潜在含义是不该将儒家法家化，以至于导致中国长期停滞不前，在近代落后于西方，在与西方的较量中败下阵来。著名学者余英时也持此一观点。他在“反智论与中国政治传统——论儒、道、法三家政治思想的分野与汇流”一文中写到，“汉初儒学的法家化，其最具特色的表现乃在于君臣观念的根本改变。汉儒抛弃了孟子的‘君轻’论、荀子的‘从道不从君’论，而代之以法家的‘尊君卑臣’论”。在此文结尾他更是写道，“二千三百年之间，只是架漏牵补过了时日。尧、舜、三王、周公、孔子所传之道，未尝一日得行于天地之间也”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来学者可能觉得怪罪于知识分子也不是回事，应该怪罪于皇权专制统治者，是他们表面上尊崇儒家，但暗地里却按法家行事。于是，“阳儒阴法”的主体就成了皇权专制统治者，等于是将板子打在皇帝身上。随着这一观点的广泛传播，更为通俗的“儒表法里”和“外儒内法”成为更流行的表述。著名学者秦晖就持这个观点。他在“文化无高下，制度有优劣”一文中说，“传统中国这个官僚制帝国的庞然大物，过去虽有‘儒表’，实际更多地是靠‘法里’来维持的”。但不管“儒表法里”的主体是儒生还是皇帝，总之，“儒表法里”的意思是，二千多年的皇权专制并没有按照真正完全的儒家思想来统治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，“阳儒阴法”、“儒表法里”和“外儒内法”都是不严谨的说法，掩盖了真正的问题。真正的问题是二千多年的皇权专制的建立和维护，是儒家思想起的作用大，还是法家思想起的作用大？我的看法是，儒家思想起的作用大。二千多年的皇权专制主要是靠儒家思想来统治和维护的，法家只起到了次要作用。五四新文化运动对儒家造成中国社会停滞落后的认识没有错，批儒没有错，错在没有批彻底。但以法批儒显然搞错了方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“儒表法里”无非是为儒家导致中国社会停滞不前开脱。言外之意，皇权专制实际上还是主要采用法家思想；而如果采用了真正的、原本的、完全的儒家思想，就不会导致中国社会的停滞和周期性循环。这种辩护很低级，通过切割失败的结果来维护理论体系的正确性。“儒表法里”实际上就是将儒家的失败推到法家身上，法家成为儒家的替罪羊。当然，如果皇权专制主要按法家的搞法，比儒家更为不堪。秦朝二世而亡充分说明了这一点。以后的朝代，正是因为主要按儒家的搞法，命数才比秦朝更长。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">“儒表法里”，或称“外儒内法”，是对中国二千多年皇权专制统治思想和方法的一个简略表述。其含义是皇权专制表面上宣称用儒家思想进行统治，实际上采用的却是法家的思想和手段。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/rU9ShfK.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/rU9ShfK.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">澳門職業女性生育意願研究</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-23-research-on-fertility-intention-of-working-women-in-macau.html" rel="alternate" type="text/html" title="澳門職業女性生育意願研究" /><published>2024-09-23T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/research-on-fertility-intention-of-working-women-in-macau</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-23-research-on-fertility-intention-of-working-women-in-macau.html">&lt;p&gt;881位年齡介於30到49歲的受訪澳門職業女性是如何看待在澳門生育的？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;生育的原因&quot;&gt;生育的原因&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在〈百年造人大計〉專題一篇題為〈人生選擇題〉的採訪中，26歲早婚的Nancy雖然不排斥生育，但認為要考量三大因素：經濟狀況、與伴侶關係和自身成熟度。那麼這是澳門女性普遍考量的因素嗎？其他還有什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民調結果發現（下圖），在十一個選項中，頭三個被認為最重要影響生育意向的因素是：經濟壓力（18.11％）、住屋（16.17％）、身體條件（10.89％）；最不重要的三個因素則是：安全感（5.81％）、育兒服務發展（5.67％）和退休需要（4％）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/VN4XJrm.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果說住屋也算經濟問題，那麼民調結果確實和採訪相似。當今社會，「錢」確實是決定人生選擇的最大因素，然而，其他重要因素卻和採訪不盡相同。比起伴侶關係與自身成熟度等傾向心靈的層次，民調中的澳門女性似乎更關注現實的身體條件與職涯發展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個有點反直覺的觀察是，當我們經常聽到（大部份來自長輩）生育的一大好處是所謂「養兒防老」時，這個因素，也就是民調說的「退休需要」（pension need），在當今澳門女性眼中卻最不重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;說回研究，既然經濟是生育的最重要因素，那麼澳門女性又支持怎樣的生育補助政策？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民調設計了三種補貼政策詢問受訪者，分別是：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;假如政府補貼你的第一、二、三胎的孩子每月1,000元，你會有意願生第一、二、三胎？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;假如政府補貼你的第二或三胎的孩子每年1萬元，會增加你的生育意願嗎？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;假如政府設立一個1:1供款的「孩子成長帳戶」，官方每年依照你的供款比例注入相同比例，供孩子18歲後自由使用，會增加你生二胎的意願嗎？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;大家先強忍觀看下圖民調結果的衝動，花10秒思考那種補助最吸引自己…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10秒過去，你的想法和800多位受訪女性一樣嗎？也就是說，超過一半女性認為設立「孩子成長帳戶」更能增加其生育意願；而區區每月1,000元，最無法打動職業女性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/35CJCgT.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;研究者沒有細探背後原因，這可能涉及絕對數字比較（定額補助有上限，供款無上限啊！），也可能涉及心理因素（其實每月1,000元即每年1.2萬元是較每年一次1萬多），實際原因為何則留給讀者思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後一個關於民調的分析，是探討什麼因素在統計上可能與生育意願有關。這和直接詢問不同，透過統計，我們能了解那些人口特徵（如年齡、教育程度等）隱含和生育意願的關係。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;結果顯示，自身年齡（越年輕越有意願生）、已有孩子的年齡（小孩越大越有意願再生），以及是否輪班工作（越是輪班越有意願生），這些特徵和生育意願都有顯著關係；而比較意外沒有顯著性的特徵，則包括家庭經濟條件（如年收入、工作職位）、學歷和是否屬新移民等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有讀者可能疑惑，前文不是說經濟條件最影響生育意願嗎？怎麼統計上卻無關係？一個可能解釋是，雖然我們經常說「有錢才會生」，但實際狀況可能是最富有和最貧窮的家庭都最有生育意願，因為前者不愁吃穿，生育是為了繼承父志與財富（全球首富Elon Musk生了12個）；後者生育則是為全家生存，提供必要勞動力。故兩因素在統計上互相抵銷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，另一有趣發現是受訪者確實會因「已有小孩年齡」而影響生育意願，這現象和《論盡》專題的受訪者回答相符。在〈愛與責任〉一文中，受訪家庭黃先生和莊先生也表示，計劃生兩胎的最大原因，是希望有人陪伴首個孩子。我們無法評論此種觀念動機是否合理，但確實是澳門看到的生育現象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民調結果說畢，不要忘記研究的另一部分是提出政策建議，下部分我們來說說這些政策建言。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;有生有獎不生被罰&quot;&gt;有生有獎，不生被罰？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;事實上，研究原文共11頁，當中只有兩頁屬政策建言，而既然原文標題寫到改革是「基於激勵相容性理論」，大家可以想像大部分改革建議都是包括各種政策獎勵。例如兩孩家庭申請政府公屋能加分、提供免費懷孕醫療服務等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先不論這些福利政策能否落實，但方法都不讓人意外。倒是研究者提到的「以利益為導向的人口政策」（Interest-Oriented System of Population Policy）頗為大膽，值得一提。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依照研究者定義，該政策聚焦於「對公民的經濟約束與規範措施」，其有一大段理念闡述，卻缺乏具體政策。簡單說，該理念是指在市場經濟條件下，透過經濟方法促使人民去履行官方的人口政策，同時「將一定社會支持加於那些沒有符合人口政策的家庭」（a certain amount of social support is levied on those who have children that do not conform to the population policy）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上段落關鍵但拗口，有必要附上原文助讀者理解。依筆者解讀並搜索網上資料，所謂「利益導向人口政策」，更像是一種變形的「計劃生育政策」，因為沒有符合政策的家庭被要求負擔一定社會成本。筆者也詢問ChatGPT有無此類包括獎罰的人口政策例子，得出的答案是中國已廢除的「一孩政策」，即超生要被罰錢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然，研究者也承認此類政策需要官方「一系列成熟的評估機制」去指導各部門工作，但大家又是否認同這種基於獎罰的生育政策？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;結語抉擇的快樂&quot;&gt;結語：抉擇的快樂&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;現代社會，生與不生屬個體抉擇，雖然經濟因素在背後發揮重大作用，但大量國家例子已透露，只有經濟獎勵無法促使人們生育。對孩子長大要花幾百萬來說，香港派兩萬是無補於事；富如南韓即使祭出各種生育福利，人們仍自嘲活在「地獄朝鮮」，不欲害了下一代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是以，除了錢的問題，人們考量的至少還有教育、制度與文化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼，如本文介紹的研究建議，獎罰並用的人口政策又是否有用？但如果生育的身體亦被規訓，即使它是以市場經濟來包裝，本質是否又只是回到過去，那個沒有「抉擇的快樂」的舊社會？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Jasper</name></author><summary type="html">881位年齡介於30到49歲的受訪澳門職業女性是如何看待在澳門生育的？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/NiXpPNN.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/NiXpPNN.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">泳池中的過路人</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-23-a-passerby-in-the-swimming-pool.html" rel="alternate" type="text/html" title="泳池中的過路人" /><published>2024-09-23T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-passerby-in-the-swimming-pool</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-23-a-passerby-in-the-swimming-pool.html">&lt;p&gt;在香港的某一個角落，有一座不起眼的游泳池，每天清晨，當第一線陽光穿透薄霧，一位女子便會如約而至，她的步伐堅定而輕盈，彷彿是在踐行一場屬於自己的儀式。她，我們姑且稱之為（過路人），因為在她的眼中，泳池邊的每一個面孔都是匆匆過客，擦肩而過，偶爾交集，隨即散去。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;她總是在開場前三分鐘到達泳池門口，有人喜歡第一個到達游泳池，每天都要做排第一的那個人。（過路人）不明白為什麼要排第一，聽說她每天是提前四十五分鐘到場，而她每天只不過是游泳十五分鐘。起初，（過路人）無法理解她。後來知道，她喜歡“吹水”，喜歡和每一個人打交道，口水浪花四濺，（過路人）不明白為什麼人喜歡“吹水”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;游泳池中的水面未被打擾，就像一面靜止的鏡子。她喜歡這種平靜，喜歡這種與世界隔絕的感覺。（過路人）強調的是，這不是孤獨，這是平靜。每次她下水，冰冷的水流過她的肌膚，彷彿洗滌著她內心的傷痕，與人打交道，她沒有興趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日復一日，有時，（過路人）會質疑，難道人與人之間就是如此疏離？不過，她都習慣了這種冷漠，或者，旁人也習慣了她這種冷漠，甚至覺得，這更讓人安心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某日，一個陌生的微笑打破了這種平衡。那是一個年輕的男子，眼神中帶著一絲溫暖。他在泳池水底中向她揮手，然後抬頭說了一聲“Hi”，那聲音如同一束陽光，穿透了她內心的迷霧。她驚訝於自己的反應，心中竟然泛起了微妙的震盪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她開始注意到這個男子每天也來游泳，他總是以微笑示人，那份親切感染了她，她開始盼望這些片刻的交流，即使隨便說一聲“Hi”，在水底揮一揮手，卻能讓她感到莫名的舒適。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（過路人）知道這與愛情無關，與異性相吸無關，這是人情味。男子就像一束太陽花，散落在水底中的每個角落，她心裡那堵堅固的牆，變成了磚塊，一片片鬆動、掉落，過去的苦澀也在他的微笑中慢慢癒合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（過路人）有一段痛苦的過去，被摯友背叛，被摯愛背叛，最深受的創傷，讓她決定遠離人群，保持距離，是最好的保護方式，她一直是這麼想，直到那束太陽花出現，讓她重新思考這種冷漠的意義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某日，（過路人）鼓起勇氣，主動對那個男子說了一聲“Hi”，在水底向他揮了揮手。男子也在水底對她揮手回禮，雖然潛水鏡遮蓋了他那雙眼睛，但肢體語言告訴了他們，游泳池裡此刻滿佈了陽光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;漸漸地，（過路人）開始留意在水裡和她擦身而過的（過路人），某些人每天都會碰面幾次，在門外等候時、在泳前的更衣室、在水中、在泳後的更衣室、離開場館外，其實，她對這些人並不陌生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她決定不再做一個冷漠的過路人，她開始主動與人交流，在泳池水底裡向別人揮手，然後抬頭說“Hi”！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;別人問她為什麼要到水底才揮手說“Hi”？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她說…“我要練氣！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一種久違的溫暖，一種被接納的感覺，包圍著每一個過路人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在香港的某一個角落，有一座不起眼的游泳池，每天清晨，當第一線陽光穿透薄霧，一位女子便會如約而至，她的步伐堅定而輕盈，彷彿是在踐行一場屬於自己的儀式。她，我們姑且稱之為（過路人），因為在她的眼中，泳池邊的每一個面孔都是匆匆過客，擦肩而過，偶爾交集，隨即散去。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/OWIL20h.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/OWIL20h.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">要天涯還是海角</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-19-to-the-ends-of-the-earth-or-to-the-ends-of-the-sea.html" rel="alternate" type="text/html" title="要天涯還是海角" /><published>2024-09-19T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/to-the-ends-of-the-earth-or-to-the-ends-of-the-sea</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-19-to-the-ends-of-the-earth-or-to-the-ends-of-the-sea.html">&lt;p&gt;在一個葬禮上，葉枝沒有想過會遇見程韋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為什麼他會在自己老朋友的葬禮出現？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;葉枝沒有心理準備迎接這種心情，原來已經是二十年前，應該是淡然的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;葉枝坐在客席旁邊，腦海浮現出支離破碎的片段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一時是死去朋友跟她相處的日子，一時是程韋跟他戀愛的日子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手挽手走到海角的盡頭，高呼我愛你！大唱情歌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有什麼合唱歌曲他們二人未曾唱過？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她是他最合拍唱歌的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天，他問她：妳要天涯，還是海角？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;年輕的葉枝不知為什麼弄來一個三角戀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來，她沒有去天涯也沒有到海角，她把自己跳進大海裡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二人的歌聲還在她的檔案裡，也在她的腦海裡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她不在意失去了一個這樣的戀人，但失去了這樣的一個唱歌合拍者，她感到非常可惜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;葉枝沒有走近他，她不想讓他發現自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人美聲甜曾是她的代名詞，現在的她已經是一個婦人，一個隨便在街市看到相似的婦人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;程韋一直端端正正地坐著，他絲毫也不想讓葉枝看到自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;過去就過去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且，他已不是當年一副大漢的模樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了肥，程韋不知怎樣形容自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但願我們沒有戀愛過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為他再沒有遇上一個這樣合拍的人，能夠一起在天涯海角唱歌的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;靈堂上，整個空間充滿著令人窒息的肅靜，五十歲就病死了，誰都感到可惜。然而，當（程韋）發現了（葉枝）在這裡，瞬間打破了他對人生的無奈。一個在他生命中最深刻的女人。時光匆匆，二十年就這樣過去，以前硬朗漢子的他，如今發福添胖，沒想到看到她的剎那間，還有一絲心動，心情如此忐忑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看著前方的靈柩，程韋的五味雜陳。死去的朋友是他們共同的記憶，此刻佔據他的思緒，全是與葉枝的往事。他曾經問她：“你要天涯，還是海角？”她知道他在說什麼的，“你要他？還是我！”這不是唱歌，也不是歌詞。本以為會一起走到世界的盡頭，一首首歌謠一起唱響，一個個年代一起和唱。然而，一場三角戀將他們的關係推向了崩潰的邊緣，就像一把無形的利刃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那時候的程韋，年輕氣盛，對於愛情有著近乎天真的執著。他愛得深沉，也願意為愛付出一切，不怕被圍攻和捨棄，但是面對情感中的糾葛與掙扎，他感到無能為力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當葉枝選擇了逃避，甚至不惜跳進大海來擺脫這一切時，他的心彷彿被撕裂了一般。他記得她曾說過，自己跳入大海的那一刻，並非真的想結束生命，而是想逃離那份無法承受的情感糾葛，海水冰冷刺骨，卻也讓她清醒了許多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“越無理的愛情才淒美。”可是，她清醒了，為他說起道理來。這個（他）卻不是程韋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那之後，程韋的世界變得黯淡無光，雖然他還活著，但這段夏季的情感凝固了，回憶時不時就會湧上心頭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;確實，程韋是一個貪戀的人，他直認的。為什麼讓別人的愛情變得徬徨，明明到了談婚論嫁的地步，明明她的嫁衣是別人的，他都視而不理，程韋就是一個這樣貪的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在，坐在這張椅子上，程韋能夠感受到時間的無情。他想過為這段戀愛平反，然而，他尚未開口，命運早已對他下了判決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;葉枝曾說：“誰校對時間，誰就會突然老去。”他確實老了，不只是外表，心靈轉換。程韋還是忍不住偷偷地望向葉枝的方向，她的身影依舊熟悉，卻又顯得陌生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;程韋心中嘆了口氣，只是靜靜地坐著，緬懷逝去的朋友，以及那段永遠不會忘記的愛情，希望她生活好，即使這份好跟自己無關。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在一個葬禮上，葉枝沒有想過會遇見程韋。 為什麼他會在自己老朋友的葬禮出現？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/dK4lXjq.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/dK4lXjq.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">九一八，该如何纪念？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-18-how-should-we-commemorate-september-18th.html" rel="alternate" type="text/html" title="九一八，该如何纪念？" /><published>2024-09-19T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/how-should-we-commemorate-september-18th</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-18-how-should-we-commemorate-september-18th.html">&lt;p&gt;今天是“九一八事变”九十三周年，俗称“国耻日”是也。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;如果我的记忆不差的话，上世纪八、九十年代，大家对于这天并不重视。电视报纸上提一下，东北鸣几声笛，也就过去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进入21世纪后，国力上来了，GDP赶超日本了，要向美国看齐了，和日本、美国的关系也越来越差。九一八似乎也变得越来越重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可普通人对这一天该如何纪念？向来也没人指导过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是绝食一天，还是吃素一个月？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者积极一点，早上起来喊几声激越的口号、做几个俯卧撑、看几部抗日神剧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到一个新闻说，今天早晨深圳的日本人学校一名学生在上学路上遇袭受伤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我希望这跟“九一八”没有关联、我希望这跟那个孩子的日本人身份没有关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这是一个中国人出于对当年日本侵华的仇恨、从而特意在九一八这天伤害一个日本孩子来泄愤，那实在是件很丢脸的事。铁头选择晚上在靖国神社撒尿，是出于爱国流量的鸡贼行为；而在九一八攻击一个日本小孩，则是何等怯懦的蠢行！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，我又有点悲观，因为6月11日4名美国教师在吉林被刺杀、至今不知处理结果到底是什么，接着6月24日苏州发生攻击日本校车事件，嫌犯也至今没有下文。而“抽刀向弱者”又向来是国人的习性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认同这样的说法：九一八是日本侵略者以强凌弱，应该是日本人的国耻；而中国人以弱敌强，坚持抗战14年没有屈服，最后站在了胜利者这边，这其实是中国人可以自豪的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，更多的人把自己弱小时受的欺辱视为奇耻大辱，也很容易理解。中国的人多，历史长，国土也大，所以国耻自然也就多些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲁迅曾经吐槽说，“中国是世界上国耻纪念日最多的国家”。（出自杂文集《准风月谈》中文章《礼》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但基于“慕强凌弱”的心理，原先的“国耻”也有可能演化成“与有荣焉”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就拿蒙古人征服宋朝来说，当时汉人肯定也是以为“国耻”的。谁能想到元朝灭亡几百年后又成了后世许多汉人的骄傲。满清也大抵如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲁迅吐槽说，“从小以来……‘我们元朝是征服了欧洲的呀’之类，早听的耳朵起茧了，不料到得现在，纸烟铺子的选举中国政界伟人投票，还是列成吉思汗为其中之一人；开发民智的报章，还在讲满洲的乾隆皇帝是陈阁老的儿子。”（出自杂文集《花边文学》中的《中秋二愿》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我还认同这样的说法：被别人欺凌了，不应该是受害者的耻辱，罪犯才是那个可耻的、被鄙弃的人；自己走岔了路、害人害己、犯下大错，才是应该感到羞耻的事情；而一个国家最大的耻辱是，对自己的错误不仅不能深刻反省，还文过饰非（当然，我这里指的是日本）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到普通人该如何纪念九一八这个问题，除了自强，我竟想不到更好的答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如，我们的食品安全能超过日本；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如，我们的人均寿命能超过日本；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如，我们的生活水平能超过日本；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如，我们的清廉指数能超过日本；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如，我们的文明程度能超过日本；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如，我们在全世界的受欢迎程度能超过日本人；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;………&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如我们能做到这些，料想那千千万万在抗日战争中牺牲的英灵也会含笑九泉。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>马屿人</name></author><summary type="html">今天是“九一八事变”九十三周年，俗称“国耻日”是也。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/UjPGU6p.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/UjPGU6p.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">豬籠餅</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-16-piggy-mooncakes.html" rel="alternate" type="text/html" title="豬籠餅" /><published>2024-09-16T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-16T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/piggy-mooncakes</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-16-piggy-mooncakes.html">&lt;p&gt;中秋節，（蝦妹）和（魚毛）一起去到酒樓與舊同學聚舊，一班人圍在一起，邊吃邊聊天，二十年沒見了，氣氛熱鬧。但總有一些抱怨，比如酒樓的“食物差、服務劣、環境窄、價錢貴！”&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;這是常態，幾乎每當節日都會聽到這些話。然而，能夠容納十幾人一張桌的選擇並不多，年輕人流行去卡拉OK吃自助餐，銀髮族的人卻毫無興趣，沒有人喜歡拿著咪高峰唱歌（蝦妹除外）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;桌上放滿小禮物，你給我、我給你。小燈籠、小柚子、柿、菱角和芋頭。其中一個老同學叫阿達（當然現在叫達叔）。他送給大家一人一個（陳皮豆沙雙黃月餅）。原來（達叔）是造月餅的，他送給大家自家製的食物，並切開了兩個月餅作為餐前甜點，大家嚐了達叔親手做的月餅，讚不絕口，話題也轉到了月餅，各人有不同的喜好，傳統的黃蓮蓉，清香的白蓮蓉，似甜品的冰皮。然而，當提到（豬籠餅）的時候，大家都覺得這有趣的東西，讓人又愛又恨，“為什麼（豬籠餅）總是不太好吃？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;無論它是傳統老餅店，還是新派的，總之，豬籠餅彷彿是可觀賞卻不可吃的食物，只適合在中秋節吊起來看的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;達叔聽後，他的眼神瞬間變得溫和，右手拿起了一個（陳皮豆沙雙黃月餅），彷彿要穿越時光隧道。“你們知道啊…這豬籠餅，可不僅僅是個小吃那麼簡單。以前，我們這些月餅師傅啊…會用它來試溫度，有如古代武將上陣前試劍，確保月餅能烤得恰到好處。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現代人都忙著追求口感和創新，不過，時至今天，四周圍都容易買得到（豬籠餅），這意味著大家也沒有忽略傳統美好的寓意——“豬籠入水”呢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;達叔突然說：“過兩條街就是我的製餅工房，喜歡的話，大家都可以去參觀呀…！”然而，大家回答得非常快，其實達叔那句話還未說完的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好啊…！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼，彷彿大家都有著默契，快快脆脆吃完桌上的食物，然後動向製餅工房出發。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;達叔打開大閘，工場收爐了，因為明天就是中秋節，工場冷冷清清，但空氣中仍瀰漫著淡淡的餅香與油膩甜膩的蓮蓉味。冷卻的烤爐沉默不語，不銹鋼工作台上散落些許乾涸的蛋黃碎片。昏黃燈光下，彷彿能聽見日常繁忙生產時機器運轉的聲音在耳邊迴響。蝦妹挽著魚毛的手，就像去了一個中秋節的時光博物館。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;達叔說給他一小時自由時間，也給大家一小時自由時間。沒有導賞員之下，大家就像猜謎語，指著每個機器的用途，還有大量拍照。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;還未到一小時，達叔從另一間餅房推開了門，他一身白袍，彷彿從古代走出的糕點仙人，一陣陣熱氣騰騰同時湧出，他手裡托著一盤金黃色的一個個小餅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豬…籠…餅！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;達叔微微一笑，把托盤輕輕放在桌上，他說：“來，嚐嚐這個，是獨一無二，是改良過的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;外皮金黃酥脆，閃耀著油光，餅香四溢，讓人忍不住要馬上吃一口，達叔一個個地分給大家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹拿著豬籠餅，她看到豬餅裡面有一隻小蝦的圖案，而魚毛的豬籠餅也有一條小魚的圖案，原來大家的豬籠餅都不一樣的，有人名，有圖案，太有意思了！蝦妹為豬籠餅拍了多角度的照片，然後逐小逐小吃，她感受到椰絲和紅豆沙的香氣，口感層次豐富，烘焙香十分濃郁，她還是第一次吃到這麼好味道的豬籠餅，真讓人回味無窮！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家圍在一團，品嚐達叔的豬籠餅，月光透過窗簾，灑在桌上。那一刻，彷彿回到了那些簡單又快樂的時光，豬籠餅，不再是單純的食物，它連接了過去與現在，照亮著映出他們的笑意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豬籠餅甜憶童年，月圓人聚慶豐年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/vMNbwTC.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">中秋節，（蝦妹）和（魚毛）一起去到酒樓與舊同學聚舊，一班人圍在一起，邊吃邊聊天，二十年沒見了，氣氛熱鬧。但總有一些抱怨，比如酒樓的“食物差、服務劣、環境窄、價錢貴！”</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/nZDR2cA.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/nZDR2cA.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">甩手詠</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-12-chanting-arm-swinging.html" rel="alternate" type="text/html" title="甩手詠" /><published>2024-09-12T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-12T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chanting-arm-swinging</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-12-chanting-arm-swinging.html">&lt;p&gt;晨風拂面醒心神，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;母子相隨練甩身。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;微調呼吸潤肺腎，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;細動關節真舒心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;肩頸輕鬆忘勞碌，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拉展筋骨笑顏紅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身心康健樂融融，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日日堅持便有功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前言：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;健仔這兩年，迷上了一樣新玩意——（甩手功）。這可不是什麼神奇的東西，而是他為了媽媽的健康而引進家裡的。它無需要什麼器材，用自己一雙手就能做的運動。可是，媽媽一向對運動嗤之以鼻，總是說：“真搞不懂那些喜歡運動的人，這不是自殘嘛！多少人運動完就跑去見醫生。如果不是死忙，做運動的人會減半嗎？”她自然有她一套理論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;健仔知道，總得想個辦法讓媽媽動起來。不動，血液不暢通，人怎會精神？一天，他在網上看到了關於（甩手功）的介紹，他覺得這運動看起來很簡單，搖下搖下、甩下甩下，至少沒有全套武裝，讓他感覺良好。於是，他決定自己先嘗試一下。放下手上的滑鼠和鍵盤，眼睛離開那戰鬥與冒險的場面，犧牲二十分鐘打遊戲的時間。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;健仔發覺這個運動讓他感覺很舒服，讓他肩頸膊痛的感覺也舒緩了，他真的懷疑自己未老先衰！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;起初，媽媽只是旁觀，覺得健仔是不是閒得發慌。不過，當她看到健仔每天都那麼樂此不疲，還就有點好奇。某天，她忍不住加入行列，一試之下，發現甩手功，挺輕鬆！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時間一天天過去，身體的感覺好起來是不知不覺的。不過，媽媽依然有懷疑，究竟她的身體好了，是甩手功的威力？還是健仔的威力？因為他犧牲了二十分鐘的電玩時間，和她一起有傾有講有說有笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;健仔卻相信甩手功的好處，他每天在電腦前待上十個、十五個小時，肩頸臂時不時就向他投訴，僵啦！僵啦！有時更會頭痛。現在，這些小毛病都逐漸減少了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;再詠&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平甩功，好處多，肩頸鬆咗唔使蘿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;氣血暢，心平和，日日練習唔錯過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;甩甩手，氣血通，每天三次不費功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前後擺，心放空，煩惱壓力平甩功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（甩手功）又名（平甩功）注意事項&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「平甩功」是當代大師李鳳山師父，以適應現代人的生活，融合達摩「易筋經」和張三豐「太極拳」而成的簡易養身功法。「平甩功」沒有什麼練習禁忌，練習的時候是全身放鬆，手自然擺動，鬆中有動，動中有鬆，陰陽調和，剛柔並濟。「平甩功」鍛鍊，能讓氣血到達四肢末梢排出不潔之氣，而且十指連心。鍛鍊後，感氣血會回流循環到五臟六腑，使全身氣血暢通、筋骨舒展，靈活有彈性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李鳳山師父認為，一般運動時主要是多用體力，肌肉處於繃緊而非放鬆，一不小心會容易受傷。「平甩功」出自易筋經與太極拳，能讓氣血達四肢末梢，暢通經脈筋骨。「平甩功」是動靜兼顧，人若過靜，恐會氣血呆滯，過動會變成體力消耗。而平甩最重要的目的，是要身心放鬆，令氣血循環，循環好，身心自然舒泰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「平甩功」是氣功的一種通過甩手動作，使全身氣血通暢，緩解情緒壓力，增強機體免疫力。動作簡單，雙腿與肩同寛，平衡站立，心情放鬆，呼吸自然緩和，兩手平舉到胸前，保持平衡，掌心向下。兩手像鐘擺一樣前後自然甩動，保持輕鬆規律，不需用力，亦不要忽快忽慢，數分鐘後或感身體出現暖和，氣血暢通致四肢末梢。如無法站立或膝關節退化者，可坐著甩手動作，同樣能感受到氣血通暢的效果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;據說甩手運動能增強人體腦部的內啡呔（Endorphins）產生，從而達到鎮靜、安神及穩定情緒。有些醫家認為，由於甩手運動時雙臂前後搖動，雙膝同時微屈動，人為了維持身體重心，腳掌自然會一虛一實地踩及放，從而按摩腳板底穴位的作用，故有保健四肢關節，調和氣血的功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「平甩功」如何運作&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1 雙腳與肩同寛，平衡站立，呼吸自然。雙手輕鬆伸直，平舉胸前，與地面平行，掌心朝下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2 然後讓手像鐘擺似的自然往後甩，甩到哪裡算哪裡，保持放鬆，不需刻意用力往後抬舉。甩到舒服的位置，慢慢地把手甩回胸前，雙手輕鬆打直，保持平衡，五指微微舒展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3 每甩到第五下，手往後甩的同時，雙膝微微下蹲，腿部輕鬆的上下彈動兩次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4 然後重覆上述動作，約20-30分鐘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;練習時注意事項&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1 腳踏實地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2 雙手在胸前伸直擺平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3 保持身體左右平衡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4 手不必刻意往後甩，每次讓它自然落下來即可。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5 每甩到第五下，膝蓋保持彈性，下蹲兩下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6 蹲下時候，視個人放鬆程度，不需過於高蹲或低蹲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7 速度不要快，保持輕鬆，否則甩快了反而會有繃緊之感覺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8 初學者每日練習約三十分鐘，建議以十分鐘為一個單元，單元之間休息十至二十秒，再繼續做餘下兩個單元。完成三十分鐘後，可能四肢有酸麻的感覺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;春來秋去人未老，當下做運動最好。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">晨風拂面醒心神， 母子相隨練甩身。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/sB4gkPT.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/sB4gkPT.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">當下的力量</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-11-the-power-of-now.html" rel="alternate" type="text/html" title="當下的力量" /><published>2024-09-11T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-11T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-power-of-now</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-11-the-power-of-now.html">&lt;p&gt;一個繁忙的香港街頭，人們匆匆趕路，彷彿每個人都有一個看不見的時間表在驅使著他們前進。這人群中，有一個中年大叔名叫（軍佬），是一個典型的上班族，周旋在幾個大客戶之中，談得上的同事，來去也是那三兩個，天天如是，在這間公司做了整整二十年。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;（軍佬）的生活就像是一條直線，沒有起伏，沒有變化，直到有一天，他在地鐵站的角落發現了一本書，書名叫做《當下的力量》。這本書彷彿有一種魔力，吸引他停下腳步，翻開書頁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當下，軍佬已經聽說過很多次，就是沒有實踐。因為，他曾經為以當下是一念之間、一眨眼。軍佬對瞬間即逝的東西不太在意。他亦想過，當下，是否意味著隨心所欲？只追求眼前的或滿足，至於長遠目標與責任和自律，無需面對實制的問題。當然，這些都是被曲解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;軍佬開始嘗試改變，午飯時，他學會坐在公園的長櫈上，靜靜地觀察四周的風景，聆聽鳥鳴，感受著迎面吹來的微風。工作時全力以赴，休息時徹底放鬆，能把握的機會就珍惜，無法改變的事情就不多想。人，不是為著將來而煩惱，就是為了過去而憂傷。軍佬的家人也不例外，從父母、兄弟到現在的伴侶，都是這樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，他的改變並非順利無阻。軍佬輕輕提出了一個新的想法，建議團隊中的成員，在工作之餘，也能找到自己的（當下）片刻，但這建議，不僅得不到支持，反而成了同事們的嘲笑。他們認為建議無聊兼奢侈的幻想，這個競爭激烈的環境中，當下休息幾分鐘，金融盤損失慘重！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，深夜加班後，軍佬獨自走在空蕩的街道上，心中孤獨和迷茫。這時，有電話打來，是同事（老李），他說有人暈倒在辦公室，急救員到來了把他抬走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;軍佬對這個人並不熟悉，不知道他為何倒下，也許是壓力過大，或者是睡不好，總之，突然暈倒，都不是什麼好兆頭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在這個瞬間，軍佬下定決心，無論如何，他都要將（當下）的信念傳遞給更多的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;軍佬在公司裡悄悄發起了一系列活動，（當下時刻）分享會，鼓勵同事講述工作之餘，如何找到屬於自己的（當下），它可以是任何一些事。起初，活動好像石沉大海，根本引不起別人的興趣，但隨著時間的推移，參與的人多了。可能是工作節奏的繁囂，情感關係的經歷，身體毛病的信號等等，大家都想釋放壓力，在分享中找到了心靈的慰藉。軍佬察覺到四周圍都有不正常形態的現象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（當下時刻）就是他最想做的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;故事完！&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;當下的力量介紹&quot;&gt;當下的力量——介紹&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;作者：Eckhart Tolle ﹝德﹞艾克哈特．托勒&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;年份：2023年 第3版&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《當下的力量》是一本由艾克哈特．托勒（Eckhart Tolle）（德）所著的深具啟發性的靈性書籍。以下是對該書的詳細分析及重點概述，內容以繁體中文字顯示：&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一書籍背景與分享&quot;&gt;一、書籍背景與分享&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;書籍背景：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾克哈特．托勒在書中分享了自己如何從焦慮不安、情緒低落的狀態中，通過一次深刻的內在領悟，找到內心的平靜與自由。這本書是他靈性覺醒與教導的結晶，旨在引導讀者走向更高的開悟境界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;書籍因其紮實的內容和讀者的口碑而自動暢銷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;眾多靈性書店與讀者均對本書給予高度評價，認為它清新、具啟發性，能幫助讀者重新找回自己與靈魂的連結。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二主要內容與重點&quot;&gt;二、主要內容與重點&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1-內在覺醒與意識&quot;&gt;1. 內在覺醒與意識&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;當下的力量：托勒強調“當下”的重要性，認為人們常因沈迷於過去或未來而忽略了現在的力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意識與無意識：他區分了“無意識”（unconsciousness）和“意識”（consciousness），指出人類許多瘋狂行為源自無意識，受到舊有模式操控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;內在轉化：通過練習與覺察，增加有意識的部分，奪回自主權，實現內在轉化。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2-痛苦之身與情緒&quot;&gt;2. 痛苦之身與情緒&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;痛苦之身：托勒提到“痛苦之身”是人類受苦的主要原因，它是累積的情緒與痛苦的集合體。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;情緒管理：情緒是在心智與身體交會時產生的，所有情緒都源自同一原始情緒，真正的愛是不帶痛苦的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;超越思維：情緒和欲望都源於心智的期待，超越思維，才能解脫痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3-時間的幻相&quot;&gt;3. 時間的幻相&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;時間的束縛：人類常受制於時間的幻相，認為過去決定現在，未來可期或可懼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當下的重要性：托勒倡導活在當下，擺脫時間的束縛，體驗無時間性帶來的自由與平靜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;專注當下：保持臨在，觀照心智的動靜，遇到情緒張力時不抗拒，而是接受並觀察。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;4-開悟與內在平和&quot;&gt;4. 開悟與內在平和&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;開悟的定義：開悟並非超凡成就，而是發現並接受自己的本質，超越思維與情緒的束縛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;內在平和：當我們不再與心智認同，便能體驗到內在的平和與力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;實踐方法：通過觀察思維、情緒與身體，練習專注與冥想，逐步實現內在轉化。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三核心教導&quot;&gt;三、核心教導&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;活在當下：關注當下此刻，不要為過去後悔或為未來擔憂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;超越思維：認識到思維的局限，透過覺察來超越思維的操控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;內在覺醒：通過覺察與練習，逐步喚醒內在的智慧與力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;無條件愛：培養無條件的愛，不被情緒與欲望所困。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;四結語&quot;&gt;四、結語&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;《當下的力量》是一本引導人們走向內在覺醒與自由的書籍。它通過深入分析思維、情緒與時間的幻相，提供了一系列實用的方法與教導，幫助讀者擺脫外在束縛，找到內在的平和與力量。對於追求精神成長與內心和平的讀者來說，這本書無疑是一本不可多得的寶藏。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;目錄&quot;&gt;目錄&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;導讀  不能用大腦來讀的一本書  張德芬&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者序  繼續帶領人類邁向更高的開悟境界&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前言&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本書源起&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真理就在你內&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一章 你不等於你的心智&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開悟的最大障礙&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從心智的束縛中解脫&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開悟：超越思維之上&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;情緒：身體對心智的反應&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二章 意識：擺脫痛苦的方法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;別在當下繼續製造痛苦&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;過去的痛苦：瓦解痛苦之身&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小我對痛苦之身的認同&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恐懼的源頭&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小我對圓滿的追尋&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三章 深入當下&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;別在心智中追尋自我&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;終結時間的幻相&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當下之外別無他物&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;進入靈性向度的鑰匙&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;取用當下的力量&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;放下心理時間&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;神智失常的心理時間&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時間是負面性與痛苦的根源&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;追尋藏在人生處境底下的生命&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有問題都是心智虛構的幻相&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;量子跳躍般的意識進化&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本體的喜悅&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四章 心智逃避當下的策略&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;失落了當下：幻相的核心&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;普通無意識與深層無意識&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們在尋覓什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;瓦解普通無意識&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從不快樂中解脫&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;無論身在何處，要全然地在&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生旅程的內在目標&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;過去無法在你的臨在中存活&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第五章 臨在狀態&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它不是你想的那樣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「等待」的奧義&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在你臨在的默觀中升起的美&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;純粹意識的展現&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基督：你的神性臨在本質&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第六章 內在身體&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本體是你最深層的自己&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;超越語言文字之上&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;找到你內不可見、不可摧毀的本質&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與你的內在身體連結&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;透過身體進行轉化&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;關於身體的教誨&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;深深地根植內在&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在你進入身體之前，先寬恕&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你與未顯化狀態的連結&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;減緩老化的速度&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;強化免疫系統&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讓呼吸帶你進入身體之中&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有創意地使用心智&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;聆聽的藝術&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第七章 進入未顯化狀態之門&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;深深地進入你的身體&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;氣的源頭&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;無夢的睡眠狀態&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其他的大門&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;寂靜&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;空間&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;空間與時間的真正本質&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意識清明的死亡&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第八章 開悟的關係&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從你所在之處進入當下&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;愛恨交織的關係&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上癮關係與對完整的渴望&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從上癮關係到開悟關係&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把親密關係當成靈性修持&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女性比男性更容易開悟的原因&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;瓦解女性集體的痛苦之身&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;放下你與自己的關係&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第九章 超越快樂與不快樂，邁向平安之境&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;超越二元對立的更高的善&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;終結你的人生戲碼&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;無常和生命週期&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使用與清除負面心態&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;慈悲的本質&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;邁向一個嶄新的世界&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十章 臣服的意義&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接納當下&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從心智能量到靈性能量&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在人際關係中臣服&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;將疾病轉化為開悟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當災難來襲時&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;將苦難轉化為平安&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;受難之路&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;選擇的力量&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;艾克哈特托勒eckhart-tolle&quot;&gt;艾克哈特．托勒（Eckhart Tolle）&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;這位當代備受推崇的心靈導師，不受限於任何宗教或傳統的束縛。他的教誨如同古代智慧的傳承，以清晰易懂的語言，揭示著一個簡單卻深刻的真理：人們可以在當下擺脫苦痛，步入寧靜祥和的境界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出生於德國，童年時期在德國度過。倫敦大學畢業後，曾在劍橋大學擔任研究員和導師。二十九歲那年，一場深刻的靈性轉變徹底改變了他的生命軌跡，舊有的自我被瓦解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在隨後的歲月裡，他致力於闡釋、整合並深化這場內在心靈的蛻變。他的教導簡潔卻充滿智慧，傳達著關於超越時間的真理，以及古代靈性導師們所期盼告知世人的真諦：踏上覺悟之路，痛苦將會消散，你將擁抱永恆的內在平靜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今，他足跡遍布全球，熱切地將自己的領悟和意識力量傳遞給世界各地的人們。目前定居於加拿大溫哥華，著有：《當下的力量牌卡》、《當下的覺醒》、《操練當下的力量》、《一個新世界》等著作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">一個繁忙的香港街頭，人們匆匆趕路，彷彿每個人都有一個看不見的時間表在驅使著他們前進。這人群中，有一個中年大叔名叫（軍佬），是一個典型的上班族，周旋在幾個大客戶之中，談得上的同事，來去也是那三兩個，天天如是，在這間公司做了整整二十年。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/zLKmAfe.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/zLKmAfe.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">贺锦丽特朗普总统大选辩论实录</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-11-harris-trump-presidential-debate-transcript.html" rel="alternate" type="text/html" title="贺锦丽特朗普总统大选辩论实录" /><published>2024-09-11T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-11T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/harris-trump-presidential-debate-transcript</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-11-harris-trump-presidential-debate-transcript.html">&lt;p&gt;辩论由ABC新闻举办，大卫·穆尔和林赛·戴维斯主持，以下内容将用“大卫”和“林赛”指代。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;大卫：今晚，副总统卡马拉·哈里斯和前总统唐纳德·特朗普在费城进行关系重大的对决。这是他们在这次总统选举中的第一次会面，也是他们历史上的第一次面对面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：就在几周前，总统大选出现了一次历史性的翻转。拜登总统在上一次辩论后退出。唐纳德·特朗普现在正面对一个新的对手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：两位候选人之间的差距微乎其微，在全国民意调查中基本打成平手。在关键的战场上，包括宾夕法尼亚州这里，仍有许多大戏要上演。美国广播公司新闻总统辩论现在开始。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：晚上好，我是大卫·穆尔。感谢您加入我们今晚的ABC新闻总统辩论。我们欢迎今晚在ABC和世界各地观看的观众。副总统卡马拉·哈里斯和总统唐纳德·特朗普马上就要在这场史无前例的总统竞选中登台了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：我是林赛·戴维斯。今晚的辩论可能是他们竞选活动中最重要的事件，距离选举日还有不到两个月的时间。对于副总统卡马拉·哈里斯来说，这是自拜登总统于7月21日退出竞选以来她的第一次辩论。当然，这一决定是在他6月与唐纳德·特朗普总统的辩论之后做出的。从那时起，这次竞选呈现出全新的发展势头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：让我们说说今晚辩论的规则：90分钟，有两个广告休息时间。没有告诉竞选团队任何主题或问题。候选人将有两分钟的时间来回答问题。这是时钟。这就是他们将看到的。有两分钟时间进行反驳，一分钟时间跟进、澄清或回应。只有轮到他们说话时，他们的麦克风才会打开。不允许事先写好的笔记。今晚国家宪法中心的这个大厅里没有观众。对于两位从未见过面的候选人来说，这是一个私密的环境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：特朗普总统赢得了掷硬币。他选择今晚在后面发表总结陈词。副总统哈里斯选择了右边的讲台。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：那么现在让我们欢迎候选人上台。副总统卡马拉·哈里斯和总统唐纳德·特朗普。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两人上台，贺锦丽走向特朗普，两人握手——这是八年来第一次两党候选人在辩论台上握手。辩论规则没有要求双方必须握手。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：卡马拉·哈里斯。让我们好好辩论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：很高兴见到你。玩得开心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：谢谢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：谢谢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：欢迎你们俩位。拥有你们真是太好了。很荣幸今晚有你们俩在这里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：晚上好，我们期待一场充满活力和深思熟虑的辩论。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第一问经济问题&quot;&gt;第一问：经济问题&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;大卫：那么让我们开始吧。今晚我想从选民们反复提及的问题开始，这是他们的首要问题，那就是这个国家的经济和生活成本。副总统哈里斯，你和特朗普总统（注：疑为“拜登总统”的口误）是四年前当选的，今晚你在台上的对手经常问他的支持者，你们比四年前要好吗？说到经济，你认为美国人比四年前过得更好吗？副总统，你是否比四年前更好？美国的经济是否比四年前更好？说到经济，你认为美国人比四年前过得更好吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：我是作为一个中产阶级的孩子长大的。实际上，我是这个舞台上唯一一个有提升美国中产阶级和劳动者的计划的人。我相信美国人民的雄心、抱负和梦想。这就是为什么我想象并实际上制定了一个计划来建立我所说的“机会经济”。因为事情是这样的。我们知道我们面临房屋和住房短缺，而且对太多人来说，住房成本太高了。我们知道，年轻家庭抚养孩子需要支持。我打算为这些家庭减税6000美元，这是我们长期以来给予的最大儿童税收抵免。这样，那些年轻的家庭就可以买得起婴儿床、汽车座椅和衣服。我的热诚所在，其中之一，是小企业。实际上，我是——我妈妈抚养我妹妹和我，但还有一个女人帮忙抚养了我们。我们称她为我们的“第二母亲”。她是一位小企业主。我热爱我们的小企业。我的计划是向初创小企业减免5万美元税收，因为知道它们是美国经济的支柱。另一方面，我的对手则计划做他以前做过的事情，即为亿万富翁和大公司减税，这将导致美国出现5万亿美元的赤字。我的对手有一个计划，我称之为“特朗普销售税”，将会对你们依靠撑过每个月的日常用品征收20%的税。经济学家们表示，“特朗普销售税”实际上将使中产阶级家庭每年增加约4000美元负担，因为他的政策和想法是让中产阶级来填补亿万富翁所减税收。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：特朗普总统，我给你两分钟时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：首先，我没有销售税。那是一个不正确的陈述。她知道这一点。我们正在对其他国家征收关税。在75年后，其他国家最终将为我们为世界所做的一切做出补偿。在某些情况下，关税将会是非常可观的。如你们所知，我从中国那里赚了上百亿美元。事实上，他们从未取消过关税，因为钱太多了，他们做不到。这将彻底摧毁他们要做的一切。他们从中国和其他地方赚进了上百亿美元。他们保留了关税。在我执政时，我有关税，但我没有通货膨胀。听着，我们的经济很糟糕，因为通货膨胀——事实上它被称为“国家毁灭者”。它使各国崩溃。我们的通货膨胀是很少有人见过的。可能是我们国家历史上最糟糕的一次。我们处于21%。但那是保守的说法，因为许多东西比几年前高出50%、60%、70%和80%。这不仅对人民、对中产阶层来说是一场灾难，而且对每个阶层来说都是一场灾难。最重要的是，还有成百上千万人从监狱、精神病院和疯人院涌入我们的国家。他们正在进来，他们正在夺走目前由非裔美国人、西班牙裔和工会占据的工作。工会很快就会受到影响。你们看到正在发生什么。你们可以看到美国各地的城镇正在发生什么。你们看看俄亥俄州的斯普林菲尔德。你们看看科罗拉多州的奥罗拉。他们正在接管城镇。他们正在接管建筑物。他们正在暴力闯入入。这些是她和拜登允许进入我们国家的人。他们很危险。他们正在最高级别的犯罪。我们必须把他们弄出去。我们必须快速把他们弄出去。我创建了我国历史上最伟大之一的经济体。我会再做一次，甚至做得更好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：我们将会在这次辩论中讨论移民和边境安全问题。不过我想让副总统哈里斯在这里对经济问题做出回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：好的，我很乐意。让我们来谈谈唐纳德·特朗普留给我们的东西。唐纳德·特朗普给我们留下了自大萧条以来最严重的失业率。唐纳德·特朗普给我们留下了一个世纪以来最严重的疫情。唐纳德·特朗普给我们留下了自内战以来对我们民主最严重的攻击。我们所做的是清理唐纳德·特朗普的烂摊子。我们所做的和我打算做的是在我们所知美国人民的雄心和希望之上开展建设。但我要告诉你们所有人，在今晚的这场辩论中，你们会听到同样老一套的说辞，一堆谎言、抱怨和谩骂。你今晚将听到的是一个名为“2025工程”的详细而危险的计划，如果前总统再次当选，他打算实施该计划。我坚信，美国人民想要一位理解将我们团结在一起的重要性、知道我们的共同点比分歧多得多的总统。我向你们保证，将成为所有美国人的总统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：特朗普总统，我给你一分钟时间回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：第一，如你们所知，她比任何人都清楚，我与“2025年工程”无关。它出现在外面。我没看过。我不想看，特意的。我也不会看。这就是一群人聚在一起，他们有了一些想法。我猜有些想法是好的，有些是坏的。但这没有区别。我与它无关——每个人都知道我是公开透明的。每个人都知道我要做什么。大幅减税。并像我之前那样创造伟大的经济。我们曾拥有最伟大的经济。我们受到了一场疫情的袭击。疫情，自1917年1亿人死亡以来，有类似的事情吗？我们在疫情中做得很好。我们交给他们一个经济和股市比疫情爆发前更好的国家。人们前所未见的。我们为全世界制造了呼吸机。我们有保护服。我们有口罩。我们做了没有人认为可能的事情。人们称赞我重建了军队。他们把很多事情都归功于我。但对于我们在疫情中所做的出色工作来说，没有得到足够的赞誉。但他们制造的唯一工作岗位是就反弹的工作岗位。这些是工作岗位，反弹的。反弹了，他们成了受益者。但我才是那个创造它们的人。他们知道这一点，其他人也都知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：副总统，我让你回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：唐纳德·特朗普没有计划是为你们的。当你看他的经济计划时，都是关于给最富有的人的税收减免。我提供的是我所描述的“机会经济”，我们国家（如果不是全世界）最好的经济学家，已经审查了我们对美国未来的相关计划。高盛表示，唐纳德·特朗普的计划将使经济变得更糟，而我的计划将加强经济。沃顿商学院表示，唐纳德·特朗普的计划实际上将使赤字爆炸。16位诺贝尔奖获得者将他的经济计划描述为将增加通货膨胀，在第二年年中就将引发经济衰退。你只需要看看我们所处的位置，以及我们在问题上的立场。我想让你知道，唐纳德·特朗普实际上没有为你们的计划，因为他更感兴趣的是保护自己的利益，而不是关心你们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：那只是一个摘要。他们把这给她让她这么说。听着，我上过沃顿金融学院，其中许多教授，顶级教授，认为我的计划是一个出色的计划，这是一个很棒的计划。这是一个将提升我们价值、我们作为一个国家的价值的计划。它将使人们希望能够去工作，创造就业机会，并为我们的国家创造大量良好、坚实的资金。最后说一下，她没有计划。她抄袭了拜登的计划。这就像四句话，就像《快跑，小狗》一样。四句话只是：哦，我们将尝试降低税收。她没有计划。看看她的计划。她没有计划。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：总统先生，我想深入一下你们俩都提到的东西。副总统提到了你回应的关税，让我们深入这一点，因为你的计划，她说“本质上是全国性的销售税”。正如您在这里指出的那样，您的提案要求对外国进口商品全面征收关税。你最近说，你可能会把你计划的翻倍，对进入这个国家的货物征收高达20%的关税。如你所知，许多经济学家说，在这种水平上征收关税，成本会转嫁給消费者。副总统哈里斯认为这意味着汽油、食品、衣服、药品的价格会上涨，认为这给典型的家庭每年增加花费近4000美元。您相信美国人因为关税可能要承受更高的价格吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：他们不会面临更高的价格。面临更高价格的是中国和其他一直在占我们便宜的国家。我收费，我是唯一一个让中国向我们支付数千亿美元的总统，其他国家也是如此。你知道，如果她不喜欢关税，他们应该出手，他们应该立即砍掉那些关税，但这些关税在他们执政下已经存在了三年半。我们将收进上百亿美元，上千亿美元。我没有通货膨胀，几乎没有通货膨胀。他们的通货膨胀率也许在我们国家历史上是最高，因为我从未见过更糟糕的时期。人们不能出去买麦片、培根、鸡蛋或其他任何东西。我们国家的这些人民绝对正因他们的所作所为而奄奄一息。他们摧毁了经济，你们只需要看看民意调查。民意调查显示，80%、85%甚至90%的人认为特朗普的经济很好，而他们的经济很糟糕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：哈里斯副总统，我确实想征求你的回应。你听到了总统在那里说的话。因为拜登政府确实维持了一些特朗普的关税，所以你要怎么回应？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：好吧，让我们说清楚，特朗普政府导致了贸易逆差，这是我们在美国历史上见过的最高赤字之一。他发起了贸易战，想要谈谈他与XX的交易吗？他最终所做的是，在唐纳德·特朗普的总统任期内，他最终向中国出售了美国芯片，以帮助他们改善和现代化军队，基本上出卖了我们，当关于中国的政策应该是确保美国赢得21世纪的竞争时。这意味着专注于具体的需要，专注于与我们盟友的关系，专注于投资基于美国的技术、以便我们赢得人工智能和量子计算的竞争，专注于我们需要做什么来支持美国的劳动力，这样我们就不会在工人权利方面处于弱势。但唐纳德·特朗普做了什么？让我们说说新冠病毒，他真地感谢了习近平在新冠病毒期间的所作所为。看看他的推特。“谢谢你，习主席！”感叹号。在我们明知习近平对新冠病毒起源缺乏透明度负有责任时。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：特朗普总统，请你回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：首先，他们从台湾购买芯片。由于像他们那样子的理念和政策，我们几乎不再制造芯片了。我不说“她”，因为她没有政策。她三年前、四年前相信的一切都被抛出窗外了。她现在在追随我的理念。事实上，我曾打算给她送一顶MAGA帽子。她正在追随我的理念。但如果她当选，她就会改变它。这将是我们国家的末日。她是个马克思主义者。每个人都知道她是马克思主义者。她的父亲是马克思主义经济学教授。他把她教得很好。但是，当你看到她对我们国家的所作所为时，当你看看每月涌入我们国家的数百万人时，我相信有2100万人，而不是人们所说的1500万人，我认为比2100万人还要高得多。比纽约州还多。倾泻而入。看看他们对我们的国家做了什么。他们是罪犯。进来的人中有许多是罪犯。这也对我们的经济不利。你之前提到过，我们稍后再讨论移民问题。嗯，坏的移民政策对我们的经济来说是最糟糕的事情。他们、她用疯狂的政策摧毁了我们的国家。你会说他们几乎是憎恨我们的国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：谢谢你，特朗普总统。林赛？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第二问堕胎问题&quot;&gt;第二问：堕胎问题&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;林赛：我想转向堕胎问题。特朗普总统，你经常吹嘘你推翻罗伊·韦德案。去年，你说你为成为美国历史上最支持生命的总统而感到自豪。然后上个月，你说你的政府对妇女和她们的生殖权利很友好。在你所在地佛罗里达州，你的六周堕胎禁令让很多人感到惊讶，因为你最初说它太短了，你说“我将投票决定我们需要六周以上的时间。”但第二天，你又改变了路线，说你会投票支持六周的禁令。哈里斯副总统说，女性不应该在堕胎问题上信任你，因为你已经改变了很多次立场。因此，他们为什么应该信任你？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：好吧，我之所以那样投票，是因为计划是，如你所知，投票是，他们在第九个月堕胎。他们甚至，你们可以看看西弗吉尼亚州的州长，西弗吉尼亚州的前任州长，不是现任州长、他做得很好，而是前任州长。他说“我们将会让婴儿出生，然后我们再看怎么处理”。换句话说，就是“我们会处决婴儿”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是我那样做的原因，因为那需要优先考虑。因为他们很激进。民主党人在这一点上是很激进的。顺便说一句，对于我们国家来说，她的副总统候选人，我认为这是一个可怕的人选，因为他真的不知所谓。但她的副总统候选人说，第九个月堕胎绝对没问题。他还说，出生后处决，这是处决，不再是堕胎，因为孩子出生了，“没关系”。那对我来说是“有关系”的。所以有那次投票。但我所做的是52年来他们一直试图想要的，把“罗伊·韦德”案交给各州来处理。通过六位最高法院大法官的天才、用心和力量，我们做到了这一点。现在，我支持强奸、乱伦和危及母亲的生命这些例外情况下的堕胎。我坚信。罗纳德·里根也一样。85%的共和党人也相信。例外情况。非常重要。但我们做到了。现在各州正在对此进行投票。你将第一次看到——听着，这是一个撕裂我们国家52年的问题。每个法律学者、每个民主党人、每个共和党人、自由派、保守派，他们都希望这个问题回到州里让人民投票表决。这就是所发生的事情，发生了。现在，俄亥俄州，投票结果偏向自由派。堪萨斯州投票结果偏向自由派。比人们想象的要自由得多。但每个州都在投票。它与联邦政府无关了。我在这件事上做得很好。做这件事需要勇气。最高法院在做这件事时很有勇气。我给那六位法官记很大功劳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：这个国家没有哪个州是可以合法杀死婴儿的。副总统女士，我想听听你对特朗普总统的回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：呃，正如我说过的，你会听到一堆谎言。而这其实并不是一个令人惊讶的事情。让我们来了解一下我们是如何来到这里的。唐纳德·特朗普亲手选出了三名美国最高法院法官，目的就是取消“罗伊V韦德”案给予的保护。他们完全按照他的意图做了。现在，在20多个州，特朗普堕胎禁令将医生或护士提供医疗保健行为定为犯罪。在一个州里，会被判终身监禁。特朗普堕胎禁令即使是强奸和乱伦也不例外。理解一下这意味着什么。侵犯身体犯罪行为的幸存者，没有权利对他们身体接下来会发生的事情做决定。这是不道德的。一个人不必为了同意政府而放弃或坚守他们的信仰。而且也轮不到唐纳德·特朗普告诉一个女人该如何处置自己的身体。我和全国各地的女性谈过话。你想说这是人们想要的？想要怀孕到足月的孕妇面临流产，却在急诊室遭到拒绝，只因为医疗保健提供者担心他们可能会进监狱，于是她在停车场的车里大出血？她不想要那样。她丈夫也不想要那样。一个12岁或13岁的乱伦幸存者被迫怀孕到足月？他们不想要那样。我向你保证，当国会通过一项法案、恢复“罗伊韦德”案的保护时，作为美国总统，我将自豪地将它签署成为法律。但要明白，如果唐纳德·特朗普再次当选，他将签署一项全国性的堕胎禁令。要明白在他的“2025年工程”中，有一项全国性堕胎禁令。要明白在他的“2025年工程”中，有一个全国性堕胎监测，监测你的怀孕和流产。我认为美国人民相信，某些自由，特别是对自己身体做出决定的自由，不该由政府来规定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：谢谢你，哈里斯副总统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：呃，又来了。那是一个谎言。我不会签署禁令。没有理由签署禁令。因为我们已经得到了每个人都想要的东西。民主党人、共和党人和其他人以及每个法律学者都希望它被交给各州自己决定。各州正在投票。这可能需要一点时间。但这个问题已经撕裂了我们国家52年了。他们想把它交给各州。我做了一件没有人认为可能的事情。各州现在正在投票。她说的话是个彻头彻尾的谎言。就堕胎禁令而言，不，我不赞成堕胎禁令。但这并不重要，因为这个问题现在已经被各州接管了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：你会否决掉全国性堕胎禁令吗？如果….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：呃，我不需要，因为，再说一遍，两点。首先，她说她会回到国会。她永远不会得到足够票数。她不可能获得足够票数。尤其是现在参议院和众议院的50-50——基本上都是50-50。她不会得到足够票数的。她无法获得足够票数。她甚至没法拿到接近的票数。所以这只是说说而已。你知道这让我想起了什么吗？当他们说他们要取消学生贷款时，这最终变成一场彻底的灾难。学生贷款——然后她，我想可能是她的老板，如果你称他为“老板”的话，他把所有的时间都花在海滩上，但是听着，她的老板出来说我们会再试一次，我们会以不同的方式。他出来了，再次被最高法院驳回。因此，所有这些学生在整件事情中都被嘲弄了——这整个想法。那是多么不公平啊。部分原因他们输掉了。对数百万不得不偿还学生贷款的人而言，他们没有免费得到。但他们夸夸其谈——他们谈论堕胎的方式都是一样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：如果我本国得到一个答案“会”或者“不会”的话。你的竞选搭档JD万斯说过如果它又回到你的桌上你会否决掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：好吧，公平地说，我没有和JD讨论过它。JD——我不介意他持有某种观点，但我认为他在为我说话，但我真的没有说过。听着，我们完全不必讨论它，因为她永远无法搞定它，就像她无法搞定学生贷款一样。他们无法搞定——他们甚至没有接近搞定学生贷款。他们甚至没有接近搞定学生贷款。他们捉弄年轻人和许多其他有贷款的人。他们永远无法获得批准。所以她对去国会说什么并不重要。太棒了。我们去参加大会吧。做吧。但事实是，多年来，他们一直想把它在国会和联邦政府那里搞定，而我们做了一件每个人都说不可能的事情。现在你们有了人民对堕胎进行投票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：哈里斯副总统，我想给你一些时间做回应。我也很想知道，你支持对妇女的堕胎权做一些限制吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：我绝对支持恢复“罗伊韦德”案对女性的保护。韦德。正如你所提到的，在美国，没有一个女人会怀孕到足月然后再要求堕胎。那不会发生。这是对美国女性的侮辱。要明白唐纳德·特朗普的堕胎禁令下正在发生些什么。祈祷并梦想组建家庭的夫妇被拒绝体外受精治疗。我们国家正在发生的事情，劳动者们，从事一、两份工作的劳动妇女，几乎负担不起育儿费，却不得不前往另一个州，乘坐旁边都是陌生人的飞机，去获得她需要的医疗保健。勉勉强强才有钱这么做。你让她经历的事情是不可理喻的。而美国人民没有——大多数美国人相信女性有权为自己的身体做出决定。这就是为什么在每个就这个问题进行投票的州，不管红州和蓝州，美国人民都投票选择自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：哈里斯副总统….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：不好意思，我必须做出回应。又一个谎言。这是又一个谎言。我一直是人工受精、即受孕的领导者。体外受精——我一直是领导者。事实上，当他们从阿拉巴马州法院收到关于体外受精否定的判决时，我看着阿拉巴马州人民和立法机构在两天后投票通过了。我一直是这方面的领导者。他们知道这一点，其他人都知道这一点。我一直是受孕、体外受精的领导者。还有一件事，他们——你应该问，她会允许在第八个月、第九个月、第七个月堕胎吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：拜托&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：你会允许吗？你为什么不问她这个问题？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：你为什么不回答你会不会否决？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：这就是问题所在。“罗伊韦德”案……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：回答问题，你会否决…..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：你会在第七个月、第八个月、第九个月堕胎&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：不是那样&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：还可能在出生后。看看那位州长，弗吉尼亚州的前州长。弗吉尼亚州州长说“我们先把婴儿放一边稍后再来决定怎么处置”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：特朗普总统，谢谢&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第三问边境移民问题&quot;&gt;第三问：边境移民问题&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;大卫：我们现在要转向移民和边境安全。我们知道，这是一个对共和党人、民主党人和全国选民来说都很重要的问题。哈里斯副总统，拜登总统指派你来处置中美洲移民的根本肇因。我们都知道，拜登政府的非法越境量创下历史新高。今年6月，拜登总统实施了严格的新庇护限制。我们知道，从那时起，数字已经大幅下降。但我在今晚要问你的问题是，为什么政府要等到选举前六个月才采取行动，你会在这个问题上采取与拜登总统不同的做法吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：我是台上唯一一个起诉过跨国犯罪组织贩运枪支、毒品和人口的人。我要说的是，美国国会，包括美国参议院中一些最保守的议员，提出了一项我支持的边境安全法案。该法案将增加1500名边境特工在边境，以帮助那些现在在那里工作的人。这将使我们能够阻止芬太尼流入美国。我知道今晚有很多家庭在观看，他们亲身体验到我国芬太尼激增的影响。该法案将投入更多资源，使我们能够起诉贩运枪支、毒品和人口的跨国犯罪组织。但你知道那个法案怎么了吗？唐纳德·特朗普拿起电话，打给国会的一些人，说“扼杀那个法案”。你知道为什么吗？因为他更喜欢延续问题，而不是解决问题。那个时候，正是我国人民真正需要一个参与解决方案、解决手头问题的领导人的时候。但我们在前总统身上看到的是一个宁愿延续问题也不愿解决问题的人。我告诉你们一件事吧。他今晚会经常谈论移民，即使这不是正在讨论的话题。实际上，我打算做一件非常不寻常的事情，我邀请你们参加唐纳德·特朗普的集会，因为观察他的集会是一件非常好玩的事情。你会看到，在他的集会过程中，他谈论像汉尼拔·莱克特这样的虚构人物。他会谈论风车导致癌症。你还会注意到的是，人们开始提前离开他的集会，因为感到疲惫和无聊。我要跟你们说的是，有一件事你不会听到他谈论，就是你们。你不会听到他谈论你们的困难、你们的梦想和你们的、你们的渴求。我跟你们说，我相信你们应该有一个真正把你们放在第一位的总统。我向你们保证，我会的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：谢谢你，哈里斯副总统。特朗普总统，我想听听你的回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：呃，我很乐意回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：不过，让我问一下，你为什么试图扼杀那张个法案并且成功了？这本来可以使数千名额外的特工和官员部署在边境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：首先，让我对集会的事做出回应。她说人们开始离开。人们不去参加她的集会。没有理由去。而那些确实去的人，是她拥大巴接送、并付钱让他们去那里的。然后以不同的方式展示他们。所以，她不能谈论那个。人们不会离开我的集会。我们有最大的集会，政治史上最令人难以置信的集会。那是因为人们想夺回他们的国家。我们的国家正在迷失。我们是一个正在失败的国家。它发生在三年半前。然后什么，什么事情正在发生，你们最终会陷入第三次世界大战，只是为了换个话题。他们对我们国家做了什么，允许成百上千万人进入我们的国家。看看美国各地的城镇正在发生什么。很多城镇不想说——反正奥罗拉或斯普林菲尔德是不想。许多城镇不想谈论它，因为他们对此感到非常尴尬。在斯普林菲尔德，他们正在吃狗。那些进来的人。他们在吃猫。他们正在吃——他们在吃住在那里的人的宠物。这就是我们国家正在发生的事情。这太可耻了。就集会而言，就——他们之所以去，是因为他们喜欢我说的话。他们想把我们的国家带回来。他们想让美国再次伟大。这是一个非常简单的短语。让美国再次伟大。她正在摧毁这个国家。如果她成为总统，这个国家就没有成功的机会了。不仅仅是成功。我们最终会成为服用类固醇的委内瑞拉。（注：委内瑞拉运动员服用类固醇很出名）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：我这里只想澄清一下，你提起了俄亥俄州的斯普林菲尔德。ABC新闻联系了那里的城市管理者。他告诉我们，没有关于宠物受到移民社区内个人伤害或虐待的具体指控的可信报告——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：我在电视上看到过那些人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：我在这里要说的是….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：电视上的人说“我的狗被带走了，被当成食物”。所以也许他这么说了，也许对城市经理来说这是件好事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：我说的不是从电视上看到的。我说的来自城市管理者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：但是电视上的人说他们的狗被去那里的人吃了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：再说一遍，斯普林菲尔德的城市管理者说没有证据发生了这种事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：我们会查清楚的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：哈里斯副总统，就你所说听到的你回应一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：说到极端。嗯，你知道，我想这是在这次选举中我得到200名与布什总统、米特·罗姆尼和约翰·麦凯恩共事过的共和党人、包括前副总统迪克·切尼和国会议员丽兹·切尼的支持的原因之一。如果你真的想通过内幕了解前总统是怎样的一个人，如果他表现得还不够清楚的话，就只需问问和他一起工作的人。他的前参谋长，一位四星将军，曾说过他藐视美国宪法。他的前国家安全顾问说，他既危险又不胜任。他的前国防部长曾说，国家、共和国将不会在特朗普的又一个任期内幸存下来。当我们听着这种言论，当影响美国人民的问题没有得到关注时，我认为这次选举的选择是显而易见的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：特朗普总统，我给你一分钟时间快速回应一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：好的，谢谢你。因为当我听到那个时——看吧，我是一个与众不同的人。我解雇了他们当中的大部分人。不那么体面。他们做了坏事或做得不好。我解雇了他们。他们从没解雇过一个人。他们没有解雇任何一个与阿富汗和塔利班以及被残忍和暴力杀害的13人有关系的人，我认识了那些人的父母和家人。他们应该解雇所有这些将军，所有那些高层人士，因为这是任何人所见过的处理得最无能的情况之一。因此，当有人工作做得不好时，我会解雇他们。你比如说像Esper这样的人。他一无是处，我解雇了他。所以他写了一本书。另一个人也写了一本书。因为对我他们可以写书。对其他人，他们就不行。但他们做得太差了。而且他们从不解雇任何人。看看经济。看看通货膨胀。他们没有解雇任何经济学家。他们的人都是一样的。这是让没人写关于你的书的好方法。最后说一句，我获得的选票比历史上任何一个共和党人都多。事实上，我获得的选票比任何总统都多，比迄今为止历史上的任何一位现任总统都多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：让我继续移民问题。这是你之前就想谈的。因此，让我们回到你的驱逐提案，副总统也曾对此做出反应。特朗普总统，您称这是我们国家历史上最大的国内驱逐行动。你说你会使用国民警卫队。你说如果事情失控了，你对使用美国军队没有问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：使用本地警察。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：你还说你会使用当地警察。你将如何驱逐1100万无证移民？我知道你认为这个数字要高得多。跟我们仔细讲讲。这个看起来怎么样？当局会在这个国家挨家挨户搜查吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：是的。因为他们，数字要高得多。他们允许罪犯进来。很多很多，成百上千万的罪犯。他们允许恐怖分子进来。他们允许普通的街头罪犯进来。他们允许人们进来，毒贩，进入我们的国家，他们现在在美国。像委内瑞拉这样的国家跟他们说“永远不要回来，否则我们会杀了你”。你知道委内瑞拉和世界各国的犯罪率都在下降吗？你知道为什么吗？因为他们把罪犯从街上带走了，并把他们交给她，让她带进我们的国家。允许他们进来，讲是历史上最大的错误之一——我认为他们这样做可能是因为他们认为他们会得到选票。但这不值得。因为他们的所作所为正在破坏我们国家的结构。从来没有发生这样的事情。他们摧毁了我们国家的结构。成百上千万人被允许进入。全世界的犯罪率都在下降。全世界，除了这里。这里的犯罪率高企、直冲天际。尽管他们发表了欺诈性的声明。这个国家的犯罪率冲破天际。我们有一种新的犯罪形式，被称为“移民犯罪”。它正在以人们认为不可思议的水平发生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：特朗普总统，如你所知，联邦调查局表示，这个国家总体的暴力犯罪正在下降，副总统……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：不好意思，联邦调查局——他们做了误导性声明。他们没有将最糟糕的城市包括进来。他们没有将犯罪最严重的城市包括进来。这是个骗局。就像他们说他们创造的81.8万个工作岗位被事实证明是欺诈一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：特朗普总统，谢谢！哈里斯副总统，请你给予回应！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：嗯，我觉得这太讽刺了。这些话出自一个因国家安全犯罪、经济犯罪、干预选举而被起诉的人，一个被认定犯有性侵犯罪的人，一个下一次出庭是在11月自己的刑事判决上的人。让我们明确一点，每个人在尊重法治和尊重执法人员这一重大问题上的立场。前副总统呼吁削减联邦执法部门和45,000名特工的资金，在他因34项重罪被起诉之后。因此，让我们来谈谈这次竞选中什么是重要的。重要的是，我们向前迈进，我们翻过这种老掉牙套路这一页。关注美国人民的困难，关注我们需要做什么来解决住房短缺问题，对此我有一个计划，关注我们必须做什么来支持我们的小企业。关注降低日常用品的价格。坦率地说，美国人民已经厌倦了重复老套的把戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：哈里斯副总统，谢谢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：不好意思。每一个案件都是他们针对政治对手提起的。我赢了其中大部分，其余的我会在上诉中获胜。你们从最高法院最近做出的裁决中已经看到了这一点。我赢了其中大部分。但这些案子都被“武器化”了。在这个国家从未发生过。他们把司法部武器化了。从亚特兰大和法尼·威利斯到纽约总检察长和地方检察长，这些案件都与司法部有关。每一个案子。然后他们说，哦，他是——他是个罪犯。是他们在迫害我。顺便说一句，乔·拜登在文件案中被判有罪。我的文件案发生了什么？他们说，哦，那是最难的。一场彻底的胜利。两个月前，它被扔出法院。这是武器化。他们用这种方法。这在这个国家从来没发生过。他们试图用这种方法来赢得选举。都是些假案件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：特朗普总统，谢谢。哈里斯副总统，就司法部武器化这种说法做一下快速回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：好吧，那让我们来谈谈极端，并了解一下2024年选举的背景。美国最高法院最近裁定，如果这位前总统再次入主白宫，基本上他的任何不当行为都将被免责。要明白，这是一个公开表示他将“终止美国宪法”的人，一个公开说将用司法部作为武器来对付他的政敌的人，一个公开蔑视我们军人的人。要明白如果唐纳德·特朗普回到白宫，没有限制约束，那将会意味着什么。因为当然，我们现在已经知道法院不会阻止他。我们知道JD万斯不会阻止他，只能靠美国人民来阻止他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：哈里斯副总统,谢谢。林赛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：哈里斯副总统,你在上一次竞选总统时…..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：这才是武器化的那个人。不是我。她武器化了。我很可能因为他们说的关于我的话而被子弹击中头部。他们谈论民主。而我是对民主的威胁。他们caiq是对民主的威胁——虚假的俄罗斯、俄罗斯、俄罗斯，调查一无所获。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：我们还有很多要谈的。林赛？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第四问立场变化&quot;&gt;第四问：立场变化&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;林赛：哈里斯副总统，在你上次竞选总统时，你说你想禁止压裂开采。现在你不想禁止了。你曾想要推行政府对攻击性武器的强制性回购计划。现在你的竞选团队说你不想推行了。你曾支持将非法越境非刑罪化。现在你采取了更强硬立场。我知道你说你的价值观没有改变。那么，为什么你的政策立场有这么多变化呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：我的价值观一直没有改变过。我会讨论每一个——至少是你提出的每一个观点。特别是，让我们来谈谈压裂开采吧，因为我们正在宾夕法尼亚州。我在2020年就非常清楚地表明了这一点，我不会禁止压裂开采。作为美国副总统，我也没有禁止压裂开采。而且，事实上，我投了《减少通胀法》的决胜票，该法为压裂开采开辟了新的租约。我的立场是，我们必须投资于多种能源，这样我们才能减少对外国石油的依赖。我们国内的石油产量增长是历史上最大的一次，因为认识到我们不能过度依赖外国石油。这与我的价值观有关，我要跟你们说，我是由一个勤劳的母亲从小抚养长大的中产阶级孩子，她工作、储蓄，在我十几岁的时候买下了我们的第一套房子。我知道不是每个人都生来面前就有一个4亿美元的银盘、然后六次申请破产，我赋予房屋所有权重要性的价值观，就是我赋予我工作的价值观，即我们将与私营部门和房屋建筑商合作，增加300万套住房，在我第一个任期结束时增加300万套住房。我的工作与我上高中时一个被继父性侵犯的朋友有关。那时，我关注的是保护妇女和儿童免受暴力犯罪的侵害，价值观深深植根于为最弱势群体挺身而出的重要性。我关于保护社会保障和医疗保险的工作是基于我长期以来所做的，保护老年人免受诈骗。我的价值观没有改变。重要的是，有一个真正带来价值观和洞察力的总统，激励人们向上，而不是打击和谩骂。领导者的真正衡量标准是明白真正的力量不在于打击别人，而在于激励人们。我准备成为那样的总统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：特朗普总统，你的回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：好吧，首先，我没有被给予4亿美元。我希望我有。我父亲是布鲁克林的建筑商。布鲁克林，皇后区。一位伟大的父亲，我从他那里学到了很多。但我只得到了其中的一小部分，一小部分，我把它建成了很多很多个十亿美元。很多，很多个十亿。当人们看到时，他们甚至会感到惊讶。所以，我们没必要谈论那个。压裂开采？她反对它已经12年了。呃，削减警察资金。她一直反对那个。她非常错误地、非常可怕地放弃了所有这些。每个人都在嘲笑，好吗？他们都在嘲笑。她放弃了至少12个，可能有14或15个不同的政策。比如，她在削减对警察资金问题上大力主张。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：不是那样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：在明尼苏达州，她出来——等一下。我现在正在说话。如果你不介意的话，拜托。听起来熟悉吗？（注：2020年大选辩论时，贺锦丽跟彭斯说过一样的话。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：别撒谎！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：她出来——她出来在明尼苏达州，想让那些杀人、烧毁明尼阿波利斯的罪犯出去，她出来筹集资金让他们出狱。她做的事情没有人想得到。现在她想对在监狱里的非法移民进行变性做变性手术。一个激进的左翼自由主义者才会这样做。她想没收你的枪，她永远不会允许在宾夕法尼亚州进行压裂开采。如果她赢得选举，宾夕法尼亚州的压裂开采将在第一天就结束。为了完成一件事，在我看来非常重要，所以，我以前所未有的姿态让石油业务得以发展。他们接管了，当他们接管时，他们取消了它，开始取消它，价格飙升。他们立刻让这些人回到了他们原先所在的地方。价格原本会高出五倍、四倍，高出五倍，因为你说的是大约3年半前。他们把它弄回了我原来的地方，因为他们别无选择。因为能源价格翻了两番，翻了一番。你们看到汽油都发生了什么。所以，他们说让我们回到特朗普政策。但如果她赢得了选举，在选举的第二天，他们就将回头摧毁我们的国家，石油产业将消亡，化石燃料产业将消亡。我们将回到风车，我们将回到太阳能，在那里他们需要一整片沙漠来获得一些能量。你们见过太阳能发电厂吗？顺便说一句，我是太阳能的忠实粉丝。但他们占用400、500英亩的沙漠土壤——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：特朗普总统——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：这些对她所理解的环境来说不是好事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：特朗普总统，我们还有很多话题要讨论。没时间了。谢谢。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第五问权力交接和选举&quot;&gt;第五问：权力交接和选举&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;大卫：林赛，谢谢你。我们离选举只有56天了。我想谈谈权力和平交接，当然，我们都知道这是我们民主的基石，也是一个总统在危机时刻所起的作用。总统先生，1月6日，你告诉你的支持者们游行到国会大厦。你说你会和他们一起在那里。整个国家和全世界都看到了那天在国会大厦发生的事情。警官们受到攻击。白宫西翼的幕僚说，你在椭圆办公室的电视上看着事件发展。你确实发送了推文，但两个多小时后，你才发送了视频信息，让你的支持者回家。对于你那天的所作所为，你有什么后悔的地方吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：你刚刚说了一件没有被报道的事情。和平地、爱国地，我在演讲中说。不是后来说的。和平地、爱国地。另一边没有人被杀。Ashli Babbitt被一名失控的警察射杀，他本不应该向她开枪。这是一种耻辱。但我们没有——这群人受到了非常恶劣的对待。我问，所有涌入我们国家并杀人的人呢？她允许那些人涌入。她是边境沙皇。记住这一点。她是边境沙皇。她不想被称为边境沙皇，因为边境让她感到尴尬。事实上，她一开始说“我很惊讶你还没有谈论边境”。那是因为她知道他们做得多么糟糕。那些人呢？什么，他们什么时候会被起诉——什么时候，这些人来自世界各国，不仅仅是南美洲，他们来自世界各地，大卫，来自世界各地。正因为如此，全世界的犯罪率都在下降——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：我就想问问——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：但那些人什么时候，大卫，那些人什么时候会被起诉？烧毁明尼阿波利斯的人什么时候会被起诉，或是西雅图的那些人？他们去了西雅图，他们占据了西雅图市的很大一部分。那些人什么时候会被起诉？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：可我就想问问——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：你可以问问她那个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：当时你是总统。那时你在电视上看着事件发展。当我们走向另一次选举时，这是一个非常简单的问题。对于你那天的所作所为，你有什么后悔的地方吗？有还是没有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：除了他们让我发表演讲外，都与我无关。我出面做了一次演讲。我说，我认为会规模很大。我去找了南希·佩洛西和华盛顿特区市长。如你所知，市长的书面回复把事情推回来了。我说，你知道的，这将是一场非常大的集会，或者不管你怎么称呼它。再说一遍，这不是我组织的。这是其他人组织的。我说我想给你们10,000名国民警卫队或士兵。他们拒绝了我。南希·佩洛西拒绝了我。就在两周前，她的女儿有一条视频，她说她对所发生的事情负全部责任。他们想搞掉那条视频。如果南希·佩洛西和华盛顿市长做好他们的份内事，这本来永远不会发生。我不负责安全工作。是南希·佩洛西的责任。她没有做好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：问题是关于你作为总统的，而不是关于前议长佩洛西。但我确实希望哈里斯副总统在这里做出回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：1月6日，我在国会大厦。我是当选副总统。我也是一名当值参议员。我当时在那里。那天，美国总统煽动一群暴力狂徒袭击我们国家的国会，亵渎我们国家的国会。那天，140名执法人员受伤。有些人死了。要明白，正是因为这个，这位前总统被起诉和弹劾。但这不是孤立的情况。不要忘记夏洛茨维尔，一群拿着提基火炬的人，喷吐着反犹太主义的仇恨，当时这位总统说了什么？“两边都有好人。”不要忘记，当这位总统提到骄傲男孩、一个武装组织时，前总统说：“退后，待命。”因此，对于所有记得1月6日是什么样子的观众，我要说“我们不必走回头路，我们不要走回头路，我们绝不会走回头路。”是时候翻过这一页了。如果对你来说，那座桥梁太远，那么，在我们的竞选活动中有你的一个位置。为国家挺身而出，为我们的民主挺身而出，为法治挺身而出。结束混乱。终结这种因为不喜欢选举结果就攻击我们民主根基的做法。要清楚这一点。唐纳德·特朗普这位候选人曾表示，在这次选举中，如果这次——这次选举的结果不合他意，就会有一场血腥屠杀。让我们翻过这一页。我们不要再走回头路了。让我们规划一条通向未来的道路，而不是回到过去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：我在这里跟进一下——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：我说过血腥打击，屠杀。这是一个不同的术语，这是一个与能源有关的术语，因为他们摧毁了我们的能源业务。那是流血的地方。此外，在夏洛茨维尔，那个故事——你会说——已经被揭穿了。Laura Ingraham、Sean Hannity、Jesse——所有这些人，他们都报道了。如果他们多说一句，他们会认为这故事很完美。这故事几乎在每份报纸上都被揭穿了。但他们仍然像提出2025一样提出来。他们把所有这些都提了出来。我问你这个。你说到国会。我们为什么允许这成百上千万人通过南部边境？为什么她没有做——我会告诉你我会做什么。我会为做这件事感到非常自豪。我会说，我们现在都离开这场辩论，我想在这场辩论中看到她去下华盛顿特区，因为我们浪费了很多时间。下到——因为她太差劲了，这太可笑了。下到华盛顿特区，让她签署一份关闭边境的法案。因为他们有权这样做。他们不需要法案。他们有权这样做。美国总统，你会把他叫起来的。你会在下午4点叫醒他，你会说快点。快到办公室去，我们签一份法案吧。如果他……如果他签署了关闭边境的法案，他所要做的就是跟边境巡逻队说一声——他们非常出色。如果他们那样做，边境就关闭了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：总统先生——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：那些人杀了很多人，和1月6日不一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：我们今晚在这里讨论过移民问题了。我真地想集中注意力在你们俩的下一个问题。因为它真地把我们放在了焦点上。我们生活的这个时代的真相。总统先生，在2020年大选失利后的3年半里，你一再错误地声称你赢了。很多次你说你以压倒性优势获胜。在这场辩论之前的过去几周里，你说你输了，你差点就赢了，你只输了一点点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：我说过这话？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：你承认你在2020年选举中输了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：不，我完全不承认。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：但你确实说过那些话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：我那是讽刺地说。你们知道，“据说，哦，我们输了一点”。那是讽刺地说的。听着，有大量的证据。你们只需要看一下。他们应该把这些证据送回给立法机构审核。我获得了近7500万张选票。比任何当值总统获得的选票都多。有人告诉过我，如果我拿到6300万票——这也是我在2016年拿到的——你就立于不败之地了。选举，人们永远不应该觉得选举存在舞弊的。我们需要两样东西。我们需要墙。我们需要——而且我们必须拥有它。我们必须有边界。我们必须举行良好的选举。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的选举糟透了。很多非法移民进来了，他们正试图让他们投票。他们甚至不会说英语。他们甚至不知道他们实际上在哪个国家。这些人正试图让他们投票。这就是他们允许他们进入我们国家的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：我确实看了所有这些视频。我没有察觉到这是讽刺，“输了一点点，我们差点就赢了”。我们应该指出来进行澄清，你知道这一点，你和你的盟友们，在许多法官面前有60起案件。他们中的许多人–&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：没有一个法官看过&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：说，并没有大规模的舞弊行为&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：他们说我们没有原告资格。那是另一件事。他们说我们没有原告资格。一个诉讼程序细节。你能想象一个选举中的人没有原告资格，美国总统没有原告资格的制度吗？我们就是这样输的。如果你看看事实，我很想让你——你会特事特办。我会给你看佐治亚州，我会给你看威斯康星州，我会给你看宾夕法尼亚州，我会给你看——我们有很多事实和统计数据。但是你知道吗？那不重要。因为我们必须解决我们现在遇到的问题。那是陈年旧事了。我们现在遇到的问题是，我们的国家正在衰落，他们让它陷入了衰落。我们的国家奄奄一息了，大卫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：总统先生，谢谢。哈里斯副总统，今晚你在那里听到了总统的讲话。他说他没有说过他输了。所以他仍然认为他没有输掉选举。拜登总统和你赢得了选举。不过我想问问你过去几天里出现的事情。这是特朗普总统关于即将举行的选举的帖子。他说：“当我赢了，那些作弊的人，”然后他列出了捐款人、选民、选举官员，他说“将受到最大程度上的法律起诉，其中包括长期监禁。”你们竞选团队的一位高级律师回应说：“我们不会让唐纳德·特朗普恐吓我们。我们不会让他压制投票。”你认为这就是他想在这里做的事情吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：唐纳德·特朗普被8100万人解雇了。所以，让我们说清楚这一点。显然，他很难接受这样的现实。但我们承受不起一个美国总统，像他那样试图在自由和公平的选举中颠覆选民的意愿。我跟你们讲，作为美国副总统我周游世界。世界各国领导人都在嘲笑唐纳德·特朗普。我和军队高层谈过，其中一些人和你共事过。他们说你就是个耻辱。然后，当你在总统辩论中以这种方式说话，并且一次又一次地否认你输掉的那些法庭案件时——你事实上输掉了那次选举。由此人们逐渐相信，我右边的这位候选人身上也许就没有那种认知现实的性格或能力。这一切都让人深感不安。美国人民值得更好的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：给你一分钟时间回应，总统先生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：让我来告诉你们关于世界领导人的事情。维克多·欧尔班，最受尊敬的人之一——他们称他为强者。他是一个强硬的人。聪明。匈牙利总理。他们说为什么整个世界都一团糟？三年前不是这样的。为什么它会一团糟？他说，因为你需要特朗普再次担任总统。他们都怕他。中国害怕。我不喜欢用“害怕”这个词，但我只是在引用他的话。中国怕他。朝鲜怕他。顺便说一句，看看朝鲜发生了什么。他说俄罗斯怕他。我终止了北溪二号管道，拜登在第一天就把它恢复了，但他终止了XL管道。我们国家的XL管道。他终止了那个。但他让俄罗斯人建造一条通往欧洲各地并通往德国的管道。世界上最大的管道。听着，维克多·欧尔班说了。他说，最受尊敬、最令人敬畏的人是唐纳德·特朗普。特朗普担任总统时，我们没有任何问题。但是，就在几个月前，你在一场辩论中看到的那个软弱的可怜人。如果他不参加那场辩论，就是他而不是她来竞选，她得到零张选票，他得到了1400万张选票。你做过什么，你谈论对民主的威胁。他获得了1400万张选票，他们把他赶下台了。你们知道吗？我要告诉你们一个小秘密。他讨厌她。他受不了她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：总统先生——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：但他拿到了1400万张选票。他们把他赶下了台。她获得了零票。当年她参选时，她是第一个退选的人，因为她失败了。现在她在竞选。我无法理解，但我对此没有意见——因为我认为我们会表现得很好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：总统先生，你的时间到了。我们还有很多要讨论。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第六问以巴冲突&quot;&gt;第六问：以巴冲突&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;林赛：现在转到以色列-哈马斯战争和仍然被关押的人质，其中包括美国人质。哈里斯副总统，在12月，你说：“以色列有自卫的权利”，但你补充说：“如何做很重要。”说必须尊重国际人道主义法，以色列必须做更多工作来保护无辜平民。你九个月前说的。现在估计有4万巴勒斯坦人死亡。剩下近100人质。就在上周，本雅明·内塔尼亚胡总理表示，还没有达成协议。拜登总统一直无法打破僵局。你会怎么做？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：呃，我们要明白事情是怎么发展到这一步的。在10月7日，恐怖组织哈马斯屠杀了1200名以色列人。他们中的许多人只是参加一场音乐会的年轻人。妇女们被可怕地强奸了。所以我当时就说，我现在也说，以色列绝对有自卫的权利。我们会。它如何做到很重要。因为太多无辜的巴勒斯坦人被杀害也是事实。孩子们，母亲们。我们所知道的是，这场战争必须结束。它必须何时——立即结束——以何种结方式结束，我们需要停火协议，我们需要把人质救出来。因此，我们将继续马不停蹄地工作。要明白我们也必须马不停蹄地为两国解决方案制定一条路线。在该解决方案中，必须为以色列人民和以色列提供安全，并同样为巴勒斯坦人提供安全。但有一件事我向你保证，我会一直给予以色列自卫的能力，特别是在与伊朗及其代理人对以色列构成的任何威胁有关时。但我们必须要有一个两国解决方案，借此我们可以重建加沙，借此巴勒斯坦人拥有所应得的安全、自决权和尊严。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：特朗普总统，你会如何与内塔尼亚胡和哈马斯谈判，以救出人质并防止更多无辜的加沙平民被杀害？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：如果我是总统，它从一开始就不会发生。如果我是总统，俄罗斯永远不会——我非常了解普京，他永远不会——顺便说一句，那四年里也没有威胁。已经进入乌克兰，杀害了成百上千万人，如果你把他们都加起来的话。那边发生的事情比人们知道的要糟糕得多。但是她突然提到了以色列——她恨以色列。当内塔尼亚胡去国会发表非常重要的演讲时，她甚至不愿与他见面。她拒绝去那里，因为她正在参加她的一个联谊会。她想去参加联谊会。她恨以色列。如果她是总统，我相信以色列将在两年内不复存在。而且我一直很擅长预测。我希望我的这个预测是错的。她恨以色列。与此同时，她以自己的方式憎恨阿拉伯人，因为整个地区都会被炸翻天，阿拉伯人、犹太人、以色列。以色列将会消失。这本来永远不会发生。在唐纳德·特朗普的领导之下伊朗被弄破产了。现在伊朗有3000亿美元，因为他们解除了我的所有制裁。伊朗本来没有钱给哈马斯、真主党或28个不同势力范围中的任何一个恐怖组织。它们是恐怖势力范围。可怕的恐怖组织。他们本来没有钱。这是一个大新闻，你知道的。你们报道过。很好，实际上。他们本没有钱去搞恐怖行动。他们破产了。现在他们是一个富裕的国家。现在他们正在做的事情是到处撒钱。看看胡塞武装和也门发生了什么。看看中东正在发生的事情。这本来永远不会发生。我会尽快解决的。我会结束乌克兰和俄罗斯的战争。如果我当选总统，我甚至会在成为总统之前就搞定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：哈里斯副总统，他说你恨以色列。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：那绝对不是真的。我的整个职业生涯和一生都支持着以色列和以色列人民。他知道这一点。他试图再次分裂我们以及分散我们对现实的注意力。众所周知，唐纳德·特朗普在国家安全和外交政策上是软弱和错误的。众所周知，他钦佩独裁者，他自己就说过他想在第一天成为一名独裁者。众所周知，他提及普京时说他可以做任何他想做的事以及入侵乌克兰。众所周知，他说俄罗斯入侵乌克兰很出色。众所周知，他与金正恩互写情书。众所周知，这些独裁者全力支持你再次成为总统，因为他们非常清楚，他们可以用奉承和赞许来操纵你。这就是为什么这么多和你共事过的军队高层告诉我，你是个耻辱。这就是为什么我们要明白，我们必须要有一个总统，在国家安全方面、包括在维持对我们军队最高敬意的重要性上不会软弱和犯错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：哈里斯副总统，谢谢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：他们才是那些——她才是在国家安全上软弱的人，上个月允许每个国家、168个不同的国家将人送入我国，在国家安全上很软弱。他们的犯罪率下降了很多。普京上周表示支持她，说“我希望她能赢”。我觉得他是认真的。因为他得以安然脱身这件事绝对令人难以置信。这不会发生在我身上。其他国家的领导人认为他们软弱无能。而他们也的确如此。他们非常无能。我就只问一个问题。为什么拜登会进来否决掉拱心石输油管道（注：拱心石是宾夕法尼亚州的别称），并批准俄罗斯有史以来达成的最大交易，北溪二号管道，这是通往德国和整个欧洲的世界上最大的管道？因为他们弱爆了，还很无能。顺便说一句，还有拜登——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：特朗普总统——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：被塞了很多钱&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：谢谢，我们还有很多要讨论的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：我们将在费城国家宪法中心为您带来ABC新闻历史性总统辩论的更多内容，稍后再会。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第七问乌俄战争&quot;&gt;第七问：乌俄战争&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;大卫：我要把话题转到乌克兰战争。我们进入这场冲突现在已经2年半了。总统先生，拜登政府的立场是，我们必须捍卫乌克兰免受俄罗斯的伤害，保护乌克兰免受弗拉基米尔·普京的伤害，捍卫他们的主权和民主，这样做符合美国的最大利益，认为如果普京获胜，他可能会被鼓励进一步入侵其他国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你说过你会在24小时内解决这场战争。就在今晚的中场休息前，你也这么说过。你究竟会怎么做呢？今晚我想问你一个非常简单的问题。你想让乌克兰赢得这场战争吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：我想要战争停止。我想拯救那些被无谓（浪费）的生命——成百上千万人在被杀害。这是成百上千万。比你们得到的数字要糟糕得多，那些数字是假的数字。听着，我们投入了2500亿或更多，因为他们不向欧洲要，了结这场战争欧洲的受益远比我们要大得多。他们少出1500亿美元，因为拜登和你没有勇气像我对北约那样问欧洲。当我说“要么你付钱、要么我们不再保护你时”，他们支付了上百亿美元，数千亿美元。所以这可能是他们不喜欢我的原因之一，就像他们喜欢软弱的人一样。但你看看发生了什么。我们投入了2500亿到2750亿。他们投入了1000亿到1500亿。他们应该被逼着平摊。话虽如此，我想解决战争问题。我非常了解泽连斯基，我也非常了解普京。我有很好的人脉关系。他们尊重你们的总统。好吗？他们尊重我。他们不尊重拜登。你怎么会尊重他呢？为了什么？出于什么原因？他甚至两年来没有给普京打过电话。没有和任何人说过话。他们甚至没有尝试过解决它。这是一场亟待解决的战争。我会在成为总统之前解决这个问题。如果我赢了，在我当选总统时，我会做的是，我会和一个人说，我会和另一个人说，我会把他们拉到一起。这场战争本来永远不会发生。事实上，当我卸任、看到普京——很不幸的我卸任了，因为我们的国家已经坠入地狱了——但当我卸任后，当我看到他在集结兵力时，他在我卸任后做的，我说“哦，他一定在谈判”。这一定在谈判中占据强势地位。嗯，这并不是因为拜登不知道如何和他说话。他不知道如何阻止它。现在，成百上千万人死了，情况只会越来越糟，这可能会导致第三次世界大战。不要自欺欺人，大卫。我们正在玩第三次世界大战。我们有一位总统，我们甚至不知道他是否——我们的总统在哪里？——我们甚至不知道他还是不是总统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：这里要澄清一下&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：他们在竞选活动中把他像一只狗一样赶下台。我们甚至不知道，他还是我们的总统吗？但是我们有一位总统&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：总统先生——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：不知道他是否还活着&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：你的时间到了。只是为了澄清这个问题，你认为乌克兰赢得这场战争是不是最符合美国的利益？是还是不是？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：我认为结束这场战争最符合美国的利益。好吧。谈判出一个协议。因为我们必须阻止战争以免所有这些人类生命被摧毁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：我想把这个话题给到哈里斯副总统。我想听听你此刻对支持乌克兰的看法。但作为总司令，如果当选，你会如何处理弗拉基米尔·普京，会和我们从拜登总统那里看到的有什么不同吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：好吧，首先，重要的是需要提醒前总统，你不是在与乔·拜登竞选，而是在与我竞选。我相信唐纳德·特朗普之所以说这场战争将在24小时内结束，是因为他会放弃它。但我们作为美国人不是这样子的。我们要明白发生了什么。实际上，在俄罗斯藐视最重要的国际规则和规范之一——即主权和领土完整的重要性、试图通过武力改变领土边界、入侵乌克兰的前几天，我与泽连斯基会过面。我和泽连斯基总统见面，我和他分享了美国情报，关于他可以如何自卫。几天后，我去了北约的东翼、波兰和罗马尼亚。通过我还有其他人所做的工作，我们团结起了50个国家来支持乌克兰的正当防卫。由于我们的支持，由于我们提供的防空、弹药、火炮、标枪、艾布拉姆斯坦克，乌克兰作为一个独立和自由的国家仍然屹立。如果唐纳德·特朗普是总统，普京现在就会坐在基辅。要明白那会意味着什么。因为普京的议程不仅仅是乌克兰。要明白为什么欧洲盟友和我们的北约盟友如此感激你不再是总统、而我们则理解世界上最伟大的军事联盟——北约的重要性，以及我们为维持泽连斯基和乌克兰人为独立而战的能力所做的。否则，普京将坐在基辅，目光投向欧洲其他地方。从波兰开始。你为什么不告诉宾夕法尼亚州的80万波兰裔美国人，为了小恩小惠以及你自以为的、和那位众所周知的、他会把你午餐给吃掉的独裁者的友谊，你会以多快的速度放弃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：哈里斯副总统，谢谢。今晚我们听到了你们俩位关于乌克兰的看法。上一个小时里曾提到阿富汗——我原想听她对于你之前所说做出回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：我必须要回应&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：请吧，给你一分钟时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：普京会坐在莫斯科，他本不会失去30万男女。他本来会坐在莫斯科。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：（未听清的说话声）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：请安静。他如果坐在莫斯科会比现在更开心。但归根结底，你知道，他拥有别人没有的东西。他有核武器。他们从不谈论这个。他有核武器。从来没有人想过这个。最终，呃，也许他会使用它们。也许他没有那么威胁。但他确实有那个。我们甚至不喜欢谈论的东西。没有人喜欢谈论它。但你们要明白一点，在这场战争开始之前，他们派她去和平谈判。三天后，他发动了战争，因为他们所说的一切都是软弱和愚蠢的。他们说错了话。这场战争本不应该开始的。她是使者。他们派她去和泽连斯基、普京谈判。她去了，接着战争在三天后开始了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：副总统——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：她就是有这种天赋。她比拜登更糟糕。在我看来，他是我们国家历史上最糟糕的总统。她会是我们国家历史上最糟糕的副总统。我要告诉你们。她是个糟糕的谈判者。他们派她去谈判。他们一离开，普京就发动了侵略。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：特朗普总统，谢谢。你确实提出一些事情，你说她去和弗拉基米尔·普京谈判了。哈里斯副总统，你见过普京吗？今晚你能澄清一下吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：再说一遍，我在这场辩论开始时就说过，你会从这个家伙那里听到一大堆谎言。这是又一个。当我去见泽连斯基总统时——我已经见过他五次以上了——现实情况是，这是作为维护国际规则和规范的领导者、美国的一贯立场，这是作为一个领导人，展现出力量、理解我们在世界各地的盟友依赖于我们照顾朋友的能力，不是因为你崇拜强人却不关心民主、偏袒敌人的能力。这里的利害关系重大。美国总统是总司令。美国人民有权依靠一位这样的总统，理解美国在保障稳定和坚持原则方面作用和责任的重要性，不会为了个人奉承而出它们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：我们已经讨论过乌克兰和普京。我想要谈谈阿富汗。在这场辩论的头一个小时里提到过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：大卫。一件事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：我要谈阿富汗了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：斯托尔滕贝格秘书长说“特朗普做了我见过的最令人惊奇的事情，他让这些国家”——当时的28个国家——“全额支付了”。他说“我从未见过”——他是北约的负责人。他说“我从未见过”——多年来，我们几乎支付了整个北约的费用。我们在贸易和北约方面都被欧洲国家当成冤大头。我通过说你之前提到的一个声明让他们支付了全款——如果你不付款，我们就不会保护你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：特朗普总统——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：否则我们永远没法做到。他说这是他见过的最令人难以置信的工作之一。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第八问阿富汗撤军&quot;&gt;第八问：阿富汗撤军&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;大卫：谢谢。我想转向阿富汗。今天，我们在国会山见证了一个凄美的时刻，向在阿富汗混乱撤退中牺牲的士兵致敬。我确实想问副总统，你认为你对以那种样子退出负有任何责任吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：好，我会告诉你。当时我赞成拜登总统撤出阿富汗的决定。四位总统曾表示他们会撤军，而乔·拜登做了。因此，美国纳税人不用再像之前一样为那场无休止的战争每天支付3亿美元。截至今天，没有一名美国现役军人呆在全世界任何一个战区，这是本世纪首次。但我们要明白我们是如何走到现在的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唐纳德·特朗普在担任总统时谈判了你能想象到的最弱的一个协议。他称自己为“谈判高手”。甚至他自己的国家安全顾问都表示，这是一个软弱、可怕的协议。事情是这样的。他绕过了阿富汗政府。他直接与一个名为“塔利班”的恐怖组织进行了谈判。谈判涉及释放塔利班5000名恐怖分子，塔利班恐怖分子被释放了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要明白这一点——不，要明白这点。当时的总统邀请塔利班去戴维营。对于我们这些美国人来说，这是一个具有历史意义的地方，一个我们彰扬美国外交重要性的地方，一个我们邀请和接待受人尊敬的世界领导人的地方。这位前总统作为总统邀请他们去戴维营，因为他不明白美国总统作为总司令的角色和责任。这就又回到了他如何一贯贬低和藐视我们的军人、阵亡士兵、以及为维护美利坚合众国在世界各地的力量和尊重所必须做的工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：哈里斯副总统，谢谢。特朗普总统，你对她说你起头与塔利班谈判有何回应？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：好，谢谢你。如果你看一下那段时间，塔利班正在用狙击手杀害我们的士兵，杀害了许多人。我与塔利班交涉，因为塔利班正在杀人。那是阿富汗境内的战斗部队。他们懒得那样做，因为你知道，他们一直在和错误的人打交道。但我参与进来了。阿卜杜勒那时是塔利班的首脑。他现在仍然是塔利班的首脑。我告诉阿卜杜勒“不要再这样做了，你再这样做，你就会有麻烦”。他说“你为什么要给我发一张我房子的照片？”我说“你必须搞清楚，阿卜杜勒”。18个月，我们没有人再被杀。我们有一项由麦克·蓬佩奥谈判达成的协议。这是一个非常好的协议。之所以好，是因为——我们要脱身而去了。我们本可以比他们脱身得更快，但我们不会失去士兵。我们不会留下很多美国人。我们不会留下——我们不会留下价值850亿美元的全新美丽军事装备。最后说一句，他们搞砸了。协议上说你必须做这个，这个，这个，这个，这个，但他们没有这样做。他们没有这样做。协议被我们终止了，因为他们没有做他们应该做的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：我要进入下一个问题了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：在我看来，这些人进行了最糟糕的撤军，也是我们国家历史上最尴尬的时刻。顺便说一句，这就是俄罗斯攻击乌克兰的原因。因为他们看到她和她的老板是多么的无能。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第九问种族政治&quot;&gt;第九问：种族政治&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;大卫：特朗普总统，谢谢。我现在想转向在这个国家的种族和政治。总统先生，您最近在提到哈里斯副总统时说：“直到几年前她碰巧变成了黑人，我才知道她是黑人，现在她想被称为黑人。”今晚我想在这里问一个大局问题。你为什么认为把对手的种族身份牵扯进来是合适的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：我没有。我也不在乎。我不在乎她是什么。我不在乎。你小题大做了。我完全不在乎。无论她想成为什么，我都没意见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：但那些话是你说的，所以我在问——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：我不知道，我不知道。我只能说的是，我看到她说她不是黑人。然后，我会这么说。然后我看到她是黑人。没关系。无论哪个对我来说都没问题。取决于她。取决于她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：哈里斯副总统，对此你的想法？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：我认为这是——老实说，我认为这很悲哀，一个想成为总统的人，在他的职业生涯中一直试图利用种族来分裂美国人民。你知道，我相信我们绝大多数人都知道，我们的共同点远远多于将我们分割开来的东西。我们不想要这种不断试图分裂我们的方式，特别是按种族划分。我们不要忘记唐纳德·特朗普是如何开始的。他是一个，一个，一个——土地，他拥有土地，他拥有建筑物，因为拒绝向黑人家庭出租房产遭到过调查。我们不要忘记，这是一个在《纽约时报》上刊登整版广告、呼吁处决五名无辜的年轻黑人和拉丁裔男孩即“中央公园五人”的人，拿出了一整版的广告，呼吁处决他们。也是这同一个人散布美国第一位黑人总统出生地谎言的人。我认为美国人民想要比这样的好点的人，想要比这样的好点的人。跟我一样想要一个能够理解的人，我游走于我们国家，我们视彼此为朋友，我们视彼此为邻居。我们不想要一个总是试图让美国人互相指责的领导人。我总是遇到这样的一些人，他们跟我说：“我们可以讨论一下我们将如何致力于美国人民的抱负、雄心和梦想吗？”要知道，无论人们的肤色或他们祖母说的语言为何，我们都有相同的梦想和愿望，并希望有一个致力于这些而不是致力于仇恨和分裂的总统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：谢谢，哈里斯副总统。林赛？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：特朗普总统，这是你第三次——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：这是我国历史上最分裂的总统任期。从来没有过类似的事情。他们正在摧毁我们的国家。他们捏造很多东西，就像她刚才所说的很多年前的事，包括市长布隆伯格在内的许多人在“中央公园五人”上同意我的观点。他们承认了——他们说，他们认罪了。我说，好吧，如果他们认罪，他们严重伤害了一个人，最终杀死了一个人。如果他们认罪——然后他们又说“我们无罪”。但这个人必须回到40年、50年前，因为现在什么都没有（注：指现在找不到可以攻击的点）。我建立了世界历史上最伟大的一个经济体，我将再次建立。它会变得更大、更好、更强。但他们正在破坏我们的经济。他们不知道什么是好的经济。他们的石油政策——每一项政策——记住这一点。她是拜登。她正试图远离拜登。她说“我不认识这位先生”。她是拜登。我们有史以来最严重的通货膨胀。一个可怕的经济，因为通货膨胀使它变得如此糟糕。这一点她逃脱不掉的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：总统先生，谢谢。你的时间到了。林赛——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：不过，我想回应一下。我只想简短地回应一下。显然，我不是乔·拜登，我当然也不是唐纳德·特朗普。但我为我们国家提供的是新一代的领导：相信各种可能性，对我们的能力持乐观态度、而不是一直诋毁美国人民。我相信我们可以做一些事情来加强我们的小企业，所以我有一个计划。让我们来谈谈我们的计划吧。还有，让我们比较一下这些计划。我计划为初创企业提供5万美元的税收减免，以便他们能够追求他们的抱负、创新、想法和努力工作。我有一个计划，在孩子出生的第一年，为年轻家庭提供6000美元，在你们孩子成长的最关键阶段帮助你们。我有一个计划，通过为首次购房者提供25,000美元的首付援助，让人们能够追求转瞬即逝的美国梦。大卫，我相信这才是人们今晚真正想要的那种对话，而不是一直在贬低和骂人的对话。让我们翻过这一页，向前进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：哈里斯副总统，谢谢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：我们得进入一下个议题了。特朗普总统——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：她正在摧毁我们的国家。她计划取消对警察的资助。她有一个没收所有人枪支的计划。她有一个计划，不允许在宾夕法尼亚州或其他地方进行压裂开采。直到最近，这都是她的计划。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：特朗普总统，特朗普总统.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：前总统说了两次话，我也需要回应。我只需要对他多次说的话做一次回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：对不起，我们要继续了，哈里斯副总统。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第十问医保&quot;&gt;第十问：医保&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;林赛：这是你第三次竞选总统。你长期以来一直发誓要废除和取代《平价医疗法案》，也称为“奥巴马医保”。你没能完成那件事。你现在说你要保留“奥巴马医保”、你说“除非我们能做得更好”。上个月你说“我们正在努力”。那么今晚，在你第一次参选的九年后，你有计划了吗？你能告诉我们它是怎样的吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：奥巴马医保是糟糕的医疗保健方案。一直都是。到今天也不是很好。我说的是，“如果我们想出些什么”，“我们正在研究”，“我们会做”，“我们会替换它”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但请记住这一点。我之所以继承了奥巴马医保，是因为民主党人不愿意改变它。他们不愿意投票支持。他们意见一致。他们不愿意投票改变它。如果他们那样做了，我们就会有一个比奥巴马医保好得多的的计划。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但民主党人上来，他们不愿意投票支持它。当我担任总统时，我有一个选择，留下它让它尽可能得好吗？永远不会很棒。或者我让它烂掉？我觉得我有义务，尽管从政治上来说，让它烂掉、让它消失是件好事。我决定——我告诉我的人，高层人士，他们是非常好的人——我有很多优秀的人在这个——那个政府里。我们有一些糟糕的人。我们也有一些非常糟糕的人。他们也一样。他们有非常糟糕的人。区别在于他们不开除他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但让我来解释一下吧。我有一个选择，是留下它，让它尽可能好，还是让它烂掉？我留下了它。我做了正确的事情。但它仍然永远不会很棒。而且它对人们来说太贵了。我们将要做的是研究不同的计划。如果我们能想出一个计划，让我们的人民、我们的人花费更少的钱、并且获得比奥巴马医保更好的医疗保健，那么我绝对会这样做。但在那之前，我会尽可能地运行它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：简单地回答是还是不是，你仍然没有一个计划吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：我有一个计划的一些概念。我现在不是总统。但是，如果我们想出一些东西，只有当我们想出更好、更便宜的东西时，我才会改变它。我们有必须这样做的一些概念和选项。在不远的将来，你会听到关于它的消息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：哈里斯副总统，在2017年，你支持伯尼·桑德斯的提案，即取消私人保险并创建一个政府运营的医疗保健系统。两年后，你提出了一个包含私人保险选项的计划。你今天有什么计划？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：呃，首先，在过去的四年里，作为副总统我绝对支持私人医疗保健选项。但我们需要做的是维护和发展《平价医疗法案》。不过我，我会谈到这一点的，林赛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我需要回应前总统之前提出的点。我已经非常明确地表明了我对压裂开采的立场。然后是关于拿走所有人枪支这件事。蒂姆·华尔兹和我都是枪支拥有者。我们不会拿走任何人的枪。所以不要再继续撒谎了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到《平价医疗法案》，要明白，只需看看历史就知道人们的立场。当唐纳德·特朗普担任总统时，他60次试图取消《平价医疗法案》。60次。我那时是一名参议员。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我永远不会忘记在美国参议院投票的那些清晨时刻，以及已故的伟大的约翰·麦凯恩。你诋毁他——呃，你不喜欢他，你当时说，因为他被抓了——他是一个美国英雄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;已故伟大的约翰·麦凯恩——我永远不会忘记那一晚——走到参议院会场，说“不，你们不要。不，你们不要。不，你们不要取消《平价医疗法案》。你们没有计划。《平价医疗法案》使得保险公司不能将有既往疾病的人拒之门外。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不必告诉今晚观看的人，你们还记得那是什么样的吗？还记得保险公司可以拒绝患有哮喘的孩子，可以拒绝乳腺癌幸存者，可以拒绝患有糖尿病的祖父母们吗？值得庆幸的是，自担任副总统以来，在过去的四年里，我们加强了《平价医疗法案》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们使得医保第一次你们——美国人民来谈判药品价格。唐纳德·特朗普表示，他会让就药品价格进行谈判。他从未做到。我们做到了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，我们已将胰岛素的费用上限限制在每月35美元。自从我成为副总统以来，我们把老年人处方药的费用上限限制在每年2000美元。当我成为总统时，我们将为所有人这样做，明白我带来的价值是：获得医保应该是一项权利，而不仅仅是那些负担得起的人的特权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;计划必须是加强《平价医疗法案》，而不是取消它，就唐纳德·特朗普的立场而言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：我要进入下一个重要议题——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：她犯了一个错误。第一，约翰·麦凯恩与奥巴马医保斗争了十年。但不仅仅是他。是所有的民主党人让它延续了下去。你们知道吗？我们可以比奥巴马医改做得更好，少得多的钱。但她不会为人们改善私人保险。私人，医疗保险。那是她不想要的另一个东西&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：特朗普总统&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：人们把个人的钱支付给那些卖力工作并且盈利的保险公司，他们想拥有私人保险。她希望每个人都用政府保险，在那里你等六个月才能进行你急需的手术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：特朗普总统，谢谢&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第十一问气候变化&quot;&gt;第十一问：气候变化&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;林赛：我们还有另一个问题要讨论，这对许多美国人、特别是年轻选民来说很重要，那就是气候变化。特朗普总统，关于环境，你说我们必须有干净的空气和干净的水。哈里斯副总统，你称气候变化是一种生存威胁。今晚问你们俩的问题是，你们会怎么做来应对气候变化？哈里斯副总统，我们将从你开始。你们每人一分钟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：好，前总统曾说过气候变化是一个骗局。我们所知道的是，它非常真实。你问问任何生活在经历过这些极端天气事件的州的人，他们现在要么被拒绝了房屋保险，要么被提了高价。你问问任何一位受害者，失去家园、无处可去意味着什么。我们知道我们实际上可以解决这个问题。美国年轻人非常关心这个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我感到自豪的是，作为副总统，在过去的四年里，我们在清洁能源经济上投资了1万亿美元，同时还将国内天然气产量提高到历史水平。在我担任副总统期间，我们创造了80多万个新的制造业工作岗位。我们投资到清洁能源上，如今我们正在世界各地开设工厂。唐纳德·特朗普曾说他将创造制造业的就业机会。他失去了制造业的工作岗位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也为得到美国汽车工人协会和Shawn Fain（注：工会主席）的支持而感到自豪，他们也知道，建设清洁能源经济的其中一部分就包括投资于美国制造的产品，即美国汽车。这包括围绕美国制造业进行发展以及开办起汽车工厂，而不是像在唐纳德·特朗普领导下那样关闭汽车工厂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：哈里斯副总统，谢谢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：这并不是发生在唐纳德·特朗普执政时。让我告诉你，上个月他们失去了10,000个制造业工作岗位。走了——他们都要走了。他们正在墨西哥建造大型汽车工厂。有许多是中国的。他们正在建造这些巨大的工厂，因为这些人，他们认为他们会将他们的汽车卖到美国。他们给中国的东西令人难以置信。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我们不会允许的。我们将对那些汽车征收关税，这样它们就不能进入我们的国家。因为他们会搞死联合汽车工人和任何汽车工人，无论是在底特律、南卡罗来纳州还是其他地方。他们对这个国家的商业和制造业所做的事情太可怕了。我们一无所有，因为他们拒绝——你知道，拜登不会追究人们的责任，因为据说中国付给他成百上千万美元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他害怕做这件事。在他和他儿子之间。他们从乌克兰得到了所有这些钱。他们从所有这些不同的国家得到了所有这些钱。然后你想知道他为什么对这个、那个乌克兰、中国如此忠诚？他为什么？他为什么从莫斯科市长的妻子那里得到了350万美元？他为什么得到——为什么她付给他350万美元？这是一个腐败透顶的政府，他们正在出卖我们的国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：特朗普总统，谢谢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：谢谢&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;总结陈词&quot;&gt;总结陈词&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;大卫：稍后我们将带来两位候选人的总结陈词。一个历史性的夜晚，这场来自费城的ABC新闻总统辩论。一会儿回来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：来到总结陈词时间。哈里斯副总统，我们从你开始。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：所以我想你们今晚听到了我们国家两种截然不同的愿景。一个专注于未来，另一个专注于过去，并试图让我们退回到过去。但是我们不会退回到过去。我真诚相信，美国人民知道我们的共同点比分歧要多得多，我们可以规划一条新的前进道路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对此的愿景包括制定计划，理解美国人民的抱负、梦想、希望和雄心。这就是为什么我打算创造一个“机会经济”、投资于小企业、新家庭、如何保护老年人、怎样降低生活成本、让勤劳的人们有喘息之机。我相信我们可以一起来保持美国在世界上的地位，并确保我们拥有我们应得的尊重、包括对我们军人的尊重，并确保我们拥有世界上最强大的战斗力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我将成为一位保护我们基本权利和自由的总统，包括妇女对自己身体做出决定的权利，而不是让她的政府告诉她该怎么做。我要跟你们说，我的职业生涯是从检察官开始的。我曾是一名地区检察官，我曾是一名检察总长，一位美国参议员，现在是副总统。我只有一个客户—人民。我要跟你们说，作为一名检察官，我从未曾问过受害者或证人你是共和党人还是民主党人。我唯一问过他们的事情，是你还好吗？这正是我们现在需要的那种总统，一个关心你们而不把自己放在第一位的人。我打算成为所有美国人的总统，并专注于在未来10年和20年内我们能做些什么、通过投资于你们——美国人民来重建我们的国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：哈里斯副总统，谢谢。特朗普总统？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普：所以，她才开始说她要做这个、她要做那个，她要做所有这些美妙的事情。她为什么没有做呢？她已经在那里呆了3年半了。他们有3年半的时间来修复边境。他们有3年半的时间来创造就业机会和我们谈论的所有事情。她为什么没有做呢？她应该现在就离开，去那栋漂亮的白色房子，去首都，把大家召集起来，做你想做的事情。但你没做。你也不会做的。因为你相信美国人民不相信的东西。你相信这些事情，比如我们不会进行压裂开采，我们不会使用化石燃料；不管你们喜不喜欢，我们都不会做让这个国家强大的事情。德国尝试过了，不到一年，他们又回头建设普通的能源工厂。我们还没准备好。我们不能为了糟糕的愿景而牺牲我们的国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我就只问一个简单的问题。她为什么没做呢？我们是一个走向失败的国家。我们是一个正在严重衰落的国家。全世界都在嘲笑我们。全世界都在笑，我非常了解这些领导人。他们要来看我。他们给我打电话。我们被全世界嘲笑。他们不明白我们作为一个国家发生了什么。我们不是一个领导者。我们不明白发生了什么。我们在中东发生战争。我们在俄罗斯和乌克兰发生战争。我们最终将进入第三次世界大战。由于核武器、武器的威力，这将是一场前所未有的战争。我重建了我们整个军队。她把很多都送给了塔利班。她把它给了阿富汗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些人对我们国家的所作所为，也许最糟糕的是允许成百上千万人进入我们的国家，其中许多人是罪犯，他们正在摧毁我们的国家。我们国家历史上最糟糕的总统，最糟糕的副总统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林赛：特朗普总统，谢谢。这就是我们在费城国家宪法中心举行的ABC新闻总统辩论。我是林赛·戴维斯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大卫：我是大卫·穆尔。感谢您在美国观以及全世界的观看。ABC新闻这里的我们所有人，向您道声“晚安”。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;事实核查&quot;&gt;事实核查&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在贺锦丽和特朗普的辩论之后，ABC的两位主持人因为在整场辩论中对特朗普所说进行了五次现场事实核查、而没有对贺锦丽进行过一次现场事实核查，遭到许多非议、尤其是来自右翼保守派的强烈批评，认为他们如此一边倒地帮忙、形成了事实上的“3打1”，令人不齿。两位主持人则回应称是鉴于CNN主持的那场辩论“狂野流言”满天飞的前车之鉴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;笔者也认为ABC两位主持人没有恪守中立原则。不过无论如何，核查事实仍然是很重要的，即便是在辩论后的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;笔者想要了解这场辩论中双方都做了哪些虚假陈述。于是大致浏览了一圈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了和朋友们分享所看到的信息，笔者将FOX和CNN这两家所做的事实核查中认为双方有虚假陈述的部分抄录下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实有很多家知名媒体都针对这场辩论做了事实核查（相关链接均粘贴在文后）。之所以选FOX和CNN是因为这两家各自是右翼保守派和左翼自由派的代表性媒体。简单来说就是，CNN是支持贺锦丽这一派的代表，Fox是支持特朗普这一派的代表。通过比对，也许可以有助于对两派媒体进行更深的了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;右翼保守派媒体似乎对这次辩论事实的核查不够上心，并没有像许多左翼自由派知名媒体一样发表专门文章。也许这跟知名的右翼保守派媒体不如左翼自由派那么多关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;笔者尽力去搜查，只找到福克斯旗下一个地方媒体“Fox2Detroit”对辩论中最惹人注目的几个事实进行了比较简单的说明，以及一档福克斯的电视节目，其中主持人和嘉宾对贺锦丽的几个陈述进行了批驳。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fox2detroit网站上的文章&quot;&gt;Fox2Detroit网站上的文章：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;指称特朗普所做的错误陈述包括：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;海地的非法移民吃狗、&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;华尔兹支持杀死婴儿、&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拜登政府治下犯罪率飙升（FBI和底特律地方的数据都显示犯罪率下降了）、&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拜登政府让非法移民投票、&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普政府治下经济增长最快（特朗普政府治下最快的一年是2018年的3%，低于克林顿政府时期）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;指称贺锦丽所做的错误陈述包括：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拜登政府增加了超过80万个制造业岗位（根据劳工部数据应该是73万9千）、&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将特朗普和2025工程挂钩、&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说特朗普支持全国性堕胎禁令、&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月6日骚乱中有几名警察死亡（一名警察中风而死）、&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;称特朗普说如果自己不能当选将会有“血腥屠杀”（特朗普指的是汽车产业将有一场“血腥屠杀”）、&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;称特朗普说夏洛茨维尔事件中“两边都有好人”（特朗普指的是希望推倒一些历史性人物雕像的人）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文链接：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://www.fox2detroit.com/news/trump-harris-debate-included-spicy-rhetoric-heres-fact-check-wild-claims&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;福克斯新闻laura-ingraham主持的电视节目the-angle中&quot;&gt;福克斯新闻Laura Ingraham主持的电视节目“The Angle”中：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;女主持人先是称贺锦丽有“五大谎言”：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1，贺锦丽将特朗普和2025工程联系到一起，但是特朗普和2025工程无关&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2，贺锦丽称不会夺走人们的持枪权，但2019年她曾呼吁强制性回购攻击型枪支，上个月她还呼吁禁止“攻击型武器”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3，贺锦丽将“血腥屠杀”移花接木，事实上特朗普是指汽车产业的“血腥屠杀”，而不是选举&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4，贺锦丽称特朗普提及夏洛茨维尔反犹人士拿着火炬游行时说“两边都有好人”，事实上特朗普谴责了仇恨；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5，贺锦丽称特朗普煽动了自美国内战以来对美国民主的最严重攻击，但是她忘了9.11，更别提这是虚假的政治性陈述。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在接下来和嘉宾的对话中，又指称贺锦丽在以下事项上做了虚假陈述：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1，贺锦丽称明尼苏达州没有对晚期孕妇进行流产，事实上是有的，而且还有几个婴儿活了下来&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2，贺锦丽称她不反对压裂开采，事实上2019年她反对压裂开采&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你去看这个视频，你会看到更有意思的东西：一个嘉宾说特朗普这里、那里可以做得更好，马上把主持人给惹急了，回怼说“我们这些坐在演播室的人总是把事情想得太容易、喜欢给别人挑刺，你应该这样、你应该那样”、“特朗普又不是律师”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;视频链接：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://www.foxnews.com/video/6361871371112&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原谅我引述的非常简短，因为原文就是这么简单。CNN的详细很多。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;cnn所做的事实核查&quot;&gt;CNN所做的事实核查：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普称在他治下美国“没有通货膨胀”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：虚假陈述。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普担任总统期间的累计通胀率约为7.8%。但特朗普任期结束时，通货膨胀率很低，在新冠肺炎疫情期间暴跌。2021年1月，即特朗普卸任的月份，同比通胀率约为1.4%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普声称：“成百上千万人从监狱、精神病院和疯人院涌入我们的国家”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：特朗普的说法没有证据。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是特朗普多年来反复强调的一句话。他经常声称有些国家清空了监狱和精神病院把人送到美国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年两个反移民组织的代表曾告诉CNN，他们没有得到任何可以证实特朗普故事的信息，支持移民组织的三位专家同样没有得到类似信息。CNN自己的搜索没有产生任何证据。FactCheck.org网站也没有发现任何东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普有时试图通过声称全球监狱人口减少来支持他的说法。但那也是错的。根据英国专家编制的世界监狱人口名单，从2021年10月到2024年4月，全球监狱人口从约1077万人增加到约1,099万人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;针对CNN2023年的问询，特朗普竞选发言人斯蒂芬·张引用了特朗普关于为移民目的清空监狱的说法的一个消息来源——右翼网站Breitbart News的一篇来自2022年的文章，该文章是关于一份所谓的联邦情报报告，警告边境巡逻人员委内瑞拉已经这样做。但关于委内瑞拉行动的模糊说法从未得到证实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张当时引用的第二篇文章，关于墨西哥总统释放了2,685名囚犯，根本就与移民无关；那篇文章里就有解释说，总统释放他们“作为释放那些没有犯下严重罪行或被不公正拘留的人的努力的一部分。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普称，在拜登治下，每月有“2100万人”越过边境进入美国。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：虚假陈述。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个数字是假的。从2021年2月到2024年7月，在北部和南部边境，所有口岸“碰到”的人口总数约为1000万次，远远低于特朗普所说的“2100万”数字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;并且，“碰到”不意味着这个人就被允许入境了，有些人被立即遣返。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;移民政策研究所智囊团发言人米歇尔·米特尔施塔特今年6月在一封电子邮件中表示，即使加上众议院共和党人所估计的超过170万“逃脱者”（成功躲避边境巡逻队非法进入的人），“总数仍将远远低于1500万。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;贺锦丽表示，美国最高法院今年早些时候裁定，特朗普在担任总统期间“基本上对任何不当行为都享有豁免权”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：描述不当。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在7月对这一历史性案件的裁决中，六名保守派法官给予特朗普部分总统刑事起诉豁免权，但没有像前总统在联邦选举颠覆案中寻求的那样给予全面豁免权。法院表示，特朗普不得因“公职行为”受到刑事起诉，但他可能会因在任期间采取的涉嫌犯罪的“非公职行为”而面临起诉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普声称，俄亥俄州斯普林菲尔德市的海地移民正在偷窃人们的宠物狗和猫并吃掉它们。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：这是虚假陈述。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个谎言之前被万斯和一些共和党人反复宣传。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;斯普林菲尔德市和当地警方表示，他们没有看到这一说法的证据——这似乎源于一篇脸书帖子，在帖子中，有人自称是当地居民，传递了他们所说的关于邻居女儿朋友的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;斯普林菲尔德市发言人周一在给CNN的一份声明中表示：“没有关于宠物被移民社区内个人伤害或虐待的可信报道或具体指控。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据《斯普林菲尔德太阳报》报道，“斯普林菲尔德警察局周一上午表示，他们没有收到与宠物被盗和食用有关的报告。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;万斯周二在社交媒体上表示，他从当地居民那里听到的“流言”“有可能是假的”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普说由于他的关税，美国从中国获得上百亿美元。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：特朗普关于关税运作的说法是错误的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当外国制造的商品到达美国边境时，美国进口企业（而不是其他国家）支付美国关税。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一项又一项研究，包括联邦政府两党美国国际贸易委员会的一项研究，发现美国人几乎承担了特朗普对中国产品征收关税的全部成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;的确，美国财政部从特朗普对进口太阳能电池板、钢铁和铝以及中国制造商品征收的关税中收取了超过2420亿美元——但这些关税是由美国进口商支付的，而不是中国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;贺锦丽说：“我在2020年非常清楚地表明了这一点——我不会禁止压裂，”尽管她在2019年参加民主党总统初选时说过，“毫无疑问，我赞成禁止压裂。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：误导性陈述。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽在2020年与迈克·彭斯的副总统辩论中，没有明确她对压裂的立场；她在那次辩论中从未明确表明过对压裂的个人立场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时她说的是，乔·拜登如果当选总统，他不会禁止压裂开采。贺锦丽在2020年副总统辩论中说：“拜登不会终止压裂开采”；“我将重申，美国人民知道，拜登不会禁止压裂开采。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普说，在乔·拜登总统和贺锦丽副总统的领导下，美国经历了有史以来“最高的通货膨胀”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：说法是夸张的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以消费者价格指数衡量，2022年6月的通货膨胀率达到了9.1%。那不是有记录以来的最高纪录，而是近四十年来最高的通货膨胀率。例如，根据劳工统计局的CPI数据，1980年通胀率达到近15%。一些最早的通货膨胀数据表明，1917年通货膨胀甚至更高，当时通货膨胀率接近18%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普在提到哈里斯2020年的竞选时声称，“当她竞选时，她是第一个退出的人，因为她失败了，”同时认为哈里斯在这个初选中没有获得任何选票。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：这是错误的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈里斯在2019年12月初退出竞选时，远不是第一个退出民主党初选的候选人，哈里斯之前是华盛顿州、蒙大拿州和科罗拉多州的州长或前州长；还有纽约市市长和众议院和参议院的现任或前议员以及其他一些人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普声称，贺锦丽一直是拜登政府的“边境沙皇”。“请记住，她是一名边境沙皇，”特朗普说。“她不想被称为边境沙皇，因为她对边境感到尴尬。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：这个说法失当。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普关于贺锦丽边境角色的说法是不当的。贺锦丽从未成为拜登的“边境沙皇”，白宫一直强调这个标签是不准确的。国土安全部长Alejandro Mayorkas是负责边境安全的官员。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上，拜登在2021年给了哈里斯一个比较有限的移民相关任务，要求她领导与萨尔瓦多、危地马拉和洪都拉斯的外交，试图解决促使其公民试图移民到美国的条件。白宫强调，哈里斯并没有像“边境沙皇”强烈暗示的那样负责整个边境安全，而是被分配到与中美洲国家有关的外交任务。2021年7月，白宫的一份“概况介绍”称：“2021年2月2日，拜登总统签署了一项行政命令，呼吁制定根本原因战略。自3月以来，副总统贺锦丽一直在领导政府的外交努力，以解决来自萨尔瓦多、危地马拉和洪都拉斯移民的根本原因。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;共和党人可以公平地说，即使是“根本原因”工作也是一项与边境相关的任务。但称她为“边境沙皇”则过分了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普说：“每个法律学者、每个民主党人、每个共和党人、自由主义者、保守派都希望这个问题回到州里让人民可以投票，事情就是这样。”“这是人民的投票，现在它不受联邦政府的约束。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：陈述失实。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普在4月说类似话时，一些法律学者告诉CNN，许多法律学者希望在联邦法律中保留堕胎权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;的确有一些支持堕胎权的法律学者希望以不同的方法撰写罗伊韦德案，包括已故的自由派最高法院法官金斯伯格，但这与说“每个法律学者都认为罗伊韦德案应该被推翻并发回各州”是截然不同的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;罗格斯大学法学院教授Kimberly Mutcherson是支持“罗伊韦德案”的法律学者，他在4月表示：“任何关于所有法律学者都希望罗伊韦德案被推翻的说法都是错误的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一位不希望罗伊韦德案被推翻的法律学者，美国大学法学教授、该大学卫生法和政策项目主任Maya Manian在4月表示：“特朗普的说法是完全不正确的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加州大学戴维斯分校法律教授、美国堕胎辩论历史专家Mary Ziegler说，特朗普的说法“显然”不是真的。Ziegler也不希望Roe被推翻，他在4月份的一次采访中说：“大多数法律学者可能和大多数美国人一样不希望罗伊韦德案被推翻……法律学者并不是异类。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普声称，前众议院议长、众议员南希·佩洛西对2021年1月6日国会大厦安保不足负有责任，“南希·佩洛西对此负责。她没有做好她的分内事”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：这个说法是错误的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;众议院议长不负责国会大厦的安全。国会大厦的安全由国会大厦警察委员会监督，该委员会包括众议院和参议院的军士。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;佩洛西的办公室明确表示，特朗普没有像声称的那样向她提供10,000名国民警卫队。去年她告诉CNN，这个说法是“谎言”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使佩洛西被告知国民警卫队的提议，她也没有权力拒绝。众议院议长无权阻止哥伦比亚特区国民警卫队的部署，该警卫队向总统报告（根据几十年前的行政命令，其权力下放给陆军部长）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普声称，副总统贺锦丽在俄罗斯入侵乌克兰前几天会见了俄罗斯总统弗拉基米尔·普京，但未能阻止他入侵。“在这场战争开始之前，他们派她去谈判和平，”、“三天后，他入侵了，他发动了战争，因为他们所说的一切都是软弱和愚蠢的。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：陈述失实。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽没有被派去谈判和平，她也从未见过普京。实际上，在俄罗斯2022年2月入侵乌克兰之前的几天，她在慕尼黑安全会议上会见了包括乌克兰总统泽连斯基在内的美国盟友。普京并没有出席该会议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CNN在慕尼黑会议开始的当天曾有报道，一位高级政府官员表示，哈里斯有三个关键目标：“关注当地‘快速变化’的局势，与合作伙伴保持完全协调，并向俄罗斯发出明确的信息，即美国更愿意外交，但已经为俄罗斯的侵略做好准备。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;慕尼黑会议于2022年2月18日至2月20日举行；俄罗斯于2022年2月24日开始入侵乌克兰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普声称，阿富汗撤军时美国落下了850亿美元的军事设备。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：数据夸大。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然美国向阿富汗军队提供的大量军事装备确实在美国撤军后被遗弃给塔利班，但国防部估计，这些装备价值约71亿美元——是2005年至2021年期间美国向阿富汗军队提供的约186亿美元装备的一部分。在美军撤军之前，留下的一些设备已经无法使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如其他事实核查员此前所解释的那样，“850亿美元”是一个四舍五入的数字——接近830亿美元——是国会在战争期间向支持阿富汗安全部队的基金的拨款总额。这笔资金的一部分被用于军事设备。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;贺锦丽声称，特朗普卸任时“的失业率是大萧条以来最严重的”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：陈述失实。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据劳工统计局的数据，2021年1月特朗普卸任时，官方失业率为6.4%。2020年4月，失业率曾飙升至14.8%，当时新冠肺炎疫情打击了包括美国在内的全球经济。根据劳工统计局的历史记录，这是自1939年以来的最高比率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020年3月和4月，全球经济因疫情而崩溃，在特朗普执政期间失去了近2200万个工作岗位。但到特朗普卸任时，失业率已经在下降。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普声称，从2023年4月到2024年3月，拜登-贺锦丽政府伪造了81.8万个工作岗位。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：陈述失实。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普指的是劳工统计局最近发布的“年度基准修正初步估计”，该估计表明，截至2024年3月的年度工作岗位比最初报告的少了81.8万个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济数据经常被修订，以提供更清晰、更准确的动态图景，特别是随着更全面信息的出现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每年——包括特朗普担任总统的四年——劳工统计局都会对月度就业报告中的就业估计数进行彻底审查，并将这些估计数与季度就业和工资普查项目测量的就业人数进行核对。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个一年一度的操作被称为“基准调整”，提供了近乎完整的就业统计，劳工统计局可以纠正调查中的抽样和建模错误，并将这些估计值重新计入失业保险税记录。修订过程有两个方面：初步估算在8月中旬发布，最终修订与1月的就业报告一起在2月发布。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然最近宣布的初步修订（占总就业人数的0.5%）是自2009年以来最大的下调（为-902,000，或-0.7%），但近年来还进行了其他重大修订——特别是在特朗普政府期间，截至2019年3月的那个年度下调了514,000个工作岗位（-0.3%）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;初步修订比通常的要大，但经济学家甚至特朗普任命的劳工统计局专员都公开表示，并没有什么猫腻。穆迪分析首席经济学家Mark Zandi表示，这种规模的修订通常发生在经济转折点，因为那时劳工统计局的方法就不甚可靠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普声称，乔·拜登从中国和乌克兰拿钱，包括从莫斯科市长的妻子那里拿走350万美元。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：陈述失实。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有公开证据表明拜登在任期间或作为公民从任何外国实体收到过钱。虽然众议院共和党人的调查发现，参与商业的拜登家族成员，包括他的儿子亨特·拜登和他兄弟詹姆斯·拜登（“及其相关公司”），从外国实体获得了超过1800万美元，但到目前为止，他们没有发现总统本人收到任何外国资金的证据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在对拜登展开弹劾调查大约一年后，以及拜登就任总统三年多后，众议院共和党人最接近将总统与家人赚来的钱联系起来的是，总统卸任副总统后作为私人公民时收到过他哥哥的个人支票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;共和党人质疑这些交易的合法性，并利用这些交易来暗示乔·拜登确实从他哥哥与外国实体的关系中受益。但正如众议院民主党人所说，银行记录提供了确凿的证据，表明拜登向他的兄弟贷款，然后无息偿还。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普重复了他在竞选期间多次提出的说法——拜登政府策划了佐治亚州富尔顿县当地地区检察官对他提起的刑事选举颠覆案件、曼哈顿当地地区检察官对他提起的刑事欺诈案件以及纽约州总检察长对他提起的民事欺诈案件。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：失实陈述。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有证据表明拜登或他的政府是这些案件的幕后黑手。这些官员都没有向总统甚至联邦政府报告。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总检察长梅里克·加兰于6月初就特朗普被认定有罪的曼哈顿案向国会作证：“曼哈顿地区检察官对涉及纽约州法律的案件拥有管辖权，完全独立于司法部，司法部对涉及联邦法律的案件拥有管辖权。我们对曼哈顿地区检察官没有控制权。曼哈顿地区检察官并不向我们报告。曼哈顿地区检察官对根据州法律提起的案件自行做出决定。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如他在与马斯克的谈话中所做的那样，特朗普在提出此类说法时多次提及曼哈顿地区检察官阿尔文·布拉格团队的律师马修·科兰杰洛；科兰杰洛于2022年离开司法部，加入地区检察官办公室，担任布拉格的高级法律顾问。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但没有证据表明拜登与科兰杰洛的就业决定有任何关系。在布拉格于2021年当选为曼哈顿地区检察官之前，科兰杰洛和布拉格是纽约总检察长办公室的同事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;贺锦丽暗示，所有未来的初创企业主都将能够利用她为新小企业提议的5万美元的税收减免，她说这将帮助他们“追求自己的抱负”。贺锦丽：“我计划为初创企业提供5万美元的税收减免，以便他们追求自己的抱负。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：存在一定误导性。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;右倾税务基金会的高级经济学家Erica York告诉CNN：“在开始盈利之前就失败的企业将无法利用减免，因为要减免，你必须有应税收入才能减免。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换句话说，税收减免可能最终无法帮助企业主起步运营。然而，随着时间的推移，这可能有助于减轻他们的税收负担，但前提是他们得先盈利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普在谈到拜登-哈里斯政府时说，“他们唯一得到的工作是反弹的工作”，“反弹了，这对他们有利”，但“是我创造了它们。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：不完全正确。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020年3月和4月，全球经济因疫情暴跌，在特朗普执政期间失去了2100多万个工作岗位。根据劳工统计局的数据，在采取实质性的救济和恢复措施后，美国立即开始恢复工作，从2020年5月到2020年12月增加了1200多万个工作岗位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拜登上任后，复苏仍在继续，美国在2022年6月达到并超过了疫情前（2020年2月）的就业总数。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就业增长不止于此。自2022年6月到2024年8月，美国增加了近640万个工作岗位，这是有记录以来第五长的就业扩张期。在拜登-贺锦丽政府治下，总共增加了约1600万个工作岗位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但说获得的工作都是“反弹”或人们只是回到以前的职位，这并不完全公平和准确。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疫情极大地重塑了就业格局。第一，由于提前退休、死亡、长期的新冠病毒或护理责任，很大一部分劳动力没有返岗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，由于消费者支出模式的变化以及对健康和安全的影响，面向公众的行业无法立即完全重新开放或重新配备人员。其中一些工人在其他行业找到了工作，或者利用这个机会创办了自己的企业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普再次宣称他重建了美国军队。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：虚假陈述。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国防预算专家、保守派智囊团美国企业研究所高级研究员托德·哈里森于11月告诉CNN：“这一说法一点都不真实。军方拥有数万件装备，其中大部分是特朗普政府之前就有的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈里森在11月的一封电子邮件中说：“此外，为军队获取新装备的过程很慢，需要很多年时间。在一个总统任期内，甚至不可能更换军队一半的装备库存。我刚刚计算了军用飞机的数字，今天美国军事库存中约有88%的飞机（包括空军、陆军、海军和海军陆战队飞机）是在特朗普上任之前制造的，特别是在战斗机方面，我们的空军仍然有服役40多年的F-16和F-15。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普抱怨说，美国向乌克兰提供了2500亿至2750亿美元的援助，而欧洲国家只提供了1000亿至1500亿美元，尽管它们离乌克兰更近。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：失实陈述。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据德国基尔世界经济研究所的数据，在2022年初俄罗斯入侵期间以及入侵之前，欧洲国家对乌克兰的援助总额都明显高于美国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;密切关注对乌克兰援助的基尔研究所发现，从2022年1月下旬（就是在2022年2月俄罗斯入侵之前）到2024年6月，欧盟和个别欧洲国家总共向乌克兰承诺了约2,70亿美元的军事、财政和人道主义援助，相较之下美国承诺的约为1090亿美元（984亿欧元）。欧洲在实际“分配”给乌克兰的援助方面也超过了美国——该研究所定义为交付或指定交付的援助——欧洲约为1220亿美元（1102.1亿欧元），而美国约为830亿美元（751亿欧元）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，欧洲向乌克兰承诺了更多的军事援助总额，约为880亿美元（795.7亿欧元），而美国承诺的军事援助约为720亿美元（648.7亿欧元）。美国在实际分配的军事援助上微弱领先，美国约569.1亿美元（515.8亿欧元），欧洲约568.4亿美元（515.2亿欧元），远没有特朗普说的那么大差距。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要注意的是，使用不同的计算方法可以得出不同的数据。基尔研究所发现，乌克兰本身只获得了2024年“美国对乌援助法案”的一半左右金额，该法案被广泛描述为对乌克兰的610亿美元援助法案；该研究所表示，剩余资金主要流向了美国国防部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普声称，“这个国家的犯罪率正冲破云霄。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：失实陈述。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然联邦调查局的最新数据确实没有包括一些大城市，但犯罪数量仍然呈下降趋势，因为暴力犯罪和财产犯罪在2023年全年和2024年第一季度都大幅下降。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;联邦调查局发布的当地执法部门数据存在局限性——数字是初步的，并非所有社区都提交了数据，提交的数据通常有一些错误——因此这些统计数据可能无法准确捕捉到最近犯罪率下降的规模。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;联邦调查局2023年的初步数据显示，与2022年相比，谋杀案下降了约13%，暴力犯罪总体下降了约6%，使谋杀和暴力犯罪水平都低于特朗普上任的最后一个日历年，即2020年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;联邦调查局2024年第一季度的初步数据显示，与2023年同期的下降幅度更大——谋杀率下降了约26%，总体暴力犯罪下降了约15%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;犯罪数据专家、AH Datalytics公司的联合创始人Jeff Asher上周在给CNN的电子邮件中表示：“有充分证据表明，2024年的犯罪率正在下降，而谋杀案在2023年和2024年都以有史以来最快的速度下降——或最快的速度之一。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Asher说：“证据来自各种来源，包括联邦调查局的季度数据、疾控中心、枪支暴力档案和我们新推出的实时犯罪指数。我们显示，截至2024年6月，在300多个城市，有现有数据，暴力犯罪下降了5%，包括谋杀案下降了16%，财产犯罪下降了9%。不同来源的数据表明，与2020/2021年高点相比，美国2023年的谋杀率大幅下降，但仍略高于2019年的水平。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在特朗普于6月声称“犯罪率大幅上升”后，纽约大学政治学教授兼公共安全实验室主任安娜·哈维向CNN指出，这一说法与联邦调查局和主要城市警总协会的数据相矛盾，该协会代表美国70支大型警察部队。她说：“更准确地说，犯罪率下降了很多。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普声称，“中央公园五人”承认了罪行，这五名青少年在1989年的袭击中“严重伤害了一个人，杀死了一个人”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：失实陈述。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“中央公园五人”没有认罪，他们在审判中被陪审团定罪（该定罪已被撤销）。此外，这五名青少年被指控强奸一名慢跑者——而不是谋杀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1989年，五名被指控强奸一名慢跑者的青少年被刑讯逼供、做出虚假供词。2002年，当DNA证据将另一个人与犯罪联系起来时，他们被无罪释放。这些青少年起诉了该市，此案于2014年结妥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在袭击中被指控的第六名青少年确实承认过抢劫指控。他的定罪也被推翻了，因为没有实物证据将他与强奸或抢劫联系起来，指证第六名青少年的人后来也撤回了指证。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普说：“我终止了北溪2号管道。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：失实陈述。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然他确实签署了一项法案，其中包括对参与该项目的公司进行制裁，此举是在他担任总统近三年后，但是当时管道已经完成约90%，而且该项目背后的俄罗斯国有天然气公司在受到制裁后不久表示，它将完成管道建设。该公司在2020年12月宣布恢复建设。在特朗普2021年1月任期还剩几天时，德国宣布已经延长在其水域建设的许可。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;管道从未投入运营；德国最终停止了该项目，因为俄罗斯在2022年初入侵乌克兰。那年晚些时候，管道被破坏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普声称，除了允许在第九个月堕胎外，一些州还允许人们处决婴儿，他突出强调包括民主党副总统候选人蒂姆·沃尔兹在内的州长们在这个问题上的立场。关于沃尔兹，特朗普说：“他还说，产后处决——这是处决，不再是堕胎，因为婴儿已经出生——这是可以的。而这对我来说是不能接受的。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“他们在第九个月堕胎。他们甚至有——你可以看看西弗吉尼亚州州长，西弗吉尼亚州的前任州长——不是现任州长，他做得很好。但之前的州长说，‘孩子会出生，我们将决定如何处理孩子’，换句话说，‘我们将处决孩子’”，特朗普说。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：失实陈述。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有一个州允许在婴儿出生后处决，这被称为“杀婴”，在每个州都是非法的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加州大学戴维斯分校法学院教授Mary Ziegler在6月表示：“每个州都明确将杀婴定为犯罪。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在某些情况下，父母选择姑息治疗，缓解致命疾病或状况，这让婴儿只能活几分钟、几个小时或几天。但这和处决一个婴儿是不一样&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普也说错了。不是西弗吉尼亚州州长，而是弗吉尼亚州前州长拉尔夫·诺瑟姆在2019年發表了有争议的言论，许多共和党人说，他听起来好像支持杀婴。作为儿科神经科医生的诺瑟姆说，他的话被误解了。但无论如何，当诺瑟姆担任弗吉尼亚州州长时，杀婴是不合法的，在西弗吉尼亚州也不合法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于第九个月堕胎，明尼苏达州是少数允许在怀孕任何阶段堕胎的州之一，但这并不意味着医生会进行堕胎。在全国范围内，2021年只有0.9%的堕胎发生在21周或更晚（美国疾病控制和预防中心有数据的最近一年）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于严重的健康风险或致命的胎儿异常，许多在怀孕这个时期的堕胎是必要的。根据疾控中心的数据，超过93%的堕胎是在怀孕第14周之前进行的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在明尼苏达州，根据该州2022年数据，在该州的12,175例堕胎中，只有两例发生在怀孕第25至30周之间，第30周之后的，一起也没有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普声称，多年来，美国一直在“支付几乎所有的北约费用”，直到他以威胁不遵守联盟的集体防御条款来“让他们支付”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：夸大事实。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北约官方数据显示，在2016年，即特朗普上任前的最后一年，美国的国防支出约占北约成员国国防支出总额的71%——占大部分，但不是“几乎全部”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果特朗普谈论的是支付北约组织费用并根据每个国家的国民收入确定的直接捐款，那么他的说法就更不准确了；2016年，美国约占这些捐款的22%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023年，美国在北约军事支出总额中的份额下降到65%左右。美国现在承担了北约约16%的直接捐款，与德国一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普再次声称，副总统贺锦丽希望取消私人医疗保险。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：这个说法过时了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然贺锦丽在2019年的第一次总统竞选中确实表示，她想取消私人医疗保险，但她当年晚些时候推出的计划包括私人保险公司的角色。自成为副总统，她支持加强《平价医疗法案》。奥巴马医保的保险交换覆盖由私人保险公司提供。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽的竞选团队证实，副总统不再支持单一的医疗保健系统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;贺锦丽声称，在拜登政府期间，增加了80多万个新的制造业工作岗位。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：需要进一步的说明。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽根据截至2024年7月的劳动力市场数据做了四舍五入。这些数据显示，自2021年2月以来，美国经济增加了76.5万个制造业工作岗位。值得注意的是，增长几乎完全发生在2021年和2022年，然后是相对稳定的2023年和2024年前七个月。根据劳工统计局周五发布的初步就业数据，今年8月份，美国经济估计失去了24,000个制造业工作岗位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在特朗普执政期间，估计有172,000个制造业工作岗位流失，然而，其中大部分损失发生在2020年初新冠肺炎疫情爆发后。劳工统计局数据显示，从2017年2月，即特朗普上任的第一个月，到2020年2月，美国经济增加了41.4万个制造业工作岗位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总统任期不会在真空中开始和结束，发生党派轮换后经济周期仍然可以延续下去。此外，劳动力市场和更广泛经济的起伏也受到总统以外的因素的影响，尽管具体的经济政策会影响经济和就业增长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普声称，他拯救了奥巴马医保。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“我有一个选择：我是拯救它，让它尽可能好，还是让它烂掉？我拯救了它，”特朗普说。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：误导性陈述。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奥巴马医保没有被废除的唯一原因是，国会的共和党人无法在2017年拿到足够的选票来废除该法。在特朗普执政期间，他和他的官员采取了许多措施来削弱《平价医疗法案》，尽管他们确实继续运营奥巴马医保。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在宣誓就职的几个小时内，特朗普就签署了一项旨在废除奥巴马医保的行政命令——声明政府的官方政策是“寻求立即废除”《平价医疗法案》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管国会未能废除它，但特朗普确实设法破坏了该法律，导致登记人数下降。他将开放登记期缩短了一半，只有六周。他还削减了广告和指导员的资金，这对帮助人们登记至关重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，他的政府拒绝在共和党领导的州联盟提起的诉讼中捍卫《平价医疗法案》的几个核心条款，认为奥巴马医保的关键部分应该无效。最高法院最终驳回了这一挑战，保留了该法案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;贺锦丽说：“今天，没有一名现役美军成员在全世界任何一个战区内执行任务，这在本世纪是首次。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核查：误导性陈述。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然美国军人没有像伊拉克和阿富汗那样参与重大战争，但过去一年，美国军人在中东多次受到攻击，自去年10月哈马斯袭击以色列以来，他们越来越处于危险之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，在伊拉克大约有2500名美军。自10月7日哈马斯袭击以色列以来，他们一再受到攻击。同样自10月以来，更多的美军被部署到中东，包括乘坐海军舰艇前往阿曼湾和红海。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CNN援引两名美国官员的话说，亚伯拉罕·林肯号航母打击群长期在阿曼湾附近行动，西奥多·罗斯福号航母打击群也长期在同一地区行动，预计将于本周离开该地区。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，在过去的几个月里，有美国军人在中东遇袭，受伤或死亡。上个月，一架无人机袭击了叙利亚的鲁马林登陆区，八名美国军人因创伤性脑损伤和吸入烟雾而接受治疗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年1月，在对约旦一个名为“22号塔”的小前哨的袭击中，三名美国士兵丧生，数十人受伤。同月，两名美国海军海豹突击队员在海上失踪一晚后死亡，当时试图夺取从伊朗运往也门的致命武器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;贺锦丽说：“特朗普曾表示他将创造制造业就业机会。但他丢掉了制造业的工作。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核实：存在一定的误导性，需要进一步说明。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;的确，在特朗普担任总统期间，美国失去了17.8万个制造业工作岗位——但绝大多数是由于2020年的新冠疫情造成的。从2017年1月特朗普总统任期开始到2020年2月，在疫情爆发前，制造业工作岗位增加了41.4万个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;贺锦丽说：“我们要清楚，特朗普政府导致了贸易逆差，这是我们在美国历史上见过的最高赤字之一。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;核实：存在一定的误导性，需要进一步说明。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特朗普政府期间确实存在高额贸易逆差。季节性调整后的2020年商品贸易逆差约为9015亿美元，是当时有记录以来的最高值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，贺锦丽没有认识到在拜登政府期间，贸易逆差甚至更高。2021年、2022年和2023年，季节性调整后的商品贸易逆差都超过1万亿美元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文链接：https://amp.cnn.com/cnn/2024/09/10/politics/fact-check-debate-trump-harris&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;以下是其他一些知名媒体针对此次辩论的事实核查链接&quot;&gt;以下是其他一些知名媒体针对此次辩论的事实核查链接：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;全国公共广播电台NPR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://www.npr.org/2024/09/11/g-s1-21932/fact-check-trump-harris-presidential-debate-2024&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公共广播公司PBS&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://www.pbs.org/newshour/amp/politics/fact-checking-the-harris-trump-debate&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全国广播公司NBC&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://www.nbcnews.com/news/amp/rcna169687&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;纽约时报&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://www.nytimes.com/live/2024/09/10/us/debate-trump-harris-fact-check&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国广播公司ABC（即主持这次辩论的媒体)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://abcnews.go.com/amp/Politics/fact-checking-kamala-harris-donald-trumps-1st-presidential/story?id=113567997&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;专门进行事实核查的机构&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://www.factcheck.org/2024/09/factchecking-the-harris-trump-debate/&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>马屿人</name></author><summary type="html">辩论由ABC新闻举办，大卫·穆尔和林赛·戴维斯主持，以下内容将用“大卫”和“林赛”指代。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/saufRjR.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/saufRjR.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港勇武派7人案污點證人供詞</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-10-trial-for-hk-valiant-conspiracy-tainted-witness-confessions.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港勇武派7人案污點證人供詞" /><published>2024-09-10T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-hk-valiant-conspiracy-tainted-witness-confessions</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-10-trial-for-hk-valiant-conspiracy-tainted-witness-confessions.html">&lt;h3 id=&quot;首案涉恐怖主義行為及串謀殺警3名污點證人如何講述事件&quot;&gt;首案涉「恐怖主義行為」及串謀殺警 3名污點證人如何講述事件？&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】於2019年12月，「屠龍」小隊及另一「勇武」隊伍，被指計劃在遊行期間放炸彈及開槍殺警察，被控《聯合國（反恐怖主義措施）條例》的爆炸罪，另被控串謀殺警罪。案中3名認罪被告，在審訊期間以「污點證人」身份作供，包括：「屠龍」隊長黃振強、「無名小隊」的彭軍壕，以及「槍手」蘇緯軒。《獨媒》整合3人在庭上的證供，在他們口中，自己及其他人分別是甚麼角色？辯方為何批評這些證人的可信性？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h3 id=&quot;第一名控方證人屠龍隊長黃振強&quot;&gt;▌第一名控方證人：「屠龍」隊長黃振強&lt;/h3&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;自稱「屠龍」隊長的黃振強，於2019年12月8日被捕。他原被控4罪，其後承認「串謀犯對訂明標的之爆炸」罪及「串謀提供或籌集財產以作出恐怖主義行為」罪；其餘2罪即「串謀謀殺」罪及「管有爆炸品」罪，則獲存檔法庭。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;辯方黃振強為減刑而作故仔&quot;&gt;辯方：黃振強為減刑而「作故仔」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;據證供顯示，黃於2022年底仍然維持不認罪，直至2023年初被加控「串謀提供或籌集財產以作出恐怖主義行為」罪，事隔兩個月後他要求警方到收押所見面，表示想認罪及交代案情，最終他向警方錄取「無損權益口供」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辯方立場指，黃與警方商討後，為了獲得更多減刑，因此故意「作故仔」誇大其他被告的參與角色，使他們入罪，自己就可獲得減刑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辯方另指，黃的證供不盡不實，根本是「一個大話冚另一個大話」，更用謊言保障自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黃作供時稱，自己於2019年6月起參與反修例運動，7月時辭去工作成為「前線勇武」，期間依靠「家長」或「金主」資助。黃表示，7月期間在示威活動認識本案被告嚴文謙，並獲邀加入「荃灣示威群組」。其後成員到荃灣向「黑社會睇場」的店舖進行「裝修」，並被勝利衝昏頭腦，於是改名為「屠龍小隊」，其後更「精英化」至剩下10人，包括本案被告。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黃表示自己較有財力，並拿出5萬元積蓄補貼隊內開支，而且自己身形較壯健，因此被成員一致推舉擔任隊長。黃指日常示威活動中，他會與軍師「Kan」一起部署及指揮。他又稱，只有自己可以用「屠龍」名義籌錢，並負責管理資金，有時會向隊員發放小額「零用錢」。黃又表示，曾用10萬元購買100枚汽油彈。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;辯方黃振強一意孤行隊員被蒙在鼓裡&quot;&gt;辯方：黃振強一意孤行、隊員被蒙在鼓裡&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;辯方立場是，黃在許多事上都隱瞞隊員並一意孤行，隊員一直被蒙在鼓裏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辯方指出「屠龍」根本沒有隊長，所有人都是隊員；黃當時不同意。在辯方盤問下，黃最終承認自己在一個月內，用小隊資金約30萬賭波，而且隊員並不知情。黃多番強調賭錢是「紓壓」的方法。辯方又指，黃「作大數」虛構要用約10萬元購買汽油彈，實際上把錢「私吞」，但黃不同意。辯方又舉出其他例子，顯示黃不斷隱瞞及利用隊友。對話紀錄顯示，黃在泰國旅行期間，為免被當地女友發現自己嫖妓，因此對隊友表示，若遇上該妓女的話，就要求隊友假裝是自己嫖妓，以免被揭穿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於指向本案被告的證供方面，黃提及有在小隊會議上向所有隊員交代12.8行動的詳情，小隊需要配合吳智鴻一方用槍及炸彈的計劃，負責引警察。但辯方卻指黃根本沒有說過，並指出有部分隊員沒有出席會議。辯方又指，黃只是擅自代表小隊答應吳，其他隊員並不知情。黃在庭上回應，隊員確實沒有同意配合，但他們是知情的。辯方亦提到，黃私下向吳索取手槍，卻不讓隊員知道。黃表示有計劃事成後帶成員離開香港，但辯方指其他隊員根本不知情，最終黃承認沒有向他們交代「走佬」計劃。不過黃否認打算挾帶私逃。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;辯方黃振強透過利用隊員-希望獲百多萬酬勞&quot;&gt;辯方：黃振強透過利用隊員 希望獲百多萬酬勞&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;辯方指，黃被捕後在錄影會面的說法，與庭上證供有多處出入。黃在被捕後向警方表示，得知吳手上有真槍時，內心害怕受牽連，他一直假裝對吳智鴻投其所好，只是為了事成後到台灣，取得吳給予的百多萬。黃在庭上表示對上述說法沒有印象，又解釋被捕後狀態混亂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辯方認為，黃利用其他隊員與吳智鴻合作，待事成後獨自「著草」到台灣獲取百多萬酬勞，並刻意不告知隊員，以免他們阻止。但黃現時在庭上卻淡化自己罪責。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h3 id=&quot;第二名控方證人彭軍壕&quot;&gt;▌第二名控方證人：彭軍壕&lt;/h3&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;彭軍壕屬以吳智鴻為首的「無名小隊」，他原被控2罪，最終承認「串謀犯對訂明標的之爆炸」罪，而「串謀謀殺」罪則獲控方撤回。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;彭想做金手指警方與他見面進行心理輔導&quot;&gt;彭想做「金手指」警方與他見面進行「心理輔導」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;彭於2020年1月被捕，他指從囚友口中得知做「金手指」可獲減刑，所以申請與警方見面。警方其後到收押所與他見面，並聲稱為彭進行「心理輔導」，了解其心理狀態是否適合做污點證人。3個月後彭向警方錄取「無損權益口供」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辯方又指，黃振強及吳智鴻於被捕時遭起訴「串謀有意圖而傷人」，但在彭提供「無損權益口供」後，律政司就改控各人現時的「串謀犯對訂明標的之爆炸」罪及「串謀謀殺」罪等；為案件主管的女督察張堃婷在庭上確認屬實。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;辯方不知彭有否因其父的警察身份而受包庇&quot;&gt;辯方：不知彭有否因其父的警察身份而受包庇&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;彭在辯方盤問下，承認其父親為警署警長，案發時正準備退休。辯方立場認為，不知道彭有否因父親的警察身份，而受到包庇。案件主管張堃婷接收辯方盤問時表示，雖然知道彭父是「伙記」，但對每個被捕人士都是按照程序去做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辯方又指出，實際上彭的證供原本是針對同屬其隊伍的吳智鴻，但吳後來選擇認罪，所以彭的證供變為指向本案的不認罪被告。辯方另質疑，為何彭拒絕交出電話密碼，但警方卻未有破解其電話。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;彭表示想退出但擔心被殺及連累家人-辯方質疑屬虛構&quot;&gt;彭表示想退出但擔心被殺及連累家人 辯方質疑屬虛構&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;彭在審訊時供稱，自己在2014年社會運動期間認識吳智鴻，最後獲招攬加入「鐵馬組」。直至2019年，吳邀請彭參與社會運動，在7.21事件後入元朗「搵鄉黑覆桌」。事後「大舊」劉偉德發起了新組織，吳、彭及許湛榮作為其中一小隊的成員。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彭另提及到，覺得吳策劃行動是「癲」，雖然希望退出，但擔心遭吳殺害及連累家人，尤其是擔任警察的父親。彭多次表示，自己在小隊的不同活動包括試槍，他只是擔任「睇水」的角色，不會親手參與。辯方卻指出，彭實際上是小隊的重要人物，為吳的「左右手」，如同「第二把交椅」，而擔心被殺害的說法只是虛構；彭不同意。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;彭同意打算篤多啲人出嚟&quot;&gt;彭同意打算「篤多啲人出嚟」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;辯方發現，彭在庭上的口供與被捕後的說法有出入；彭表示被捕後當時心存僥倖，故意「講少啲」，並非全部真話。辯方再指出，彭為了減低自己罪責，故將罪責轉移至其地人身上；但彭不同意。不過，彭同意自己打算「篤多啲人出嚟」。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;彭表示賴振邦負責炸彈部分&quot;&gt;彭表示賴振邦負責炸彈部分&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;就指向本案被告的證供，彭表示賴振邦負責製作炸彈，他曾到大學「爆實驗室」，又在其工作室的後樓梯測試引爆裝置，以及在華仁書院協助組裝炸彈。而在西貢行山試槍期間，許湛榮有份拿出手槍檢查。辯方立場是上述說法均不屬實。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h3 id=&quot;第三名控方證人蘇緯軒&quot;&gt;▌第三名控方證人：蘇緯軒&lt;/h3&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;蘇緯軒於2019年12月20日被捕，於2020年6月15日簽署他向警方錄取的「無損權益口供」。他於2022年10月3日承認3罪，包括「串謀謀殺」、「意圖危害生命而管有槍械及彈藥」及「使用槍械及彈藥意圖抗拒或阻止合法逮捕」罪；至於「串謀犯對訂明標的之爆炸」罪則獲撤回。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;蘇曾向吳智鴻推銷槍械獲友人steven安排任槍手&quot;&gt;蘇：曾向吳智鴻推銷槍械、獲友人Steven安排任槍手&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;蘇的證供並沒有提到本案被告的部分，主要是講述對行動的理解，以及自己的角色。他表示從小對槍械及軍事感興趣，並有打「War Game」的習慣。他於2014年底透過Facebook的「War Game」群組認識男子「Steven」，當時自己14至15歲，對方約24至25歲。兩人不時相約打「War Game」，蘇一直敬佩他。後來「Steven」向蘇表達其政治見解，蘇同意對方所指要以武力對抗政府，並於2017年加入對方成立的隊伍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直至2019年6月反修例運動開始，「Steven」派蘇向吳智鴻推銷槍械。蘇於10月聽到「Steven」提出要使用槍械攻擊警察，11月曾獲對方指示到西貢教吳用槍，但擔心被捕故沒有出席。同月，蘇從「Steven」口中得知12.8行動的詳情，牽涉槍手及炸彈。相隔一日後，「Steven」卻表示會安排蘇擔任槍手，並給予他數支槍。至於吳則在行動前數天再向他確認細節。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;蘇不想親身參與但怕被殺害不敢退出&quot;&gt;蘇：不想親身參與、但怕被殺害不敢退出&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;對話紀錄顯示，蘇曾表示「打完之後全世界Weapons free，第一波想盡殺，有幾多殺幾多，全民執槍」。蘇在盤問下表示，認為行動不會傷及無辜，因「Steven」處事小心，若平民受到攻擊，輿論上他們會變成「濫殺無辜」的政治份子，最終不能達到目的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蘇提及自己不想親身參與行動，但害怕被「Steven」殺害而不敢退出，並打算在行動前一晚找藉口拖延或缺席。至行動當日，他發現同案有人被捕，而自己手上有槍，於是暫住「Steven」安排的臨時住所。蘇被便衣警員拘捕時，一度擔心有人要傷害他，於是拔出自己的手槍並向對方開槍。警方最後在其家中亦搜獲一支步槍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件編號：HCCC164/2022、255/2023&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《獨媒》</name></author><summary type="html">首案涉「恐怖主義行為」及串謀殺警 3名污點證人如何講述事件？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/eAu0Xll.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/eAu0Xll.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">在清真寺內跳辣身舞</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-10-dirty-dancing-in-the-mosque.html" rel="alternate" type="text/html" title="在清真寺內跳辣身舞" /><published>2024-09-10T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/dirty-dancing-in-the-mosque</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-10-dirty-dancing-in-the-mosque.html">&lt;p&gt;方明生接到電郵和電話的訊息，是土耳其政府發出的信函，要求我方劇團立刻終止所有活動，及請四十八小時之內離開土耳其。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;方明生立即跟秘書商量及向當地政府了解，向總公司報告此事，希望有轉彎餘地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是此函一出決不能撤回。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;劇團成員知道事情之後非常失望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尤其是阿清和阿丹，如果不是自己的荒誕行為，就不會令到大家損失了演出的機會、被受賞識的機會、工作賺錢的機會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;方玲一向不喜歡她們二人，現在她們闖了一個大禍，正合她心意了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;方玲在眾人面前指著她們說：妳們燒腦的嗎？癡呆的嗎？
竟然在清真寺內跳辣身舞？
還要喪得放上互聯網？妳們想挑戰誰呀？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一間公司的品牌形象，知不知道要花上多少個年頭來建立？
妳們二人走得太前尖了，令公司一夜成名！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清真寺啊！是一個嚴守的地方啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們進門前是披上頭巾啊！鬆闊大袖的衣服啊！
怎麼變身了緊衣熱褲？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;妳們二人的行為知道意味著什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;妳們二人的行為！是向全世界的清真寺說，土耳其的清真寺有多森嚴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是向全世界說我國是什麼質素的人民。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是向全世界的劇團說我國劇團的質素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是向我國所有劇團說，如何影響了他們的國家形象！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秘書走上前跟阿清和阿丹說，你們暫時不用工作，等通知吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是方玲最想聽到的一句話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（阿清）與（阿丹），兩人相視無言，心中五味雜陳。從前那份對藝術無畏的熱情，此刻化作了沉重石頭，壓在心頭。她們開始意識到，這場荒唐不僅僅是失去了工作那麼簡單，更是對自己職業生涯乃至人生觀的一次重擊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我們，是不是真的太過分了？”阿丹低聲問道，聲音裡滿是悔恨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿清苦笑，點了點頭：“唉！不是過分不過分，我們根本就是沒頭沒腦，竟然在清真寺在跳辣身舞，抵死的！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“聽說（方玲）現在很得意，都是我們做就了她。”阿丹深深不忿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩人決定，既然無法改變過去，從今日起，唯有從新出發。於是，她們開始研究土耳其的文化、宗教，了解清真寺周邊的社區。她們並不知道為什麼是土耳其，而不是其它地方。也許，在那裡跌下，就應該在那裡爬起來。阿清和阿丹細細體會那股她們不經意間傷害了別人的虔誠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她們做足了心理準備，過程中，或者會遇到了形形色色的人，會有怒目而視的人，鄙視她們的，排斥她們的，這一切都是她們預期之事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，事實卻並非如此，她們走去清真寺卻沒有人阻止，門前禁止辣身舞的通告被撕走了，讓她們感到羞恥的新聞紙都不見了，在短短的五個月已經沒有人記起這件事情，她們已經被遺忘了。一向愛受注目的她們，此刻感到被遺忘是多麼讓人安樂的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沒有人記得她們，阿清和阿丹的內心越感到寧靜，雖然她們不懂伊斯蘭宗教的教義，但走到寺廟也低著頭禱告，阿清不確定她是否在禱告，也不確定自己在和神說話，抑或和上天說話，總之，就是一場心靈的對話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，寺廟裡有人發起了一個即場分享活動，歡迎任何人參加。可以說土耳其語、英語，或是家鄉話，當然別人聽不懂你在說甚麼。阿清和阿丹就膽粗粗舉起了右手，事實上，她們真的有很多話想說出來。於是乎，就把半年前在清真寺跳辣身舞的醜事說出來。她們用英語、普通話、身體語言、電子翻譯等等的方式讓人們理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;起初，的確有人用怪異的眼光看著她們，但很快就打破了沉默和隔膜。“因為，誰不曾跌倒過？或是錯過？然而，勇於站起說出來，卻非每個人有此勇氣。”一個老婆婆舉起她的手，然後站起來說這句話，她的笑容讓人感到很溫暖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原本回國的安排延期了，因為當地舉辦了一個大型活動，老婆婆邀請阿清和阿丹參與，老婆婆不是邀請她們出席活動，而是邀請她們作表演者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩人都被打動，這句話如同一道光，照亮了阿清和阿丹的心房。阿清和阿丹不約而同地決定：“要跳一場辣身舞！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她們要跳一場特別的演出，不僅要為劇團挽回聲譽、挽回民族聲譽，更要向當地人民表達她們的敬意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;演出當晚，劇場座無虛席。阿清與阿丹穿著精心設計的服裝，既保留了現代藝術的風格，又融入了土耳其傳統元素。她們以舞蹈為媒介，講述了一個關於誤解、寬恕與和解的故事。她們的舞姿，每一步、每一轉如詩如畫，深深刻進在人們心靈的最深處。她們的演出得到觀眾的支持，掌聲連連。演出結束後，土耳其媒體紛紛報導，稱這場演出不僅是藝術的勝利，更是文化交流的典範。報導一出，也成為了當地商家的契機。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為了生計，（方明生）不得不放下一切，直到他收到了土耳其劇團的合作邀請，主題是：“誤解、寬恕與和解——世界巡演。”但選角指定了阿清和阿丹二人，方明生才明白一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又是一個契機，向世界展示我國劇團的機會。方明生馬上約了阿清和阿丹談細節。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而阿清和阿丹，自那次風波中領悟了謙卑與敬重的真諦。她們體會到，藝術的邊界並不是無界限，它是建立在尊重與理解為底色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿清和阿丹的故事，成為了劇團乃至整個行業內的一段佳話，提醒著後來者：要創新，也不忘初心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於（方玲），聽說沒有什麼人再理會她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;狡猾的人，都喜歡等待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“人生如戲，全靠演技；戲如人生，更需真心。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿清和阿丹的這一場戲，雖然開場荒唐，但中場溫暖，至於的結局…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天的事今天做，做好當下就最好！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">方明生接到電郵和電話的訊息，是土耳其政府發出的信函，要求我方劇團立刻終止所有活動，及請四十八小時之內離開土耳其。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/mqkV1O9.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/mqkV1O9.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">我的貧窮與她的地氈</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-09-my-poverty-and-her-rug.html" rel="alternate" type="text/html" title="我的貧窮與她的地氈" /><published>2024-09-09T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/my-poverty-and-her-rug</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-09-my-poverty-and-her-rug.html">&lt;p&gt;林明真陪伴媽媽參加豪華印巴旅行團，老鄰居“梅姨”同行。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;當地商店職員很熱情，熱情得令林明真受不了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為林明真在他們的瞳孔裡看見很多條“水魚”游過來，和一棵棵的“搖錢樹”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;聽說有不少國家喜歡做中國人生意，價錢可以翻上幾番。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這次的旅遊令林明真了解什麼叫做地氈，原來它可以令人如此瘋狂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;營業員把地氈的宣傳手法層出不窮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地氈是一門工藝、是一件藝術品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從設計圖案到製作都要經過繁複步驟，是獨一無二。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現場有一個人坐在地上，一針一針地把地氈縫合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其它團友在另一邊不斷擦信用卡買地氈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林明真看著地上那個人，明顯他只是展示板。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他來去也是同一動作，無心無力無熱情，縫針歪歪斜斜，沒有隨著圖案的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅姨竟然買了十萬元地氈，林明真心裡真想爆眼球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她說新居裝修，比香港平了許多許多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林明真心裡想，香港氣候又濕又焗，怎會適合用的地氈呀？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;半年後梅姨新居入伙，她家竟把地氈嵌在樓梯上和牆壁，除了在電影的世界，這我是頭次所見的，真是貧窮限制了林明真的想像。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅姨說擔心兒孫的安全，林明真問她的兒孫常來嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅姨說：一年來一次也要注意安全呀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且地氈確實可以保護實木樓梯被刮壞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到地氈，林明真的第一時間便是考慮衛生問題、耗時打掃、每天拿著吸塵器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;傻的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有錢人一切有清潔工搞定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有窮人才會擔心這種問題，妳還電費也考慮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那次印巴之旅遊後，（林明真）社交生活似乎多幾個有錢人，都是（梅姨）的朋友，她發現這些人整天都在談論地氈，簡直到了迷戀和瘋狂的地步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個叫（花姨）的人，她花了一百萬美元競投了兩塊地氈，（春、秋系列）。她深信這地氈會為她帶來好運，地氈還沒送出去，花姨已經感受到了那股靈氣。她向（風水師）支付了二十萬港元訂金，當地氈送到來時，就馬上開始將地氈放到最佳位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;風水師告訴花姨，寶物難求，緣份至深。假如發現了（夏、冬系列），一套收藏春、夏、秋、冬，丈夫回心轉意不是夢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林明真看著整個過程，花姨毫不介意身邊坐著林明真這個陌生人，她彷彿要把家事公告天下。林明真她懷疑，地氈賣家和風水師是否同一幫人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;花姨，只是冰山一角的例子。這些人視為地氈是貼身財物，裡面有著運勢和靈氣，是不能亂沾別人的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不僅是買花戴的阿姨，富豪都一樣，他要為地氈買保險，理由是，萬一地氈被踩壞了，他的運氣也會跟著壞掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林明真發現梅姨對待她和林明真的媽媽（阿英），跟對待她的地氈朋友，是截然不同的兩種態度。梅姨單獨和她們一起時，有一種老鄰居的感覺，梅姨馬上變得隨和，彷彿回到了左鄰右里挨窮的日子。事實上，梅姨和阿英年都是窮少女，後來梅姨嫁了有錢人就做了上等人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅姨找林明真多過找阿英，因為林明真假期沒事可做，沒有男人約會她，和梅姨一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;週末的中午，林明真坐在梅姨的客廳，盯著地毯上的花紋發呆，突然間，面前的地氈圖案彷彿活了起來，扭曲變形，變得活靈活現，她看到的不再僅僅是纖維和色彩，而是看到了一個個小人在上面忙碌著，搬運一塊塊的小階磚。另一邊有的在跳舞，有的在哭泣，還有的在爭吵，它們竊竊私語，好像說著什麼不為人知的秘密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林明真揉揉眼睛，心想是否工作壓力過大，加上睡眠不足導致的幻覺吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這種現象不是一次兩次，好像只要林明真想看的，小小人就會為她動起來。林明真並不覺得自己有病，她對地氈的幻覺更成了她每週的小確幸。她與地氈上的（小居民）交流著，雖然它們從不回應，但她都能得到安慰和啟發。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她發現，這些圖案也許是她內心的倒影，每針每線都織進了她的情緒。快樂時，地氈上是七彩繽紛；憂傷時，就是一片昏暗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，梅姨在家中拿著電話聽筒，林明真看著地氈上的小小人在說故事，霎時間，她聽到梅姨說：“怎樣啦？運氣都轉走了邊嗎？那麼，地氈燒掉吧！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;運氣走了，地勢轉了，她們的社交圈霎時間熱烘烘起來。地氈變成了一件邪惡的物件，會帶來厄運的，絕對不該做隨身物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林明真看著一個穿長袍的男人和梅姨說話，他在大廳指指點點，然後有幾個人馬上把地氈捲起帶走了它，也帶走了一群小小人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林明真還未來得及看小小人最後一眼，它們究竟是否有千言萬語想說的話，或者遺言之類…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那天之後，林明真對地氈有著一種莫名的喜愛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她說：“假若，我買來地氈，絕非寄望於它為我招來好運。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">林明真陪伴媽媽參加豪華印巴旅行團，老鄰居“梅姨”同行。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/zhdkBbK.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/zhdkBbK.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港勇武派7人案整合</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-04-trial-for-hk-valiant-conspiracy-integrated.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港勇武派7人案整合" /><published>2024-09-04T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-hk-valiant-conspiracy-integrated</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-04-trial-for-hk-valiant-conspiracy-integrated.html">&lt;h3 id=&quot;首案涉恐怖主義行為及串謀殺警-控方指控的關鍵行動是甚麼&quot;&gt;首案涉「恐怖主義行為」及串謀殺警 控方指控的關鍵行動是甚麼？&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】於2019年12月，「屠龍」小隊及另一「勇武」隊伍，被指計劃在遊行期間放炸彈及開槍殺警察，遭律政司以《聯合國（反恐怖主義措施）條例》起訴，本案為條例自2002年通過以來首度使用。他們亦被控「串謀謀殺」警察。7名被告當中，6人已還柙3至4年，直至今年4月案件在高等法院審訊，並由3男6女陪審團審理。經過逾80天審訊後，陪審團最終裁定6名被告無罪，1名被告交替罪成。根據《刑事訴訟程序條例》，被告在高院原訟庭經陪審團被判無罪後，律政司不得就無罪裁決上訴，僅可就法律問題交上訴庭處理，但被告的判決最終不會受影響。而被告一方則可就定罪提出上訴。本案中到底如何定義「恐怖主義行為」？為關鍵的12.8行動詳情是甚麼？怎樣才算參與串謀協議？小隊各成員對行動是否知情？《獨媒》整理了本案的重點內容。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;聯合國反恐怖主義措施條例的定義&quot;&gt;《聯合國（反恐怖主義措施）條例》的定義？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本案被告被控的「串謀犯對訂明標的之爆炸」及「串謀提供或籌集財產以作出恐怖主義行為」罪，均屬《聯合國（反恐怖主義措施）條例》下的控罪，條例於2002年通過，本案為律政司首次以此例起訴。根據法例，「恐怖主義行為」包含以下元素：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;作出或恐嚇作出行動，而該行動是懷有達致以下結果的意圖而進行的：&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一、導致針對人的嚴重暴力&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;二、導致對財產的嚴重損害&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;三、危害行動者以外人士的生命&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;四、對公眾人士的健康或安全造成嚴重危險&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;而上述行動的意圖是為強迫特區政府，或威嚇公眾人士，及為推展政治的主張而進行。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;屬關鍵的128串謀內容&quot;&gt;屬關鍵的12.8串謀內容？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;控方的指控，牽涉被告計劃於2019年12月8日，用真槍及炸彈殺警察的行動。綜合庭上證供，行動日期為2019年12月8日，當日民陣會在港島區舉辦遊行，當遊行隊伍到達軒尼詩道及菲林明道交界時，吳智鴻打算在「屠龍」掩護下，在軒尼詩道擺放一大（12公斤）及一小（8公斤）炸彈，內藏鐵釘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而「屠龍」、「閃燈」、「蜘蛛」及「本民前」等小隊，會在遊行人士到達軍器廠街天橋位置時，開始「裝修」及焚燒店舖，以引警察靠近小炸彈，其後吳會引爆小炸彈。「屠龍」及其他隊伍會再攻擊警察，迫他們到大炸彈位置，再由吳引爆大炸彈。槍手蘇緯軒則會身處軒尼詩道的「立興大廈」或「光華大廈」的高處，開槍掃射警員。當警察被擊中後，就會出現「全民執槍」。張堅順負責接載槍手離開；賴振邦則負責安排車輛接載拾槍的「手足」離開。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;控方需要證明甚麼&quot;&gt;控方需要證明甚麼？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;法官張慧玲在引導陪審團時表示，若要裁定某被告為12.8行動的串謀者，必須有證據證明他知悉並同意達成協議，並打算由該被告或其他參與者將協議付諸實行。但協議毋須以書面形式撰寫，其他方式如身體、語言、手勢或動作亦可達成。一旦達成協議，即使該參與者其後退出亦屬犯罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;張官提到，以下3個情況不屬參與串謀，包括：對串謀不知情、無意圖加入串謀、「詐諦」加入串謀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於「串謀提供或籌集財產以作出恐怖主義行為」罪，到底何謂「恐怖主義行為」？根據控方立場，此罪並非針對12.8的真槍炸彈行動，而一般示威活動包括投擲汽油彈、破壞公共設施等，亦屬「恐怖主義行為」。因此，控方只需要證明眾籌的款項用作上述示威行為，而目的是意圖宣揚「五大訴求，缺一不可」的政治主張。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辯方卻認為，控方一直指控12.8行動才屬「恐怖主義行為」，從無提及其他示威活動亦包括在內。辯方亦指，從未聽過政府將2019年騷亂定性為「恐怖主義行為」，當時僅被定性為暴動。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;本案控罪是甚麼&quot;&gt;本案控罪是甚麼？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本案被告主要面對4項控罪：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一、「串謀犯對訂明標的之爆炸」罪&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;二、為上述交替控罪的「串謀導致相當可能會危害生命或對財產造成嚴重損害的爆炸」罪（若第一罪不成立，陪審團可考慮此罪成立）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;三、「串謀謀殺」罪（對象為警務人員）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;四、「串謀提供或籌集財產以作出恐怖主義行為」罪&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;以下為各被告所面對的控罪：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/aPerRiq.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 各被告所面對的控罪&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;兩隊如何認識&quot;&gt;兩隊如何認識？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;為「屠龍」隊長的黃振強表示，他於2019年7月在Telegram某個「公海」群組認識吳智鴻，當時已發生7.21白衣人襲擊事件，吳在網上發表報仇言論，吸引黃回應，兩人其後相約見面。直至「屠龍」正式成立後，吳再主動聯絡黃並拉攏他加入串謀。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;吳智鴻的無名小隊先計劃屠龍後加入&quot;&gt;吳智鴻的「無名小隊」先計劃、「屠龍」後加入？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;控方的立場是，以吳智鴻為首的「無名小隊」首先籌備串謀協議，但控方沒有指明串謀協議成立的確實日期，僅稱吳一方最早於2019年9月底已經有殺警的「思維」，因他們曾討論要用真槍對付警察。吳一直沒有向「屠龍」的黃振強透露行動實際日期，直至11月18日，吳才向黃表示將在之後的大型遊行中執行殺警行動，「屠龍」會負責引警察。因此，控方指「屠龍」在11月18日起，才正式加入本案串謀。而「屠龍」成員於此日前的任何參與，並不屬加入串謀的直接證據。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辯方的立場是，直至12月3日，吳才告知黃行動實際日期。因此「屠龍」於12月3日起才正式加入串謀。另有辯方認為，由於吳在12月8日凌晨才向黃透露行動地點，故「屠龍」於12月8日才算加入。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;各被告所屬的小隊&quot;&gt;各被告所屬的小隊？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本案被告主要分為兩隊，包括：「屠龍小隊」、以吳智鴻為首的「無名小隊」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「屠龍小隊」：隊長黃振強；隊員張俊富、張銘裕、嚴文謙、李家田&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「無名小隊」：隊長吳智鴻；隊員彭軍壕、賴振邦、許湛榮&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;屠龍的成立&quot;&gt;「屠龍」的成立？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;據黃振強供稱，「屠龍小隊」的前身為「荃灣示威群組」，成員於2019年8月25日到荃灣「裝修」由黑社會「睇場」的店舖，為早前被黑社會斬的示威者報仇，此後成員決定改名「屠龍小隊」。小隊經「精英化」後只剩下約10名隊員。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;屠龍成員的角色行為及對行動的認知&quot;&gt;「屠龍」成員的角色、行為及對行動的認知？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1）黃振強（屠龍）：案發時20歲、無業&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;角色或行為：自稱「屠龍」隊長、負責用小隊名義籌錢並籌得近百萬。他在盤問下承認用小隊約30萬資金賭波；用20萬資金跟隊友去泰國旅行，期間前往嫖妓&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對行動的認知：對行動知情；被捕後表示知道吳一方有槍後怕受牽連，但仍投其所好希望獲資助金。黃又指吳透露事成後到台灣可獲百多萬，但他在庭上作供時卻推翻說法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2）張俊富（屠龍）：案發時22歲、學生&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;角色或行為：在小隊中擔任「運輸工人」搬運物資、負責管理荃灣的物資倉庫&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對行動的認知（辯方立場）：被蒙在鼓裡、對行動不知情、黃沒有交代過「屠龍」會配合用槍及炸彈的計劃&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3）張銘裕（屠龍）：案發時20歲、無業&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;角色或行為：參與台灣軍訓、西貢行山試槍（只能作為環境證供）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對行動的認知（辯方立場）：對行動不知情、不知黃擅自代表「屠龍」答應吳、成員無同意配合&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4）嚴文謙（屠龍）：案發時21歲、學生&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;角色或行為：在「滅龍」群組參與討論、安全屋被捕、其房間有避彈衣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對行動的認知（辯方立場）：對行動不知情、平日不積極參與小隊活動&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5）李家田（屠龍）：案發時24歲、浸大電影高級文憑學生&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;角色或行為：應黃振強指示剪輯「屠龍」示威精華片段以籌錢、參與西貢試槍、接收手槍（只能作為環境證供）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對行動的認知（辯方立場）：對行動不知情；留在「屠龍」為搜集資料訪問及索取資助；沒有接收手槍&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6）劉佩凝（非隊員）：案發時24歲&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;角色或行為：於11月開設及管理「育龍」頻道籌錢、知悉款項用作買汽油彈等恐怖主義行為&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對行動的認知（辯方立場）：不知黃振強如何使用資金、只是對黃言聽計從&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;以吳智鴻為首的無名小隊的成立&quot;&gt;以吳智鴻為首的「無名小隊」的成立？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;據彭軍壕供稱，他在2014年社會運動中，認識激進組織「鐵馬組」的頭號人物吳智鴻，自己最後亦加入「鐵馬組」。直至2019年元朗7.21襲擊事件後，吳召集成員入元朗報仇。吳表示「大舊」劉偉德發起了新組織，吳的隊伍屬於其中一隊，但沒有隊名，因此在審訊中簡稱「無名小隊」。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;無名小隊成員的角色行為及對行動的認知&quot;&gt;「無名小隊」成員的角色、行為及對行動的認知？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1）吳智鴻（無名小隊）：案發時24歲、工程人員&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;角色或行為：小隊隊長、負責策劃行動包括：採購槍械、安排到西貢試槍及炸藥、到華仁書院組裝炸彈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對行動的認知：對行動內容完全知情&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2）彭軍壕（無名小隊）：案發時33歲、父親任警署警長&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;角色或行為：參與台灣軍訓、到西貢試槍、到華仁書院協助組裝炸彈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對行動的認知：對行動知情；想退出不參與，但害怕吳智鴻殺害自己及家人，故不敢退出&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3）賴振邦（無名小隊）：案發時29歲、其姊夫為涉同案被捕的張堅順&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;角色或行為：參與台灣軍訓、到西貢試槍及炸藥、到後樓梯測試引爆裝置、拿材料到華仁書院協助組裝炸彈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對行動的認知（辯方立場）：對行動不知情，沒有試爆或組裝炸彈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4）許湛榮（無名小隊）：案發時24歲&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;角色或行為：參與台灣軍訓、到西貢試槍及炸藥&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對行動的認知（辯方立場）：對行動不知情、試槍後已拒絕與吳聯絡、串謀協議成形之前已退出&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5）蘇緯軒（非隊員）：案發時18歲&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;角色或行為：因打「War Game」認識友人Steven、對方邀請他擔任「槍手」、曾向吳智鴻推銷槍械&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對行動的認知：對行動知情，應邀任「槍手」；後來不想親身用槍，但擔心被Steven殺害故不敢退出&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;哪些事件作為串謀的背景哪些事件作為直接證據&quot;&gt;哪些事件作為串謀的背景，哪些事件作為直接證據？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;一、台灣軍訓&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根據控方立場，9月的台灣軍訓並不屬本案串謀的直接證據，因當時協議尚未達成，僅可以作為環境證供（背景）考慮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日期：2019年9月16日出發，為期兩周&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地點：台中彰化縣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;參與者：吳智鴻、彭軍壕、許湛榮、賴振邦、張銘裕&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;資金：由「大舊」劉偉德資助訓練費用、每人獲津貼機票及食宿共約8千元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原因：吳智鴻表示將會有大行動，需安排人手到台灣參與軍訓&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;內容：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彭軍壕版本——退役陸戰隊員「常生」提供使用槍械及鋁熱彈等訓練&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;二、入大學實驗室偷化學品&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於11月入大學實驗室偷化學品一事，控方立場是可指證「無名小隊」，但不能作為證據指證「屠龍」成員，因他們尚未加入串謀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日期：2019年11月14日&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地點：城市大學及浸會大學實驗室&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;參與者：賴振邦、彭軍壕、許湛榮&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原因：賴負責製作炸彈，並提議偷取化學原料&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;內容：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彭軍壕版本——賴找學校的學生組成臨時隊伍，到化學實驗室偷取化學原料&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;三、西貢試槍&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方立場是試槍事件可以指證吳智鴻一方，但不能作為證據指證「屠龍」成員，因他們尚未加入串謀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日期：2019年11月16日晚至17日清晨&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地點：西貢西灣亭&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;參與者：吳智鴻、彭軍壕、許湛榮、賴振邦、張銘裕、李家田&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原因：吳智鴻表示槍械已到港，打算到深山試槍&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;內容：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彭軍壕版本——吳當日帶備3支手槍、一支步槍、兩公斤炸藥。彭負責「睇水」期間聽到5下槍聲；吳負責測試炸藥，其後吳把手槍交李家田。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李家田版本——自己被吩咐「行開啲」，沒有聽到槍聲。由於被捕後遭警方武力對待，故承認曾保管手槍，實際上沒有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黃振強版本——曾表示原打算和李家田去，後來不想參與故訛稱受傷缺席，改由張銘裕代替；但黃在庭上改稱受傷屬實。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;四、「屠龍」大鴻輝會議&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方立場是，「屠龍」於11月17日晚在大鴻輝舉行會議時，他們尚未加入串謀，因此不能作為直接證據。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日期：2019年11月17日&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地點：荃灣大鴻輝中心&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;參與者：黃振強、張俊富、張銘裕、嚴文謙、李家田&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原因：黃振強要求所有隊員出席會議&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;內容：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黃振強版本——張銘裕及李家田匯報測試槍械及炸彈的情況；各人討論如何處置槍械但無結論&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李家田版本——自己被困理大，沒有出席會議&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;五、觀塘康寧道球場見面&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方立場是，吳智鴻及黃振強於觀塘康寧道球場的見面，是「屠龍」正式加入串謀的開端。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日期：2019年11月18日&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地點：觀塘康寧道球場&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;參與者：吳智鴻、黃振強&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原因：吳相約黃見面&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;內容：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黃振強版本——吳向黃表示，將於之後的大型遊行中執行殺警行動，「屠龍」會負責引警察。吳又指槍械陸續到手，其團隊有人正製造20kg炸藥。吳亦叫黃找「蜘蛛隊」及「閃燈隊」商討行動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;六、「屠龍」成員到泰國旅行&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;據控方立場，「屠龍」成員在泰國期間得知12.8行動實際內容，是可以用作指證他們的證據。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日期：2019年11月19日至23日&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地點：泰國&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;參與者：黃振強、張俊富、張銘裕、嚴文謙&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原因：讓隊員放鬆回氣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;內容：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黃振強版本——他向隊員表示小隊不會親自用槍及炸彈，只負責透過堵路或「裝修」引警方出來&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;代表張俊富的辯方立場——黃僅表示可用煙花炮仗嚇警察&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;七、「屠龍」三陂坊會議&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方立場是，「屠龍」成員知道小隊將會配合計劃，因此可作為證據。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日期：2019年11月25日&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地點：荃灣三陂坊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;參與者：黃振強、張俊富、張銘裕、嚴文謙&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原因：黃要求開會&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;內容：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黃振強版本——「屠龍」不會親自用槍及炸彈，只會配合吳的計劃&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;八、到「3C維修工作室」試爆&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方立場是測試引爆器事件是促進串謀，可作為指證吳智鴻一方的證據。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日期：2019年11月26日&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地點：由賴振邦經營、位於荔枝角香港工業中心的「3C維修工作室」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;參與者：吳智鴻、彭軍壕、賴振邦&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原因：測試賴與其他人製作好的引爆裝置&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;內容：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彭軍壕版本——到後樓梯進行測試，吳首先將TATP粉末放置發熱線，其後致電裝置上的手提電話，電話隨即震動，裝置發出「嘭」一聲，各人有拍攝片段&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;九、松記糖水見面&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方立場是，這次見面吳智鴻向黃振強交代行動日期，可作為指證「屠龍」一方的證據。但辯方認為，黃在今次見面才知道行動實際日期，因此「屠龍」在這個階段才算加入串謀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日期：2019年12月3日&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地點：荃灣「松記糖水」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;參與者：黃振強、吳智鴻、「屠龍」軍師林銘皓、「閃燈隊」Kristy&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原因：吳智鴻要求&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;內容：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黃振強版本——吳智鴻告知行動實際日期為12月8日&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;十、「育龍」頻道發文指「目標集齊最少30粒龍心」&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方立場是，黃振強發訊息提及「真屠龍onlin game」、「目標集齊最少30粒龍心」，這顯示行動的內容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日期：2019年12月6日&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地點：「育龍」Telegram頻道&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;參與者：黃振強&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;內容：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黃振強版本——在頻道發訊息指「若有手足願意玩真屠龍online game，公會任務目標係集齊最少30粒龍心，有冇家長願意永久課金／支援玩家」，其意思指目標至少殺死30個警察&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;十一、到港華組裝炸彈&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方立場是組裝炸彈一事屬促進串謀，可作為直接證據。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日期：2019年12月7日至8日凌晨（行動前一晚）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地點：香港華仁書院&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;參與者：吳智鴻、彭軍壕、賴振邦&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;內容：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彭軍壕版本——他本人應吳指示到麥花臣球場公廁拿炸藥，其後在吳的母校香港華仁書院後山集合。吳在港華組裝炸彈，彭在旁拿電筒協助。吳著賴振邦將後備裝置帶到場，賴到場後亦有協助組裝，完成後炸彈被放原地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;十二、「薔紅」會面&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;代表張銘裕的辯方大律師姚本成提出，黃振強直至在「薔紅」餐廳的會面，才真正知道行動日期及地點，因此「屠龍」在這階段才加入串謀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日期：2019年12月8日凌晨（行動前一晚）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地點：灣仔「薔紅」餐廳&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;參與者：吳智鴻、彭軍壕、黃振強、「屠龍」軍師林銘皓、「蜘蛛隊」隊員&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;內容：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彭軍壕版本——吳表示只有自己及「蜘蛛隊」隊長知道翌日的行動細節，其後帶各人走一次行動路線。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;十三、安全屋&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方立場認為，黃振強在安全屋內向隊員交代翌日的行動，因此可證明成員對行動知情。辯方卻指，黃根本沒有交代過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日期：2019年12月7日&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地點：灣仔展鴻大廈安全屋&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;參與者：黃振強、張俊富、張銘裕、嚴文謙&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;內容：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黃振強版本——他向3名成員表示行動翌日進行，屆時「屠龍」會負責引警察&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;各人被捕日期及地點&quot;&gt;各人被捕日期及地點？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在行動當日清晨約6時，警方到「屠龍」的安全屋上門拘捕3名成員，包括黃振強、張銘裕及嚴文謙。同時警方亦在吳智鴻的住所將其拘捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外7名被告則於事後被捕，最遲被捕的為李家田，他於2020年6月11日才被捕。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;各被告稱被捕後警方的行為&quot;&gt;各被告稱被捕後警方的行為？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;黃振強：遭警員用警棍打、用手掌打臉、威嚇「送你上返大陸」
嚴文謙：至少3名警員將他按在床上、用手踭襲擊其身體
賴振邦：遭警員強迫喝「滴露」及消毒酒精、被要求脫光衣服蹲下、威脅「一定整到你坐十幾碌」、將子彈放其身上摩擦
李家田：偵緝警署警長馮保羅等5人曾對他暴力對待，包括掌摑、拳打腳踢、施行「水刑」（毛巾蓋臉再淋水）、威脅要殺死他及母親。警察將子彈放在李身上摩擦，亦要求他在錄影會面前背稿&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;各被告之間的telegram訊息對話作為證據&quot;&gt;各被告之間的Telegram訊息對話作為證據？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在審訊期間，控方表示會依賴各被告在Telegram群組及私訊對話作為證據，並就此引用「共謀者原則」。在主問證人及出庭作供的被告期間，控方亦不斷向證人問及訊息內容。但直至舉證完畢後，控方突表示不依賴訊息的真實性，而「共謀者原則」亦不適用。控方指，該些訊息被視為「傳聞證供」，陪審團只需要考慮被告發言的原因。各辯方大律師及法官張慧玲聞後愕然，辯方認為控方改變立場造成不公。張官更表示：「我都嚇咗一跳」。控方其後表示，經反思後決定維持原本立場，即繼續依賴訊息及引用「共謀者原則」，並指自己早前表達得不好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大部分被告並不爭議群組內的帳戶由其本人持有及使用，只有賴振邦爭議涉案電話並不屬他，而電話內的Telegram帳戶亦不是由他使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件編號：HCCC164/2022、255/2023&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《獨媒》</name></author><summary type="html">首案涉「恐怖主義行為」及串謀殺警 控方指控的關鍵行動是甚麼？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/OSVPBPI.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/OSVPBPI.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">游泳池五元硬幣</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-03-the-swimming-pool-used-five-dollar-coin.html" rel="alternate" type="text/html" title="游泳池五元硬幣" /><published>2024-09-03T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-03T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-swimming-pool-used-five-dollar-coin</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-03-the-swimming-pool-used-five-dollar-coin.html">&lt;p&gt;阿凡是個規律到令人髮指的傢伙。每隔一天，他就會準時出現在港島東區（海之藍）游泳池，而且總是早半小時到場。他喜歡與泳客聊天，耍耍運動熱熱身軀，享受那份寧靜。然而，他的寧靜也帶著一連串的儀式感。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;阿凡的褲袋裡，左邊放著他的現金扣賬卡，右邊放著一枚五元硬幣。這兩個東西，就像他生命的兩極，一個代表著現代科技，一個代表著傳統習俗。每當游泳池大門開啟，他就會像一架精密的機器般運作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;進場拍卡 &amp;gt; 打開儲物櫃 &amp;gt; 扭扭櫃門鎖 &amp;gt; 放入五元 &amp;gt; 更衣 &amp;gt; 把所有東西放入儲物櫃 &amp;gt; 關門鎖門 &amp;gt; 取出鎖匙 &amp;gt; 下水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這套動作，阿凡已經重複了無數次，精準得像一場完美的舞蹈。他甚至可以閉著眼睛完成這一切，彷彿這些動作已經融入了他的血液，成為他生命的一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（*游泳池的儲物櫃需要投入一枚五元的硬幣才能上鎖，及取出鎖匙，當不用儲物櫃時，五元會歸還泳客，鎖匙也扣在儲物櫃的。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，今天卻有點異常。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當阿凡走進更衣室，扭著儲物櫃的門鎖，有一枚五元掉下來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“咦！？”阿凡心裡呼一聲，眼睛睜得老大，彷彿發現了新大陸，瞬息間他有一種喜悅。當然，這一切都沒有人察覺到，因為阿凡裝作若無其事。他心想：“這個五元一定是之前的泳客遺留的。”阿凡嘴角泛起一絲秘密的笑容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然儲物櫃已經有一枚五元硬幣，他就無需用自己的一枚了。這五元硬幣，仿佛給阿凡注入了新的活力，他整個人都精神起來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“也許今天是他的幸運日！”阿凡自言自語道，嘴角的笑容越來越燦爛。他迫不及待地跳進泳池，享受著清涼的水流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿凡在泳池裡暢遊了許久，時不時地想起那枚五元硬幣，心中充滿了喜悅。他甚至開始幻想，雖然五元不是很多錢，但它卻是幸運之財，好應該用它慰勞下自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者，今天是他的幸運日，是否應該買彩票、賭跑馬、還是去賭場？阿凡認真的希望想出一個精準的橫財計劃，充分把握今天的幸運日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四十五分鐘滿足了他在水中之樂，跳出游泳池後又繼續他的另一套儀式。沐浴、更衣、返回儲物櫃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當他再打開儲物櫃門，五元又再掉下來，他馬上把五元掉進褲袋，不然，就像上一手的那個人，把五元留在儲物櫃的投幣槽裡耶！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿凡有一種意識，他的右邊褲袋應該會發出清脆的響聲。因為別人的五元，和自己的五元將會撞在一起的。然而卻沒有這回事發生。他把別人的五元放在褲袋後，依然靜靜無聲，褲袋異常沉默。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿凡伸手插進褲袋翻來覆去，始終沒有發現什麼，只有一枚五元硬幣而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“噢！一定是這樣…一切是誤會。”阿凡喃喃自語。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;的確，阿凡以為這枚別人的五元，其實是自己的五元，只是今天他慣常的一套動作稍微亂了次序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;進場拍卡 &amp;gt; 打開儲物櫃 &amp;gt; 放入五元 &amp;gt; 更衣 &amp;gt; 把所有東西放入儲物櫃 &amp;gt; 扭扭櫃門鎖 &amp;gt; 然後就看到一枚五元掉下來 …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其實他發現的一直都是自己的五元硬幣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿凡，既尷尬又好笑。原來即使是微不足道的五元，也能在無意間影響他的情緒和行為，讓他的游泳生活多了一頁小趣事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然五元可以給別人帶來喜悅，阿凡就開始玩一個小遊戲。每逢佳節，他都會放一枚五元的硬幣在儲物櫃，給下一個泳客帶來小幸運。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼，當你在游泳池裡，在儲物櫃看到一枚五元的硬幣時，可能是阿凡留給您的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">阿凡是個規律到令人髮指的傢伙。每隔一天，他就會準時出現在港島東區（海之藍）游泳池，而且總是早半小時到場。他喜歡與泳客聊天，耍耍運動熱熱身軀，享受那份寧靜。然而，他的寧靜也帶著一連串的儀式感。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/AL4EZhW.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/AL4EZhW.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">尋香記</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-02-fragrance-of-time.html" rel="alternate" type="text/html" title="尋香記" /><published>2024-09-02T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-02T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/fragrance-of-time</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-02-fragrance-of-time.html">&lt;p&gt;我七月初就知道「尋香記」這個展覽了，但一直沒有動身，身心靈也像一個木頭人。為什麼呢？如果這是在二十年前，我肯定會在第一天第一時間就衝過去，興奮得不得了。想想也是挺有意思，我跟香味這東西，總算是有些不解之緣吧。八月的最後一天，我終於踏進了展廳。不過，就算來晚了，那份對香氣的喜愛，還是一點都沒少。有心動，也有感動。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/gD1HcVL.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一入門香火初現&quot;&gt;一.入門：香火初現&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;這天，我來到了香港藝術館，參觀了「尋香記」這個展覽。一走進門口，就聞到一股淡淡的香氣，讓人感覺心情舒暢。這不是普通的香氣，而是從遠古傳來的，一種讓人心靈沉靜的力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Xen7YEl.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二歷史香之起源&quot;&gt;二.歷史：香之起源&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;展覽的第一部分介紹了中國芳香文化的起源。遠古時，人們為了祭祀天地，開始燔柴燎木，這就是後來香文化的雛形。看著那些古老的工具和儀式用品，我仿佛能聽到遠古的聲音，感受到當時人們對自然的敬畏之情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/QoY2tup.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三生活香之日常&quot;&gt;三.生活：香之日常&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;接著，展覽展示了香在古人日常生活中的應用。從香囊到香湯，再到香薰衣物，甚至用香木建造的房子，這些都讓我驚訝不已。古人對於香氣的追求，不僅僅是為了好聞，還有驅蟲、養生的功效。這一點，現代人似乎還有很多可以學習的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/80YLz2b.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;四文藝香之風雅&quot;&gt;四.文藝：香之風雅&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;當我走到文人雅士與香的關係部分時，更是感觸良多。古人不僅把香作為生活的一部分，還將其融入到了詩歌、音樂之中，甚至成為了一種精神追求。這裡展示的一些詩情畫意，讓我體會到了那種在香氣中尋找靈感的意境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Bp7vKw1.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;五工藝香之器物&quot;&gt;五.工藝：香之器物&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;展覽還特別介紹了各種精美的香器。這些香爐和香具，設計精美，做工細膩，不僅是實用的物品，更是藝術品。看著這些物件，我腦海裡浮現出古人使用它們時的場景，彷彿自己也參與其中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/vozMGuO.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/XNWl91D.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;六香之感懷&quot;&gt;六.香之感懷&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;參觀完這個展覽，我深深感受到了中國芳香文化的深厚底蘊。香不僅僅是一種物質的存在，更是一種文化和精神的傳承。在現代忙碌的生活中，我們不妨偶爾停下來，點上一根香，讓自己的心靈得到片刻的安寧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/V1eFZip.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/YCAJvuB.png&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;離開這展覽廳，愉快時光未完的，接下來，我來到了另一個展覽廳：「袖珍．厚禮──浮雲軒藏中國鼻煙壺捐贈展」&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;袖珍厚禮&quot;&gt;「袖珍．厚禮」&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/TBcdIlN.png&quot; alt=&quot;image10&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一壯觀的鼻煙壺世界&quot;&gt;一.壯觀的鼻煙壺世界&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;聽說這是香港迄今最大規模的鼻煙壺捐贈展，由已故收藏家冼祖謙先生的夫人冼石韞玉女士慷慨捐贈。這意味著冼祖謙先生夫人對香港藝術館的支持和絕對的信任，這是非常讓人感動的事情。既然來了，當然不能錯過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Wvx6Mo6.png&quot; alt=&quot;image11&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二小巧的驚喜&quot;&gt;二.小巧的驚喜&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;剛踏入展廳，就被那些小巧玲瓏的鼻煙壺吸引住了。每個鼻煙壺都不過掌心大小，但細看之下，卻各有千秋。有的色彩鮮艷，有的造型別緻，有的雕刻精細，真讓人歎為觀止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/pYG1Y8m.png&quot; alt=&quot;image12&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三穿越時空的禮物&quot;&gt;三.穿越時空的禮物&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;鼻煙壺的歷史可以追溯到清朝，當時是王公貴族之間互相饋贈的珍貴禮物。看著這些精美的鼻煙壺，不禁讓人想著當年貴族們收到這樣的禮物時，該有多高興啊！每一個鼻煙壺背後，都可能藏著一段故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/iT7tUH8.png&quot; alt=&quot;image13&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;四工藝匠人的心血&quot;&gt;四.工藝：匠人的心血&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;這些鼻煙壺之所以珍貴，還在於它們的製作工藝。從選材到雕刻，再到上色，每一步都透露出匠人的心血。有的鼻煙壺用的是珍稀的玉石，有的則是玻璃或瓷器，不管哪一種材料，都能被匠人巧手打造成一件件藝術品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/zdIb2ZK.png&quot; alt=&quot;image14&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;五故事浮雲軒的收藏&quot;&gt;五.故事：浮雲軒的收藏&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;最讓人感動的是，這些鼻煙壺都是冼祖謙先生一生的收藏。他不僅是一位收藏家，更是一個對鼻煙壺文化有著深厚感情的人。看著這些展品，能感受到他當年收集這些鼻煙壺時的喜悅和滿足。一個個地收集，一組組地收藏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/rZW1iRQ.png&quot; alt=&quot;image15&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;六結語一份珍貴的禮物&quot;&gt;六.結語：一份珍貴的禮物&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;離開展廳的時候，心中都是滿足的。全都是小小的鼻煙壺，不僅是藝術品，是冼氏夫婦留給香港的一份珍貴禮物。這些香氣，不僅記錄了一段歷史，也代表著一種文化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/07Cdjgb.png&quot; alt=&quot;image16&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我，當我百年歸老的時候，我的香水收藏品又可以為它們找個家嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/6Ek1fEk.jpeg&quot; alt=&quot;image17&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/wCUN2xR.png&quot; alt=&quot;image18&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這次展覽又喚醒了我，那些古老而美麗的東西。下次再來香港藝術館，也許有有更好的發現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">我七月初就知道「尋香記」這個展覽了，但一直沒有動身，身心靈也像一個木頭人。為什麼呢？如果這是在二十年前，我肯定會在第一天第一時間就衝過去，興奮得不得了。想想也是挺有意思，我跟香味這東西，總算是有些不解之緣吧。八月的最後一天，我終於踏進了展廳。不過，就算來晚了，那份對香氣的喜愛，還是一點都沒少。有心動，也有感動。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/lCNaN4Y.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/lCNaN4Y.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">2024盂蘭雜記</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-01-misc-notes-of-the-bon-2024.html" rel="alternate" type="text/html" title="2024盂蘭雜記" /><published>2024-09-01T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-01T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/misc-notes-of-the-bon-2024</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-09-01-misc-notes-of-the-bon-2024.html">&lt;p&gt;農曆七月將過，大開一個月的鬼門，也要再次關上，讓來自另一個次元的鬼魂朋友，回到屬於ta們所屬的領域。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;而在每年的農曆七月，香港多區也有舉辦盂蘭勝會，不同社區裡的人，透過各種儀式，悼念往生者，並好好的招呼由鬼門走上來參與派對盛宴的鬼魂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;數年前開始，自己盡量也會跑不同地方的盂蘭勝會，見識見識之餘，亦順道為自己求個心安理得。儘管由於日程不很配合得到，今年自己走訪的盂蘭勝會，數量不如往年的多，但還是有觀察到一些往年不以為意的情況。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然潮藉盂蘭勝會於2011年已列為香港的非物質文化遺產，早年也有學者和民間研究者就盂蘭勝會的文化元素作記錄、出版和推廣，但也許是華人社會對「鬼」仍然深存忌諱，坊間對於盂蘭勝會，感覺仍存有好些偏見和誤解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;記得有一晚開車載客的時候，剛好路過一個正在做大戲的盂蘭勝會場地。兒子對這個場合心生好奇的時候，父親淡然的告訴兒子，這些大戲並不是給人演的，但因為兒子敝見有不少人在安坐觀賞大戲，而再作追問時，父親卻沒有再回應，可見這仍然是一個有很多人不願詳細討論和探索的領域。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也許是為了響應盛事經濟或「無處不旅遊」等新興概念，或文化傳承方面的危機越來越重，感覺今年，主流媒體對盂蘭勝會的報導和討論，比武肺期間那數年，再多了一點，比如「東張西望」居然也會就於維園舉行的盂蘭文化節作宣傳。而「盂蘭文化節」也有在自己的專頁裡，介紹不同地方的盂蘭勝會，及在會場裡設置打卡裝置和宣傳文化節的活動，也算是有互惠互利的功用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年上半年時，有關九龍寨城的電影火紅，亦間接帶挈了在鄰近九龍寨城舉行的東頭邨盂蘭勝會，在媒體報導下，這一場盂蘭勝會，被塑造成探索九龍寨城歷史故事的另一個窗口。但吊詭的是，這一場盂蘭勝會，其中一個贊助單位，竟是市區重建局。市建局現時正在九龍城推展兩個重建計劃，不少居民組織和城市研究者也在擔心著，重建計劃會徹底催毀九龍城的社區人情和肌理，市建局如斯的措舉，未免有點「貓哭老鼠」的意味了。此外，這一場盂蘭勝會，大士臺上，居然沒有大士王。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來讀到了《集誌社》的圖輯報導，才發現在這一年，有好些地區的盂蘭勝會，也因為經費問題，只能掛出畫作代替放置大士王。事實上，在武漢肺炎之前，不少盂蘭勝會在延續傳承上，已經面對著不同的困境，比如昔日的「金主」結業或回歸天國，影響收入來源，或找不到人去協助搭建盂蘭勝會會場所需的佈置。武漢肺炎期間實行的限聚令，讓不少盂蘭勝會需無奈停辦，更成為了加速衰亡的一道催化劑，因為本來已經是在「吊鹽水」的傳統，突然斷掉了，要重新啟動並恢復昔日的規模，就更見困難。有些盂蘭勝會沒有能力邀請劇團來做大戲，甚至只由理事會在會址舉行簡單儀式作結。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，今年的中區卅間盂蘭勝會，能夠成功重新復辦，實在是相當難得，也是自己今年走訪的盂蘭勝會裡，看到有最多外來市民/團體支持和參與的一場。「活現香港」和「程尋香港」兩個關注香港歷史文化的團體，不約而同針對這場盂蘭勝會，舉辦了導賞團。在外間團體的協助下，個人覺得卅間盂蘭勝會的PR相對做得不俗，懂得善用社交平台去宣傳自身特色，和籌集市民的關注以集液成裘。籌辦方有製作單張介紹盂蘭勝會各流程的元素，會場內亦有一些盂蘭勝會精品發售，也有助拉近市民和盂蘭勝會之間的距離。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然自己沒有報名參與導賞團，但也趁著眾人圍觀之時，聽了一下導賞分享，除了溫習了一下這個盂蘭勝會揉合了潮州、廣府和鶴佬的元素外，也理解到，這次盂蘭勝會能夠重新復辦，確實不容易，碌「人情卡」去跟昔日協助籌辦的商店廠家連結，已經是一項艱巨的任務，而按照樣式重新搭建棚架、火爐、花牌等，亦給予了外來義工一項新的挑戰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（潮藉）盂蘭勝會作為香港的非物質文化遺產，當然會期盼，不同區份的盂蘭勝會能維持舉辦下去。只要盂蘭勝會的初心，不被某些有識之士挪用去達致其他目的，也沒有甚麼可以挑剔的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;農曆七月十四前一天，走訪廣州的南國書香節，同時也邀約了網友飯聚。廣州老城區的街頭上，也看到有人在燒街衣，但規模較大的盂蘭勝會，倒不是廣州的常態。後來刷了一下廣州城市導賞團體「BOOK導賞」的微博，發現在這個時間段，他們也策劃了一些民間鬼故團。倘若有機會參加得到，相信又會有另一番收穫。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>WrightFu</name></author><summary type="html">農曆七月將過，大開一個月的鬼門，也要再次關上，讓來自另一個次元的鬼魂朋友，回到屬於ta們所屬的領域。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/cgyZM6i.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/cgyZM6i.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">贺锦丽、华尔兹CNN采访全场实录</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-30-full-transcript-of-harris-and-walzs-exclusive-joint-interview-with-cnn.html" rel="alternate" type="text/html" title="贺锦丽、华尔兹CNN采访全场实录" /><published>2024-08-30T12:00:00+08:00</published><updated>2024-08-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/full-transcript-of-harris-and-walzs-exclusive-joint-interview-with-cnn</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-30-full-transcript-of-harris-and-walzs-exclusive-joint-interview-with-cnn.html">&lt;p&gt;美国时间8月29日，美国总统民主党候选、现任副总统贺锦丽和竞选拍档明尼苏达州州长华尔兹一起接受了CNN记者戴娜·巴什的专访。这是自从一个多月前宣布参选以来贺锦丽首次接受媒体专访。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;以下是采访的全部内容。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;戴娜：副总统女士、华尔兹州长，非常感谢你们能和我一起坐下来，并且带来了巴士。在乔治亚州的巴士之旅正在顺利进行中。你向选民说明你的观点的时间，比美国现代历史上任何一位候选人都要少。选民真地很想知道，如果你当选了，你的计划是什么？你在白宫的第一天会做什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：呃，有很多事情。我要告诉你的是，首当其冲也是我最优先的重要事项是尽我们所能地来支持和加强中产阶层。嗯，当我看着美国人民的志向、目标和抱负，我认为，嗯，人们已经准备好迎接一个新的未来。嗯，在某种程度上，一代又一代美国人因为希望和乐观而充满激情。我想，可悲的是在过去的十年里，嗯，我们有一位这样的前总统，他确实在推动一个议程和环境，降低我们作为美国人的品格和力量，真地在分裂我们的国家，我想人们乐意翻过这一页。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：那么在第一天你会做些什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：第一天，会是一，实行我称之为“机会经济”的计划，我已经列出了这方面的一些建议，包括我们为了降低日常用品的花费需要做什么，投资美国的小企业需要做什么，投资于我们的家庭需要做什么，比如为生下孩子第一年的家庭将儿童税收抵免金额增加到六千美元，帮助他们购买汽车座椅，帮助他们购买婴儿衣服、婴儿床，我们还要围绕经济适用房进行投资以帮助美国家庭，这是我们国家当下的一个大问题。所以在第一天有很多事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：那么您呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;华尔兹：我对这个议程也感到很兴奋。正如我曾经说过的，激励美国兑现潜能的理念。我认为副总统提出的很多建议正是我们共同价值观之所在。儿童税收抵免，我们知道这个政策能减少三分之一的儿童贫困。我们在明尼苏达州就实行过。拥有一位联邦层面的伙伴，我想我们能产生的影响会是非常惊人的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：你谈论过你称之为“机会经济”的，你现在很清楚许多美国人正在苦苦挣扎，出现了负担能力危机。你的竞选主题之一是“我们绝不回到过去”。但是我想知道，对于那些想要在经济上回到过去的选民，你会说些什么？特别是唐纳德·特朗普做总统的时候生活开销更低、房子更买得起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：呃，让我从乔和我在疫情最严重的时候上任这一事实说起吧。我们看到就业岗位减少了1千万个。人们死去，我想说的是，字面意思上的。我们当时都在紧盯着这些数字。每天都有成百上千的人死于新冠病毒。嗯，经济已经崩溃了。在很大程度上，所有这些都是因为唐纳德·特朗普对那场危机管理不善。在我们上任的时候，我们的最首要任务就是尽我们所能来拯救美国。我们知道今天通胀率已经低于3%。我们的很多政策领导美国走向这样一个现实，就是我们比世界上任何一个富国都要恢复得更快。但是你也说得对，物价尤其是日常生活用品价格仍然太高。美国人民知道，我知道。这就是为什么我的议程包括为了降低日常生活用品价格我们需要做些什么，比如解决价格欺诈问题；为了增加儿童税收抵免帮助年轻的家庭、使他们能够在孩子们发育最关键的几年里照顾好他们，我们需要做些什么；未来降低住房成本，我们需要做些什么。我的提议包括，给首次购房者25000美元的税收抵免以便他们有足够的钱支付首付，房子是美国梦和他们志向的一部分，但要以一种能让他们走上正轨实现梦想目标的方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：你成为美国副总统已经有三年半了。你所谈论的这些步骤，为什么你之前没有做呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：呃，首先我们必须要复苏经济，我们已经做到了。我为我们所做的工作感到非常自豪，把通胀降到了3%以下。我们所做的工作，将胰岛素的费用上限限制在了老年人每月35美元。唐纳德·特朗普说过他要做很多事情，包括允许医保协商药品价格，但却从来没有实现。我们做到了。所以现在，我奔走于乔治亚州和全国各地的时候，我碰到受益老年人的人数，我最近在内华达遇到一位老奶奶，她给我看了她的收据。在我们把老年人使用胰岛素的费用控制在每月35美元之前，她每月要为她的胰岛素花费几百美元甚至几千美元。现在她不用了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：你坚持拜登经济学成功了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：我坚持，当我们为美国人民把处方药价格降下来进行工作时，包括为老年人每年使用处方药的费用制定2000美元上限，当我们在做上任第一年就在做的工作、增加儿童税收抵免以将美国儿童贫困率降低50%时，当我们做这些我们做过的事：投资美国人民、把制造业带回美国、创造80万个制造业新岗位、把生意带回美国；我们还做过：改善供应链，这样我们就不必依赖于外国政府来供应美国家庭的基本需求。我会说干得不错。还有许多事要做，但干得不错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：我想要弄清楚你的立场，在一些关键政策问题上。能源是个重大议题。当你在国会时，你只支持过绿色新政，在2019年你曾说过“毫无疑问我赞成禁止压裂”（注：开采页岩油和页岩气的一种技术）。压裂，你也知道，是个很重要的议题，尤其是在你非赢不可的宾夕法尼亚州。你仍然想要禁止压裂吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：不。我在2020年的辩论台上就说得很清楚，我不会禁止压裂。作为副总统我没有禁止压裂，成为总统后我也不会禁止压裂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：在2019年，我相信是在一个市政厅，你说你被问及是否愿意承诺在上任的第一天就实施联邦禁令，你说毫无疑问支持禁止压裂，所以愿意。这么说来你是在那场选举中改变了主意吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：在2020年，我非常清楚地表明了我的立场。现在是2024年，我没有改变这个立场，将来也不会改变。我信守了承诺，也将继续信守。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：当时是什么让你改变了立场？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：呃，让我们说清楚点。我的价值观没有改变。我相信我们严肃对待我们必须要应对的气候方面的危机是很重要的。为此，我们可以做我们迄今为止已经完成的事情：《降低通货膨胀法案》，据我计算，我们的投资在未来十年可能超过一万亿美元，投资于清洁能源经济；我们已经完成的，创造超过30万个新的清洁能源工作岗位。这告诉我，从我作副总统的经验来看，在不禁止压裂的情况下我们也可以做到。实际上，大娜，戴娜，不好意思，作为副总统，我投了打破平局的一票，事实上增加了压裂的租约。所以我的立场是很清楚的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：有过什么政策或者科学数据，你看到了，然后你说“哦，好吧，我现在明白了”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：我所看到的是，我们可以增长经济，我们可以增加繁荣清洁能源经济而无需禁止压裂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：嗯，另一个重大议题是移民。作为副总统，你的任务是解决移民问题的根源。在南方国家和&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：中美洲北部&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：中美洲北部，处理影响到美国南部边境的。在拜登哈里斯执政期间，非法越境的人数创历史新高。为什么拜登哈里斯政府等了三年半时间才实施全面的庇护限制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：呃，首先，嗯，我作为副总统做的根源工作，总统让我去做的，实际上已经带来很多利益，包括美国企业在该地区的历史性投资，嗯，自从我们开始这项工作以来，来自该地区移民的数量，嗯，实际上已经减少了。但我要说的是，乔·拜登和我以及我们的政府，在移民问题上与国会议员们合作，边境问题这对美国人民和我们的安全至关重要。通过两党合作，包括美国国会中一些最保守的议员，起草了一项法案，我们支持，我支持。唐纳德·特朗普听说了这项法案，这项法案本可以为保卫我们的边境做出贡献的。他认为这对他来说在政治上没有好处。他告诉他在国会的伙计们不要推动这项法案，他毙掉了这个边境安全法案，本来要在边境额外部署1500名特工的。我来告诉你吧，边境巡逻队表态支持该法案。我敢肯定，我敢肯定，很大程度上，是因为他们知道自己夜以继日地工作，额外部署1500名特工将让他们受益。该法案会让我们缉获更多的芬太尼。问一问任何一个被芬太尼摧毁的美国社区，通过该项法案将会在多大程度上解决他们的问题以及他们所经历的痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：那么你会再次推动这项法案吗？我就想问一下&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：不只是推动，我还保证它来到我的办公室时我会签了它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：还有一个问题，关于你在2019年说过的，当你第一次参选的时候。有一场辩论，你举起了手，当被问到边境是否应该非罪化。你仍然那么认为吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：我认为应该有后果。我们有必须要遵守和执行的法律，解决和处理非法越境者问题的法律，应该有后果。我要说明一点，在这次竞选中，我是唯一一个起诉了贩卖枪支、毒品和人口的跨国犯罪组织人，我是这次竞选中唯一一个在边境州作为检察长来执行我们法律的人。如果成为总统我将继续执行我们的法律。我认识到了问题所在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：一般来说，选民该如何看待你所作出的一些改变？呃，你解释一下，在你的一些政策上，是因为你更有经验了吗？现在你了解到了更多的信息？是因为你当时
正在进行民主党内的初选？他们应该感到放心吗？既然你说这将是你未来的政策&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：戴娜，我觉得，有关我的政策、观点和决定，最重要、最关键的是我的价值观没有变过。你提到了绿色新政，我一直相信并一直为此努力。气候危机是真实的，这是件紧急的事情，我们应该制定指标，包括给我们自己设定最后时间期限。我们通过《降低通货膨胀法案》做到了。我们为美国设定了目标，并且还扩展到全球，围绕我们大致在什么时间达到减少温室气体排放的某个标准，这是一个例子。这种价值观没有改变。围绕我们需要做些什么来保护边境，我的价值观没有改变。我做了两届的加州检察长，起诉违反美国法律、非法运输枪支、毒品和人口穿越我们边境的跨国犯罪组织，我的价值观没有改变。当了四年副总统，现实就是这样。我说说你的观点的其中一个角度。在全国各地奔走，我是说，现在我在乔治亚州，有人跟我说自从我当了副总统，单单乔治亚州我已经来了17次了。我认为建立共识非常重要，找到一个我们能实际解决问题的共同立场很重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：说到这一点，在大会上你有很多共和党人演讲者。你会任命一个共和党人进入内阁吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：会的，我会的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：心中有人选了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：没有，还没有特定的人选。这场选举还有68天。所以我不会本末倒置。但我想我会的。我认为这很重要。我的整个职业生涯都在欢迎多样化的意见。我认为当需要就最重大事项做出决定时有各式各样不同观点、不同经验的人参与非常重要。我认为我的内阁中有共和党人符合美国公众的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：我要问问你竞争对手特朗普的事。我有点吃惊，听到这个的人也会感到惊讶，你从来没有和他互动过，和他面对面过。这点很快就会改变了。但我想问你的是他上个月说的。他说出于政治目的你最近碰巧变成黑人了，质疑你的身份核心部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：呵，这些老掉牙的套路。下一个问题，请。哈哈哈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：就这样？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：就这样！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：好吧，我们来谈谈外交政策。你成为总司令后会遇到的一些问题。拜登总统试过结束以色列和哈马斯在加沙的战争，失败了。他和你一起为此努力了好几个月了。你会采取不一样的方法吗？比如说，你会扣留一些美国运往以色列的武器吗？这是很多左翼进步主义人士想让你做的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：我说清楚一点吧，我对以色列防卫以及其自卫能力的支持是毫不含糊且坚定不移的。这一点不会改变。当我们回到10月7日，1200人被屠杀，许多年轻人只是在参加音乐节，妇女被可怕地强奸，我那时便说，今天还是这么说，以色列有权进行自卫。它如何进行自卫也很重要。太多无辜的巴勒斯坦人被杀。我们必须要达成协议，我们在多哈提过。我们必须达成协议，这场战争必须结束，我们必须达成一项解救人质的协议。我和美国人质的家属们会面过。让我们救出人质。让我们达成协议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：但是在武器政策等等方面不会有变化？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：不会，我们必须达成协议。戴、戴娜，我们必须达成协议。当你看到这对那些家庭、对生活在该地区的那些人意义有多重大，一项协议不仅仅是结束这场战争的正确方法，同时还能为接下来必须实现的事情解锁。自10月8日以来我一直致力于我们必须为两国解决方案做些什么，在这个方案下，以色列的安全得到保障，巴勒斯坦人同样也得到安全保障、民族自决和尊严。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：华尔兹州长，这个国家才刚刚开始了解你。我想问你一个问题，关于你对自己在国民卫队服役的描述。你说在战争中携带武器，但是实际上你从未被部署在战区。一位竞选官员说你口误了，是这样吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;华尔兹：呃，首先，我非常自豪，这个国家的制服我穿了24年，同样也为我在公立学校教室里的服务感到自豪，无论是作为议员还是作为州长。我的记录说明一切。但是我想人们正在越来越了解我。我说话和他们一样，我说话坦率，情感外露。我在谈到孩子们在学校和周围被枪杀时情绪激动。所以我想人们知道我，知道我是谁。他们知道我的心之所在，再者说，我的记录摆在那里已经40多年了，不言自明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：你说你在打战的这个想法。是竞选团队说的那样是你口误了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;华尔兹：我说过，我们谈论这个是在学校枪击案之后，携带战争武器的这些想法，以及我的妻子。我的英语语法并不总是正确的。但如果不是这个，是对我孩子们表现对我的爱的攻击，或是对我的狗的攻击，我不会那么做的。有一件我永远不会做的事情是我不会以任何方式贬低另一个人的服役，我从没有、也永远不会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：我还有一个问题。因为，这又是全新的。这不是很多天前的事，尤其也不是你的宾果卡。你曾经不得不澄清，你说过你和你妻子使用了试管受精，但结果是你使用了不同类型的方法来生孩子。然后当你2016年竞选议员的时候，竞选活动中一再虚假做出关于1995年因为酒后鲁莽驾驶而被捕的虚假陈述，对那些不确定是否能够相信你的话的选民，你准备说些什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;华尔兹：我已经很公开了。我想他们可以看到我的学生们出来，还有以前和我一起服役的伙计们，他们为我担保。当我犯错时，我当然承认自己的错误。我要告诉你的一件事是，我曾经希望在这个国家我们不必如此做，我谈论我们的不孕问题是因为这是地狱。那些家庭知道这一点。我谈到了我们可以使用的治疗方法，生下漂亮的小孩。这与试图将这种权利从我们这里夺走的家伙们截然相反。呃，所以我认为人们知道我是什么人，他们知道我的记录。我们看到我教过成百上千个学生，我经历过那些事，我不会选择了激情而道歉，不管是枪支、学校还是保护生殖权利。与我们所反对的相对比可能并不清楚。副总统在此事上的立场是很明确的。我想大多数美国人都明白，如果你经历过这些。我认为他们不是冲着试管受精或是宫腔内人工受精，我认为他们是冲着禁止堕胎以及让家庭无法拥有生下漂亮孩子的机会的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：哈里斯副总统，你是在那场辩论后对拜登总统再服务四年能力的坚定捍卫者。你坚持认为拜登非常强健。考虑到我们现在的境况，你后悔过吗？对于你跟美国人民所说的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：不，一点也不，一点都不。我已经和拜登总统共事快四年了。我跟你说，这是我职业生涯最大的荣誉之一，真的。他是如此关心美国人民，他是如此聪慧、并且忠于美国人民。我和他在椭圆办公室或情报室里呆过那么多个小时。他有智慧、决心和判断力以及性情，这是我认为美国人民在总统身上理应得到的。相比之下，前总统以上一点都不具备。所以，一，我很自豪能作为副总统和拜登总统一起共事；二，我很自豪能和蒂姆·华尔兹一起竞选，为美国带来我所信仰的、美国人民理应得到的，一个崭新的未来、翻开新的一页。过去十年，我认为，和我们真正的美国精神背道而驰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：过去十年，当然最近这三年半是你们的政府这一段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：我讲的是一个时代，开始于大约十年前。有一个说法，我认为是被扭曲了，即一位领导者的力度取决于你打倒了谁，与之相反的是，我认为，大多数美国人也是如此认为，即真正能够衡量一位领导者力度的是看他托举起了谁。这和我们在这场选举中可以谈论的所有其他细节一样重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：因为我们还没有机会谈谈，我只是好奇，关于拜登总统，当他打电话给你说他要退选，是什么样一个情形？他马上就表示支持你竞选了还是你要求的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：当时是，是个星期天。我在这里给你的信息可能会有点太多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：来吧，没有信息太多这种事，副总统女士。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：当时我的家人们和我们都在一起，包括我的宝贝外甥女们。我们刚刚吃了煎饼，然后“阿姨，我能再吃些培根吗？”“好的，我会给你再做些培根。”然后我们坐下来玩拼图。电话响了，是乔·拜登。他告诉了我他的决定。我问他“你确定吗？”他说“是的”，我就是这么知道的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：那么对你的支持呢？你问他了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：他说得很清楚他会支持我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：所以，当他打电话告诉你，他说“我要退选了，我会支持你”？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：我的第一个念头不是关于我自己的，实话跟你讲，我第一个想到的是他，说实话，我想历史会证明乔·拜登任期内的许多事情，我想历史会表明，在很多方面它都是变革性的，我们所取得的成就，围绕美国基础设施的投资，对新经济、新行业的投资，让我们的盟友重新团结起来的努力，对我们作为美国人保有信心，扩大同盟，我们为坚守原则所做的一切，嗯，包括重要的国际规则和规范，主权和领土完整的重要性。我想历史不仅会证明乔·拜登领导一个政府取得了这些非非凡的成功，还有这个人在他的生活和职业生涯中、包括作为一个总统所表现出来的品质，非常无私、把美国人民放在第一位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：我得问一下你们二位的两个高光时刻，当然是除开你们所做的演讲之外，可能是大会期间意想不到的高光时刻。州长，你提到过一个。你分享的那一刻，和你儿子噶斯，和世界共享的，你正在讲话，摄像头拍到了他，如此地为你骄傲，如此地情绪化，说着“那是我爸爸”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;华尔兹：是啊，我，嗯，我不知道，作为一个父亲，是否能够想象得到这样一个时刻。能在这张选票上，我有太多的理由需要感激。但在那一刻，嗯，体会到什么才是真正重要的。让我的儿子为我正在努力做正确的事而感到骄傲。还有，呃，你知道，你尽力保护你的孩子们，你知道，因此有了坏名声诸如此类的，但那是一个发自内心的情感时刻，我，我很感激我能有这样的体验，我为他感到非常自豪。我为他感到自豪，我为霍普感到自豪，我为格温感到自豪，她是一个非常棒的母亲，他们是很棒的孩子。我想我们其实还可以探讨的是，我们的政治可以更好、可以不同，我们可以展示一些这类东西。我们可以让家人参与进来。我希望人们在那里能够感受到了这些。我希望他们把自己的孩子抱得更紧一点，因为你永远不知道会发生什么，生活可能会变得艰难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：最后一个问题。副总统女士，这张照片正在网络上疯传，你在演讲，你刚才提到的一个外侄孙女看着你接受提名。你并没有在你的演讲中明确地提到性别或种族，但是显然对很多人来讲意义重大。那张疯传的照片说明了这一点。这对你而言意味着什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：你知道，我，听着，我参选是因为我相信自己是此刻做这份工作的最佳人选，嗯，就所有美国人而言，不论种族、性别。不过，我确实看到这张照片，被深深地打动了。你说得对，她的后脑勺，两根辫子，我在照片前面，显然正在讲话。让人谦卑，在很多方面都让人谦卑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：事后她和你谈起过这个吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：哦，她要说的可就太多了。她有很多话。她什么都听到了。她什么都听。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：给你热蛋糕了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽：哦，是的，绝对的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜：副总统女士，华尔兹州长，非常感谢你们抽出时间，非常感谢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贺锦丽，华尔兹：谢谢你，戴娜。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;看完整场采访之后，感觉贺锦丽的表现算是中规中矩。最开始戴娜连续追问为什么2019年支持禁止压裂、后来又改变立场时，贺锦丽有点脸色挂不住的样子，神情都不怎么好了，但是接下来又调整过来了。总体来讲，贺锦丽仍然还是显得有些浮躁、不够沉稳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴娜的问题多数都是争议已久的或关注度比较高的，最后则是明显放水以便和谐收场。这肯定是精心设计过的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而对于贺锦丽两人而言，这是一次演练：面对难堪的问题要怎么回答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来开记者会和上辩论台才是真正的考验。贺锦丽可能需要跟奥巴马取取经，学学面对攻击时那份不疾不徐的镇定、轻松幽默地化解。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>马屿人</name></author><summary type="html">美国时间8月29日，美国总统民主党候选、现任副总统贺锦丽和竞选拍档明尼苏达州州长华尔兹一起接受了CNN记者戴娜·巴什的专访。这是自从一个多月前宣布参选以来贺锦丽首次接受媒体专访。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/NpmMeMH.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/NpmMeMH.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">李文亮医生，你好</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-29-hello-dr-li-wenliang.html" rel="alternate" type="text/html" title="李文亮医生，你好" /><published>2024-08-29T12:00:00+08:00</published><updated>2024-08-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/hello-dr-li-wenliang</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-29-hello-dr-li-wenliang.html">&lt;p&gt;李文亮医生：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;您好。当我第一次知道您的时候，您已经去世，我是在新闻联播上得知您被平反的事，那一天，2020年3月19日。当时我正被关在广州市第一看守所。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我们素未谋面，直到今日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于武汉疫情，我没有感知，因为当时的我正被限制自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由诚可贵，爱情价更高。若为自由故，二者皆可抛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李医生，我们都做了各自该做的事情。您作为医生，在疫情刚刚开始的时候，开始提醒同行：有不明原因的肺炎患者入院。最終，您被警察叫去派出所接受训诫，并且受到威胁：如果再犯，你就是寻衅滋事！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我则为了捍卫自由而走向街头，我为了捍卫新闻自由和出版自由而帮助那些走向街头的人，哪怕他们已经和香港警察起了正面冲突，哪怕子弹横飞，哪怕硝烟弥漫，我帮助了他们，我义无反顾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人说我是“反中乱港”分子，那是因为我做的这些事情，动摇了统治者的执政根基。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公道自在人心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李医生，这个世界就是如此荒诞，您从被训诫，留下案底而一下子成为了英雄，身后被评为烈士，甚至全国各政府机构都要为您下半旗致哀，而我呢？不是被训诫，而是被判了刑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好人要留下前科，而执政者和他们的走狗们，却可以拿着大把的金钱“投资”海外，而不管国民生活在困苦当中，也不管现在那4400万绝望的失业大军。还割着这个国家的国民的韭菜，如果有那么不服气的韭菜，那就要被训诫，要被判刑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李医生，您知道吗？李克强总理也去世了，不知你们是否已经见过面。在他去世的那段时间在他的家门外已满是鲜花，就像悼念您一样。这一束束鲜花，真的是在悼念吗？那是在对执政者的暴政无声的控诉！因为李总理说过：人在做，天在看！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，人在做，天在看！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李医生，您知道吗？《庆余年》已经被搬上电视了，您的微博已经成为全国网民的哭墙，四年来，大家都在微博上和您聊天，我翻看您的微博，也不免失声痛哭，李医生，如果真有那天，我好想和您见上一面，简单地说一句：李医生，您好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李医生，您知道吗？在您去世两年后，在西安、上海、以及我所生活的城市——广州也相继爆发疫情。如果说武汉在疫情的时候被封城尚情有可原，那么上海的疫情就简直是癫狂。一切以疫情为目标，所谓的“人民至上，生命至上”，到头来只是对作为人最基本的权利——生命权践踏。一切以防疫优先，哪怕洪水滔天！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李医生，您听听那《四月之声》吧，那是多么让人绝望的声音啊！普通市民的悲伤，基层干部的无奈，高级官员的无耻，全部在这《四月之声》之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李医生，您知道吗，在2022年的11月，全国爆发了声势浩荡的白纸运动，这场轰动全国的街头运动，才让执政者感到恐惧，最后不得不结束了持续三年的变态清零防疫政策。而在此之前，新疆已经因为疫情而封了3个月。没有水，没有粮食，家门被焊死。因为所谓的“防疫”，小区居民楼里的居民因无法逃生而被活活烧死，心脑血管疾病患者和癌症患者只能关在家里自求多福，家里养的宠物因为所谓的防疫而被活活打死。市民不服气，敲家里的锅碗瓢盆，却被指为“境外势力”煽动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李医生，多么荒诞的国家，多么荒诞的政党，多么荒诞的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，正因为那句话：哪里有压迫，哪里就有反抗，在那年11月的上海，年轻一代走上街头，第一次喊出了“习近平下台，共产党下台。”的口号。在一个拥有自由的国家，大家可以用选票来让施行暴政的执政者下台，让施行暴政的政党下台，而我们呢？等待的是，是秋后算帐，是大抓捕，是无穷无尽的恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;活在恐惧中，则永远恐惧；敢于面对恐惧，才会有真正的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;愿这个国家不再有恐惧，愿您在泉下安好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个和您一样的人&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>CrazyArticle</name></author><summary type="html">李文亮医生： 您好。当我第一次知道您的时候，您已经去世，我是在新闻联播上得知您被平反的事，那一天，2020年3月19日。当时我正被关在广州市第一看守所。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/CmReUEN.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/CmReUEN.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">拍打詠</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-29-chanting-slapping.html" rel="alternate" type="text/html" title="拍打詠" /><published>2024-08-29T12:00:00+08:00</published><updated>2024-08-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chanting-slapping</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-29-chanting-slapping.html">&lt;p&gt;輕拍全身舒筋骨，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;氣血通暢自健身。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;腰酸背痛遠離心，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;睡眠好夢甜帶甘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中年健體尋良方，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拍打功法勝藥方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身心愉悅樂無慌，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中老皆宜笑安康。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前言：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老張今年五十歲，是個地地道道的中年人。他一直熱衷於強身健體，也嘗試過各種運動，但始終沒有找到真正適合自己的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩年前，他偶然接觸到｛拍打功｝，起初只是抱着試試看的態度，沒想到一試便愛上了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛拍打功｝的動作簡單易學，卻能讓人感覺全身通暢，精神抖擻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老張每天清早上班前都會在家練習拍打功，他會輕輕拍打自己的頭部、肩頸、手部、背部、臀部、腿部，每次拍打完都感覺神清氣爽，渾身充滿活力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一開始，老張妻子還擔心老公他會弄傷自己，聽說拍打會打死人的！！老張頓時瞪大雙眼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其實那些都是極端的例子，人始終懂得分析什麼是舒服，什麼是痛楚，身體有痛好應該停止的，比如更改部位，或者稍微調適力度等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老張堅持每天練習，從零到五，老張幾乎每天都告訴妻子，拍打功對他的身體產生了什麼反應，講述拍打功的好處。漸漸地，妻子也開始加入到他的行列，一先一後在家練習拍打功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隨著時間推移，老張明顯感覺到自己的身體狀況越來越好。以前經常腰酸背痛，在辦公室久坐多了，從頭到腳也感到無力疲乏，現在已經舒緩了不少。老張還發現，拍打功不僅能改善身體健康，還能舒緩壓力，讓自己更加平和淡定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在，老張已經把拍打功融入到自己的生活中，他每天都樂此不疲地練習着，並將這項運動推薦給身邊的朋友和家人。他相信，拍打功不僅能讓自己保持健康，也能讓更多人受益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄰居比老張講究，不同經脈拍打的最佳時間效果更顯著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早上3:00-5:00是肺經運轉的時間，拍打肺經這個時間較好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上午5:00-7:00是大腸經的運行時間，此時最好拍打大腸經。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下午15:00-17:00，最好拍打膀胱經。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚上19:00-21:00是心包經運轉的時間，最好拍打心包經。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚上21:00-23:00是三焦經的運行時間，此時最好拍打三焦經。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，老張夫婦沒有跟著做，他們都是隨心走，一早一晚，當下感覺就好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;再詠：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拍拍手，打打肩，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;筋骨舒暢人自堅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日日練，夜夜眠，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遠離病痛樂無邊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;氣血通，精神爽，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與亞健康說再見。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;運動前先注意：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拍打時力度要適當，不要過於用力，以免造成傷害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拍打部位要避開眼睛、耳朵、鼻子等敏感部位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拍打時要保持呼吸順暢，不要憋氣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拍打完畢後，要適當休息，並補充水分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;患有嚴重疾病的人，身體外傷、骨患等等應先諮詢醫生，再進行拍打功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人小孩、經期女性，氣血虛弱、容易疲勞的人士也額外注意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;每日動動迎曙光，精神爽利不設防。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">輕拍全身舒筋骨， 氣血通暢自健身。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/RkAYNcN.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/RkAYNcN.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">霓虹鳥</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-28-the-neon-bird.html" rel="alternate" type="text/html" title="霓虹鳥" /><published>2024-08-28T12:00:00+08:00</published><updated>2024-08-28T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-neon-bird</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-28-the-neon-bird.html">&lt;p&gt;它的身影在高聳的樓宇間穿梭。歲月匆匆，城市的喧囂似乎永遠沒有盡頭。每當太陽升起，人的腳步便開始忙碌起來，而飛飛也在其中尋找屬於自己的節奏。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;（飛飛），一隻小鳥，牠不是第一次來到香港這個城市。牠喜歡這裡的濕地、草地、樹林和一些海岸地區，飛飛要避寒，就會想起香港。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清晨，飛飛從一戶人家的陽台醒來，伸展著翅膀。牠習慣性地跳到窗台邊，用銳利的目光搜尋早餐。其實這座城市裡，食物是不難尋找，幾乎隨處可見。因為當食物稍微變色，人們就丟棄它。餐廳食店更源源不絕地提供，食客往往留下吃不完的食物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只是偶然的一次，當飛飛正在覓食時，一不留神，就被一個人一棍打下來，那支又粗又大的棒，讓飛飛十分痛楚，自那次後，牠就小心翼翼地過活，而且，還有其牠小鳥在搶食。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今日，飛飛在街上躲避行人的腳步，從一輛汽車下飛到另一輛汽車下方。在公園的草地上尋找殘渣剩飯，在咖啡館外的垃圾桶旁等待著意外收穫。儘管生活充滿了不確定，但飛飛從未失去希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夜晚，城市的燈光亮起，飛飛回到自己在一座廢棄大樓頂上的巢穴。牠看著霓虹燈下的車流，心中湧動著一種說不出的情感。這裡雖然沒有大自然的寧靜，但也有屬於自己的獨特魅力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飛飛見過很多大自然的景色，很壯觀的，千奇百怪的，但這種霓虹燈下的色彩，彷彿是香港獨有的。人潮湧湧，霓虹燈牌在高樓間閃爍，牠喜歡這種色彩，讓牠陶醉。燈光穿透帆布了正在覓食的小販檔，飛飛覺得那些人是另類的小鳥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天晚上，飛飛在尋找食物時，被一家酒吧的玻璃門吸引住。牠見到了一個婦人獨自呆坐在酒吧內，飛飛看不清楚婦人的樣貌，只見到她低著頭，一滴一滴的水珠掉落在酒杯中，她把那杯酒一飲而盡，連同她的淚水灌落在肚子裡。她把手中的鑽戒掉落杯中，然後匆匆離去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一定是發生了讓人難過的事，飛飛發現這座霓虹燈下的城市，有很多不同的故事。正當飛飛打算跟著那個婦人的時候，天空中突然來了狂風雷暴，風勢非常猛，像一個憤怒的拳頭，一拳一拳地打過來。雨水更像無數的小箭，一箭一箭地射下，飛飛感到非常恐懼和無助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飛飛還未來得及尋找棲身之地，牠被一道閃電擊中，那一刻，牠昏過去了，一隻小鳥頓時躺在冷冰冰的地面上…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一條寂靜無人的道路，（飛飛）被大自然的威力擊中，牠躺在冷冰冰的地面上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，在閃電的洗禮下，牠奇蹟地存活下來。當牠再次張開雙眼，世界似乎變得不同了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;牠感覺到一股前所未有的力量在體內湧動，那是操控電力的力量。牠可以通過電流飛行，速度快得令人咋舌，靈活得像從未感受過的風箏。街燈、電視，甚至是整個城市的電力網，彷彿都與牠產生了某種神秘的連結。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飛飛努力讓自己冷靜下來，這種力量是超乎常態的，牠有無數個不解。不過，這都是天意的安排，賜給牠這種能力，想必背後有著重要的使命，比如要拯救世界。這時，飛飛腦海飄盪著那個在酒吧落淚的婦人。牠相信她是需要別人幫助的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飛飛如同一道光芒，穿梭於霓虹之間，在這座繁華的城市中，試圖尋找那個失落的身影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，命運讓牠擁有極速的力量，卻沒有像千里眼般的能力，牠始終無法找到那個婦人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飛飛以自己的電流，輕輕點亮一盞盞熄滅的街燈，為夜行人照亮道路。牠從來未嘗試過勇闖陰暗世界，搜尋周圍的黑暗角落，教訓那些欺凌弱小的惡人、壞蛋和盜賊。電擊僅是萬分之一的力度，他們馬上就變成懦夫，簡直就是懦夫！懲戒了那些壞人之後，飛飛心裡有難以形容的快感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但牠也發現，許多弱者似乎對惡人的世界抱持著一種病態的嚮往。這讓飛飛感到困惑——同情、憤怒，還有一絲無奈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，飛飛偶然來到了郊外，牠感受到了大自然的心跳聲。綠樹、清溪、連綿的山脈。每一處景地都透露著和諧的韻律。這些聲音彷彿是似曾相識，與繁華的城市截然不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飛飛覺得，牠是屬於大自然的，這裡更需要牠。而且，牠有光速的力量，快速散播種子和幫助植物繁殖。極速地捕食害蟲，好讓樹木不再受到損害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飛飛決定了這樣做，牠用自己的能力保護自然環境，與其他動物攜手，一起守護這片綠色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飛飛的角色很獨特，牠是大自然的守護鳥，卻又受不住大城市的誘惑，成了森林與城市之間的橋梁，幫助了不少研究人員理解大自然的一些奧秘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飛飛，牠成為了真真正正的霓虹鳥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">它的身影在高聳的樓宇間穿梭。歲月匆匆，城市的喧囂似乎永遠沒有盡頭。每當太陽升起，人的腳步便開始忙碌起來，而飛飛也在其中尋找屬於自己的節奏。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/MhQeCAQ.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/MhQeCAQ.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">中国特色“房屋养老金”</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-28-the-chinese-style-house-pension.html" rel="alternate" type="text/html" title="中国特色“房屋养老金”" /><published>2024-08-28T12:00:00+08:00</published><updated>2024-08-28T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-chinese-style-house-pension</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-28-the-chinese-style-house-pension.html">&lt;p&gt;最近，住建部宣布将推出房屋养老金制度，并已在22个城市试点。前所未闻的“房屋养老金”平地惊雷，引发广泛反响。&lt;!--more--&gt;老百姓满腹狐疑，不明觉厉，不明白这是个什么东东。直接的反应就是又要交钱了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按住建部答记者问的解释，&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;建立房屋养老金制度，是进入城市更新时期后，努力解决群众急难愁盼问题，加强既有房屋安全管理的重要手段之一，既管基础，又管长远。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;房屋养老金由个人账户和公共账户两部分组成。个人账户就是业主交存的住宅专项维修资金，交存按现行规定执行。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;公共账户按照“取之于房、用之于房”，不增加个人负担、不减损个人权益”的原则，由政府负责建立，从试点城市看，地方政府可以通过财政补一点、土地出让金归集一些等方式筹集，目的是建立稳定的房屋安全管理资金渠道，不需要居民额外缴费，不会增加个人负担。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;按上面的解释，个人账户从业主已经交纳的住宅专项维修资金中支取，短期内应该不会向业主收取。但如果成为制度，专项维修资金支取完后，就难保不向业主收取。公共账户由地方财政出钱。但“羊毛出在羊身上”,如果政府不削减其它方面的开支，最终还是会通过各种渠道摊派到纳税人身上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是上了书的历史定律，由秦晖老师总结命名的“黄宗羲定律”：历代王朝以减轻税赋名义而推出的新赋税，最终会导致层出不穷的各类新税费。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这并不奇怪。目前地方财政窘困，房地产熄火，作为地方财政重要来源的土地出让金枯竭。为解地方财政的燃眉之急，国家迫切需要为地方财政开辟新的财源，不然没法维持地方政府的运转。眼前就有一个未被充分利用的财源，由业主在购买新商品房时交纳的住宅专项维修资金。目前全国住宅专项维修资金结余超过1万亿元，但地方政府无法直接动用这项资金。按《住宅专项维修资金管理办法》，维修基金按幢建立分账户。动用维修基金，必须得同幢楼房的业主多数同意。比如说要换电梯，物业管理公司要得到多数业主签字同意，上报给托管机构，也就是当地的住建局，得到批准，才能动用。那么，通过新的立法或规定，将维修基金转为个人账户，就可以绕过业主，政府直接就批准动用了。再加上几倍的公共账户资金，作为撬动资金投入到旧房改造中，带动建材等上下游产业，就能促进当地GDP增长和就业，以及最终目的，增加税收。应该有比较好的立竿见影效果。虽然不能完全弥补土地出让金减少的缺口，但也能大大缓解地方财政的窘困。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但实际上，“房屋养老金”就是变相的房产税。只是征收的幅度没那么大和没那么直接。不能看名字，而要看实质。过去还有将“税”叫“捐”的呢！税不叫税，而是纳税人自愿捐献的。房产税提上议程都十多年了，因阻力太大，迟迟不能施行。原因有三个，一是理论依据不足。业主只有70年土地使用权，没有所有权，并且在购买住房时交纳了土地出让金；二是导致业主负担太重，征收有阻力，不见得能应征尽征。三是房产税是直接税，容易让纳税人感受到税收压力，并将纳税与政府的公共服务责任和品质联系起来。后两者很容易引起纳税人的抵触情绪和问责意识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;变相的房产税就容易让纳税人接受。打个比方，直接摁住羊剪羊毛，当然容易触发羊的抵触，但如果对生产饲料的厂商征税，厂商只好提高饲料价格，那羊要吃饲料，就得自觉自愿自己多剪些羊毛下来买饲料。为什么历代王朝最后都亡于财政的崩溃，当然根本的原因在于吃“吃皇粮”的人太多了，一个重要的原因，过去的征税手段太直接了，简单粗暴，无非是田赋和人头税，不上点手段就征收不上来，征收成本高，没有金融发达之后主要靠征间接税那么隐蔽和便捷。这就是房产税等直接税很难推出的重要原因，有不能明说的苦衷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说实在的，“房屋养老金”这个名字取得很有些无厘头，按其用途正儿八经应该叫“房屋改造维护金”。不知道国外有没有这个东东，八成没有。按官方的解释，“房子和人一样，会‘变老’，会‘生病’，为了房子的安全，就需要和人一样进行体检，查找问题，消除隐患。”原来出发点都是为老百姓着想，“想群众之所想，急群众之所急，解群众之所难”；充分体现了“为民父母”的官方潜在意识。不得不说，这名字取得体贴入微；这套说辞晓之以理，动之以情。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">最近，住建部宣布将推出房屋养老金制度，并已在22个城市试点。前所未闻的“房屋养老金”平地惊雷，引发广泛反响。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/DmXs4QB.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/DmXs4QB.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">國民黨澳門支部的民國往事（四）</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-28-kmt-macau-branch-in-roc-era-4.html" rel="alternate" type="text/html" title="國民黨澳門支部的民國往事（四）" /><published>2024-08-28T12:00:00+08:00</published><updated>2024-08-28T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/kmt-macau-branch-in-roc-era-4</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-28-kmt-macau-branch-in-roc-era-4.html">&lt;h2 id=&quot;戰時風雲&quot;&gt;戰時風雲&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1937年7月，盧溝橋事變爆發，日本發動全面侵華，全澳市民紛紛發起救亡活動，身為澳門教育家與國民黨資深黨員的梁彥明，亦積極參與組建各大救亡社團。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;國民政府為募集軍費特意發行5億元救國公債，分配到各省市推銷；廣東省亦因此組建國防公債會，並聘請畢侶儉、高可寧、李際唐為澳門分會委員，而梁彥明獲推舉為總務部主任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月，他已身兼公債會、教育會、鏡湖醫院慈善會等值理或委員身份。澳門僑胞熱切支援祖國的消息傳至南京政府，引起中央僑委會重視，遂聘請梁彥明等人為名譽顧問。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;澳門人首見蔣介石&quot;&gt;澳門人首見蔣介石&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;各地民眾投入救國的同時，國府政壇迎來變革。面對日本全面侵略的「危」，國民黨正好借此「機」而加強權威；為向全國展示堅持抗戰意志和決心，同時蔣介石欲確立其領導全黨的核心地位，統一各派，國民黨中央2月初決議在3月底召開臨時全國代表大會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月6日，梁彥明收到廣東省黨部通知，他將以廣東省代表身份之一到武昌參加臨時全國代表大會。目前不見廣東省黨部為何選擇梁彥明參會的記載，但筆者認為這或許反映了在抗戰救亡、黨中央團結各派的形勢下，省黨部認可並需要他的能力和本地人脈——其社團領袖身份有助中央在戰時籌集澳門僑胞力量；反之劉紫垣等人空有支部執監委的頭銜，卻不具備這一條件而未能成為與會人選，暗示了梁彥明日後將會復出支部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梁彥明北上途中「雖兩遇空襲，幸獲無恙」，最終到達漢口；隨後與會見證了蔣介石和汪精衛被選任正副總裁。另外他與其它廣東代表聯合提出了數項議案，在澳門人參與內地政治史上別具意義。大會閉幕後，梁彥明在湖北省政府禮堂，獲蔣介石「個別召見訓勉，並賜肖像」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/vSZq3a4.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 蔣介石贈予梁彥明的肖像。梁彥明很有可能是首位獲他接見的澳門人。（圖：澳門記憶）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梁彥明出席大會一事傳回澳門，被坊間視為「代表粵省出席為我澳僑各界之光」，於是商會決定在平安戲院召開大會以示歡迎。4月12日下午，梁彥明抵達碼頭，獲商會等各界團體、崇實、陶英、同善堂義學學生到場迎接；移步到戲院後，各界團體、學校共千餘人參加歡迎大會，接待聲勢儼然他是中央派遣的「欽差大臣」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;經過此次出席全國大會，他的社團地位更上一層樓，先後獲任僑委會廣東僑務處委員、鏡湖醫院副主席及救濟難民委員會委員。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;抗戰時期的黨務工作&quot;&gt;抗戰時期的黨務工作&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1938年10月，廣州淪淊；次年3月，國民黨海外部向中央提出「將駐香港、澳門兩直屬支部合併改組駐港澳總支部」，中央同意並於5月派遣吳鐵城為主任委員親臨香港主持工作；廣東僑務處處長周雍能約於6月底7月初抵達澳門，擔任支部常委（原直屬支部結束工作），與劉中化、劉紫垣、盧季瑞、盧煊仲、劉章和梁彥明共組支部「黨務僑運同時並進」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由於當時廣州已淪陷，大量難民與學生湧入港澳，中央考慮他們「為免敵人和漢奸所用，自屬一樁急務；但澳門在日方勢力之中，地位危險」。8月7日，支部正式改組成立，梁彥明擔任委員兼宣傳部長。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而澳葡當局早在日本侵略東北之初，便公開宣稱「葡萄牙是中日世代的朋友」；全面抗戰爆發後，儘管日葡雙方在澳門附近時有磨擦，但澳葡當局為維護自身利益而只能保持傾向日方的「中立」。因此支部的抗日活動引起日本駐華南海軍司令提出抗議不滿，迫使澳葡當局不得不採取遏止行動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/q2oyTB2.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 抗日戰爭時的澳門。（圖：Macau Lifestyle）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月16日，澳葡當局以「糾集抗日分子作種種抗日運動，危害澳門治安」為由，出動警察搜查設在媽閣街15號中德中學內的支部辦公室；幸好周雍能臨危不亂，黨部職員和文件未被搜到；其後警方帶走他問話，並要求國民黨駐澳機構停止抗日活動。其後華務局長施多尼（António Maria da Silva）分別召見徐偉卿、盧煊仲，要求他們安分守己，不得參加抗日活動以免「自取麻煩」；而對梁彥明則警告其抗日行為，恐嚇行為「否則恐有罰令出境之累」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;徐、盧、梁答覆堅守愛國立場，不為所動。或許考慮到梁彥明的支部委員身份，施多尼透過他向周氏傳話，希望約後者會面；梁彥明向周氏轉述保證見面時以禮相待，後者遂答應一同前往赴會。施多尼奉澳督意旨表示：「澳門以環境關係恪守中立，在澳不能坐令國民黨有抗日舉動……澳政府之對蔣介石、對汪精衛以及對日本人均一體看待」並希望取消支部設在灣仔的電臺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周氏同意但認為澳葡當局不應阻止愛國活動，反而應該取締日人活動以符中立態度。由此可見，梁彥明已遭當局坐實為抗日份子，相信日軍也將他納入重點名單之中。經過此事，他也變得相對低調，不再於澳門公開場合高調抗日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然現存史料並未有記載澳門支部具體分工，但梁彥明很有可能以他的教育會會長和社團領袖身份暗中進行黨務——他所掌握的教育界人脈相信正是支部推行黨務、吸納有力份子所需要的資源。據記載，澳門支部自1939年改組後，迅速擴充組織和招募黨員，截至1940年2月，有新舊黨員共1136人，下分11個分部36個小組（截至當年12月）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Dzai7XR.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 《1941年元旦國民黨澳門支部通告》，羅景新藏品，攝自林發欽主編、整理，江淳、王熹、溫學權整理：《抗戰文獻文物圖錄》，澳門理工學院，2016年，第60頁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1941年12月香港淪陷後，澳門成為華南地區唯一未受戰火、深陷日軍包圍之中的戰時「孤島」，大批香港、廣東難民湧入澳門，開始了3年8個月的「風潮」時期，同時成為華南地區乃至中國大陸與東南亞的重要交通中轉站。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;澳門支部對此曾呈請澳葡當局，向英方提出派遣輪船運送港九婦孺老弱離開戰區；港九淪陷後，支部曾「秘密探詢澳門政府之態度，以作應付事變之準備，尚得其諒解」於是仍能保持原有組織而秘密運作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;支部遵照上級指示，與商會、鏡湖醫院合作「從事救濟僑胞經澳轉回國內之工作」。梁彥明作為國民黨在澳勢力的代表人物之一，同時正好與以上社團有密切關係，相信他利用自身所掌握的廣泛人脈，為支部溝通澳門官民而行事。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;梁彥明的地下工作&quot;&gt;梁彥明的地下工作&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;與此同時，澳門成為各方勢力的緩衝地，聚集了各具國民黨、共產黨、日本、汪偽政府等背景的政客、特務和土匪，社會環境錯綜複雜。早在抗戰爆發初期，葡萄牙駐廣州總領事莫嘉度（Vasco Martins Morgado）向上級分析戰時澳門在中日衝突的地位，指出：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「今天的澳門是日本的間諜中心，同時也成為中國反間諜中心」。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;1942年初，針對港澳嚴峻局勢，周雍能致電吳鐵城，建議將澳門支部降為聯絡處，僅負責傳遞消息的工作，獲同意改以特務工作為主的地下據點。此時香港支部所設電臺被日軍搗毀，吳鐵城指示他在澳門另設電臺，「利用澳督關係，搜集日軍動態情報」，並將相關消息轉達中央。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但同時周雍能被澳門漢奸偵破其任務，晚年回憶：「（有人）千方百計想殺害我，最後我被迫化裝逃出，前往重慶」國民黨中央和中統先後派出人員搜集情報，報告日方與澳葡的互動和當地社會狀況；身兼多個社團職務、人脈甚廣的梁彥明或許有份參與打探日偽活動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/e6rkm1E.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 期時可能負責情報工作的梁彥明。（圖：澳門記憶）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梁彥明的學生謝永生曾指出，此時的梁彥明除了公開宣傳抗戰和籌款救濟，「更複秘察敵偽行動，密告於抗戰當局」即有可能與國民政府人員合作收集情報。據梁彥明後人所編《梁彥明烈士年譜》和其它史料，筆者推測他大概在3月底4月初，開始接替周雍能的支部領導地位，並「專事搜集敵偽互相勾結之陰謀，運用間接方法予以揭發」引起日偽勢力對他「初則施以利誘，繼則動以威逼」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日方壓迫、漢奸橫行，梁彥明的抗日鬥爭面對重重困難。到底日偽於何時開始向他直接施壓？多數文獻語焉不詳，筆者推斷不晚於1942年6月，日偽勢力已經向他威迫利誘，甚至發出死亡威脅；然而他本人所留下的文字對此沒有任何描述。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月支部再次改組，梁彥明成為執行委員兼組織科主任，「更奉委秘密組織情報處，抗日救國，倍加努力」。澳門掌故專家魯金在1994年5月《華僑報》的《濠江懷舊錄》欄目刊登了三篇文章，其中披露了梁彥明遇害前與日偽的具體矛盾，以及案發詳細經過。魯金聲稱當時日方想找一位本地名人組織「興亞教育會」於是要求手下漢奸黃公傑利誘梁彥明，但不果，為之後他的遇害埋下伏筆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10月，為適應戰時緊張局勢，國民黨駐港澳支部改組成立。澳門支部作為國民黨在華南地區少數未被破壞的組織建制，下屬的10個基層分部「尚見充實……不便公開活動，但仍秘密活動，從事救濟僑胞經澳轉回國內之工作」此時梁彥明乃支部內在澳地位和資歷最高者，相信一切工作均由他主理。雖然目前史料未有提及支部詳細分工，但他早已被內地視為澳門華僑領袖人物，在本地又深具文教和社團聲望，顯然是承擔以上工作的不二人選。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以肯定，太平洋戰爭爆發後，梁彥明的工作越加困難：雖然不似前線將士般提槍殺敵，但在日偽環伺的孤島裡，日常既要救濟難民、分發教師糧食、維持義學以及崇實教務；暗地裡主持支部工作（此時他應是支部最高領導人），收集日偽情報並與其特務周旋、爭奪文化及教育陣地，具體細節限於史料今人未能詳知，相信當中艱辛只有梁彥明一人能體會。以下根據現存記載其遇害經過的文獻，互相印證，試圖還原這一戰時震驚全澳的梁彥明遇刺案。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;梁彥明遇刺案&quot;&gt;梁彥明遇刺案&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;當時崇實校舍除禮堂和課室，還有一處為梁彥明一家住宅。1942年12月24日晚上8時多，梁彥明在教務處與教師何桂邦、二子梁惠霖商議完教育會事務，遂帶上何桂邦外出。當時澳門治安甚差，加上身份特殊，梁彥明為何仍在晚上外出？何桂邦並無說明原因；而魯金聲稱是大漢奸黃公傑欲綁走梁彥明，遂假冒徐偉卿的聲音打電話邀請他到家中相聚，並派遣司機到龍嵩街口接他；而所謂司機是黃之手下、體型矮胖的「肥仔必」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/b7aeyRt.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 1928年崇實中學校址，巴掌斜巷3號。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當時何桂邦陪同梁彥明步出校門，轉而上坡往龍嵩街，在街口右方看到一「身衣企領中山服，呢帽覆額，體瘦而長之人」，但當時燈光昏暗而未能辨認其容貌。該人一見到梁彥明便招呼，表示「適徐先生方乘車過此，將趨候校長也」並自稱是他的司機；解釋徐偉卿剛與朋友在車上商談，現正在街道另一端等候，於是他前往街口帶同梁彥明上車。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二人交談數句，「聲細至不可聞」何桂邦在一旁等候他們離去；然而梁彥明竟呼喚何桂邦同行，司機則「傍哲師前行」；接近汽車時，梁彥明只見車內漆黑一片，察覺有疑，大叫：「吾不上車，無徐先生在也」；該人從右拉住梁彥明手臂，並拔槍指嚇迫使上車。二人互相糾纏，梁彥明「厲聲罵其人」。此時何桂邦「約隔二丈許，且赤手空拳」（事後自稱「文弱無能」），驚嚇之餘一時不知所措，「欲呼救而口已噤」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對於此節經過，魯金則描述何桂邦「頗為高大」，當時情況卻是：「不料梁校長未到汽車前面，望見汽車的車牌不是徐先生的汽車，立即喝道：這不是徐先生的汽車，立即轉頭便走，這一突然的改變，令肥仔必急忙拔槍向他轟擊，梁校長應聲倒地。遠處的何老師被嚇得手足無措，發足狂奔，到處去找員警。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何桂邦離開現場、前往報警時，突然聽到槍聲，生怕被兇手追上於是發足狂奔（非魯金所說的目睹梁彥明中槍才離去）；一路上卻「各站崗警竟無一人」（但龍嵩街設有警察局，未知是否驚慌過度而沒有直接前往），遂返回案發現場（筆者認為是在三層樓上街中段開始折返），遇見梁彥明家人，他們表示「適見有被傷者已車去救治，不知果否為哲師」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;眾人回校後收到山頂醫院電話通知梁彥明入院一事，何桂邦遂陪同其家人子女探望，而他亦隨即被警署扣押調查。梁彥明蘇醒後，「向警署當局力保證餘非有其他行為」，於是何桂邦在30日已獲釋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/aQhWYgq.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 何桂邦案發時路線圖。筆者曾實地到現場考察，考究出黑點為崇實；交叉為筆者推斷梁彥中槍地點；1線為何桂邦受驚後尋警路線；2線為回程路線。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/uaeq55L.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
▲ 筆者推斷梁彥中槍地點。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梁彥明遇襲消息傳出後，「候問者絡繹於途」，然而他最終在29日下午5時不治身亡，享年58歲，「彌留之際，仍念念國事於不置也」，一代名人就此殞落。關於此間案發經過，可以肯定，兇手最初目標是綁架梁彥明上車；但被識破後，未知兇手與他糾纏期間槍支一時走火還是故意開槍制服，梁彥明中槍倒地，兇手趁機逃走，但亦有時人說法稱梁彥明「就是因為日寇綁架不遂而被暗殺掉的」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/om2iOmE.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;
▲ 《港澳抗戰殉國烈士紀念冊》，中國國民黨駐港澳總支部編，1946年鉛印本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;澳門支部頓失重要成員，而梁彥明的位置由中山縣立中學校長、港澳總支部執委兼澳門支部常委林卓夫接任；但日偽有意鞏固自身在澳勢力，再次發動針對國民黨員的暗殺。1943年2月1日下午2時，林卓夫出席鏡湖醫院值理就職大會並發表演說；大會結束後返回寓所準備支部會議，途中遭日偽槍手襲擊，最終身中5槍遇害。二人被殺乃戰時日偽勢力在澳門擴張的重要事件，標誌著國民黨駐澳組織遭受重大打擊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抗戰勝利後，國民政府以及澳門社會均認定黃公傑策劃暗殺二人，而日軍駐澳特務機關正副機關長澤榮作、山口久美則為幕後主使者。抗戰勝利的民族主義情緒高漲、加上澳葡政府宣佈允許國民黨公開進行黨務，澳門支部迅速舉辦各種慶祝勝利和紀念烈士活動，並吸納各社團和社會人士加入，連日後著名的「愛國商人」何賢，也在1948年6月底當選為國民黨駐澳支部執行委員。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;結語&quot;&gt;結語&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;了解民國時期國民黨澳門支部的演變，可以發現與國民黨本身發展歷程多有重合：如1930年代前期的國民黨內部分裂成寧粵兩派，受此影響，澳門便出現了同為國民黨名義、卻分屬不同上級的兩個支部，可謂本地華人政治生態中的異例；到1939年抗日的大背景下，戰前內地各省派系原來與以蔣介石為首的中央意見相左，如今因外敵而合作並肩抗戰，就連一向是「死對頭」的國共兩黨也開始第二次合作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為支援祖國、團結華僑，澳門支部改組，梁彥明和劉紫垣因上級調動而再度共事於同一支部；雖然遠在帝國邊陲，但小小的澳門支部再次折射出內地政壇的縮影。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>高永鈿</name></author><summary type="html">戰時風雲 1937年7月，盧溝橋事變爆發，日本發動全面侵華，全澳市民紛紛發起救亡活動，身為澳門教育家與國民黨資深黨員的梁彥明，亦積極參與組建各大救亡社團。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/EabceHD.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/EabceHD.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">次特权阶层</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-27-sub-privileged-class.html" rel="alternate" type="text/html" title="次特权阶层" /><published>2024-08-27T12:00:00+08:00</published><updated>2024-08-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/sub-privileged-class</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-27-sub-privileged-class.html">&lt;p&gt;“次特权阶层”，这个词由三个部分组成：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“次”、“特权”和“阶层”。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;首先需要理解什么是阶层。不同于仅以有产或无产为区分的“阶级”，阶层的划分是以描述对象在社会上被分配的权力大小为区分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个“被分配”的原理，其本质是（广义的）经济，在文化层面上表现出来，最后反映在（广义的）政治中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如美国的种族矛盾，有色人种和白人矛盾很严重，白人在文化层面（如舆论、刻板印象和婚恋）享有一定程度的特权，这往往是因为白人群体较为富裕，且社会精英多为白人，白人掌握了国家机器再反过来进行文化输出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是白人当人不能算作一个阶级，因为白人中也有穷人和富人，但是“白人”作为一个整体的文化符号确实享有文化上的特权，所以白人可以在广义上被看作一个阶层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外一类极其常见的次特权阶层是老师。老师则把“次特权”这一特征体现地淋漓尽致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老师能够管理学生，这无疑是相对于学生的特权；这一特权首先来源于他们的上级——一个真特权阶级——校长，以及学校的股东们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老师在面对校长这种直接掌握生产资料的阶层时，他们就不拥有特权了，因此我将老师所拥有的权力称为“次”特权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时我们可以观察到，大部分的次特权阶层其实都是统治阶级的衍生物，他们的特权并不来源于他们自身，而是被统治阶级赋予的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唯一一个例外是家长，因为家庭内部是统治者的权力很难触及的。家长对家庭中剩下的人（如孩子、一些家庭中的妻子、老人等）享有次特权，而这个特权则建立在家长自身的经济能力上，这个算作是家长和国家统治者的合作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，不管是家长还是其他的次特权阶层，他们都是被资本主义私有制再生产出来的，他们作为资本主义长长的生产链条上的一环，其主要义务就是对他们的下位者灌输资产阶级的意志。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于这个再生产的过程具体是怎样的，我们以后会讲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说统治阶级（即特权阶层）是社会上最大的主体，社会上剩下的人都是他们的客体；那么次特权阶层则可以被称为“二主体”，他们向上是统治阶级的客体，向下又是比他们更低位的人的主体。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;政治二主体&quot;&gt;政治二主体&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;次特权阶层，指严格意义上属于被统治阶级，但却维护或部分维护统治阶层，或者自己压迫更下阶层的群体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这类群体可大致分为三类：政治、经济、文化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政治类指政府（一主体）给他们分配权力（暴力使用权），使他们具有一定的行政权力，如军队和警察。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在政府财务运转良好的情况下，一般不会给警察欠薪，那么此时警察就是政府最忠实的拥趸，完全可以被视作政府的一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当社会发生危机，政府财政濒临破产时，警察也往往会欠薪；但除了最基层的民警和被开除的警察，一般不会有警察会怨恨政府，因为此时社会上的情况不是说普遍工资低，而是普遍没有工作；像警察这种较稳定的工作简直不要太吃香。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而由于政治二主体的生计完全依赖于政府，此类二主体的数量是最少的。而正是因为他们数量少，又往往要直面人民（当经济危机时），他们其实内心也是胆怯的，这就使得他们更加依赖政府——依赖政府给他们的暴力使用权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这并不意味着警察会永远与政府站在一起。当政府自己也濒临崩溃、乃至几乎无法运转时，警察也会待价而沽：如果人民实在是过于团结、与人民作对的收益太低，那么警察也会有意无意地避免与人民作对。德国十二月革命期间就发生过这种事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了警察，其他政治二主体还有基层公务员、银行职员和某些公立学校的老师（不过我习惯把老师归为文化二主体）等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这几类人和警察的特点大同小异，只不过没有暴力使用权。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;经济二主体&quot;&gt;经济二主体&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;经济类二主体指政府扶植他们作为收割/统治底层的白手套。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一类二主体在一些资本家可以直接成为官僚的国家拥有行政权，如美国、英国等；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在一些典型的官僚国家则不拥有行政权，如中国、俄国、伊朗等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但无论如何，这一类二主体的主要任务并不是行政，而是搞钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如在中世纪欧洲的犹太人，他们并不是统治阶级，但是往往比其他人要富裕很多；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有东南亚一些国家的华人也有类似的地位；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个现代的例子就是，中国的民族资产阶级实际上是受官僚控制的，他们的钱随时有会被官僚收走的危险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于他们数量会比政治二主体多，且在公众面前曝光较多，他们往往更招人恨；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而又由于他们一般不掌握行政权，所以当社会发生危机时，他们就会被官僚们推出来当替罪羊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如欧洲历史上的几次排犹，东南亚近代的排华，都是这个原理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一些殖民地或半殖民地，经济二主体除了给政府捞钱还会起到帮政府统治的作用，如阿尔及利亚黑脚、卢旺达图西族。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们在殖民地大概是扮演了基层公务员的角色，比如西班牙帝国就有用欧洲-印第安混血儿来充当在美洲的开拓团的传统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济二主体在社会地位上属于中产阶层，他们往往呈现小资产阶级性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些人因为自身是既得利益者，他们会维护统治者；但又因为是次一级，最高统治者还要从他们身上剥削，所以他们也会仇视统治者。这就形成了所谓的小资产阶级性：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;革命低谷时支持革命，革命高潮时反对革命。比如黑脚，一战时为了阿尔及利亚的自治权呼吁奔走，但二战时却反对阿尔及利亚独立，有的甚至加入了法军镇压当地人。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;文化二主体&quot;&gt;文化二主体&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;文化二主体，或者也可以叫结构二主体。他们的权力并不来源于政府的扶植，而是整个社会结构赋予他们的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与前两者不同，文化二主体完全属于狭义的被统治阶级；他们的“特权”往往只是因为周围的人比他更低微，显得他是特权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;典型例子如父母相对孩子、老师相对学生、（一些情况下）男人相对女人、白人相对有色人种、985相对大专生、强势的人相对软弱的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;父母相对于孩子拥有一定的特权。其特权的经济基础是，孩子依靠父母的抚养，由此对父母形成下位的人身依附关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此，孩子就会成为父母的客体，父母因此成为主体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而父母往往会把社会统治阶级的意识形态灌输给孩子，这就使得父母成为了二主体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老师、男人和白人等我们分析过了，这都是欧美左翼经常探讨的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学历高的人在文化上对学历低的人享有特权，这是因为学历与稀缺性挂钩，学历高往往意味着工资高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文化二主体是三类二主体中最复杂的一类，往往需要具体情况具体分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但大致来讲，老师大体遵循政治类二主体的特征（一些私立学校除外）；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而像学历这种通过绩效主义把人划分为三六九等的，则取决于该学历贬值的程度；当学历贬值到了今天这样，高学历者是否还享有次特权都很难说，只能说是满足了一些虚荣心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而剩下的白人、男人、城里人等，这类人越往前享有的次特权越多，而到了今天，这些人中的底层可以说根本不拥有什么特权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;父母的情况比较特殊，因为除了北欧国家，几乎没有社会建立起社会化抚养，所以父母对于孩子依然拥有较高的次特权；但是父母在脱离的家庭的框架后，也只是一个底层贫民。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，被统治阶级的父母比较特殊：他们在大部分情况下是与无产者站在一起的，但一旦触及到亲子问题，他们又很容易变成最顽固的保守派；因为孩子是他们最后的私有财产。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过在今天，家庭也在逐渐解体，我认为在两代人之后，要么发达国家的人口被移民家庭替代，要么就只能通过革命的方式建立社会化抚养。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">“次特权阶层”，这个词由三个部分组成： “次”、“特权”和“阶层”。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Qr4VXpk.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Qr4VXpk.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">地圖下的小蝸牛</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-26-little-snail-under-the-map.html" rel="alternate" type="text/html" title="地圖下的小蝸牛" /><published>2024-08-26T12:00:00+08:00</published><updated>2024-08-26T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/little-snail-under-the-map</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-26-little-snail-under-the-map.html">&lt;p&gt;有一個地方叫（蝸牛鎮）。在這裡，每隻蝸牛出生時，都會收到一張生命地圖，上面標記著牠們的旅程。&lt;!--more--&gt;每張地圖都不同，是獨一無二的。不過，初生的小蝸牛，牠們的地圖都是簡單的，隨著成長地圖就會出現變化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，有一隻小蝸牛，牠的地圖上只有一條線，沒有終點，也沒有起點，彷彿在說：“慢慢來，你會明白的。”小蝸牛名叫（阿慢）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿慢是一隻充滿好奇心的蝸牛，牠不僅對蝸牛鎮有好奇心，對蝸牛鎮以外的事物也有好奇心。然而，牠的好奇心卻不被認同。朋友取笑牠，蝸牛爸媽也笑牠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家都在為家園搭建溫室，大型養殖場也好，小型室內飼養也好，總之，人工養殖最好。不然，蝸牛會死得不明不白，死得更快。只要環境條件理想，多活二十年絕對不是天方夜譚的事。阿慢的蝸牛爺爺已經十三歲了，不像那些居於田園的野生蝸牛，兩歲三歲就死了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然搭建溫室是這麼重要，阿慢只好跟著做，牠也不想蝸牛爸媽早死，牠自己也不想早死。不過，做這些工作，阿慢比別的蝸牛都要慢，成就都要差。對於批評，阿慢會顯得尷尬。養殖場，阿慢認為有一個就足夠，打理也很繁重，不明白一些蝸牛為什麼不斷在建設。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對阿慢來說，走在森林裡，沿途探索才是最重要的事。他爬啊爬，遇到滑溜的葉子、斜斜的土丘，阿慢都會視為它是一幕幕的一種的挑戰。牠就是這樣的想，“蝸牛生來就像爬坡，爬上去，滑下來，再爬上去，無窮樂趣！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;牠爬過的地方，竟然長出了美麗的花朵，阿慢驚訝地發現，原來牠的每一步，無形中為蝸牛鎮帶來了改變，讓世界變得美麗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何況，在森林裡它遇到了（小菁）。小菁地圖上的線條繁複交織，她總是忙著趕路，很少停留。然而，當小菁看到阿慢所帶來的變化時，她開始減緩了腳步，開始欣賞身邊的風景，兩隻蝸牛因此結下了不解之緣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，小菁的家人認為阿慢的（生命地圖）太簡單，不足以支持她未來的生活。找對象，一定要擁有更複雜地圖的蝸牛作為伴侶，多線性的生命地圖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿菁心中陷入了抉擇，又難過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿慢雖然走得慢，但牠的頭腦卻很靈活。牠覺得，生命地圖上的路線，不一定有明確的目的地，關鍵是要勇敢地往前走。一路上鮮花盛開，小草搖曳，讓牠看到了七彩繽紛的日子。儘管暴風雨來臨，卻又發現另一種色彩。“生命許多漫長路，天天在走會一朝走到”，阿慢就是這樣想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿慢和小菁來到了大森林，牠們一時慢走，一時狂奔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然有時感到森林裡的幽暗，大樹下根就像一個迷宮，走不出來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小菁不慎滑落深溝，阿慢用盡全力拉起她救援。牠們急中生智，吐出黏液，巧妙逃生。牠們發現，經過數次的危急關頭，越來越懂得如何守護自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“只要一天未嫁，她都會拉著阿慢的手在森林奔走！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她發現，阿慢已經不是她最初遇見的小蝸牛，不僅是讓她情竇初開的蝸牛，阿慢，已經是她生命中的一個小伙伴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她察覺到，阿慢用自己的方式記錄在森林裡的一點一滴，並試著用自己的身體去觸摸、感受這個世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿慢會搭建不同的小玩意和臨時小窩。被大風吹毀，被大雨沖走，計算錯誤，經歷了許多成功和失敗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;漸漸，小菁不再為阿慢的失敗而感到驚訝，除非阿慢不斷重複著一件事，不然，失敗和成功幾乎是一半一半，原來失敗是常態。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小菁拉著阿慢的手，感受到兩顆蝸牛團結的心。周圍的環境都在變，花兒的鮮艷，葉子的翠綠，這些都和兩隻蝸牛一樣，一天一天地前進，前進速度十分之快，快得停不下來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遇到了岔路口時，除非前路有危險，不然，阿慢都會走過去，因為時光不回頭，錯過了就無法修補。即使牠所做的明天都變了塵土，阿慢，從來沒有理會酬勞，小菁眼中的阿慢就是這樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，阿慢和小菁停下來，牠們有了新靈感和新方向。兩隻蝸牛忽然把牠們的生命地圖攤出來。讓牠們驚訝的是，生命地圖都不同了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小菁發現自己的地圖不像以往那麼頻繁，線路也沒有重疊的現象，一條一條很分明，思路也很清晰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而阿慢的地圖，竟然多了一條線，不像以往簡單的一條，而且兩條線一直延伸了很長很長。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩張不一樣的地圖，然而，看起來牠們的方向卻十分一致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;牠們不知道這意味著什麼，只知道現在很快樂，拉著對方的手感到很快樂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很充實，很快樂，那就足夠了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">有一個地方叫（蝸牛鎮）。在這裡，每隻蝸牛出生時，都會收到一張生命地圖，上面標記著牠們的旅程。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/lCaGsLE.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/lCaGsLE.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">没用的人士</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-22-the-useless-person.html" rel="alternate" type="text/html" title="没用的人士" /><published>2024-08-22T12:00:00+08:00</published><updated>2024-08-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-useless-person</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-22-the-useless-person.html">&lt;p&gt;中土大陆有一号人物，不晓得姓名、也分不清年龄、男女都有可能，因为伊平时喜欢将“没用的”挂在嘴边，因此姑且就以“没用的人士”称呼伊。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;没用的人士很小的时候，听见一群大人在议论怎么填饱肚皮，便插嘴说道：“没用的，无论是番薯粥还是南瓜汤，反正肚子都会很快就饿的。”大人们听了面面相觑，回过神来便称赞伊真是早慧，小小年纪说话像庙里的老和尚。没用的人士听了很开心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等到没用的人士上学的时候，读书不怎么用功。老师、父母勉励伊要好好努力，争取考个好大学。没用的人士听得烦躁，便争辩道：“没用的。就算我考上个好大学又能怎样呢？”而且伊看见拼命读书的同学也很是不以为然，总要热心地给予忠告：“没用的。拼了命就能考上清华北大吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没用的人士工作了之后，对于工作卖力的同事常常予以劝诫：“没用的，你再卖力也还是给人打工。”后来对于冥顽不灵的，伊甚至于有些愤愤然：“没用的，伊以为伊还能当打工皇帝吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;单位效益不好，终至于欠薪了。工友号召大家一起讨薪。伊果断赠予一句：“没用的。胳膊拧不过大腿！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伊身边有些人自己创业，起早贪黑、百般辛苦。伊老神在在地说：“没用的。再怎么样也成不了第二个马云。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家里安排伊去相亲，叮嘱伊穿得体面些，伊颇不耐烦：“没用的。反正又不是和哪个明星结婚。”对旁人伊也是这么说——“没用的，你化妆得再漂亮，是能嫁给尊龙还是能嫁给张国荣？”、“没用的，你打扮得再帅气，是能娶到林志玲还是能娶到刘亦菲？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，没用的人士还是结婚生子、平常过日子，不怎么好但也并不算太糟糕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伊过往的很多断语也都被证明并没有错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伊的同学当中确实没有能考上清华北大的，而考上了985、211的人当中虽然有前途远大的，但也确实有几位毕业了在送快递、开滴滴；伊以前的同事虽然有当了高管的，但也果然没人成为打工皇帝；当初讨薪的结果也并不怎么令人满意；自己创业的那些人虽然有发家致富的，但果然没人成为马云；那些衣冠楚楚、打扮时尚的帅哥靓女们也果然没人能和明星结婚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是没用的人士对自己的判断力更加得笃定了，那句“没用的”口头禅说得也越发频繁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说得太多了，自然偶尔也会出点差池。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如大鹅刚刚侵乌时，没用的人士在酒桌上就点评过泽连斯基和乌克兰的反抗——“没用的。实力差距太大，两三岁的小孩跟大人怎么打？”两年后伊调整为——“没用的。就算最后打赢了，乌克兰的青年也都死光了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有孟加拉的事情，伊也曾断言——“没用的。哈西娜怎么可能理这些小年轻？！”后来伊修改为——“没用的。哈西娜走了、军政府上来，还不是换汤不换药？！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，伊的判断到底不曾错，“没用的”仍然是句万能箴言，而伊也仍然是洞明世事、看透俗尘的智者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而虽说已然智者，伊倒也不是一直生活顺遂，伊曾生过一场大病的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;病情确诊的时候，家人都不敢告诉没用的人士，生怕伊会习惯性地说——“没用的。再怎么医，人总归是要死的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而没用的人士毕竟聪慧，很快觉察出问题来。在医生查房时，伊紧紧抓住了主治医生的手，恳切地说：“我不知道自己到底得了什么病。你们都不肯跟我讲实话。但不管是得了什么病，不管用什么方法，总归都要试一试！不试试怎么知道呢？对不对？拜托拜托，千万千万、一定一定要试试！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，没用的人士如今依然活着，而且越来越被视为“人间清醒”的代表人物，俨然中土一大思想流派，有着许许多多的徒子徒孙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中不乏青出于蓝胜于蓝者。有人认为伊还是太实诚、“没用的”这句箴言应该仅限于评价他人之事而实在不必等到生死关头才在自己身上弃用，也有人认为伊在生死关头功亏一篑、未将“没用的”哲学贯彻到底是世间一大憾事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前者这一分枝是否会蓬勃发展，后者这一分枝是否将逐渐式微，请恕笔者愚陋，不敢妄加揣测。反正即便有所议论，大抵也会被呵斥一声“没用的”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;咦，貌似为了讲述“没用的人士”，笔者不知不觉也受影响、快要变成“没用的”一员了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是赶紧就此结束吧！&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>马屿人</name></author><summary type="html">中土大陆有一号人物，不晓得姓名、也分不清年龄、男女都有可能，因为伊平时喜欢将“没用的”挂在嘴边，因此姑且就以“没用的人士”称呼伊。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/8xJZvqE.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/8xJZvqE.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">胰暢詠</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-22-chanting-pancreas.html" rel="alternate" type="text/html" title="胰暢詠" /><published>2024-08-22T12:00:00+08:00</published><updated>2024-08-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chanting-pancreas</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-22-chanting-pancreas.html">&lt;p&gt;腹痛如刀夜未央，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;急診方知胰病傷。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;飲食失調須調養，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;海味珍餚皆退讓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;病榻靜思人生長，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;健康方為第一章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;珍惜當下新路向，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;病後重生意氣揚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前言：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（阿王），一個平凡的中年男人，工作勤勉，進取心強。他唯一的喜好就是“吃”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他常說：“人生苦短，何不盡情享受？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某週日的夜晚，一頓海鮮大餐後，他忽覺腹部劇痛，如同刀割，汗水瞬間浸透了衣衫。起初以為是胃病發作，自行服用胃藥，卻絲毫未見好轉。疼痛愈演愈烈，伴隨著噁心嘔吐，家人見狀，連夜送他前往公立醫院急症室。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;經醫生檢查，確症為（急性胰臟炎）。病房裡，點滴緩緩滴落，阿王的臉色蒼白如紙，心中滿是對未知的恐懼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;護士說：“醫生明早就會來，你先好好休息吧！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿王心想：“為什麼醫生現在不見他？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“剛才腹部痛得十分厲害，痙攣？糾結？針刺？也分不清了，看來，事情都好不到那裡了！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整整一晚，阿王開始胡思亂想，他幾乎想立刻寫遺囑，彷彿明天就要死了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“為什麼人會怕死？或者說，為什麼我會怕死？”阿王躺在病床上，他抬起頭，想望出窗外，看看星星和月亮。可是他躺在的是醫院走廊的病床，時時刻刻都有工作人員走來走去，根本無法讓他清靜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為什麼人會怕死？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿王躺在床上，心思卻飄到了遙遠的天邊，心裡卻對死亡的那份恐懼很不安。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不安，為什麼不安？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為未知。生命中有一片迷霧，迷霧裡卻不知道藏著了什麼。這份未知就讓阿王心裡有點慌，有點亂了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接著他想到，死亡。死亡的背後意味著終結，是自己所有的經歷、所有的感受、所有的身份，都將化為烏有，是終極的消失，使他心裡空落落。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;還有身邊的人，熟悉的面孔，永遠地說再見。想到這裡，阿王的心裡就泛起一陣酸楚，害怕這種失去，失去這種親密關係，自己孤獨，對方也孤獨，害怕那種再也見不到的遺憾，不好啊！但這種事天天在發生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然，還有對死亡過程中的痛苦和苦難的擔憂，這種身體上的不適，精神上的煎熬，讓阿王心裡有點發麻，雖然這刻他已經吃了止痛藥，或者就是止痛藥讓他麻木了，混沌了，其實他十分討厭止痛藥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿王想到自己還有好多事沒做，好多事情還未實現。他怕，怕自己沒足夠的時間，去完成那些心心念念的目標。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿王心裡交織著，糾纏著，讓死亡成為一個他心裡揮之不去的陰影。想得太疲倦了，他朦朦朧朧地睡過去，又朦朦朧朧地醒過來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當他打開眼睛的時候，醫生就站在他面前。醫生耐心解釋病情，告誡他這病來勢洶洶，日後，需精心調養，飲食尤為關鍵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;醫生這麼說，阿王放下了心頭大石。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;醫生說“日後”，至少還有明天！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從此，阿王清淡的飲食成了他的日常，油膩與酒精成了過往雲煙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“人生苦短，何不盡情享受？”朗朗上口的食物佳話，如今是“人生苦短，何不盡情享受家人歡樂？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在太太無微不至的照顧下，阿王的病情逐漸好轉。他開始學會珍惜健康，每天清晨散步，耍太極，做帶氧運動，晚上則靜心閱讀，生活節奏雖慢，心卻異常平靜。這次病痛的經歷，讓他深刻體會到“身體是革命的本錢”，更讓他懂得了珍惜眼前人與事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生活奏再多唱一首…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飲食均衡莫貪杯，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;油膩辛辣少沾嘴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;適量運動強身體，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胰臟健康無病累。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早睡早起精神爽，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心情愉悅少憂慮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;預防為主勝治療，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;健康生活永相隨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;願你的心靈，如同花朵，經歷風雨後更加美麗。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">腹痛如刀夜未央， 急診方知胰病傷。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/VZIfpgz.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/VZIfpgz.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>