<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-01-18T13:19:10+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Columns</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.36 © MMXXIV</subtitle><entry><title type="html">點解要娶老婆</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-19-why-to-marry.html" rel="alternate" type="text/html" title="點解要娶老婆" /><published>2023-12-19T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/why-to-marry</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-19-why-to-marry.html">&lt;p&gt;香港某個角落，有一人叫“阿成”，另一人叫“梁炳”，還有一人叫“關麗媚”。梁炳是阿成的爸爸，關麗媚是阿成的媽媽。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;三個人住在名叫“筲箕灣”地區的一棟住所。梁炳對這個地方很不滿意，嫌三嫌四，不是說這裡老人多，就是埋怨住的唐樓又舊又殘，他經常抱怨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，相對而言，他對環境抱怨算瑣碎事了。他對“關麗媚”的抱怨厲害得多！關麗媚即是阿成的媽媽，關麗媚即是梁炳的老婆，他對他的婚姻生活十分不滿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梁炳說：“點解要娶老婆？係咪當時暈陀陀？只因為日又拍夜也拖？所以餓傻咗？談情說愛的確係唔會肚餓！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些話，阿成經常聽到的，阿成說：“老竇話關麗媚一變佢老婆，就即刻反轉咗！舊時日日情話多，後來就日日發火！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿成並不覺得媽媽是這種人，她只不過是對梁炳的一種關心、愛心和情深，阿成覺得爸爸真是一個很不知足的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梁炳的不知足不是一時一刻，是時時刻刻的。阿成今年已經有二十三歲，他十三歲就開始意識到爸爸對人生的抱怨了！為了懲罰梁炳的“不知足”，阿成決定製造一個惡作劇，讓爸爸體會一下他的生活，其實並不苦的，他的生活是可以充滿歡樂和的樂趣，而且應該知道滿足和珍貴。即使偶然是苦，也可以苦中作樂。阿成覺得很奇怪，為什麼他只有二十三歲也懂得這些，而梁炳幾十歲人也不了解？究竟是阿成的幼稚？還是梁炳的天真？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿成是一名遊戲程序員，最近他參加了一個新項目，並且需要尋找測試員，他決定將梁炳帶入去這個名叫“反轉世界”的虛擬實境中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梁炳一口應承了。老實說，梁炳是那種望子成龍心態的人，阿成學業有成，他就覺得阿成做什麼都是對的，說什麼話都是有見豎的，阿成在家什麼也不做都是對的。而且，這是一款角色扮演的遊戲，梁炳也樂此一解煩悶的生活。梁炳要選擇的角色就是“阿成”。梁炳想做阿成，因為他未曾嘗試過做大學生的滋味，也想一再體驗二十歲的新心情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿成接受了爸爸的要求，爸爸變成了阿成，而阿成則變成了“關麗媚”。梁炳不明白為什麼阿成要做關麗媚，而不做梁炳？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我現在是你老婆了，爸爸！啊..不.不.不.我是你媽媽才對。”阿成笑著說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在這個“反轉世界”中，梁炳覺得校園生活好好玩，不過只是第一周，很快他就打哈欠。梁炳又看到“關麗媚”在她正在抹玻璃，沒完玻璃然後掃地，掃地完接著晾衣、買菜、煮飯、洗廁所。梁炳覺得好無聊，又悶！看著關麗媚做家務，現實生活見到的不是一樣嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來他才醒覺，眼前做家務的不是關麗媚，而是阿成來的，梁炳忽然覺得很心痛！明明是一表人才，又是官仔骨骨的兒子，怎可以讓他洗廁所呢？！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梁炳看到滿頭大汗的關麗媚，可是，在遊戲中的關麗媚很不一樣，遊戲中的她，臉上都很苦的，整天不說話，一副浮雲慘淡的樣子，梁炳有一種感覺“她一定很辛苦了！”他實在忍不住，馬上跑上去幫手做家務，分擔關麗媚的工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;突然她又想到了現實生活的關麗媚不是這樣的，她會講話的，她會囉嗦別人的，她說話很快的，她會笑的，不管她有多忙。而梁炳自己，似乎沒有分擔任何家務，除了關麗媚大著肚子要把阿成生出來的時候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當阿成看到爸爸在“反轉世界”的改變時，他知道這個惡作劇達到預期效果了。於是，他決定結束遊戲，讓大家回到現實世界。其實，阿成也覺得很疲累，一個家庭這麼多煩瑣的工作，一個接一個，老是做不完，而且，關麗媚也必須要上班呀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到現實世界裡，關麗媚正在打卡下班，當商業大廈的玻璃門自動打開時，她看到兩個大男人站在門外等候她，他們說：“別買菜了，我們出外吃！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;關麗媚一頭霧水，很陌生的場景啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">香港某個角落，有一人叫“阿成”，另一人叫“梁炳”，還有一人叫“關麗媚”。梁炳是阿成的爸爸，關麗媚是阿成的媽媽。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/kbsWR3d.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/kbsWR3d.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">黎智英《蘋果日報》案開審</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-18-trial-for-jimmy-lai-case-of-apple-daily-started.html" rel="alternate" type="text/html" title="黎智英《蘋果日報》案開審" /><published>2023-12-18T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-18T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-jimmy-lai-case-of-apple-daily-started</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-18-trial-for-jimmy-lai-case-of-apple-daily-started.html">&lt;h4 id=&quot;黎智英案開審-市民捱冷通宵排隊-過百警員法院外佈防&quot;&gt;黎智英案開審 市民捱冷通宵排隊 過百警員法院外佈防&lt;/h4&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7GS37j8.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】壹傳媒創辦人黎智英及3間蘋果公司被控「串謀勾結外國勢力」及「串謀刊印煽動刊物」等罪，今（18日）於高等法院（移師西九龍法院）開審。案件吸引不少市民旁聽，有排頭位市民於昨晚到場，指「唔想佢（黎智英）還柙3年望向旁聽席係冇人」；亦有市民望能給予黎智英「微小的支持」，認為《蘋果日報》是敢言的象徵，而黎雖還柙3年，但擁抱和接受自己的遭遇，「佢每坐一日，佢係燃燒緊自己，係畀緊力量人」。警方今早嚴陣以待，在西九龍法院附近一帶以過百警力佈防，有反恐特勤隊荷槍戒備，所有進入法庭的車輛均須經過檢查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/IJmuKZr.jpg&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/B0WqH1P.jpg&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;過百警力在場戒備-所有車輛均經檢查&quot;&gt;過百警力在場戒備 所有車輛均經檢查&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黎智英國安案吸引多名海外傳媒採訪，今早7時已有逾30名傳媒到場輪候，亦有逾30名市民排隊。警方加強警力，派出過百警力在西九龍法院外一帶佈防，通州街天橋底泊滿十多架警車，包括裝甲車「劍齒虎」，法院外有反恐特勤隊荷槍戒備。同時任何進入法庭的車輛均須經過警方檢查，包括以爆炸品搜查犬繞車一圈，及把鏡子伸進車底檢查有否危險品。另國安處處長江學禮及國安處總警司李桂華亦到場視察，李於審訊期間坐在律政司團隊後排。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/I4Y6Mgv.jpg&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「女長毛」雷玉蓮今早約7時到場，形容警方「好大陣仗、好緊張」、「如臨大敵」，以往其他案件如初選案亦未試過這樣，不明白為何這樣緊張。她指自己一到場已有兩名警民關係警員「去邊都跟住我」，問她來做什麼、帶多個麵包的用途，雷指她想將麵包分發予在場排隊的記者，但警員以該處「封咗」為由不讓她步近，其他人卻能自由行過。雷認為黎智英「好慘」，「都冇聽過有人可以還柙三年」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/PNL0EeM.jpg&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/DFoyEW0.jpg&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「王婆婆」王鳳瑤今早亦持英國旗到場，嘗試揮旗示威，但即被大批警員帶到對面行人路以鐵馬架起示威區。王續高呼「支持黎智英」、「支持蘋果」等口號。另天主教香港教區榮休主教陳日君、民主黨前立法會議員劉慧卿都有前來旁聽，劉指望能有公平公開的審訊，及告訴國際社會香港仍然是法治社會、司法獨立。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/cJ9rhru.jpg&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;排頭位市民唔想佢還柙3年望向旁聽席係冇人&quot;&gt;排頭位市民：唔想佢還柙3年望向旁聽席係冇人&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;排第一位的市民JC，昨晚10時已經到達，在法院外通宵排隊，指本案等了3年終於可以開審，認為本案與初選案一樣是較轟動的國安案件，可知道香港政府的界線，望能來「見證」。JC指自己「冇睇開」《蘋果日報》，但在幾年前社運時看得最多，對於《蘋果》結束感到可惜，認為少了媒體「咁夠膽挑戰一啲比較敏感嘅嘢、或者問一啲尖銳嘅問題」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;JC又指，這麼早到場是望能進入正庭，「唔想佢（黎智英）還柙3年望向旁聽席係冇人，或者全部係你知根本唔係嚟聽嘅人」。JC認為黎有機會「死之前出唔返嚟」，「就算佢真係有機會出唔返嚟、會喺入面坐到死，我希望佢知道佢係成為咗香港一個好重要嘅歷史人物，同我哋係多謝佢。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/pwuyiYq.jpg&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;市民蘋果成敢言象徵-黎智英燒燃自己予力量身邊人&quot;&gt;市民：《蘋果》成敢言象徵 黎智英燒燃自己予力量身邊人&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;排第二位的是藝術工作者的宋先生，他今晨4時到達，解釋在網上直播看到JC一人在排隊，驅使他到場，「令大家冇咁孤單」。他形容，黎智英是一名歷史人物，雖面對現時遭遇，但卻擁抱和接受自己的遭遇，望自己能予黎「微小嘅陪伴、微小嘅支持」。對於黎智英還柙3年，他形容黎是「燃燒緊佢自己嘅生命」，雖然某程度是「白坐」，但「另一種層面上佢唔係白坐，佢每坐一日，佢係燃燒緊自己，係畀緊力量人」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋認為，黎是用自己的身體被囚禁去「make緊一個statement」，「唔係一種聲嘶力竭嘅嘢，佢好似就係用佢自己一個靜靜地、或者有時傳媒拍到佢一啲樣貌，繼續喺佢腦裡面有某種嘅生活、有某種嘅存在喺度，佢好似冇放棄，佢冇認輸。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋又指自己並非《蘋果日報》忠實讀者，但隨時間過去，「呢份報紙已經成為咗一個載體、一個符號、一個象徵」，代表「敢言」、「企定咁去面對恐懼甚至克服恐懼、面對強權時都依然係好有膽量」，亦與香港人有很多經歷。他想起《蘋果日報》的舊廣告，黎智英頭上放了一個蘋果，滿身中箭，認為黎現時正是實踐當年廣告的畫面，「成為咗個蘋果比啲箭咁樣去射，但都默默咁去承受，唔妥協。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/WF4NZeN.jpg&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;無國界記者及多國領事到庭旁聽&quot;&gt;無國界記者及多國領事到庭旁聽&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;非政府組織無國界記者RSF的代表，亦於今晨5時到達，指黎智英和《蘋果日報》是香港新聞自由的象徵，其組織有密切留意本案情況，望到庭了解。另多國領事，包括美國、英國、澳洲、紐西蘭、瑞士、加拿大及歐盟領事館等均有派員旁聽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/XMepvL1.jpg&quot; alt=&quot;image10&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另有中年女士表示自己凌晨4時到達，但被問到來旁聽什麼案件、為何這麼早到達，則一律笑指「冇嘢答到你」。隊伍中亦有十多人打開傘和戴帽遮蓋容貌，坐在椅子或地蓆上背對街道，記者問及何時到達、來旁聽什麼案件，均一律沒有回應。據排頭位的JC所指，他們一群人於約5至6時到達，用「小紅書」和「WeChat」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件編號：HCCC51/2022&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《獨媒》</name></author><summary type="html">黎智英案開審 市民捱冷通宵排隊 過百警員法院外佈防</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/LciFH41.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/LciFH41.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">欣然夢蝶</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-18-glad-to-love-to-death.html" rel="alternate" type="text/html" title="欣然夢蝶" /><published>2023-12-18T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-18T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/glad-to-love-to-death</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-18-glad-to-love-to-death.html">&lt;p&gt;詩記：“莊子”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;莊周夢蝶，思眷依月斑緊心扉，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;閣樓獨酌奈慢醉。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;小橋流水，傘下紅塵染衣袂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;月影漣漪螢漫飛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多戚焚弦凡心碎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;浮華淚，餘我一人憾無悔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隔岸生死盡是非。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;細雨綿綿，憶昔不絕，江畔不離願相隨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;花香芳菲，君莞爾，情緣魅了誰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仲夏祭奠，笑看二十八星宿共歡悲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如盼，九泉千里攜手走一迴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在這個繁忙的城市中，“李然”和“張欣”就像是兩條平行線，永遠不可能相交。然而，命運卻讓他們在這個城市的噴泉裡相遇，就像莊周的蝴蝶一樣，他們在夢中相遇，卻分不清是夢是真。李然真是有這份感覺，雖然他知道不該的，不該再有心動感覺，何必要墜入抽象而虛幻的世界裡？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李然在酒吧裡獨自斟酌，他的思緒如同被囚禁的鳥，無法釋放。他的心中充滿了無奈和困惑，彷彿在那閣樓上獨酌，無法自拔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而張欣，在傘的庇護下，她感受到紛紛擾擾的塵世，使人心煩意亂。啲嗒啲嗒的聲音，似乎是從天空掉下來的水滴，或是從噴泉裡飛出的水花，叫她平靜而寧靜。然而，她的內心卻充滿了矛盾和掙扎，就像那噴泉的水花從高處傾瀉而下，無法平息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們在這城市裡相遇，愛情就像那細雨綿綿，無法停止，就像月光下泛起了的漣漪，細膩而動人。無論此情有多危險，他們都願意相隨。他們沉浸在這一段危情關系，竟然要相伴相隨。愛情如花朵盛開的香氣，誰迷惑了誰？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們的愛情充滿了糾結和掙扎，如同焚琴破弦，讓他們心碎，無限唏噓。然而，他們始終不後悔，就像那虛幻的淚水，只為他們一人而流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仲夏夜晚的愛情，無奈要一起祭奠過去的悲歡，笑看二十八星宿的變化。哪怕是在九泉之下，也盼望能千里攜手走一迴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生命並非只是愛情，面對生與死的抉擇，隔岸觀火，紛擾不休，心中充滿了無奈和無悔，彷彿是浮華的淚水，餘下他們一人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">詩記：“莊子” 莊周夢蝶，思眷依月斑緊心扉， 閣樓獨酌奈慢醉。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/lhjOWK0.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/lhjOWK0.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港民主派47人初選案審訊第卅周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-17-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk30.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港民主派47人初選案審訊第卅周" /><published>2023-12-17T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk30</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-17-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk30.html">&lt;h4 id=&quot;3天結案陳詞整理控辯雙方爭議什麼辯方如何力陳被告應判無罪&quot;&gt;3天結案陳詞整理︱控辯雙方爭議什麼？辯方如何力陳被告應判無罪？&lt;/h4&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】47人涉組織及參與民主派初選，16人否認「串謀顛覆國家政權」罪，經歷118天審訊，終在本月初完成結案陳詞，正式審結。法官料3至4個月後裁決，意味屆時連同已認罪被告，案中32人已至少還柙逾3年。歷時3日的結案陳詞，控辯雙方就控罪的詮釋作法律爭議，辯方亦就案情作出總結，力陳被告應判無罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本案指控被告串謀「以威脅使用武力或者其他非法手段」，取得立會過半後無差別否決預算案，迫特首解散立法會及辭職，旨在顛覆國家政權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辯方爭議，「其他非法手段」應只涵蓋武力相關手段及限於刑事罪行，而否決預算案致特首辭職是《基本法》訂明的機制、法例亦無明文禁止無差別否決，無差別否決預算案並不構成「非法手段」；控方則認為「非法手段」不限於武力相關手段、亦不限於刑事罪行，指被告濫用《基本法》下的議員職權、違反職責已屬「非法」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各被告也就案情作總結，其中代表吳政亨和余慧明的大律師石書銘，指兩人從無提倡顛覆政府機關或推翻憲制秩序，只是尋求向政權問責、追求《基本法》承諾的雙普選，「那不可能是顛覆」。代表何桂藍的大律師Trevor Beel亦指，議員只是向選民問責，議員投票不是法律問題、是政治問題，法庭不應干預；又指本案案情在任何其他普通法管轄區均不會構成顛覆，而是被視為「尋常政治」，惟政府不能接受民主派過半，控方是將政治問題變成刑事罪行問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/OGUzaZu.jpg&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;辯方否決預算案為基本法容許不構成非法手段&quot;&gt;辯方：否決預算案為《基本法》容許、不構成「非法手段」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;是次結案陳詞包括法律和事實爭議，前者涉及控辯雙方對控罪的法律詮釋。47人被控《國安法》第22條的顛覆國家政權罪，條文列明任何人組織、策劃、實施或參與實施「以武力、威脅使用武力或者其他非法手段」旨在顛覆國家政權的行為，即屬犯罪。而本案的控罪正列明，各被告是「以威脅使用武力或者其他非法手段」，串謀取得立會過半後濫用議員職權，無差別否決預算案，迫使特首解散立法會及辭職，嚴重干擾、阻撓、破壞香港特別行政區政權機關依法履行職能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雙方法律爭議的焦點，落在如何理解「非法手段」，及無差別否決預算案（即不顧議案內容及優劣否決）是否構成「非法手段」。辯方立場，是應以「同類原則」（ejusdem generis）詮釋條文，「其他非法手段」所指手段應與前述的「武力」手段類別相近，只是指涉「實質脅迫與強迫（physical coercion and compulsion）」的行為，亦應限於「刑事罪行」，否則控罪範圍會太闊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辯方亦認為否決預算案是憲制權力，指《基本法》第50至52條已預想否決預算案的情況和應對（即立法會拒通過預算案後特首可解散立會，如重選的立法會仍拒通過同一預算案特首須辭職），當中無人可以迫特首解散立法會及下台，政府亦可申請臨時撥款繼續運作，難以想像條文會被視為「空前憲政危機」和「政治不穩」。辯方又引基本法起草委員譚耀宗指，條文原意是讓選民決定特首或議會哪方合理，反問如法例容許，又怎會構成阻撓和破壞政府履行職能？並指若被告只是做《基本法》所容許的事，不大可能是意圖顛覆國家政權，難以理解為何《基本法》訂明的機制會是「非法」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官一度問，如有人用電腦病毒攻擊政府系統令政府機關無法運作，是否不涉「非法手段」，辯方同意，但指這或涉「恐怖活動」罪，而即使《國安法》或出現漏洞，也應由立法機關而非法庭去填補。法官亦關注，《國安法》由中央草擬，為何辯方認為「同類原則」的普通法原則適用？辯方則引終院案例指《國安法》須與本港法律並行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/GPixpUl.jpg&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 代表何桂藍的大律師Trevor Beel&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;控方被告濫用議員職權違反職責已屬非法手段&quot;&gt;控方：被告濫用議員職權、違反職責已屬「非法手段」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;不過控方就認為，《國安法》原意是防範任何危害國安的行為，而今時今日對抗政權不一定需要暴力，散播謠言也能對政權造成影響、人們可利用社交媒體危害國安，若狹窄詮釋控罪定義是不合理、有違立法原意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方強調，「非法手段」不限與武力相關、亦不限於刑事罪行，當中「非法」涉兩個層次，其一是被告干犯發假誓或串謀公職人員行為失當的「刑事罪行」；若法庭不接納，亦可考慮被告無差別否決預算案，是濫用議員職權和違反職責，沒有擁護《基本法》及效忠特區，違反《基本法》核心原則，雖不構成刑事罪行，但同屬「非法」。控方亦認為，毋須證明被告知道其行為是非法也可入罪，誤解法律並不構成抗辯理由。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;辯方法例無禁止無差別否決議員向選民問責法庭不應干預&quot;&gt;辯方：法例無禁止無差別否決、議員向選民問責法庭不應干預&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;辯方大律師陳世傑質疑，控方就「非法手段」的詮釋「無邊無際」，沒有案例和法例支持，只是以《國安法》作為「尚方寶劍」。大律師馬維騉亦反駁，違反職責本身不能構成「非法」，而且法例無明文規定議員不可以不根據議案優劣否決議案，控方亦須另外證明被告有顛覆國家的意圖才能入罪。大律師關文渭強調，被告否決目的是迫政府回應五大訴求，若他們審視預算案後發現沒有五大訴求的內容而否決，也不能說他們沒有審視當中內容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大律師Trevor Beel指，被告應知道其行為將構成刑事罪行才能入罪，但《國安法》條文含糊，無訂明何謂「非法手段」和「顛覆」等，被告無從得知。他也強調，《基本法》無規定議員應如何投票和說明何謂濫權，而議員只是向選民問責，議員投票不是法律問題、是政治問題，不應由法庭裁定他們有否恰當履行職責。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/y75vOMp.jpg&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;辯方指被告僅追求基本法所承諾雙普選-不可能是顛覆&quot;&gt;辯方指被告僅追求《基本法》所承諾雙普選 不可能是顛覆&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;針對各個被告的案情，控方採納書面陳詞，劉偉聰、施德來及彭卓棋沒有口頭補充，其他12名被告的代表則一一陳詞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就發起「三投三不投」的吳政亨，辯方指他只是關心如何取得35+，不關心取得35+後的事，他最多只是戴耀廷的「粉絲」、熱心提供協助，但戴反應較冷淡。辯方又指，最多只能說吳和戴對取得35+的重要性意見一致，但二人無討論過否決預算案和勝選者入立會後會做什麼，即使有協議也不是本案指控的協議。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於參選衞生服務界的余慧明，辯方指她雖表明有意否決預算案爭取五大訴求，但她一直獨自行事，無參與任何協調會議、無與他人討論和協議一起否決。余亦表明與政府有談判空間，否決預算案只是談判策略，她明白五大訴求不能全部即時實現，若政府未能提供普選時間表才會否決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;代表二人的大律師石書銘又指，控方證人區諾軒也認同「35+計劃」是香港爭取雙普選之路的一部分，而案發時香港已回歸23年，按照《基本法》承諾爭取普選之路也已持續23年，兩人從無提倡流血衝突、顛覆政府機關或推翻憲制秩序，只是信賴回歸時的「莊嚴承諾」、相信香港的制度，尋求向政權問責、根據憲制帶來政策改變、追求《基本法》承諾的雙普選，「那不可能是顛覆」、「那不應是顛覆」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/iTjDuFZ.jpg&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 有份發起醫護罷工的前醫管局員工陣線主席余慧明（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何桂藍料被dq不可能意圖參與串謀鄒家成發起墨落無悔非協議&quot;&gt;何桂藍料被DQ不可能意圖參與串謀、鄒家成發起「墨落無悔」非協議&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;就前《立場新聞》記者何桂藍，辯方指她認為民主派取得35+是不可能，亦早料自己會被DQ，她參加初選只是想取得最大票數，無意圖做出她根本知道不可能的行為（即取得35+後無差別否決預算案，迫特首解散立法會及下台）。辯方亦指何並非要無差別否決，而是望審核預算案，即使政府回應五大訴求，但預算案審核制度有不公，她仍會投反對；而何無與他人達成協議否決，簽署「墨落無悔」只是個人對聲明的回應，讓選民看到她敢於運用《基本法》權力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何桂藍的大律師Trevor Beel亦強調，本案與其他串謀不同，整個串謀公開進行，因無人相信他們當時所做的是違法，何亦曾說從無想過「撳個反對掣」也會被捕。Beel又指，本案純粹關乎被告對政府的挑戰，因中央不能接受民主派取得立會過半，質疑控方將政治問題變成刑事罪行問題，但本案案情在任何其他普通法管轄區均不會構成顛覆，而是被視為「尋常政治」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/33Icx1N.jpg&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 何桂藍（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於發起「墨落無悔」的鄒家成，辯方指他僅表達對戴耀廷毋須簽協議的失望，但聲明無提到無差別否決預算案、亦絕非協議，即使他與另兩名發起人有協議，也非本案所指的協議。鄒亦從無意圖推翻中國政府和癱瘓立法會，並認為特首下台沒有意義。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;鄭達鴻會審視議案優劣投票梁國雄因無全民退保否決財案&quot;&gt;鄭達鴻會審視議案優劣投票、梁國雄因無全民退保否決財案&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;代表前公民黨鄭達鴻和社民連梁國雄的資深大律師潘熙，同指二人均認為「35+」不可能，無意圖無差別否決，不可能是串謀的一分子。當中鄭達鴻真誠相信政府是理性及會與議員磋商，他會審視預算案優劣和政府抛出的「橄欖枝」決定如何投票，即使五大訴求不獲回應也可能贊成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而梁國雄沒有簽署「墨落無悔」，過往任議員是因預算案沒有全民退保而否決，而非為了「攬炒」而無差別否決，他與其他人沒有達成否決預算案的協議，亦無意圖顛覆。辯方又指，社民連文章表明不同意「政治攬炒」，而是以「合法合憲」的立法會發揮制衡。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;林卓廷黃碧雲楊雪盈無提否決財案-何啟明簽墨落無悔但不代表必否決&quot;&gt;林卓廷、黃碧雲、楊雪盈無提否決財案 何啟明簽「墨落無悔」但不代表必否決&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;就民主黨林卓廷和黃碧雲，辯方指二人只是同意參與初選，但政綱無提及否決預算案，亦沒有簽署「墨落無悔」，無足夠證據顯示二人同意無差別否決。就黃碧雲論壇提到「會用盡憲制裡面所有權力同埋手段去爭取五大訴求」，並指如否決預算案能促成此事一定會做，辯方指她當時受壓下仍堅稱有需要時只會運用《基本法》賦予的權力，與控方指她濫權否決預算案相反。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於前灣仔區議會主席楊雪盈初選落敗仍報名立法會選舉，辯方指她並非其他候選人指派參選的「靈童」，而是顯示她不按協議自行行事。而楊不關注五大訴求和否決預算案，無提過否決預算案或中央政府，其名字雖出現在「墨落無悔」，但是出現在其他人而非她的個人Facebook，無證據顯示她同意簽署。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於民協何啟明，辯方指他只知道初選目的是爭取立會過半，不包括無差別否決預算案，亦從無在論壇提及否決預算案。而他簽署「墨落無悔」，是同意向政府施壓要求回應五大訴求，但他理解該權力是可用可不用，不代表一定會否決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而就人民力量陳志全，辯方指他曾任認真盡責的議員8年，望法庭考慮他有良好品格，其證供有可信性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/evuHuID.jpg&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 何啟明（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;公民黨言行不能歸咎李予信柯耀林簽墨落無悔因不想顯保守&quot;&gt;公民黨言行不能歸咎李予信、柯耀林簽「墨落無悔」因不想顯保守&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;至於前公民黨李予信，辯方指他無轉發黨簽署「墨落」的帖文、論壇無提過否決預算案，而他提到否決預算案的選舉單張在《國安法》生效前夕已收回，新單張無再提到否決權。辯方又指，公民黨非本案「共謀者」，不能將黨的言行歸咎李，而李初選落敗後報名港島地區直選並非組織者的協議，認為至少有合理懷疑李於本案控罪時間、即《國安法》生效前，已退出涉案謀劃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於柯耀林，辯方指他參與初選只是為「試水溫」，其政綱無提及否決預算案，參選宣言提到「暴政」和「惡法」等也只是順應當時政治氣氛的「政治修辭」，他簽「墨落無悔」亦不因同意當中內容，只因其他候選人已簽署，他不想顯得保守。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控辯雙方陳詞完畢後，法官表示料約3至4個月後裁決，但因法官李運騰需審理12月18日開審、料審期83天的《蘋果日報》案，法官陳慶偉及陳仲衡亦另有案件處理，故未能作出保證，但一有裁決會盡快通知各方，意味裁決時被告或已還柙逾3年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/fqQVRwZ.jpg&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/hw01rGz.jpg&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/K0IK8Lu.jpg&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;首提堂至開審歷時近兩年-16人不認罪受審共118天&quot;&gt;首提堂至開審歷時近兩年 16人不認罪受審共118天&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;民主派初選於2020年7月舉行，其後立法會選舉押後一年舉行，47人於2021年1月6日被以「顛覆國家政權」罪拘捕，同年2月28日被要求提早報到，被落案起訴「串謀顛覆國家政權」。47人於3月1日首度提堂，經歷6次提訊日及多次提堂後於2022年7月正式交付高院，當中共31人認罪，包括組織者戴耀廷和區諾軒，另16人不認罪受審。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件今年2月6日於西九龍法院開審，原定審期90天，惟歷時近10個月，至審訊第118天才審結。當中控方案情花了共58日，認罪的區諾軒、趙家賢、鍾錦麟和林景楠4人以「從犯證人」身分作供，控方亦傳召在新西協調會議拍片的匿名證人X先生作供，及應辯方要求傳召6名警員及1名選舉主任作盤問。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其後以6日處理「共謀者原則」爭議及被告申請毋須答辯的中段陳詞，法官裁定該原則不適用於《國安法》前的言行，及所有被告表證成立。辯方案情則用了51日，除吳政亨、楊雪盈、黃碧雲、林卓廷、梁國雄和柯耀林外，其餘10人均出庭作供，吳及柯則傳召辯方證人。案件最後以3天完成結案陳詞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/TL2h7lc.jpg&quot; alt=&quot;image10&quot; /&gt;
▲ 2021年3月1日，47人首於西九龍裁判法院提堂。（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;34人正還柙逾26至33個月&quot;&gt;34人正還柙逾26至33個月&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;本案不認罪的16人，包括鄭達鴻、楊雪盈、彭卓棋、何啟明、劉偉聰、黃碧雲、施德來、何桂藍、陳志全、鄒家成、林卓廷、梁國雄、柯耀林、李予信、余慧明及吳政亨。其中何桂藍、鄒家成、林卓廷、梁國雄、余慧明及吳政亨6人不獲准保釋，分別還柙逾26至33個月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;認罪的31人，則包括戴耀廷、區諾軒、趙家賢、鍾錦麟、袁嘉蔚、梁晃維、徐子見、岑子杰、毛孟靜、馮達浚、劉澤鋒、黃之鋒、譚文豪、李嘉達、譚得志、胡志偉、朱凱廸、張可森、黃子悅、尹兆堅、郭家麒、吳敏兒、譚凱邦、劉頴匡、楊岳橋、范國威、呂智恆、岑敖暉、王百羽、伍健偉及林景楠。認罪被告中，僅呂智恆、林景楠和黃子悅獲保釋，惟黃另涉理大衝突案，承認暴動判囚37個月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件編號：HCCC69/2022&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《獨媒》</name></author><summary type="html">3天結案陳詞整理︱控辯雙方爭議什麼？辯方如何力陳被告應判無罪？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/T5tctBg.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/T5tctBg.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">理解宋朝・司马光【1】回归故道</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-16-understand-the-song-dynasty-sima-guang-1-return-to-the-old-ways.html" rel="alternate" type="text/html" title="理解宋朝・司马光【1】回归故道" /><published>2023-12-16T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-16T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/understand-the-song-dynasty-sima-guang-1-return-to-the-old-ways</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-16-understand-the-song-dynasty-sima-guang-1-return-to-the-old-ways.html">&lt;p&gt;鲜有人知的黄河改道，是王安石变法同时期另一件影响大宋国运的事情。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;宋神宗出生的那个庆历八年（1048年），黄河决口，完全改变了东流近1000年的故道，转向北流。沿途州郡，数百万亩良田淹没。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;河决二十年后，神宗终于长大登基。熙宁元年（1068年）十一月，他一边在向王安石求教学问，另一边则把给自己天天讲解《资治通鉴》讲了一年多的司马光特派出去巡视黄河，以确定治河的最终方略。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;必须把黄河导回故道——不论是王安石，还是后来坚定反对变法的司马光，在这个问题上极为罕见地达成了一致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;神宗很信任司马光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这位比王安石年长两岁的臣子，是让神宗之父英宗得以顺利承继大统的关键人物。没有司马光，神宗不可能成为皇帝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即位之后，神宗就提拔司马光做了草拟大政文书的翰林学士。从这再往上，就是官场金字塔顶尖的宰执大臣了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实司马光不太愿意做这个学士，还是更愿干他的老本行“知谏院”。谏院是北宋中期朝廷的核心部门，在仁宗年间搬进了三省里门下省的办公地，把原本的朝政中枢门下省赶去了相对偏僻的地方。作为谏院的长官，虽然品级低于翰林学士，但实际地位颇高，在这个位置上司马光可以基于自身的道德立场去批评所有朝政问题；而如果当翰林学士，有时就得违背内心的愿望去替皇帝草拟诏命，哪怕那个旨意自己并不认可。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管司马光坚决推辞，神宗并没有容许他继续保留这种道德洁癖，希望他为国家承担更多的责任，不仅要写诏书，还得治黄河。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄河是一条“地上悬河”，河水的含沙量最高可以达到60%，大量泥沙不断淤积，把河床越抬越高，堤岸也越筑越高，远高于周边的平地。河水冲破畸高的东流故道，转向北流往地势更低的平原，本是理所当然，但朝廷一直想把它引回老路。要让水往高处流，难度可想而知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和之前几千年“堵不如疏”的治水理念相反，宋人最常用的办法是堵截。疏浚河道、清理淤泥、开挖新河道分流等老办法虽仍在用，却不再是首选项。宋人在积极建设堤防的同时，甚至想要截断大河，使之逆势而流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋人的底气来自技术进步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当河流决口时，水势凶猛，一两个沙袋填进去根本于事无补。不过宋代出现了大规模的“龙门埽（sào）”，这种长数十米的大型装置，里面填塞了大量土石，再用竹索等捆扎起来，可以一口气直接压入洪水之中，对于堵塞决口、截断水流，都很有用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于这样的技术，宋代人开始实践“束水攻沙”的理论设想。他们认为，黄河泥沙淤积的原因，是因为水流太缓，如果在河岸两侧建设一些突出部，就能起到缩窄河道的效果，如此一来，同样大小的水流就必须更快才能流过，泥沙就不容易淤积。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这般技术，用于一时一地尚可，要想顾全整段黄河，就有些力不从心。经过一系列强行扭转河道的努力，黄河不仅没能恢复故道，反而变得非常尴尬：原本一条大河波浪宽的局面消失不见，滔滔河水在河北骤然分叉，分为东、北两股，岔开各自流淌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于水流分散、流速降低，大河分流势必造成河床加速淤高，必须尽快处置，让二股重新归一。只不过，到底是坚持屡战屡败的旧方针，堵塞北流、继续引河东流，还是顺遂水性、由其北流，急待朝廷决断。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出巡一个多月后，司马光回到京城，向神宗报告自己的结论：坚持东流。又过了四个月，王安石官拜副相，他也支持东流。方针就这么定了下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王安石坚持东流的逻辑，看过上篇的读者应该能够体会。坚信人能胜天的王安石，不太会做屈从于自然的决定。但凡有点可能，他就想逆天改命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，王安石的大对头司马光为什么也会得出相同的结论呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为东流是黄河的故态，而司马光一辈子做的所有的事情，都是想让社会恢复故态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他主持编写的《资治通鉴》里，有一百多条冠以“臣光曰”的个人见解。其中开篇第一条，讲的就是先王礼制不被后人遵守。他认为皇帝最大的职责是要维护住固有的礼制，不要去改变。他甚至当面和神宗说得很夸张，说如果上古先王的制度得到坚持，那上古的那些朝代就能绵延千秋万世，直至今日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那人在什么情况下会想去改变现状呢？比如有很大利益诱惑的时候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了利益而改变立场，这是司马光最看不起的事情。所以当邻国将领背叛母邦、携部众来投靠时，他坚决反对接纳；宋神宗要给他升官，他也不愿意；王安石要变法搞钱，他自然更看不上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然和王安石同样主张导河归东，但司马光的具体建议主张徐图缓进，分两三年逐步堵塞北流；而王安石则期待毕全功于一役，当年就要成果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王安石开始变法的头一年，黄河北流正式堵塞，司马光也同步得到皇帝奖谕。不过他在这个积极追求事功的朝廷里越来越不合群，第二年就离开了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/r0hxuKG.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 清宫殿藏画本之司马光像&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Ethan</name></author><summary type="html">鲜有人知的黄河改道，是王安石变法同时期另一件影响大宋国运的事情。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/SCqF3gy.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/SCqF3gy.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">From Hell</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-28-from-hell.html" rel="alternate" type="text/html" title="From Hell" /><published>2023-11-28T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-28T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/from-hell</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-28-from-hell.html">&lt;p&gt;1970年代，有一個人叫王民德，他是一個剛修讀醫學的學生，成績一直很好，名列前茅，他一直受到老師的支持和關注。除了貧窮讓他有一點點的自卑感，其它都不缺。家庭和朋友的愛都包圍著他的生活。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;王民德發現了一個現象，就是他的學業越好，成績越高，他身邊有錢人卻越多。他們成立了不同的組織，包括校內學生會、校內醫學學生會、香港醫學學生會。然而，王民德的父母並不鼓勵他加入太多的組織，而且，最好遠離塵埃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為了取得更好的成績，王民德會用各種方法尋找相關知識，他想當一名好醫生，他不想看到有人像他的外公那樣，外公的死間接是因為他的貧窮。王民德不想做一個只會幫助有錢病人的的醫生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，他偶然在圖書館裡發現了一盒老舊的膠片，上面標著解剖過程。好奇心驅使下，他決定觀賞這些底片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民德打開了底片機，畫面灰暗但很清晰。他看到了一個令人嘆為觀止的片段。首先，民德在畫面上看到了不同的的手術工具，排列得很整齊，如手術刀、剪刀、鉗子、鉤子、針線等，以及一些消毒劑和止血劑，如酒精、碘酒、碳酸氫鈉等。十九世紀的手術刀很吸引人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接著，有一雙又長又大戴上了手套的手掌，他落刀很準確，在頸部到腹部切開一個長而深的切口，並撕開胸骨和肋骨，心臟立即暴露了出來。他把心臟拿上手，心臟看起來有些扁平、上方寬、下方尖，它的外形似一個拳頭、大小也像拳頭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整個過程乾淨俐落敏銳。似乎是一個非常專業的心臟科醫生。遺憾的是看不到他將器官放回原位，看不到心臟的異常、或縫合的過程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接著，民德看到是喉管的解剖，從頸部的中央，口腔、咽部、氣管。手術刀非常銳利，那雙手非常純熟，他馬上就把喉管從周圍組織中分離出來。民德突然感到有些反胃，儘管黑白色的影片。還有面部、手臂，和女性的生殖器官。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個解剖影像沒有男性，全是女性，解剖大約是1888年8月至11月之間。結尾並沒有一群醫生走出來自我介紹，也沒有任何專訪，民德感到奇怪，好奇心又再驅使他查找原因。後來圖書館館長告訴他，這並非什麼醫生的解剖實驗，而是紀錄了19世紀的一個殺人狂的日記，聽說因為資源問題，影片無法完成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jack the Ripper連環殺人事件，在19世紀1888年8月7日到11月9日期間，發生在英國倫敦東區白教堂一帶，以非常殘忍的手法連續殺害了五名妓女，一時引起全城轟動，可是在三個月之後卻突然平息事件，對社會造成了這種震盪，三個月卻無聲無息地結束，這才是更讓人可怕，背後一定有更強大的勢力在操控，民德是這樣認為的。雖然那些都是80年前的事，民德偶爾也會和同學們研究這案件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/zvlsJmU.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;電影的簡介&quot;&gt;電影的簡介：&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;“From Hell”是一部根據同名圖像小說改編的電影，講述了一位警察和一位妓女如何捲入一場涉及開膛手傑克和王室陰謀的謀殺案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;電影的背景設定在1888年的倫敦，當時一位神秘的殺手在白教堂區殘忍地殺害了多名妓女。警官利用一名檢察官（Johnny Deep飾）他的通靈能力和醫學知識，試圖揭露殺手的真實身份和動機，同時檢察官與一名妓女發展了一段感情。他發現殺手是一位受過教育的外科醫生，受命消滅一位王室成員的私生女和她的母親的所有證人。可是他的調查遭到了共濟會的阻撓，他們想要保護王室的名譽。最後…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豆粒：7.7粒豆（10粒豆為滿分）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">1970年代，有一個人叫王民德，他是一個剛修讀醫學的學生，成績一直很好，名列前茅，他一直受到老師的支持和關注。除了貧窮讓他有一點點的自卑感，其它都不缺。家庭和朋友的愛都包圍著他的生活。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ZWb8uVx.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ZWb8uVx.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">理解宋朝・王安石【3】独行天道</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-19-understand-the-song-dynasty-wang-anshi-3-autocratic-governance.html" rel="alternate" type="text/html" title="理解宋朝・王安石【3】独行天道" /><published>2023-11-19T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/understand-the-song-dynasty-wang-anshi-3-autocratic-governance</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-19-understand-the-song-dynasty-wang-anshi-3-autocratic-governance.html">&lt;p&gt;在变法带来的那么多问题当中，钱荒本身是最容易解释的。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;天下的经济生产总量短期内不会有大变化，所需的流通货币量因此也比较稳定，但青苗钱、免役钱等新增项目都是在原有税收基础上额外加征的项目，国家把这些钱收上去之后存在那里，多到花不掉。据统计，神宗在位十八年，积攒下来留给后任的铜钱超过7100万贯。这个数可能相当于原先全国流通货币总量的一半，已经高于民间市场上实际流通的货币量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原来有钱消费的老百姓，现在囊中羞涩，消费自然减少，商业贸易也就不会景气。经济规模降下去之后，流通货币的总量会进一步减少，连带国库正常的税收也会下降。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为民间经济活力下降，朝廷收上来的钱没地方用，只能拿来和外国贸易。神宗熙宁七年（1074），朝廷开放和外国的铜钱贸易，容许历来严格管制的铜钱自由进出国境。由于铜本身是贵金属，铜币的价值得到各国公认，而北宋又需要外国的各种商品，结果就是铜钱大量外流。这种贸易逆差不仅如长鲸吸水汲取了朝廷的货币，也进一步加剧了民间通货的枯竭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简而言之，朝廷收上来的钱是多了，但并未有效地用于反哺经济。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从技术官僚的角度来看，这些问题并非无解。比如今年钱收得多了，那第二年可以少收一点；外贸逆差多了，边境关口的管制可以加严一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是在王安石的变法中我们找不到类似的技术微调，只见这些新法都顺着既定路线义无反顾地向前狂奔，快马加鞭，不停加速，绝不回头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整个朝廷失去了自我纠错的机制，这才是变法的核心困境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王安石并非一开始就独断专行，在变法之初，他颇有自我纠错的风度。比如苏辙跟他说青苗法有种种弊端，他觉得颇有道理，就有一个多月都没提此事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只不过人的理性自有其限度，并不能完全洞烛万事万物。自我实现的需求往往压倒理性的思考。后来又有人拿出一套说辞，列举青苗法的种种好处，王安石便又心回意转。毕竟有所变更才符合先王之政，而维持现状并不符合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前面讲过《洪范传》里的王安石，很反对从众。大众的反对越激烈，往往会加强他“真理总在少数人手中”的信念。而既然自己掌握了真理，那当然就不用顾忌悠悠众口，甚至于必须独行天道。不仅“人言不足恤”，就是祖宗法度、天降灾祸，也全都无需敬畏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类社会几千年的文明史足以说明，我们虽然似乎逐渐在靠近真理，但没有任何人能掌握绝对真理。王安石自然也不例外。只不过随着变法越来越深入，反对意见越来越多，他必须选择，要么放弃自我实现，选择从众、妥协，要么就得树立自己的绝对权威。他很明显选择了后者，而当他把自己放在绝对真理的位置上，就很难再纠错了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了巩固这种权威，在变法之初，王安石就着手把自己的学说立为官方学说，要求全天下的学校传授自家学说，并要求科举考试以自己的学说作为取士标准。这样一来，所有反对派都别想进入官僚队伍，要听到不同意见就更难了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国家当然需要意识形态，但这个意识形态最好不要是某一个人的学说，最好能拥有广泛的代表性，能够赢得绝大多数人的认可。如果以一家之言，违逆天下之意，那就很难持续。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王安石的新意识形态受到广泛抵制，而他偏偏自信甚笃，不愿妥协，于是就不得不仰赖于奖惩之术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;支持变法的官员常常得到越级提拔。比如王的副手吕惠卿、曾布，和政敌苏东坡本是同年进士（嘉祐二年，1057），变法后短短几年，前两人就升到正三品的翰林学士，后来还各自晋升到宰执级别的高位。而同时期的东坡则被赶去杭州担任通判，只是杭州长官的一个副手。后来因为诗歌里对变法有所不满，他还几乎被判死罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马光说王安石“进擢不次，大不厌众心”，指的就是这种现象。不按既定的规则来提拔，大多数人当然不满意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;任用提拔的明显倾向性，使那些带有投机心理的官员主动迎合王安石的意愿，帮他推行新法，因为这样他们就能得到更多的奖励。他们推行新法并非基于理念认同，只是追求利益。这批人一旦得到重用，他们在执政中就会比普通官员更肆无忌惮地追求利益、鱼肉百姓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就说吕惠卿，他后来因为向民间大户借了4000多贯钱买地、又利用公务员帮忙收租，被弹劾并赶出朝廷。当他得势时，不仅对百姓下手，对王安石以及曾布也都下过黑手。被这样亲密的战友背叛，王安石久久不能释怀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;选用官员上的这些问题，并未参与变法、但却熟悉哥哥秉性的王安国旁观者清。他直言批评兄长“知人不明，聚敛太急”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实王安石自己也知道，新法的推行者如果急功近利，变法就不会成功。但提拔了一大批急功近利者的恰恰是他自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;造成上述悖论的，是奖惩这种手段的天然局限性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20世纪前、中叶，现代心理学的一大主流思想曾认为可以用奖惩解释所有人类行为。后来大家发现不行，很多事情说不通。比如人对某项事业无条件的喜爱、人们内心的道德感，这都很难用奖惩来解释。司马迁忍受屈辱地写《史记》、居里夫人日以继夜地提炼镭，他们并不是为了拿到什么外在奖励，而是钟意于事业本身。身边的朋友付出时间和精力帮助我们，他们也不觉得这是惩罚，而把这看作人与人交往的意义所在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种内在的动力很难从奖惩中诞生出来。王安石可以用奖惩让官员们支持新法，但并不能让他们从内心里认同新法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且滥用奖惩还有一个更大的坏处：这是一条难以回头的单行道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奖励得多，或者惩罚得多，人都会麻木。如果纯用奖励来鼓励人做事，那未来需要不断升级奖励，因为人会把已得的奖励视作理所应当。如果纯用惩罚来约束人的行为，那人们最后会选择不做事、磨洋工，并不会高效率地工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诸子百家中，最喜欢用奖惩的是法家。商鞅立木取信，用五十金鼓励人搬木头，又用割鼻之刑惩罚违法的太傅，就是在运用奖惩手段治国。韩非讲的更明白，如果大臣无法用奖惩手段来激励，那就还不如赶走他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但后世之君都认识到，过于滥用奖惩，结果就是向秦帝国一样二世而亡。因为奖励太滥，财政承担不起；而惩罚太严，人们就会选择干脆推翻既存制度。这就是陈胜、吴广起义时说的“今亡亦死，举大计亦死；等死，死国可乎？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和奖惩相比，让人从心底里认同既存秩序，永远是成本更低的手段。所以继秦之后，汉代就开始推崇儒术，务求教化人心。而奖惩的手段，则渐渐被儒生的外袍遮掩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儒也好，法也好，王安石都想要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他既要推广自己的全新儒家学说，又要用奖惩手段让天下走上正道，这个目标实在太高了。要做到这一点，需要一个国家权力远比前朝扩张的帝国才能支撑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋朝在制度上大体承袭唐朝，虽然更为有钱，但国家权力并没有强势地向民间扩张。恰恰相反，宋代朝廷掌握的人口数量要比唐代少得多。而且宋代对人口迁徙也放得更开，废除了唐代的坊市制，允许商户在全城各地开店。整个国家的管制变得宽松，社会经济也从中获得巨大的收益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这样一个国度，要突然实行一整套扩张国家权力、加强管制的政策组合，社会很难接纳，国家机器自己也很难胜任。强行推动，免不了伤筋动骨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从南宋至清末，主流观点都认为王安石变法直接导致了北宋灭亡。朱熹说“王安石以其学术之误，败国殄民”，明末大儒王夫之更是直接斥他为“小人”、“妄人”，相比之下，司马光批评他“不晓事，又执拗“，已经是大大地客气了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;种种说辞，都把锅都甩到一个死人身上，似乎王安石变法的失败只是个人能力、品格的问题，仿佛换个人大宋朝就能改头换面得到新生了。这实在荒谬得紧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上，国家权力扩张是北宋中期的必然，王安石的学说受到天下人的推崇，本身就是历史选择的结果。那个时代的很多人，就是渴望一个更为宏大的理论，来指导建设更美好的世间。他们对未来的期待压倒了对人类自身有限性的警惕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国家机器一开始还不熟悉新情况，但很快就发现新法能扩张自己的权力，而且国家本身的经济基础确实也能支持这种扩张，于是慢慢开始适应。好大喜功的宋徽宗甚至一改历任先皇的俭朴作风，把新法接过来又添上种种花样，宰相蔡京更是提出“丰亨豫大”之说，于是铺张花钱、拼命铸钱成为常态，这都是王安石变法的自然延续。最终结果就是财政失序、货币通胀，迎来亡国灾祸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也正是因此，在传统儒学话语中，“变法”被严重地污名化，似乎一切皆不可变，变就是大逆不道。实际上只有失败的才被称为“变法”，比如王安石变法、戊戌变法，而类似明朝“一条鞭法”、清朝“摊丁入亩”这样的成功改革，就属于是“圣政”，不会和“变法”这两个脏字沾一点边。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个时代对王安石变法的评价，和当时国家权力变动的趋势有很强相关性。封建帝国时期，国家权力长期保持稳定，因而总体否定变法。到清末遭逢三千年未有之变局，不得不推行改革，王安石便重新得到肯定。戊戌变法的主导者之一梁启超后来专门写了本《王安石传》，为变法张目。几十年后的“评法批儒”，个中线索也大体类似。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“变”是社会的常态，法也需要与时俱进，这点毋庸讳言。只不过，若变法的基础只是某一个人的独门学说，整个变法只是一个人在那里“独行天道”，那风险就非常大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“得君行道”是很多读书人的志向，仿佛皇帝信赖我的学说、实践我的学说，是人生最快乐的事情。当事人很少设想，“我”当然是快乐了，可有多少人会因为“我”的思维局限、考量不周而身陷苦厄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个人再雄才大略、思维再缜密，终究不可能面面俱到。尤其在AI面前，人类智力的种种局限更是充分彰显。有鉴于此，个体的学说必须经由众人充分审视、纠错，才能趋于完善。而这种审视与纠错的机制必须要超脱党争的你死我活才能成立，必须有某种超越立场的共识作为前提。如此，政策改革才能逐步为多数人所认可，而一旦有了这种认可，也就不用再多施加额外的奖惩了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整个宋代思想史，其实就是在强调礼法的旧儒学解体的背景下，新生儒学流派互相竞争、淘汰并最后形成新共识的过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个新共识究竟怎生模样、利弊如何，后面会有系列篇章逐步展开。此处且先说回本篇开头的韶州永通监。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为反对变法，苏东坡被贬窜岭南，在绍圣元年（1094）路过这里。此时王安石离开朝廷已近二十年，去世也有八年。永通监仿佛在呼应这个大人物的离开，产量断崖式下降。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;年近六十的东坡见到这个结果，不由感慨：“此山出宝以自贼，地脉已断天应悭。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王安石如同大宋这座矿山里的珍宝，他的学说问世之后却反而掏空了整个帝国。这大概是天意吝啬，在嘲弄人类的贪婪和虚妄吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/I6hCENg.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 故宫南薰殿旧藏《历代圣贤名人像册》之王安石像&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Ethan</name></author><summary type="html">在变法带来的那么多问题当中，钱荒本身是最容易解释的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">野豬</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-15-the-boars.html" rel="alternate" type="text/html" title="野豬" /><published>2023-11-15T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-15T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-boars</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-15-the-boars.html">&lt;p&gt;如何形容陳寧這個人？他既不是一個遊手好閒的人，也不是一個好高騖遠的人，他很向學和進取。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;一個中年大叔懂得在網絡上宣傳，製作海報，圖文並茂，不要說他是個文盲。只要他認為可行的事，他就會去實踐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，假如要他從正途的方式賺錢，生活要循規蹈矩，陳寧沒法子做得到了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳寧躺在醫院，他真沒想到這個城市如此衰落，沒有錢是不會醫人的，辛苦賺來的錢全都交給醫療費去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意外的事實，陳寧沒有向醫生說出來，他只說被海鷗抓傷，這樣就感染細菌了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然啦！難道他會說他捕捉了大量的海鷗做非法販賣嗎？後來被海鷗的惡菌感染，躺在醫院病床整整三個月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳寧覺得很痛苦，身體每一寸都感受到劇烈的疼痛，持續的不適和虛弱。而且無法正常進食、睡眠和簡單活動。他沒有想過海鷗會讓他發高燒、噁心、嘔吐、腹瀉，甚至出現幻覺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王醫生進來，他在資料板寫了一堆字，這些字顯得瘋狂又和混亂，不會有病人能理解他寫什麼的。陳寧對王醫生很不滿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王醫生對陳寧也是不滿的。病人向醫生說謊他已經是見怪不怪，他習慣了聽病人說謊。但悉心照料病人的前提是，病人是否有愛惜自己？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他看到陳寧一副巨大的體型、灰暗的膚色、黃眼白、黃牙齒，酒精和尼古丁已經正在侵蝕他，還有大量的油鹽糖，脂肪和膽固醇，這個男人對飲食十分講究，對身體卻十分馬虎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這類病人讓王醫生感到厭惡，除了錢，他應該還在乎什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在恢復期間，陳寧已經多次發惡夢，零零碎碎的夢境都是和海鷗有關，當他醒過來時，很快又忘記了那些夢。總之，他欺騙了幾百個人，賺了幾十萬回來，可是如意算盤打不響，一切都貪婪惹的禍，如果能夠康復，如果病情過去，是否重新做人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;誰說做壞事更容易呢？為什麼一直認為做壞事會得到更大利益呢？躺在病床上的陳寧不知做什麼好，他不停自問自答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老天沒有給予陳寧惡夢，他的病情終於過去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某天，陳寧知道有大量的野豬出沒，不僅在樹林中，牠們竟然斗膽在市區橫行，野豬的行為凶猛、頑固，讓市民擔驚受怕又煩厭。野豬的新聞越發越大，野豬襲擊途人的照片、影片散佈四周圍，野豬已經犯眾憎了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳寧看著這則新聞，看著那些野豬，目不轉睛，一時覺得很有趣味，一時微頭心鎖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳寧不自覺打開電話簿，無意識地尋找買家，將野豬運到別處去。如今，野豬都是犯眾憎，死了一隻和一百隻都是沒有分別，人們更樂得清靜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要告訴買家，野豬可以升值和治病，總會有人願意付錢買單的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總之，”升值”和”治病”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳寧未開始行動，這一切都在他的腦海思想中，因為出院之後，這段時間他還在吃藥…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">如何形容陳寧這個人？他既不是一個遊手好閒的人，也不是一個好高騖遠的人，他很向學和進取。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/bhZVtaj.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/bhZVtaj.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">從經驗和邏輯說起</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-14-start-with-experience-and-logic.html" rel="alternate" type="text/html" title="從經驗和邏輯說起" /><published>2023-11-14T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/start-with-experience-and-logic</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-14-start-with-experience-and-logic.html">&lt;p&gt;屁股決定腦袋說的就是那些囿於經驗的人，大腦的認知範圍以屁股位置為中心形成一個區域，想像和直覺則比這個區域更大一些，而邏輯則可以突破這三者的範圍抵達未曾經驗和想像過的地方。更厲害的是邏輯從已知的事實出發可以發現真理。科學這座大廈就是以邏輯為鋼筋和骨架建立起來的。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;邏輯能發現感官察覺不到的事物的本質。邏輯是顯微鏡，能分析出儀器無法看清的原子內部結構;邏輯是望遠鏡，可以推測遙遠未來將發生的事。邏輯思維能力是造物主賦予人類區別於其它動物的獨有的能力。然而大多數人是活在經驗中的，他們並不喜歡或習慣用邏輯來看事物，甚至有些人當邏輯和經驗相悖的時候，他們選擇相信經驗，但往往會被現實打臉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手機剛開始普及的那年暑假，我跟村裡的叔叔說起我班裡有個同學買了手機，就是個不用接線的電話，叔叔的第一反應是不信，說從沒聽說過不用接線的電話，我跟他說電視也不用接線，照樣能收到來自千里之外的影像和聲音，手機也是同樣的原理。我叔叔就是那種活在經驗裡的人，在我用邏輯給他分析之後他才相信。每個人的經驗各不相同，但邏輯是通行的。如果你用邏輯來分析自己的經驗，會發現很多矛盾和漏洞，因為有些經驗是靠不住的。也許有人說，我分析過了，從沒發現自己的經驗有什麼問題，我只能說分析一天和分析十天，分析一步和分析十步的結果是大不相同的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科學的本質其實就是把經驗邏輯化，或者說是用邏輯這條線把盡可能多的經驗串起來，在這個過程中會發現有一些經驗是錯誤的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;非歐幾何誕生之前的兩千年，人類一直未發現自己關於空間的經驗有什麼問題，直到非歐幾何出現，創立非歐幾何的數學家通過邏輯發現歐氏平行公設無法被證明，以過一點“可以引最少兩條平行線”為新公設，可引出羅氏幾何（雙曲幾何），以“一條平行線也不能引”為新公設，則引出黎曼幾何（橢圓幾何）。因非歐幾何與人類過往的經驗相悖，誕生時遭到冷遇和抵制，但是它符合邏輯。後來非歐幾何中的黎曼幾何被愛因斯坦用作處理廣義相對論的數學工具。這是科學史上經驗與邏輯相悖的一個例子，最後邏輯勝出。經驗是過往歷史的積澱，它帶給人安全感，但也是自我囚禁的牢籠，而邏輯則可以串起過去與現在並通往未來。造物主是按照邏輯來設計這個世界的。用邏輯來篩選經驗，會讓經驗更純粹;用邏輯來擴展經驗，會讓經驗成長更快。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要以為只有科學家才需要邏輯，普通人用不著，別的不談，就下棋來說，不用邏輯或只用邏輯往前看五步的人能下得過看十步的人嗎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是你不可能每次行動和作決定之前都像科學家那樣調查分析研究，只有重要的行動和決定才有必要那麼做，人們的日常行為和決定很多都是根據直覺做出的，但是直覺有優劣之分，有的人是用經驗來訓練、餵養並驗證自己的直覺，有的人除了用經驗還用邏輯來輔助訓養、驗證自己的直覺，我覺得后一種人的直覺更厲害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人敏於直覺，有的人喜歡想像，有的人擅長邏輯，有的人富於創意，但無論哪一種都是以經驗作為訓養飼料的，都是對自己的內心下工夫。揚長避短，做自己擅長和喜歡的事，是最快樂的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有想像力不難，有邏輯性也不難，難的是把二者結合起來，想像中嵌著邏輯，邏輯中溢著想像，有這種特性的東西無不閃爍著奇異的光芒，從王小波的文章到當代最偉大的科學理論皆是如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儘管有邏輯悖論和哥德爾不完備定理的存在，但它們的影響目前仍未超出學術領域，在現實生活中邏輯仍然有極大的用處。儘管符合邏輯的在現實中未必行得通，但與邏輯相悖的就需要慎重考慮，因為其中包含著覆滅的裂痕和危險。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>烏雲蓋雪</name></author><summary type="html">屁股決定腦袋說的就是那些囿於經驗的人，大腦的認知範圍以屁股位置為中心形成一個區域，想像和直覺則比這個區域更大一些，而邏輯則可以突破這三者的範圍抵達未曾經驗和想像過的地方。更厲害的是邏輯從已知的事實出發可以發現真理。科學這座大廈就是以邏輯為鋼筋和骨架建立起來的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/7a72NeA.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/7a72NeA.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">薛定諤的貓死了沒？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-14-is-the-schrodingers-cat-dead.html" rel="alternate" type="text/html" title="薛定諤的貓死了沒？" /><published>2023-11-14T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/is-the-schrodingers-cat-dead</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-14-is-the-schrodingers-cat-dead.html">&lt;h3 id=&quot;那隻生死不明的貓依然生死不明&quot;&gt;那隻生死不明的貓依然生死不明&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;薛定諤貓（Schrödinger’s cat）原先是為了回應量子力學的假定而被設計的思想實驗，即觀察是如何使量子的疊加態蹋縮成明確態？也就是箱子裡那隻要死不活的貓是怎麼在打開箱子的一瞬間變成是生或死的其中一種狀態？在哥本哈根解釋裡（Copenhagen interpretation），發生在微觀系統的觀察（測量）會使得兩個相悖的狀態傾向於其中一者，而薛定諤的問題是，觀察如何造成這一現象？關於這一點哥本哈根解釋並沒有提出充分的說明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文的重點不是要從薛定諤的實驗去談論物理學的問題，而是藉由他的提問重新審視「觀察」和「悖論」的現象。由德國社會學家尼古拉斯魯曼（Niklas Luhmann）提出的系統論對此提供了另一種有趣的解法，觀察沒有造成蹋縮，或者更準確的說，觀察並沒有「直接」的決定貓的生死。觀察者的觀察只能影響到觀察的結果而不是箱子裡的貓，但一旦觀察改變，箱子裡的環境也會相應的發生變化。箱子內外是兩個封閉的系統，在兩者之間不會發生「輸入—輸出」的過程，沒有任何事物會在內外往返，箱子外的觀察無法觸及或跨越到箱子內部，反之亦然。但當箱子被打開，內外的界線發生了變動，箱子內部和外部的系統都會從自身感知到變化進而自我改變。也就是說只有對箱子外的觀察者而言，箱子裡的貓才是從即生又死的狀態過度到了生或死其中一種結果，但對於箱子內的觀察者來說情況就不是如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開箱前觀察到的悖論不等於箱子裡的真實情況；開箱後觀察的結果也不是發生在箱子裡的客觀事實。假設開箱後貓咪活著，但原子核可能發生衰變也可能沒有，因為監控器有可能故障而沒有偵測到衰變的發生；如果開箱後貓咪死亡，同樣的原子核也可能衰變或不衰變，系著錘子的支撐杆可能鬆懈致使錘子擊碎裝有毒物的燒瓶。不同的可能性仍然存在，疊加態並沒有隨著箱子的掀開而被確定下來。悖論沒有被消除而是變成了「潛在」，這一點與多世界解釋（the many-worlds interpretation）相似。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，在箱子打開「之前」與「之後」是兩種截然不同的觀察，它們之間不存在連續性。因此客觀坍縮理論（objective collapse theory）主張的，箱子裡的貓在箱子打開以前就已經是生或死的其中一種狀態，這一說法在系統論看來不能成立。箱子內部的狀態取決於與當下的觀察之間的關係，只有在箱子打開以前的觀察看來箱子內部才是不確定的；同樣的也只有對箱子打開以後的觀察而言箱子內部才會是確定的狀態。因此我們可以說在「之前」與「之後」是兩只不同的貓咪。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;觀察的悖論&quot;&gt;觀察的悖論&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;悖論是「觀察/被觀察」這組區別產生的現象，或者可以說它就是這組區別本身。觀察與被觀察的對象不能個別看待，而是應該像量子糾纏一樣視為是一組並存的差異。在薛定諤的實驗裡，貓咪之所以即生又死，是因為箱子的內外界線所形成的不確定性；箱子的遮蔽讓內部的環境變得不可視，為此貓咪才會被觀察者看成是矛盾的存在。但是在箱子打開之後遮蔽就消失了嗎？不然，正如本文開頭所述，開箱後模糊性沒有消失各種可能的狀態依然並存著，箱子揭開後還有另一層「遮蔽」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每一種觀察都有它的「盲點」，為此觀察才得以可能。是遮蔽讓觀察發生，因為箱子製造的不可視的邊界，才讓觀察者把貓咪看成是要死不活的狀態。盲點意味著什麼？意味著在觀察與被觀察的對象之間存在著無法趨近的鴻溝，總是有無法被觀察到的部分、總是有含糊不清的狀態促使觀察進一步的確認。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;觀察必定有其可視範圍，這也意味著同時有不可視的區域指明觀察的視野所及之處。觀察藉由「可見/不可見」的差異標示出自身。箱子是觀察的目光所及的視野，而觀察者只能看見箱子而無法看到箱子內部，因此觀察的盲點就潛藏在觀察自身之中。觀察者無法看見被他的觀察所排除的其他可能性，然而唯有如此他才能觀看。觀察者所看見的不是客觀的真實，因為總是有被他的觀察遮蔽起來的部分，觀察只能看見可見和不可見的部分之間的差異；觀察者不知道箱子裡的貓咪是生是死，他知道的只有無法看見的箱子「內部」以及他所能看見的箱子「外部」，所以那隻要死不活的貓咪，只是對於內外邊界的描述，而不存在於箱子之內。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此觀察與被觀察者之間無法跨越的差異以一種悖論的方式運作。即生又死的貓咪是觀察者觀察的結果，但它被歸屬在箱子之內；同樣的開箱後看見的活著（或死去）的貓難道不也只是觀察的結果嗎？然而它作為一項事實又被歸給箱子裡的環境。一個事物因此弔詭的即屬於內部又來自於外在，即是客觀又主觀。所以悖論是觀察賴以產生的差異，它是無可避免的必要條件。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;溝通封閉開放的系統&quot;&gt;溝通——「封閉/開放」的系統&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;當一個人向另一個人揮手，我們可能會認為他在向另一人打招呼，似乎在兩者之間有信息從一方傳遞到了另一方。但事實上我們只看見有人揮動手臂，而揮手的人所抱持的動機我們不得而知，而且也只有當我們把揮動手臂這一動作解讀成打招呼時信息才發生，在這之間沒有任何事物在流通。同樣的當我們在與他人交談時，我們只是在「自言自語」，我們無法同理也無法將我們的心意傳達出去，我們僅僅是觀察著外部發生的事件並對自己的觀察結果提出說明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;系統論的觀點認為，溝通不是信息的傳遞，相反地是不可傳遞、不可理解；溝通是封閉的系統之間的互相干擾，以及各自在自身的內部對干擾形成解釋。系統論以「系統/環境」這組區別來解釋溝通。系統與環境之間的差異區別了系統的「內/外」，就好比箱子的遮蔽一樣，它界定了內外的狀態、可觀察與不可觀察的範圍。對系統而言環境是它無法掌握的複雜性，同樣的對環境中的其它系統而言前者也是它們的環境（複雜性）。當任意一方發生變動都會引起界線的改變，從而另一方也會相應的產生變化，但它們都無法知道對方是如何變化的。因此系統是即封閉又開放的狀態，系統只能影響自身，然而他作為其它系統的不確定性，影響著其它系統的自我生產。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;物理學主張悖論只存在於微觀系統而不涉及現實生活的宏觀層面，但在系統論看來社會生活的溝通都充滿著不確定性，都以悖論來維繫著社會的運作。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江世威</name></author><summary type="html">那隻生死不明的貓依然生死不明</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/orFZ21P.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/orFZ21P.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">理解宋朝・王安石【2】唯财是举</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-12-understand-the-song-dynasty-wang-anshi-2-money-first.html" rel="alternate" type="text/html" title="理解宋朝・王安石【2】唯财是举" /><published>2023-11-12T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-12T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/understand-the-song-dynasty-wang-anshi-2-money-first</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-12-understand-the-song-dynasty-wang-anshi-2-money-first.html">&lt;p&gt;王安石的“天道”，落到现实中，最重要的就是理财。这并非因为什么北宋朝廷“积贫积弱”，而是“先王之意”就是如此。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;《洪范传》里抛开解释世界构成和人类认识世界方法的头两条不谈，第三条就开始讲治国理政的八大事项，而其中首要的两条叫“食”和“货”。一个社会有足够的粮食、足够的商品，经济足够发达，然后才谈得上长治久安。所以对王安石来说，如果皇帝能听从他的意见重塑国家意识形态，那在具体政务方面，经济理所当然是首要的变法目标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;钱穆在1938年出版的《国史大纲》里讲北宋很贫困，举的例子是“宋两税之数视唐七倍”，他认为北宋土地幅员不如唐，但收的税却翻了那么多倍，老百姓得被剥削成什么样啊，肯定是贫得不能再贫了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但读过前篇《卖炭翁》故事的读者一定会知道，唐代税收少是因为通货紧缩，而宋代每年新铸的铜钱是中唐的十倍以上，相比之下两税仅多收七倍，收得还算少的。这种低农业税政策压根不能说明宋代穷，反过来倒是说明了宋代的富。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北宋朝廷并没有碰到什么大型经济危机，朝堂上大家担忧的只是开支上涨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在王安石变法开始前几年，国家财政需要供养2万多名宗室、官员和116.2万名士兵。宗室、官员的数量比半个世纪前增长了一倍，士兵数也增长了27%。本来一年的收入能够有16%盈余下来，但现在财政每年都要倒贴钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋代还不存在国债这种东西，财政赤字了只能从皇帝的小金库（“内藏库”）里掏钱来补。在1003-1061年间，从小金库直接给国家财政垫款的次数有50次之多。皇帝一开始还强调这些钱只是“借”给国家财政，久而久之发现还不上，干脆改成了直接拨付。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小金库的收入来自于各地给皇帝上的贡物，说穿了也是老百姓给国家交的一种税，但在皇帝眼里，这毕竟是自家的私房钱，每年都要大出血总是不太高兴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是到宋仁宗庆历三年（1043），有了第一次改革的尝试，即范仲淹等领导的“庆历新政”。新政的重点是“节流”，范仲淹给宋仁宗的十条建议里面，首先提到的就是要淘汰无能官员、限制高官特权，后面还提到要恢复唐人的府兵制、减少公共工程的建设，直接针对的就是宋代财政开支中最大的两项：官员和军队。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于“开源”，范仲淹并没有特别的设想，他的思路是只要让大家都安心种田养蚕，国家收入就会增多。他虽然主张增加教育开支、补贴下层官员、兴建水利设施，但那都是为了让大家安心种地而支出的小钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;庆历新政只推行一年多就凉了。无意再作更革的仁宗又做了二十年皇帝，之后并非他亲生的宋英宗即位。年纪轻轻的英宗想变法，但他首先得巩固自己这个过继来的皇位，朝廷上因为英宗生父濮王的称呼问题闹成一团，最后的结果是双方各自退让一步。英宗还来不及再有大的举措，就于一年多后因病去世。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等到英宗长子神宗即位，他既没有仁宗变法失败的包袱，也没有英宗的合法性顾虑，他只缺一个肝胆相照的宰相，来重新改变这个国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时候是熙宁元年（1068），宋神宗21岁。等着面圣的官员络绎不绝，到暮春四月，他实在忍不住了，召王安石“越次入对”，也就是特意安排他插队觐见，以询问治国之道。王安石的说法和早年给仁宗上书时一样，他说皇帝首先要“择术”，要选择尧舜的“先王”之道，而不要去学唐太宗这样晚近的君主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋神宗后来回忆这段时光，说认识王安石后，他得到了启蒙：“始闻道德之说，心稍开悟”。这里的“道德”和我们现在的语义不同，参考《洪范传》，指的是天道和人君之德行。王安石教导神宗世界的规律，并教他怎么做皇帝，让他有醍醐灌顶的感慨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王安石当然注重节流，但更强调开源，他要“因天下之力，以生天下之财，取天下之财，以供天下之费”，也就是要彻底重塑宋代的财政汲取体制。这是他从先王之政中领会的天道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;范仲淹的新政说明单纯“节流”的做法行不通，因为所有既得利益者都是阻碍，很难克服。王安石变法实际上是想通过建设更强有力的国家意识形态和财政汲取能力，来克服这些阻碍，并同时增加收入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于如此大幅度的改革，神宗和王安石一开始都比较谨慎。相识的第一年，王安石的精力基本都花在授课上，他当时担任翰林学士兼侍讲，经常给皇帝上课。神宗问他具体的政策措施，他却说先要让皇帝认同自己的整个学术思想体系，不肯贸然给出政策建议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等到熙宁二年，神宗对王安石的信赖又深一层，于是任命他为副宰相（参知政事），并为他设立了一个新机构“制置三司条例司”，用来草拟变法的详细规章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从新机构的名字上就可以看出，变法针对的是传统的财政主管部门“三司”，是围绕财政体制的一整套方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首批变法中最为人所知的叫作“青苗法”。该法允许农民以20%的利息每年从官府借两次贷款，用来购买农耕所必须的物资。即使有的农民不缺物资，但送上来的钱是不容易拒绝的。这就有点像信用卡的逻辑，鼓励你先刷后付，潜移默化中很多人就会多买多刷，透支消费。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;青苗法的初衷是把老百姓从民间的高利贷中解救出来，让他们使用官方利息较低的贷款。但新法推行后很快背离了初衷，执行卖力的官员迅速升官，推动不积极的则连遭贬斥，即使是富弼、韩琦、欧阳修这样的元老重臣也无法幸免。地方上很快把这当成了考核指标，开始互相攀比。不仅利息从20%升到30%，还把原先的自由借贷变成强制摊派。在京师周边，甚至出现了强行鞭打农民强迫借钱的案例，有些百姓不得不砍伐自家赖以养蚕的桑树作为柴火卖钱，来还贷款。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和“青苗法”同年推出的还有“均输法”，这条政策的实质是搞国营企业。当时各地每年要向朝廷上贡土特产，数额有严格规定，不能多也不能少。但王安石认为各地的物产每年丰歉不同，应该趁着丰收的时候低价扫货买进，等歉收的时候高价再卖出，这样就能赚取高额利润。为此，皇帝特意从自己的小金库里拿出五百万贯钱、三百万石米，在经济发达的两淮、江浙和湖广地区率先试点。三年后推出的市易法也可以视作这个思路的延伸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时苏东坡的弟弟苏辙在制置三司条例司做官，他对“均输法”提出批评，认为国企的经营成本比民企高得多，在市场上竞争力不行，国家投出去的本钱很可能收不回来。如果任用真正懂经营的人，又得担心他中饱私囊，实际很难操作。之后的实践也确实应验了他的话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一波的两条新法推行都碰到很大阻力，消化了一年多，王安石才开始推第二波新法。新一波政策当中最主要的两条是“免役法”和“保甲法”，而它们彼此的用意却截然矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唐代以前，老百姓需要免费替国家服劳役，到唐中期推行两税法，把劳役和地租都并在两税之中征收，已经免除了老百姓的服役义务。宋代继承此法，并把老百姓划分为五等，规定日常的公共事务由一、二等的大户以及驻扎各地的厢军来承担，普通老百姓不需要服徭役。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这么搞了近100年，大户们单独承担繁重的徭役，到最后不少都家财散尽，许多人家不得不转农为商、甚至流为盗贼。于是朝廷开始考虑新的办法。既然都是国家子民，怎么可以只有富人承担义务呢？基于这样的考虑，“免役法”要求，人们可以不服徭役，但是作为代价，必须得交钱。国家用这笔收上来的“免役钱”，再专门去雇佣人手服役。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原本承担繁重任务的大户当然是解脱了，不用再看衙门的脸色，但小老百姓头上就平白增加了一项开支，很不满意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更令人不满的是，交了这钱照理总可以太平无事了吧？可朝廷偏偏又给安排了新的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋代的财政开支中，军费常年占据绝对大头，裁军是变法的一大要点。几年之内，王安石把京师禁军从66万人裁到57万人，把各州的厢军从超过50万人裁到23万人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋代的军队和我们现在理解的国防军很不一样，它们有两个与现代军队显著不同的特点，一方面是要承担大量的公共事务，比如巡查、建造等；另一方面则是吸收了大量失业青壮年劳动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋太祖以养兵为“百代之利”，因为通过国家出钱，可以把因为社会环境变化而出现的多余劳动力限制起来，防止他们作乱，常保天下太平。如今王安石裁掉几十万军队，这些人就变成了社会上的闲散力量，需要加以约束。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是便有了“保甲法”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;该法的宗旨，是把以前国家出钱养兵维持治安的模式，改为民间自己出人出钱。具体来说，每五十户人家，每夜要选5个人出来巡逻防盗。这相当于每家十天就要轮到一次夜间巡逻任务，一年等于要服30多个晚上的劳役。而且如果巡逻区域内出现严重治安案件，还要把相关人员严惩治罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老百姓交了免役钱，却摊上了30多天的额外徭役。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新法理论和实践的矛盾还有许多，这里姑且不多展开。最重要的是，折腾了十几年，北宋的财政问题不但没解决，反而恶化了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在王安石变法的三年前，北宋国库一年收入铜钱6000余万贯，而到变法的最后一年，岁入铜钱只剩下4848万贯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不仅国家财政告急，连金融市场也出现危机。所谓：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“比年公私上下并苦乏钱，百货不通，人情窘迫，谓之钱荒。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;坐拥前所未有高产的韶州铜矿，北宋却发生了通货紧缩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/I6hCENg.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 故宫南薰殿旧藏《历代圣贤名人像册》之王安石像&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Ethan</name></author><summary type="html">王安石的“天道”，落到现实中，最重要的就是理财。这并非因为什么北宋朝廷“积贫积弱”，而是“先王之意”就是如此。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">人工智能时代里的个人主体性</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-11-individuals-subjecthood-in-the-ai-times.html" rel="alternate" type="text/html" title="人工智能时代里的个人主体性" /><published>2023-11-11T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-11T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/individuals-subjecthood-in-the-ai-times</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-11-individuals-subjecthood-in-the-ai-times.html">&lt;p&gt;主体性，是一个人对自己有系统性的认知：知道自己是谁；知道自己在做什么，要做什么；知道自己通向哪里，未来会长成什么…&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;前几天看了OpenAI的发布会，让我印象最深的是GPT里生长出了GPTs，进一步地降低了人类进行创造的技术门槛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通常，当我们要去实现一个事情的时候，得先要有一个想法，然后再把这个想法通过技术手段去落地实现。如果你个人不具备这样的技术，那么就需要把想法变成可以精准传递的信息，以文字或者视听的方式传递给技术人员，委托他进行想法的实现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GPTs的历史意义在于它进一步降低了人类进行创造的技术门槛，让创造者只要有想法，并且能清楚表达就可以了，虽然目前还只是链接了OpenAI自己的技术池子，但是我相信在不久的将来会形成一个【技术互联的网络】，可以让每个人的想法更精准地和落地技术做匹配。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一种万物生长的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们不只是可以在网络上创作文字，图片，影像等内容，而是我们开始可以在网络上非常轻易地创造产品/解决方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/u3zKX2V.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国外的这种生命力对比我在国内的感受，有点像雨林和沙漠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前沙漠有沙漠的生态，雨林有雨林的生态，去过雨林的人回到沙漠会感到不适，要做沙漠的生态恢复也只能是吭哧吭哧地一个点一个点地来恢复。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是现在人工智能的发展给我的感受就像是沙漠里开始下起连绵不断的大雨，更多的种子开始生根发芽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于种子而言，这是一个好的事情，但是对于想要维持沙漠化的人而言，可能会是越来越大的挑战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人工智能给那些最富想象力，创造力的人降低了技术门槛，未来自然也会有更多想象会落地实现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换个角度，世界对于“创造力”的需求权重，又进一步加重了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/PhSC6FU.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然世界往更丰富的那个方向又更进了一步，但是它对于个人的意义确是循序渐进的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前经常有听到一种声音，说是不想待在单位里面过那种“一眼就能望到头”的生活：沙漠确实会有些无聊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是与沙漠生活相对应的雨林生活，虽然更丰富，其实也更复杂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你是一个消费者，那么雨林可以给你提供更多的物种，更多的体验，更多的资源…但是如果你要在雨林里生活，可能需要解决更多的问题和困难，需要你拥有适应雨林生活的更强的自主性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在沙漠里生活久了的人，一下子进入雨林的环境想要生活的话，也并不是那么容易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人工智能的发展，让整个世界往更加多样化的方向去发展，对个人而言，世界的丰富随之而来，但同时也可能会因为眼花缭乱的变化让人陷入迷失迷茫，陷入绚丽的旋涡无法自拔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，要在雨林生活，每个人首先需要准备好一个心里的种子，通过它来链接和世界的关系，找到自己在这个世界的位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Ppj1p41.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于上述“种子”的解释有很多，用浅表的话叫做“想法”，你要有自己的想法，去做一些自己的事情；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用更学术的角度去解释，叫做【主体性】。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当一个人有了自己的【主体性】之后，他就会生成自己独特的看待世界的视角，因此，外部眼花缭乱的信息在他的眼里就有了秩序，可以被编织成有序的成果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当一个人有了自己的【主体性】之后，外部环境的丰富对于他而言就是取之不竭的养分，而不是撕扯注意力的不相关的干扰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当一个人有自己的【主体性】之后，他才能够生成自己的节奏，安定地往前走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，这个【主体性】的形成却并没有那么容易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回顾过往，可能热闹追了很多，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回顾自己的时候…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你知道自己是谁了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>李BOBO</name></author><summary type="html">主体性，是一个人对自己有系统性的认知：知道自己是谁；知道自己在做什么，要做什么；知道自己通向哪里，未来会长成什么…</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/uNkWhQR.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/uNkWhQR.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">關於靈魂的七個層級</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-09-about-the-seven-levels-of-the-soul.html" rel="alternate" type="text/html" title="關於靈魂的七個層級" /><published>2023-11-09T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/about-the-seven-levels-of-the-soul</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-09-about-the-seven-levels-of-the-soul.html">&lt;p&gt;近幾年我開始對靈魂學感到興趣。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我沒有很認真的研究這門學問，只是看了很多本相關的書，簡單來說，靈魂學就是研究人類「生命本質」及「死後另類生命型態」，例如瀕死體驗、輪迴、出體、前世回溯等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我相信有靈魂的存在（怎麼可能沒有？），死後靈魂不會消失，死亡是從這邊到那邊，而誕生則是從那邊到這邊。人生只是一種體驗，讓靈魂學習和成長的過程。因為有了這種想法，我的人生觀徹底改變了，得更豁達，對許多事情也可以看得開。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近讀完《我們真的有靈魂嗎》一事，書中有介紹到靈魂的七個層級。我因為沒有宗教信仰，對於書中提到的神有所保留（在另一本最近看完的《死亡之後》一書中，一個精神科醫生研究了很多年瀕死體驗，不同宗教的人在瀕死體驗中所遇到的死也不一樣），但我認為靈魂的層級之說仍有一定參考價值。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第一層級的靈魂只關心自己，完全沒有意識到所有生物之間的連結，只在乎自己的生存。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第二層級的靈魂開始會向他人敞開心胸。這些靈魂比較沒有那麼自我中心，也比較不會恐懼。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第三個層級的靈魂仍繼續成長。他們越來越了解自己與全人類是合一的，也越來越常想起自己與神之間的連結。這個層級的靈魂是透過宗教與神連結。這些靈魂認為神會因為他們做了不該做的事而懲罰他們。他們也開始了解「業力法則」，知道傷害他人，一定要付出代價。他們時而擔心自己無法生存，時而害怕他人，時而又畏懼神，但在這過程中開始學習信任。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第四層級的靈魂努力想要了解自己與所有生靈（包括動物與人類）及神的合一，並試著根據這樣的概念來生活。這些靈魂在第一、二、三層級時已經度過許多世艱困的生活，現在他們已經開始求助，渴望能更了解生命的全貌。他們會提出更多的問題，閱讀更多的書籍，並開始靈性上的追尋。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;等到第四層級的靈魂已經準備好進入第五層級時，之前在第一、二、三、四層級的問題都已經解決了。業力已經消弭，所有的過錯都已改正，靈魂對自身的靈性旅程也遠比從前有了更多的了解。到了第五層級時，靈魂不再有任何欠缺。他們願意改變，不排斥新的觀念，並且為自己的生命負責。他們對人世的生命有了更多的覺察，同時自覺有責任釐清世人的觀念並教導他人。他們渴望不斷的進化。而且越是成長，想要了解的也越多。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;第五層級的靈魂明白自己與萬物及神是合一的。這些靈魂不再回到人間，原因之一是：他們的意識中已經沒有任何鬥爭與衝突。他們就像天使一樣，已經完全脫離了恐懼、戰爭、仇恨與貧窮。他們的重心已經大幅移轉，只想透過愛、豐足與神來療癒他人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第六層的靈魂生活在一種極樂的狀態，那是人間所無法體驗到的，我們只能想像，因為我們習慣從肉體或人間的角度來看待一切。但第六層級已經遠遠超越了人世。這個層級的靈魂已經元全捨棄肉體或物質的意識，全面準備進入第七層級。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;到了第七層級，靈魂便真正的「退休」。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;以上是書中對靈魂七個層級的描述。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有沒有聽說過「老靈魂」？有老當然有新，大概可以這樣理解，已經經歷許多世的靈魂算是老靈魂，通常是已經達到第四層級的靈魂，而新靈魂就由第一層級開始，直至學有所成，慢慢升級，由新靈魂變成第四層級的老靈魂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們在世上的最後一個層級是第四層級，因此在此層級會經歷許多世，一直到靈魂完全進入較高的意識，並清除從前幾世所造成的一切惡業為止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我相信人生種種經歷，包括所有挫敗傷痛都是靈魂決定體驗的，因此現在面對什麼挫折，也能處變不驚，沒有坎是過不去的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是說人生除死無大事嗎？如果連死亡也不是真的，那還有什麼值得可怕呢？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>淇淇</name></author><summary type="html">近幾年我開始對靈魂學感到興趣。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/FS6RNJX.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/FS6RNJX.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">理解宋朝・王安石【1】皇帝守则</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-04-understand-the-song-dynasty-wang-anshi-1-emperors-code.html" rel="alternate" type="text/html" title="理解宋朝・王安石【1】皇帝守则" /><published>2023-11-04T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/understand-the-song-dynasty-wang-anshi-1-emperors-code</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-04-understand-the-song-dynasty-wang-anshi-1-emperors-code.html">&lt;p&gt;在广州东北三百多里的深山中，藏着大宋朝的国家宝藏。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;对大多数宋人来说，这是蛮荒莽林，但对王安石而言，却是自幼熟悉之地。十岁那年，他父亲来此做官，他也跟着待了三年，到老仍念念不忘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里藏着很多野生铜矿。夜间路过的话，常常能发现山间高耸的岩壁上散射出金碧的光芒，地上也时不时能捡到掺杂着青色金属的石块。由于很多人来这里偷偷挖矿冶炼，附近常常发生火灾，境内的月华寺百年内烧毁了三次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此地名为韶州，来这淘金的人，到北宋中期已经不下十万。公元1050年，朝廷终于下令在这里建设专门的铸币机构“永通监”，大规模铸造铜钱。这里的铜产量，巅峰的时候超过全国的95%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原本北宋一年岁铸的铜钱量基本在100万贯上下，但自从永通监设立之后，这个数值一路上涨，到王安石变法期间，仅该监一年就能铸造铜钱160万贯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在上篇《卖炭翁》的故事里曾经提到，唐帝国一辈子也没跳出通货紧缩，问题直到宋代才解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;确实，宋代铸造出了足够多的铜钱。但新的问题又出现了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;永通监设立的那一年，王安石三十岁，已经拥有了不小的名气。他二十一岁中进士，按照老朋友曾巩的说法，“自重，不愿知于人”，很爱惜自己的羽毛，不愿自我吹嘘。即使有机会申请既有前途又清闲的官位，他也并不在意，一心要去地方上实践自己的理念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他越是不求名利，越是被大家看重。政敌兼朋友司马光也不得不承认，安石“独负天下大名三十余年”，天下人都认为他只要去中枢做官，太平盛世就将来到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史书上通常讲王安石的变法，终极目的是富国强兵，但这其实是大大的误会，实在把他看得小了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他在三十八岁时给仁宗皇帝写了一份《万言书》，讲他自己的改革主张。全篇基本没提到强兵，提理财的也很少，按篇幅算只有2.5%。剩下的部分全部是在讲求“先王之政”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在王安石看来，宋代的内忧外患，根子上是由于不行先王之政。而之所以如此，症结在于没有通晓先王之意的人才。所以为政之道，首先是要教育这样的人才，培养他们的品德，然后把其中优秀的人选出来加以任用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用现在的观点看，王安石其实是想推行一套全新的国家意识形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汉唐的儒生讲究“寻章摘句”，注重钻研字词的含义、礼法的细节。但是王安石认为这个方向完全错了。完全的复古没有前途，真正的改革要追寻先王的政治精神，而非沉迷于文字的细节。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要追寻先王的政治精神，就得先讲明白这个精神是什么。王安石写了很多书来讲这个，其中保留最完整、也最有代表性的，是一篇《洪范传》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《洪范》是儒家经典《尚书》中的一篇，字面意思是“大法”。这篇文章里讲了九种治国的根本大法，也即儒生们津津乐道的“洪范九畴”。王安石对这九种大法的解释有详有略，其中展开最详的是第五种大法——“皇极”——也就是君王之道，相关内容占据了全文四分之一的篇幅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管身为臣子，但王安石对于应该怎么做皇帝却很有一套自己的见解。比如他认为皇帝不能从众：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“苟曰好德，则虽茕独，必进宠之而不虐；苟曰不好德，则虽高明，必罪废之而不畏也。……虐茕独而宽朋党之多，畏高明而忽卑晦之贱，最人君之大戒也。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;皇帝也不能只喊口号，而得让老百姓先富起来，然后再教化他们：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“凡正人之道，既富之然后善。……为政于天下者，在乎富之、善之。……徒教化不能使人善。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;他甚至认为，皇帝的合法性并不是绝对的：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“君能顺天而效之，则民亦顺君而效之也。……及至后世，矫诬上天以布命于下，而欲人之弗叛也，不亦难乎？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;王安石在这里提及了“天”（天道），而这完全违背了儒家的传统。在儒学初创的时代，“夫子之言性与天道，不可得而闻”，人与世界的本质这类话题，孔子是绝口不提的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而王安石不仅要提，而且提得很激进。他认为人不仅可以认识天道，而且可以主导天道。只要志意精诚，就能“道万物而无所由，命万物而无所听”（超脱规律去引导万物、超脱命运而安排万物）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Yes, we can.”是很有蛊惑力的。对于经济发达、书籍和知识前所未有普及的北宋来说，王安石的高远理想比之前的任何学说都更能吸引人。陆游的爷爷陆佃曾经回顾早年邂逅王安石学说的情景：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“淮之南，学士大夫宗安定先生之学，予独疑焉。及得荆公《淮南杂说》与其《洪范传》，心独谓然。于是愿扫临川先生之门。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;王安石根本不用现身说法，只靠区区两篇文章，就让他彻底折服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种自信心的集体膨胀，在历史上常常出现。只要经济社会一旦有相当持续、快速的发展，大众传媒又加以推波助澜，结果就很难避免。19世纪的欧洲、11世纪的北宋，都是如此。人们会想当然地认为自己既然已经主宰了那么多，那就能主宰更多，甚至主宰一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就如19世纪的进步主义最后会遭遇两次世界大战，11世纪的北宋新儒学也将撞上历史的南墙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/I6hCENg.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 故宫南薰殿旧藏《历代圣贤名人像册》之王安石像&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Ethan</name></author><summary type="html">在广州东北三百多里的深山中，藏着大宋朝的国家宝藏。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">哈囉喂</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-01-halloween.html" rel="alternate" type="text/html" title="哈囉喂" /><published>2023-11-01T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-01T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/halloween</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-01-halloween.html">&lt;p&gt;年輕時，不知道有萬聖節這日子，當然也不會慶祝甚麽。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;去到外國，才知道，也不求甚解，就只知一些人會扮鬼扮馬去化妝舞會，就是一個藉口去開Party罷了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來住久了，知道原來也算跟宗教有關，但商業化的趨勢下，自然可以跟宗教部分脫鈎，就像聖誕節一節，你不是教徒一樣可以投入慶祝，用自己可接受的方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，將萬聖節跟其他如聖誕節相比是有點九唔搭八，萬聖節連假期也不是，在外國，小孩放學後吃過晚飯，才由爸媽帶領出外討糖果，在住處幾條街走一圈，回家已要準備就寢，明天還要上學啊。而且又沒有特別的萬聖節晚餐，頂多有些瘋狂父母，弄些假裝甚麽腦袋，眼珠或手手腳腳的古怪食物，而且小朋友也知道要留肚食糖果，所以，相對來說，沒甚麼大節氣氛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;青少年大學生的，大概會出席派對，要準備化甚麼妝，可能會費煞思量，很認真處理。我在大學時，也參加幾次這樣的派對，其實很隨便，大家又是同學，即使不化妝，就是穿一件平時不會穿的衣服也就可以。有一次，一個同學用繃帶包紮全身（主要頭部和上半身）扮木乃伊，突然衝到我面前，要我猜她是誰，我也嚇了一跳。亦有個香港學生，穿一件唐裝棉襖之類，我問他你扮誰？他答：許文強（上海灘的主角）。除了我和他，在場應該沒有其他人知道那是誰？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來畢業後，已很少參與這些派對活動，但這些化妝越玩越大。一來經濟好，大家也認真一點，各種流行文化引伸出來的東西，如星球大戰之後，很多當中人物會成為熱門裝扮，十幾二十年積聚下來的各式人物做型，於是這種面具服裝的製造越來越嚴謹，幾可亂真。於是臨近萬聖節，小朋友們可能會在Wal-Mart之類，揀選小魔鬼，小仙女，或者蜘蛛俠，比加超這些做型服飾。而成人呢，可以到專門店，甚至度身訂造一款，務求在派對中艷壓全場！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/F6PF0RZ.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/dBITJeG.png&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;
▲ 分享一兩張以前在多倫多的萬聖節街頭活動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，外國人有另一特點，喜歡自己落手落腳做，以低成本做到最大效果。於是有人拿個大紙皮箱，扮雪櫃，而且那些門可以開關。而自己見過最精緻的，是有人用紙皮製成Transformer，他蹲在地上像一架車，但站起來就是一個機械人，令人嘆為觀止。也見過有父親替要坐輪椅的小朋友，畫成一架雪糕車，讓小朋友也參與，感染氣氛。這些才算創意呢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;討糖果（Trick or treat）其實只限小朋友，上到中學的學生，已經覺得幼稚，還要跟着父母四處去，如果遇上同學仔，顏面何存？不過，大家一定經過那個階段，小朋友和糖果，永遠是對的組合。而大人們便只好購備一大批應用，那段時間便有大量供應，而且是合適的小型包裝（Fun size或是Bite size），一大盒包括不同類型，應節應市。也因為有小朋友四出討糖果，大家會在家門前放些裝飾，最普遍的是南瓜燈，大多數人都用真南瓜，而且是特大個，回家再用人手雕刻而成。近十幾年開始，有人大肆佈置，將自己家前園，攪成半個墳場景，各種古靈精怪的擺設，吸引街坊前來打咭。不過，相比聖誕的裝飾佈置，肯定少很多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;萬聖節只是一個普通節日，大家頂多在自家範圍內，攪些小玩意，所以我不明白為何香港旅發局要如此大力推廣，要吸引外國遊客來渡節？香港根本沒有萬聖節這傳統習俗文化，想買一個大一點的南瓜也不容易，民間也不見甚麼自發活動。上去旅發局網頁，就只有介紹打咭位，原來有幾個地鐵站有特別裝飾，但又有何特色，又有何創意？然後有哈囉喂開蓬巴士，帆船，去感受我們城市的恐怖？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;順便説多兩句，在美加地方，這期間是新學年開始，然後感恩節，聖誕節接踵而來，大多數人不會在這段時間想旅遊，更絕不會因為萬聖節這個原因，而想去地球另一邊看看他們是怎樣慶祝萬聖節。因此，我覺得花時間和金錢去推廣萬聖節，着實是浪費和不智。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/aBowvBf.png&quot; alt=&quot;image3&quot; /&gt;
▲ 在旅發局看到這張照片，萬聖節的裝修是不是令這通道很得人驚？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>DuncanLau</name></author><summary type="html">年輕時，不知道有萬聖節這日子，當然也不會慶祝甚麽。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/fztjkyq.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/fztjkyq.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">海鷗</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-31-the-seagulls.html" rel="alternate" type="text/html" title="海鷗" /><published>2023-10-31T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-31T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-seagulls</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-31-the-seagulls.html">&lt;p&gt;陳寧最近發現家裡附近有很多海鷗，這些海鷗非常美麗，看來是來自遠方的，而且是同一個地方，因為牠們的翅膀很相像，惹人憐愛，不像本地的叫人嫌棄。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;陳寧心裡一動，覺得海鷗可以為他帶來利錢，因為他發覺城市人很願意花錢購買動植物和生物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是海鷗經常突襲陳寧手中的食物，令陳寧心裡氣憤不特止，還眼巴巴斷了這條財路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳寧忽然覺得海鷗不再美麗，還以猙獰的目光望著牠們。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知道是否這個原因，一群海鷗竟然乖乖靜下來，不再掠奪陳寧的食物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;經過多次的測試，猙獰的目光果然令海鷗靜下來，也成為了陳寧的武器，然後他再用麻醉吹箭把海鷗一隻隻據為己有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美麗的照片、出色的修圖把海鷗弄成人間極品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他四處兜售，可是還是無人問津，他得不償願。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳寧心心不忿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;貓、狗、鼠、狸、蟲也有人愛，偏偏海鷗卻無人要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳寧又冒起另一條財路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他說海鷗的每一個器官都為人類帶來好處。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;視力很敏銳的海鷗，您不得不相信他能活養我們的眼睛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;頭、翅膀、腿、胸部和腹部，每個部位都能把人類的身體變得完美，中風以及癌細胞都變得小兒科。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他把這段文章發上互聯網去，鋪天蓋地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要說世事荒謬，陳寧就是靠這個撈了一大筆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，因為他無憂止地接觸海鷗，感染了大量的細菌而發病，陳寧要付出醫療費一大筆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">陳寧最近發現家裡附近有很多海鷗，這些海鷗非常美麗，看來是來自遠方的，而且是同一個地方，因為牠們的翅膀很相像，惹人憐愛，不像本地的叫人嫌棄。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/DhHh7l9.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/DhHh7l9.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">正義及總結</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-30-philosophie-terminales-justice-and-conclusion.html" rel="alternate" type="text/html" title="正義及總結" /><published>2023-10-30T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-justice-and-conclusion</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-30-philosophie-terminales-justice-and-conclusion.html">&lt;p&gt;一艘航行在海上的戰船上：因一名海軍砲兵的疏忽，一尊大砲脫滑，破壞了甲板，五名水手更因此喪命。但這名疏忽的炮兵同時也表現出英雄般的勇氣，阻止滑脫大砲瘋狂滾動。現在，他準備因他的英勇行徑與致命的過失接受判決。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;維克多雨果九三年&quot;&gt;維克多‧雨果《九三年》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「老將看著砲兵。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;『過來！』他說。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;砲兵向前一步。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;老人轉身面向船長伯瓦貝德特洛伯爵，從他身上摘下聖路易十字勳章，將它別在砲兵的制服上。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;『好啊！』眾水手一片歡呼。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所有海軍士兵也舉槍致敬。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;老人接著指著興高采烈的砲兵，說道：『現在，我們該槍決這個男人。』&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;錯愕取代了歡呼。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;於是，在一片如墓園般的沉默中，老人提高了聲調。他說：『因為一個疏失危害了這艘軍艦，這時可能為時已晚。身在海上如同與敵人周旋，一艘船在海上航行等於軍隊上戰場。風暴只是隱身但未消失，整片海洋危機四伏。大敵當前，犯下任何過錯都該處以死刑。錯誤是無法彌補的。勇氣固然值得褒獎，而疏失也該受到懲罰。』&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;這番話一句接一句，緩慢但嚴肅，語氣豪不留情，如斧頭一刀刀砍在橡樹上。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;然後老人看著眾士兵又說：『行刑。』&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;過後，黑暗中響起一聲巨響，畫出一到閃光。隨後一切重返寂靜，接著傳來身軀掉落海面的聲音。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;正義是否忽略了原諒&quot;&gt;《正義》：是否忽略了原諒？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;是否能夠因為砲兵的勇氣，要求法官原諒他的過失？更明白來說，寬恕是否是公正的行為，或者一切錯誤都該受到處罰？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有錯誤都該受到處罰——老人將因勇行徑與過失分開來量處，認為這樣處理才是公正無私。砲兵的英勇行為不能抵銷他的過錯，但可以將之納入考慮。一種必須獎勵，另一種必須處罰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面對無法彌補的錯誤，原諒是贖罪的最終可能——任由情緒影響可能會變得不公正，冷酷的理性似乎是正義的最好盟友。但硬梆梆的正義不夠人性，而寬恕是正義中不理性的部分。面對無可彌補的過錯，只有心，而非理性，才能以寬恕來贖罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;「只有心，而非理性，才能以寬恕來贖罪。」看這句就想到現在社會上發生的各種很有爭議的事件。比如某些名人捲入性騷擾風波之類的。當下看到這些訊息，第一時間是對加害人有點厭惡感。隨著時間的前進，有些名人會再次出現在媒體上，有些人會覺得「好像之前什麼事都沒發生一樣欸，這樣就可以出來了喔？」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有時候我會覺得：「那要怎麼樣..才能原諒對方呢？」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「只有心，而非理性，才能以寬恕來贖罪。」某方面來說這句就是答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看自己是否要原諒吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但後來想想..又覺得不是這麼簡單的說：「喔，那就原諒吧」這樣。因為如果從被害人的角度來思考，當事人所受到的影響是巨大、永久的，甚至旁人無法想像。當要簡單的說「原諒對方」，又非常的天真、不切實際..。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法律代表正義，當發生爭議事件，會希望法律執行正義。但如果判決結果並非世人所想的〝正義〞，那正義還會存在嗎？我們要如何才能真正原諒對方呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;hmm…&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;正義與法律&quot;&gt;正義與法律&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;司法是一種制度，它執行法律，使人遵守法律，並使蒙受不義的受害者獲得補償。正義也是一種德型，要求我們獲得所應得的，並分配給每個人所應得的。法律相對於實際發生的事情，代表符合某一規範，我們將之區分為合法性法律（或是實證法律）與道德性法律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q1：合理的不平等是否存在？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;重點不是所有人都平等，而是符合比例的平等。比如所有人都擁有教育權，而資質較差的，會需要更多的資源。把資源用在真正需要關切的人身上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但老實說，有點羨慕不管是資質好或差的人，他們能夠拿到比較多的資源，而在中間的…就幾乎都是要自己想辦法。我覺得這種機制有點怪怪的…。當然資質差獲得比較多資源沒話說，資質好獲得比較多資源…好像也合理，因為能夠更有效的利用資源。但中間的人怎麼辦？處在中間的人是多數，結果卻分到最少的資源？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩…稍微題外話一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q2：合法的就是對（公正、正當）的嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;合法並不一定就是公正或正當的。法律是人制定出來的，一定存在瑕疵。所以隨著時代演進，法律也要跟著更新。也不能一昧的相信法律就是絕對，而要有自己的價值觀，否則出現畸形的法律而盲從就不太好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q3：法律是強者的工具，或為了捍衛弱者而存在？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法律是為了弱者而存在，同時也是為了保護強者的權利。法律並不是為了某一方，而是所有人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;書在後面引用巴斯卡講的：「既然我們無法使正義變的強大，我們只好將力量變成正義的。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個很抽象的概念，但也很好的說明正義或法律是甚麼樣的一個存在。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;總結&quot;&gt;總結&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;看完這個章節，可以知道為什麼法律存在，也知道法律在理想上，想要達成什麼樣的目標。因為我們想要有一個所有人公認「什麼是對的」的一制度，希望未來人們可以在這個制度下活得平等、安心、自由等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法律是我們對正義的想像。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;確實現今台灣法律還有存在很多問題，但我覺得不能忘記的是法律不可能完美，要達成到〝完美〞這個路途也是辛苦的，也就是表示一定會有人的權利受到傷害，有人會利用漏洞來做一些莫名其妙的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果相信法律應該要是正義，法律要成為正義，那就必須給人們多一點信心，並且透過法律的改革、修正等方法來讓法律更完善。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;其它廢話&quot;&gt;其它廢話&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;《法國高中生哲學讀本》第一本就到這邊結束了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果要問我看完這本，政治到底是什麼？我想到現在常看到的一個說法：「政治即生活」，還蠻正確、簡略的解釋政治是什麼。政治並不是一件事情，我們在生活上碰到的所有事情都有關政治，所以本書把它分成「政治」、「社會」、「交換」、「國家」、「正義與法律」五個章節，然後再針對每個題目下去做解釋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在看這本書的期間我也一直在想：「為什麼以『政治』做為開場？」，我不知道作者的用意，我覺得可能是「有一個安心自由的社會」是最重要的？看到不管是過去還是現在存在一些極權政權而造成人民的生活困苦等，為了避免這點，為了讓未來更好，所以從政治哲學開始？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且這本書應該是設計給「高中生」看得吧？如果是給高中生，應該是要先講高中生比較在意的議題，比如認識自己之類的，為什麼會先從政治開始呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也不知道..。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看完這本也讓我對「哲學」有不同的想法。一開始會看是因為對它的內容有興趣，並不是對哲學有興趣。某方面可能也是對哲學有興趣，很清楚的是，我對於那些「哲學書」比較沒有興趣…。因為我覺得哲學家每次都把事情搞得很複雜，然後又講一些聽不懂的東西…。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《法國高中生哲學讀本》算是比較貼近生活的在講，有些難懂的東西，也有些直觀的東西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總之呢，我覺得哲學是在定義這個世界。多數在定義「概念式」的東西。雖然是概念式，但又真實的發生在我們生活當中，比如前面提到的「社會」、「交換」等，這些都不是一個實際的物品，可以看到、摸到，都是概念式的東西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這也讓我感覺到「文字」的重要性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這本書很常在解釋什麼詞是什麼意思。比如前面「正義與法律」的章節，如果不知道「平等」和「公正」兩者的差別，可能就不會知道正義或法律追求的究竟是甚麼。又或者是「極權」和「集權」，雖然兩者都是「ㄐㄧˊ權」，但講的是完全不同的兩件事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在看這本書的時候，有跟我讀哲學系的朋友小聊一下。我覺得哲學好像蠻重要的，幫助人思考。我問他是否會認為哲學應該像一些歐洲國家一樣，納入學生教材中。他說這問題在他們哲學界討論老半天沒有一個結論。確實哲學能培養人們的思維能力、批判性思考、倫理道德觀念等等，但有些人認為哲學過於抽象，很難和現實生活做連結。況且，學生要學的東西已經夠多了，真的有需要再增加一個高難度的哲學課嗎？以台灣教育考試風氣，哲學會不會變成像其它學科一樣，變成有〝制式〞的答題，然後要去補習背答案呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩…我也沒有答案。忽然有點理解為什麼哲學界到現在還沒有一個明確的答案了..。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這本從2022年的4月開始看，看到現在一年多終於看完啦！雖然還有三本…，但今年終於搞定一本，可喜可賀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下來是「道德哲學」，一開始先「道德哲學導論」，然後「自由」、「義務責任」、「幸福」四個大章節。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;繼續+u！&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">一艘航行在海上的戰船上：因一名海軍砲兵的疏忽，一尊大砲脫滑，破壞了甲板，五名水手更因此喪命。但這名疏忽的炮兵同時也表現出英雄般的勇氣，阻止滑脫大砲瘋狂滾動。現在，他準備因他的英勇行徑與致命的過失接受判決。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/LbqNeyZ.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/LbqNeyZ.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">理解宋朝・中心化帝国</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-29-understand-the-song-dynasty-a-centralized-empire.html" rel="alternate" type="text/html" title="理解宋朝・中心化帝国" /><published>2023-10-29T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/understand-the-song-dynasty-a-centralized-empire</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-29-understand-the-song-dynasty-a-centralized-empire.html">&lt;p&gt;大宋帝国人口集中在中原，而罗马帝国正相反——它的中原是大海，人口都分布在各个边疆角落。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;这是两种典型的文明样态——中心化文明和去中心化文明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古代中国最发达的农耕区域连片相邻，包括华北平原、关中平原、长江中下游平原。一旦帝国牢固掌握了这些土地，它就拥有了一个中心化的基盘，能够稳固支持向四周的每步扩张。整个中原帝国两千年的发展史，大体也就是从这个中心向四周辐射扩张不断深化发展的历史。“中国”（the central country）这个词本身就充分说明了这种地理状况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Qs4pzOP.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而罗马帝国的情况相反。从罗马出发无法直达帝国的任何一个大区——要么得跨越阿尔卑斯山，要么得横渡地中海。所以帝国的中心化基盘始终很小，他的对外扩张很不稳固，难以持久。在帝国还未解体的时候，就已经不得不实施“四帝共治”，到帝国解体后，去中心化的趋势就更为明显，最后分解为数十个民族国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/VNdmLXC.png&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于地理状态导致的文明样态不同，会带来观念上的进一步差异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于去中心化文明来说，要维持某种稳定秩序，就需要在松散的世俗帝国权力之外谋求一种更坚固的共识。在罗马帝国的实践中，这个共识就是基督教。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基督教信仰作为一种社会共识，慢慢发展健全了自己的权力机构——教会，并拥有了自己的中心化权威：教皇和主教。这就使得西方中世纪形成了世俗王权+宗教神权的双中心权力结构。世俗国王让渡了一部分权力给教会，用来换取社会秩序的稳定。即使后来罗马帝国一分为二，甚至裂解为一个个王国，这种二元结构始终未变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而与此同时，中心化文明则不太适应这种二元权力结构。从东汉末年黄巾军的“苍天当死、黄天当立”，到东晋的孙恩、卢循天师道造反，带有秘密会社性质的宗教反而成了社会不稳定的源泉。中原帝国很早就意识到需要建立从属于中心化世俗权力的社会共识，于是选择罢黜百家，独尊儒术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简而言之，为了维系自身文明的存续，去中心化的西欧文明选择在帝国权力之外谋求一种宗教共识，中心化的中原文明则选择建立和帝国权力一体化的国家意识形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两条路各自有许多挑战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在天主教笼罩下的中世纪欧洲，教权看似独立，但实际很难完全离开世俗力量单独存在。高阶教士大抵都由王公贵族充任，教会在农村设置教区，依靠专属教会的土地和税收来保障教会运作，教皇本身更是拥有独立的领土，相当于一个世俗国家。当教权越来越深入世俗生活、和世俗利益产生越来越深纠葛的时候，宗教就越来越难超出自身利益立场去充当一个公正的调处者，它作为社会共识的角色就会开始瓦解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;东方的儒家学说则面临另一种挑战。儒学诞生于去中心化程度很高的春秋战国时代，因此在很多地方和中心化帝国的需求格格不入，所以帝国往往不得不夹杂着采用法家手腕。当整片土地陷入魏晋南北朝的三百年分裂时，帝国权威削弱，法家手腕也不总是行得通，佛教、道教又成为明显挤压儒学的新力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中心化文明想要建立的其实是一套国家意识形态，但早期的儒、法、道、佛都不是完全合适的学说。更重要的是，除了法家，剩余学说的解释权也并不完全掌握在朝廷手中。在魏晋南北朝的分裂时代，知识和文明的传承守护无法依靠走马灯式更迭的王朝，更多依赖的是地方上的世家大族，因此他们自然而然地拥有了对经典著作的解释权，他们当然会基于家族和地方的立场诠释学问，这就本能地难以与国家意识形态相容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基督教挑战的激化和解决发生在15、16世纪宗教改革前后；而儒家为危机寻找解决方案的努力则集中发生在11-13世纪的两宋期间。这两个漫长的过程都直接触及现在的我们：宗教改革之后诞生的新教伦理直接导向资本主义的蓬勃发展，而宋人最后选择的程朱理学也至今仍深植于我们的文化基因中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋人拥有前所未有的解决危机的良好条件。从755年的安史之乱，到宋帝国于979年重新完成统一，频繁的战争已经瓦解了地方上的世家大族和割据势力。要重新塑造中心化的社会共识，社会结构层面的阻碍已经抹平，剩下的难题只是说服天南海北的读书人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从北宋中期开始，到南宋灭亡为止，人们设想了各种各样的学说，试图寻找一种能够符合中心化帝国需要、又能得到知识阶层广泛接受的社会共识。在这个过程中，历史选择了一些，抛弃了一些，也改造了一些。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Ethan</name></author><summary type="html">大宋帝国人口集中在中原，而罗马帝国正相反——它的中原是大海，人口都分布在各个边疆角落。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">偷情的帳單</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-27-bill-for-having-an-affair.html" rel="alternate" type="text/html" title="偷情的帳單" /><published>2023-10-27T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/bill-for-having-an-affair</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-27-bill-for-having-an-affair.html">&lt;p&gt;小君不知道爸爸為什麼要背叛媽媽。背叛了媽媽，就是背叛了小君，背叛了小君和媽媽，就是說他要放棄這個家。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;自從爸爸外面的事揭發了，他回家比以往更夜、比以往更少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在小君心目中，爸爸將不再是一個英雄，而是一個普通人。英雄，都是誤會而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小君不知道什麼是”偷情”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對伴侶隱瞞，私下與別人發生感情或性關係，這就是”偷情”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不..不，這些小君都知道的，只是她不理解為何人們要這樣做？她的疑問是，爸爸為何要這樣做？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“發生性行為”，知道什麼是發生性行為嗎？是赤條條的身體與別人在床上扭在一起，可是，扭著的那個人卻是別人愛的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;該知道這些行為，足以讓一個人輕生的，這些一舉一動，可以讓一個人割脈自殺、讓一個人吞下大量的藥物、會從高處跳下、會上吊…這一切都是情緒失控的。這些背叛性的行為是不道德的，會造成嚴重的傷害！為什麼有人依然這樣做？還是”偷情”根本是一件很普通的事情？並不是想象中的嚴重。不然，為什麼媽媽這樣冷靜？為什麼她沒有自殺？沒有上吊?小君不停地沉思，甚至乎胡思亂想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“偷情”對小君來說太深奧了。她只是一個大學生，和賢仔一起拍拖兩年，愛情單純而穩定，這感情不用偷不用騙，他們手拖手上街，誰都可以看見他們，一切都是光明正大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不像她的爸爸，與那個女人總是像貓捉老鼠、左閃右避，然而，始終被小君發現了他們！這是上天的安排？還是冥冥中的定數？抑或，偷情讓人身心疲累，再無法去掩飾了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，”偷情”是否很刺激？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是！大多數人都是這樣說。而且那種”刺激”蓋過了一切的理智，蓋過了曾經說過的誓詞，現在變成謊言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“偷情”的心情是很複雜的，儘管帶著無謂的壓力、無謂的不滿，都會讓人不由自主地走進這個險境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小君看著這本書，細讀每一個段落。如果不是她的爸爸，她不會去想這些，因為她將要考試。但也正因為她的爸爸，她想徹底地了解成年人的感情世界，和”偷情”。小君很想知道，爸爸是否像其他人一樣，享受著一時刺激…興奮過後，依舊要付出沉重的代價。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;別人說暴風雨前夕，都是一片風平浪靜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小君覺得這句話很適合媽媽現在的情況。她不言不語，沒有任何動靜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丈夫今天不回家，阿清一個人走出露台。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小君熟睡了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿清點起了一根煙。她想回答小君的問題，卻開不了口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“偷情”那種讓人忐忑不安的心情，以往都嘗過！嘗過卻令人難過。也許興奮過後的苦果，正是現在眼前的回報。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">小君不知道爸爸為什麼要背叛媽媽。背叛了媽媽，就是背叛了小君，背叛了小君和媽媽，就是說他要放棄這個家。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/WiKh6zu.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/WiKh6zu.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">惡有惡報</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-26-the-karma.html" rel="alternate" type="text/html" title="惡有惡報" /><published>2023-10-26T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-26T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-karma</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-26-the-karma.html">&lt;p&gt;有一些事情十分老套，雖然是老套，偏偏又發生在他身上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;故事在繁華的香港市中心，這裡有間當舖名叫”歡樂當舖”。當然，歡樂當舖只是對老闆來說是歡樂，對於來典當的人，何來有歡樂之言。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;沒想到今時今日，歡樂當舖依然存在，老闆依然未死！難道有錢和長命是正比？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“魚毛”應該要感激當舖老闆，如果不是他，也許死了的人應該是自己了。都是很久很久的事咯！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛未曾幫襯過歡樂當舖，如果不是”大耳窿”，他根本不會知道歡樂當舖的老闆是誰來的。大耳窿是魚毛的鄰居。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛失業，情緒低落，這一切都在大耳窿的眼裡。大耳窿故意接近魚毛，拍膊頭、握臂彎，就像一個好兄弟。兄弟有難，當然要伸出援手，他不斷遊說魚毛接受他的錢，他更給了魚毛九千元，當時月租房只不過是二千元，魚毛非常驚訝，而且感動，緣份也！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然，世間怎會有便宜的事，當魚毛還錢的時候，大耳窿要他還一萬三千元！魚毛頓時覺得這個人的臉容扭曲，極之邪惡！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這件事，他不敢讓當時還未嫁給他的蝦妹知道，因為有一句香港通俗話，蝦妹經常說的”邊有咁大隻蛤乸隨街跳！”這意味著便宜莫貪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛心慌了，聽說惹了大耳窿麻煩，他們會淋紅油、寫大字、鎖鐵閘、塞匙孔的…很可怕的!他不得不告訴包租公，即是房間的業主。魚毛一五一十地把事情告訴他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“大耳窿”這個人，當舖老闆一點也不陌生，他是歡樂當舖的常客，真豈有此理！搞到我頭上。老闆喃喃自語。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近，大耳窿頭頭碰著黑，他幾乎每次去歡樂當舖，也氣匆匆而回，每件貨老闆都說低價！賤價！偽貨！。他不單止去歡樂當舖打價，大耳窿還去了其它當舖。（他不知道附近十條街是同一個老闆的。）最後大耳窿的物品全都貶值地讓當舖，這個人，一去不回頭，永遠不會贖回物品的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本來，當舖老闆他打算把大耳窿在當舖典當的收益，替魚毛還債，但這樣不是好主意，他索性報警。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為根本沒有欠單借據之類的東西，很明顯是行騙，最後，魚毛只是還本金，事情就告一段落了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，除了大耳窿，還有大大大耳窿，就是大耳窿的債主，他典當的物品都沒有價值，他借錢出去利息卻收不回，卒之，被人打到頭破血流咯!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛對當舖老闆感激不盡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當舖老闆只說：”我只不想孫女失去了一個書法老師吧！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當年…在這個城市裡，就是發生了這樣的一件事咯!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">有一些事情十分老套，雖然是老套，偏偏又發生在他身上。 故事在繁華的香港市中心，這裡有間當舖名叫”歡樂當舖”。當然，歡樂當舖只是對老闆來說是歡樂，對於來典當的人，何來有歡樂之言。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/tsglgsF.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/tsglgsF.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">二手資料</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-25-second-hand-information.html" rel="alternate" type="text/html" title="二手資料" /><published>2023-10-25T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-25T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/second-hand-information</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-25-second-hand-information.html">&lt;p&gt;我自己不愛讀也不愛製造二手資料，倒也不是反對，畢竟當作索引或簡介簡單看幾眼也還算不錯，但就想說書就擺在那邊，本來就想要去了解內容為什麼還要仔細去讀一個精簡過的架構。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;所以這些資料被製造出來的目的，在我看來更多是作者要傳達出「我讀懂了」的訊息；而給其他讀者節省時間的部分，省下的時間跟理解缺失的原文，不曉得該被形容為惋惜還是得不償失。比較極端的比方是，一段三十分鐘的舞蹈，有人為了節省時間去聽有關這段舞蹈講解的Podcast，我還是想說我並沒有在反對這樣接收資訊的模式，只是我自己不喜歡做。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;亞洲人和二手資料&quot;&gt;亞洲人和二手資料&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;亞洲人很善於擺開揉碎跟你講別人的思想，給你介紹西洋思想，給你分析文法結構，但你讓他講他自己怎樣想，他不敢，讀書愈多愈不敢，甚至於從他嘴裡擠出來的每個字都要有典故有出處才安全，因為這樣不容易錯，就算錯了，錯的也是被引用的那個人，引用的那個就永遠可以用一副高高在上的姿態告訴你他讀過多少多少書。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或許我們著重「正確答案」的教育模式從一開始就注定了這樣不敢有自己想法的思維，就只有不太會去主動讀書的人懂大嘴巴，但這種人亂講又通常只能侷限在個人經驗層面，最後難免變成「我吃過的鹽比你吃過的米都多」的吃鹽老人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;亞洲人在做西洋學問的，大多在潛意識裡有一條原則，就是亞洲人不配擁有自己的西式概念。但其實產生這種錯覺很正常，多數人並不會用母語之外的語境思考。就比如反過來去看有些西方漢學家的研究，結構異常完整，但結論匪夷所思。其原因多數是語境的缺失，一些在自然語言裡暗示的、或理所當然的背景，對方沒辦法從文法中獲取。可能母語者憑「感覺」得到的一些微妙情感，異文化者就需要大量閱讀或跟母語朋友之間經常打屁才能得到，得到的還不一定準確，要對方解釋，對方也很為難，因為那只是某種深藏在語境裡的感覺，在卷積神經網路被開發完畢之前還沒辦法總結（此處幹話標註）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有了這一現象做前提，就很容易用不嚴謹的邏輯推斷出，西洋的學問就「必須」要找西方大師的學說做根基，然後東方的學者們才敢鼓起勇氣從羞澀的雙唇之間勉強擠出幾句批評或感想，最後也勢必要向欣賞自己的人謙遜地承認，自己並不會主動產出什麼思想，生怕不小心產出了，又顯得很幼稚，被別人看不起。適當地展現自己高超的理解能力，沒有在業界保持地位或名聲更安全的做法了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也同樣是這些人的其中一部份，認為經典即衡量這門學問的基準，西洋的學問就必然是洋大人「正確」的機率更「絕對」（機率更高是沒錯，但絕對化永遠是最懂給這類人節省腦細胞的選項），用小時候的考試思維努力從各類學問甚至理念中尋求「能加分的答案」。那自己的學問或理念自然不配構成某種判斷尺度，寫在課本裡、經典裡的話才能成為尺度去衡量或判斷某個現象、某個理念、某個概念等等。這樣的認知邏輯最後很容易導致一種問題，就是只要沒在課本上或經典裡讀過的，如果出自東方人之手，最好是同一國、同一市的人，那一定是對方「讀書讀太少了」，自行排除了對方讀過某種說法、但不信的可能性；如果出自西方人之手，最好是業內知名人士，他寫的就一定是先進思想、學術之光、行業翹楚、遙遙領先。反過來，真的沒在讀書還要ㄍㄧㄥ的那些，就拿個人觀念當論據，他們自己並沒有弄清楚觀念跟理念的差別，以為添加過名人背書的觀念就是理念，在大段廢話裡面塞滿論據，假裝理性直到消滅理性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上種種都使得多數優秀的亞洲學者善於且樂意製造二手資料，腦袋裡被塞滿的理論知識最多也只是用學生熟悉的語言敘述出來，幸運的還能編成一本科普或哲普書賺點外快。大家都心知肚明，講自己的想法就會被西洋衛道士手捧各類經典鉅著站出來打槍。「阿書上就寫得很清楚，你還在那邊亂講，阿你都沒在讀書喔！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好像在念聖旨的太監喔。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;科普哲普&quot;&gt;科普、哲普&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我不曉得，有在做科學的還會去讀科普、做哲學的去讀哲普的嗎？真閒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周末去逛書店看見四歐元打折區放著一本《索菲亞的世界》，想到當初這本書在中文出版物裡算是炒熱過一陣子的哲普讀物，年幼無知的我本來想推給女友讀，結果自己翻了前幾章就放棄了，覺得味同嚼蠟，想說喔幹，學了那麼久的亞里斯多德原來那麼幼稚。我從國中就一直喜歡買些科普雜誌或書什麼的，讀完哲普才知道反思之前讀的科普讀物有多不值得被記住。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很久以前有數學系的跟我吐槽過多數理論科普都很瞎。我很久之前跟字老師互相留言閒聊時也傲慢地說過哲普或哲學史都不是哲學。我自己覺得啦，某些（是某些喔！）理論方面的科普或哲普內容上都會過度簡化，簡化到幾乎變成直覺上本然的廢話後，再選擇性地「塞回去」一些有的沒的。在簡化過的架構裡間隔塞入幾句原文，暗示讀者這些被總結的條目就是作者本意。假使這位科普或哲普讀者沒讀過、更不想浪費時間去找原文來讀，那這類科普哲普或許更像某種價值強迫。獨裁式地提供給你一塊牙慧，完全可以想像，這位大哥如果有黑社會背景，還會叼著牙籤送給你一句「你不吃就是不尊重科學／哲學喔！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些普及讀物或許更像清單或目錄，一個門外漢向另一個門外漢列舉出一系列令人眩暈的條目就足以使他自己在對方心目中的地位變得高不可攀，除此之外的其他效用都是多餘的，因為真正理解書本上的知識並不能讓你的崇拜者變多，向反那些多餘的知識只會讓你在一群拿列舉條目來充當哲學在談的人中間顯得格格不入。沒有聽眾會在意那些難以理解的內容，他們只關心有多少條目能在他們後面的對話中被提到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但這邊並不是在說只有複雜的語言或思想才配被稱為科學或哲學，這邏輯就顛倒了，而是想說，如果原本的結構像科普文哲普文總結出來的這般不複雜，那原本的問題根本就用不到科學或哲學方法。否則這些問題當初應該被天才國小生發現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就好像我之前吐槽過「範式」這個詞被當代人的誤用，哲普與哲學的混淆幾乎是同樣道理。比如證明一道數學題，如果用特定的方法去解，只能說明這是一道已有答案的考試題目，即使最新奇的方法也僅僅是在提供不同視野而已，且單就這道題而言，這種新奇的方法並不能同時證明自身的任何普適性，而發現某個之前沒有的題目或解開未解決題目或糾錯或補充，才是思想對問題本身施予的影響。也就是說前者只是在描述工具的輪廓，便於人們認識這些工具，而這對於真正用這些工具解決問題，甚至毫無益處，因為人們在使用這些工具前、親眼看到、親手觸碰這些工具的同時，書本上對其輪廓的描述就完全被體驗覆蓋掉了，還有用的只有下面的使用注意事項，然而可惜的是，哲普或娛樂性質的哲學史甚至不會包含這些注意事項。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不然二手文獻拼湊加工成的文章就能輕易混過博士論文了（中文期刊文隨隨便便能搜一大堆，幹）。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;千篇一律的知識&quot;&gt;千篇一律的知識&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;說回前面，多數亞洲人在研究西方學問時，時常想要找到一個一勞永逸的「正確」答案。但正如用偏執的方式解讀文學的人一樣，不透過研究、而在靠臆想得到思維解放的人，或許只是想在被經典審視的大環境中，自己去做那個製造無聊的出題人。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>野人</name></author><summary type="html">我自己不愛讀也不愛製造二手資料，倒也不是反對，畢竟當作索引或簡介簡單看幾眼也還算不錯，但就想說書就擺在那邊，本來就想要去了解內容為什麼還要仔細去讀一個精簡過的架構。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/6pT8sXu.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/6pT8sXu.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">剝奪生命</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-25-philosophie-terminales-depriving-life.html" rel="alternate" type="text/html" title="剝奪生命" /><published>2023-10-25T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-25T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-depriving-life</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-25-philosophie-terminales-depriving-life.html">&lt;h3 id=&quot;國家是否有權決定公民的生死&quot;&gt;國家是否有權決定公民的生死？&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h4 id=&quot;1死刑並非國家主權的權利&quot;&gt;1.死刑並非國家主權的權利&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;「若依照社會契約理論，君王與法律的權力來自公民意志，那麼死刑便不具任何基礎。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社會契約論提出正當的權力是主權者的權力，其權利來自於所有個人的權利。人民將與生俱來的權利讓渡給主權者。所有人都為了國家的存在而拋棄自身主權，但國家必須建立在保障人民的安全與自由之上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依照上面對社會契約論的定義，從「國家必須建立在保障人民的安全與自由之上」這點來看，死刑就是個自相矛盾的東西。為了保護人民，所以判人民死刑？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;沒有人可以把殺自己的權利讓渡給他人&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;西薩爾貝卡利亞犯罪與刑罰&quot;&gt;西薩爾‧貝卡利亞《犯罪與刑罰》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「人類憑藉什麼權利來殺害自己的同類？這權利當然不是讓主權和法律得以存在的權利。主權和法律只是每個個人所讓出的一小部分自由的總和，代表的是個人意志所結合起來的普遍意志。不過，到底誰會將剝奪自己生命的權利讓渡給他人？怎麼解釋每個人所做出的最小自由的犧牲，還包括了價值更勝於所有財產的生命？如果真是這樣，這個原則與不允許人自殺，兩者又該如何調和？既然人沒有這項權利，他如何能將這『沒有的權利』賦予他人或社會？」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：根據貝卡利亞的推論，社會契約是否能合理化國家要求國民冒生命危險去打仗的說法？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社會契約保障自己與他人的利益，這也包含生命權，沒有人同意因此去剝奪自己或他人的生命。所以國家在任何情況下都不能剝奪公民的生命權，包含要求公民冒生命危險去打仗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這邊講的東西跟廢死論有點關聯，都是在講「生命權」是人最基本的權利，任何人都不應該被剝奪生命權，即使是犯罪者。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2社會有權處死公民&quot;&gt;2.社會有權處死公民&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;公民的生命是國家有條件的贈禮&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;讓雅客盧梭社會契約論&quot;&gt;讓‧雅客‧盧梭《社會契約論》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「有人問，既然個人沒有處置自己生命的權利，又怎麼可能將他自己都沒有的權利讓渡給主權者呢？這個問題我難以回答，是因為這是個錯誤的提問。每個人都有權冒生命以保全自己的生命。難道我們會說一個跳窗逃離火災的人是犯了自殺罪？…社會條約是為了要保全社會成員。要達成目的，就要使用手段，而這些手段也必須冒點險，甚至面臨一些損失。若有人想依靠他人來保全自己的性命，就得在必要時為別人犧牲，把自己的生命交出去。不過，公民也無法自行判定法律要求他去冒的險，而當政府說：『國家需要你死。』他就必須死。正是因為這樣的條件，才使得他一直安全活到現在。他的生命就不再只是單純的自然恩次，而是國家有條件的贈禮。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我們也大致可用相同的觀點來看待對罪犯執行死刑：是因為不願成為凶手的受害者，人們才會同意，若自己成為凶手就得被處死。這個條約中，人們絕對不是要結束自己的生命，而是希望生命獲得保障。我們不能假設人們在締約之際，就預先想到自己會被吊死。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：盧梭如何證明，根據社會契約，擁有主權的國民可以接受死刑？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「每個人都有權冒生命以保全自己的生命。…社會條約是為了要保全社會成員。要達成目的，就要使用手段，而這些手段也必須冒點險，甚至面臨一些損失。若有人想依靠他人來保全自己的性命，就得在必要時為別人犧牲，把自己的生命交出去。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：對你而言，戰爭與死刑之間的對照有道理嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主要論點是，人們同意死刑或戰爭，並不是要結束自己或他人的生命，而是希望生命獲得保障。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好像…無可反駁？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法-1&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這邊好像開始矛盾了。一開始講生命權是人的基本權利，這邊又講為了保全自己的生命，需要有死刑和戰爭..。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嗯？&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3與其處死不如管控生命&quot;&gt;3.與其處死不如管控生命&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;古代主權者掌握臣民的生和死，主要是行使與展現權力。而從17世紀開始，權力更多的是掌控與管理生命。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;從處死的權利，到讓人活下來的權力&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;米歇爾傅柯性史&quot;&gt;米歇爾‧傅柯《性史》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「長久以來，最高權力的特性之一，就是掌握生與死的權利。或許，這是源自古老的『partria potestas』（拉丁文，意為『父權』或『家長權』），羅馬家庭中的父親因此有權利去操控兒女生命，一如操控奴隸生命。就像父親給予了子女生命，也因此可以剝奪子女生命。從君王到臣民都不再認為有人能夠絕對且無條件地行使這個權利，而只有在君王的生存受到威脅時，才能使用，這是一種反擊的權利。若他受到外來敵人的威脅，敵人想推翻或挑戰他的權力，他該如何？此時，他便可合法地發動戰爭，並要求臣民以保衛國家知名投入戰爭，無需『直接提議他們赴死』。對君王而言，他可以合法讓臣民的生命『暴露於危險之中』，這表示，他對他們『間接』行使了決定生死的權利。…這生與死的權利，實際上是處死和放生的權利。畢竟，劍（代表戰爭）是這項權利的象徵。…我應該要從另一個層面上舉死刑做例子。長久以來，死刑是與戰爭並存但形式上有別於戰爭的另一種權利。君王拿死刑來對付攻擊其意志、律法與人格的人。死於斷頭台上的人越來越少，但死於戰爭的人越來越多，然而兩者死亡的原因卻是相同的。自此以後，權力認為自己具有管理生命的功能，但這並不是基於人道主義，而是由於權力存在的理由以及權力行使的邏輯，使得死刑越來越難以施行。如果權力主要的任務是要保障、支持、加強並且繁衍生命，並使之井然有序，那權力如何能透過死刑來執行其最高特權呢？對這種權力而言，死刑同時也是極限、醜聞與矛盾。因此，人們不再以犯罪數量龐大為理由，而是根據罪犯太過罪大惡極、無法矯正，以及保障社會安全的理由來維持死刑。我們依法殺死那些威脅到其他生命的人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;可以說，處死以及放生的古老權利，如今已被使人活著丟到（戰爭的）死亡中的權利所取代。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：傅柯如何解釋死刑為何變得如此令人反感？是否因為我們對生死變得比較敏感？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面提到，古代人民的生命並不是生命，而是工具，是君王生存受到威脅時用來保護自己的工具。而執行死刑也不是因為〝人道〞理由，而是君王用來控制人民，讓人民感到恐懼的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：如何解釋既然人對生命有所關切，還會去主導殺人的行為？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這問題是在問人重視生命，但為什麼卻在做如死刑、戰爭這種反生命的行為。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死刑和戰爭都是為了保障社會安全。我們不能認定除了自己以外的所有人、國家的意圖都是好的，這個世界惡絕對存在，所以需要法律和軍事力量來保持平衡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法-2&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這邊主要講古代的死刑和戰爭是因為君王要展現權力，為了君王的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而現代國際普遍趨向廢除死刑，強調生命權是每個人的基本權利，不應受到法律或政府的隨意剝奪。而支持死刑的人，有些認為這可以對犯罪份子起到威嚇作用；死刑對受害者家庭的正義回應；政府用死刑作為維護政治權力的手段，正壓反對派等；或一些宗教傳統支持死刑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩…廢死與否是一個巨大的議題…，會講到這邊主要是我覺得書中給我「廢除死刑是好的」的價值觀，但要真的了解一個議題，還是要從各個不同角度，才能更全面的理解，也才能做出選擇。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;總結國家是否有權決定公民的生死&quot;&gt;總結「國家是否有權決定公民的生死？」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;答案好像很清楚了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;國家可以決定公民的生死，前提是為了社會安全，為了整個社會，不是為了特定團體或個人利益、權力等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我發現「為了社會整體，不是為了特定團體或個人」這點一直在重複的感覺，而且不只在法律正義這個章節提到，而是所有章節都有提到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩..。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">國家是否有權決定公民的生死？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/8YBN9oR.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/8YBN9oR.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">曖昧</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-24-flirting.html" rel="alternate" type="text/html" title="曖昧" /><published>2023-10-24T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-24T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/flirting</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-24-flirting.html">&lt;p&gt;「諗緊咩？」我偷偷睄咗身邊嘅阿晴一眼。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;「無乜嘢……」阿晴繼續耷低頭，望住腳尖行路：「突然喺街撞見你，覺得有啲開心……」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我窒咗窒。阿晴嘅表情唔多妥，分唔清係開心定唔開心。我自問平時氹人好叻，男女老嫩通殺。但係我呢一刻真係無信心氹到阿晴笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「你應該用好開心嘅語氣講：『突然喺街撞見你，我真係覺得好開心！』」我用輕鬆誇張口吻去挑剔阿晴表達方式上嘅小毛病——呢個係我常用嘅氹女仔方法。希望今次有用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「你覺得我喺度扮開心？」阿晴突然停咗唔行，𩓥高頭望住我，個樣有啲傷心又有啲嬲，問我：「噉你見到我開唔開心？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呢個問題，唔使諗都知要答「開心」，但係我偏偏猶豫咗兩秒，好認真咁去認清自己嘅感覺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以為阿晴會嬲，點知佢忍唔住笑出嚟：「估唔到你真係會去諗。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我完全反應唔到——每次同阿晴相處，我都會不知所措，完全俾佢帶住風向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿晴見我依然呆咗，笑得更加燦爛：「平時唔係講嘢好叻咩？做咩而家反應咁鈍？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「你反應太快啫！」我逼自己收拾心情，扮無事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我哋繼續行，無傾偈。彼此之間唔會離行離迾，又唔會靠得好埋；有嘢想講，又唔知點開口；會偷偷睄對方嘅表情，又驚對方發現……係咪我諗多咗？我哋似乎曖昧緊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五年前，我同阿晴係同事。當年我已經出嚟社會工作咗幾年，阿晴就啱啱畢業。未熟嘅時候，佢又靜又斯文；熟咗之後，佢玩得好癲，成個小朋友咁。共事九個月之後，阿晴辭職，間唔中會跟大家一齊出嚟玩。不過隨住越嚟越多同事各散東西，大家無再見面，我亦都無咗見阿晴嘅藉口。老實講，我時不時會諗起阿晴，想約佢出嚟玩。但係一諗到無共同朋友在場，我就無勇氣拎起電話……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;算啦。唔好再諗。諗幾多都無用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嚟到分岔路口，我同阿晴要分別行去兩個唔同方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「第時結婚，記住派帖畀我。」阿晴已經廿七歲，不過講嘢仲係唔經大腦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「第時先算啦！我連結唔結到婚都未知——我仲未有女朋友。」俾阿晴篤中死穴，我難免嬲嬲哋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「有㗎！一定會有！我好有信心！」阿晴咪咪笑住講。如果換轉係其他人，我會認為對方講緊風涼話。不過喺我面前嘅人係阿晴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「點解？」我唔明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「因為你得人鍾意！」阿晴笑得好天真。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我唔知係咪自己諗多咗——我覺得阿晴係用一個好婉轉嘅方式同我講佢嘅心意……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「搵日再約！」阿晴向我揮揮手，準備轉身離開。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「好呀。」我唔知係咪自己諗多咗，亦都唔想繼續停留喺呢種狀態，唯有立即搞清楚：「就約聽日啦！」&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>天洛卡</name></author><summary type="html">「諗緊咩？」我偷偷睄咗身邊嘅阿晴一眼。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/mGsAxqH.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/mGsAxqH.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">逃离体制</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-23-escaping-from-the-system.html" rel="alternate" type="text/html" title="逃离体制" /><published>2023-10-23T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/escaping-from-the-system</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-23-escaping-from-the-system.html">&lt;p&gt;经济前景暗淡，中国居高不下的考公考编热成为时代景观。年轻人扎堆地去卷体制内工作的原因众所周知——面对竞争激烈、收入缩水、工作难找、社会保障差的现实，只有体制才能提供一个安稳、可预期的“庇护所”。然而，如果这“庇护所”本身就是促成经济问题的因素，又怎么指望其中的人可以独善其身呢？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;庞大编制带来的沉重负担&quot;&gt;庞大编制带来的沉重负担&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/NkfBtvd.jpg&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近，公务员、事业编制“缩编”的新闻引起了广泛关注，也给想要赶上这股潮流的人亮起了红灯。中国广泛存在行政机构和事业单位编制沉冗、财政供养人员过剩的问题。为支付超比例的政府雇员的工资，地方政府常常面临入不敷出的压力，“借钱”发工资的消息屡见不鲜。沉重的供养负担使得本来就债务高企的地方财政雪上加霜，无以为继。近几年，国家为了消化地方债务，正在推动一系列财政重整措施，其中一项要求就是机关事业单位“缩编”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;专家认为，中央对地方债务的介入有助于推动解决顽固的编制沉冗问题，却未必能够为年轻人的考公考编热降温。因为缩编只是意味着“铁饭碗”不再牢固，却“并没有从根本上改变体制内工作相对于体制外工作的优越性。”另外，由于大量的扩招，很多年轻人上的大学、学的专业质量堪忧，毕业后在社会上很难有就业机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“如果这些大学生在个人层面，在上大学期间一直没有发现自己的兴趣和天分，也未能掌握实用的技能或获得一定经验，或者一句话，还没有找到适合自己做的事情，那么说实在的，用足作为一名应届毕业生的优惠条件去争取考编“上岸”，在目前的经济和就业形势下仍然不失为一个合理的选择，因为机会成本本来就不是太大。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个体在有限条件下的选择固然无可厚非。然而我们不禁要问，中国的“体制”为何成为了这样的怪物？它圈养着太多没有目标，只求安全的年轻人，不断再生产着他们的无能，荒废着他们的生命，最终自己也膨胀成一个危害全社会健康的肿瘤。无论对于国家还是对于个人来说，体制的建构（以及参与其建构）都是一个作茧自缚的故事。要从这厚重的茧房里破茧而出，不经历脱胎换骨之痛，恐怕难以获得新生。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;体制当代中国的初始设定&quot;&gt;体制：当代中国的初始设定&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/dsqTsqk.jpg&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我身边一些自由主义朋友有种很天真的想法，觉得随着国内经济越来越差，社会矛盾凸显，蔓延至身边的灾难变多，现在仍认同体制的人会“被教做人”，他们会被激起反抗，或者至少，有所醒悟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现实正好相反。在中国的语境下，环境越差，权力对资源的垄断和分配能力就越占主导，个体的自主空间就越小。对于大多数普通人来说，就越需要依附权力去获取必要的保障。而这种“自主空间”并不仅仅是指物质生活空间，精神空间也会缩小。也就是说，恐怕人们不仅不会“醒悟”，反而会更加认同体制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疫情后的考公考编热多少已能佐证这一点。在笔者小时候，改革开放重启后的90年代，经济的蓬勃发展随着“解放思想”的号召，“下海”才成为全民热潮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，不必嘲笑这些自由主义朋友，这些黄金时代的遗孤。他们之所以这么想，是因为他们还保有自由的心智。他们总是相信人的能动性——如果遭到压迫，便要去冲撞桎梏，怎么能逆来顺受？所以他们是有能力脱离这片土地的人，不管是在精神还是肉身上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们常常把体制形容成“围城”，而体制所制造的“围城”是权力垄断资源的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“改革开放前，中国还在计划经济的时期，中国人都属于特定的单位，并且专属于特定的单位，个人既没有实际的政治权利，也没有独立的经济信用，就连消费也只能按照票证规定的数量和品种购买和分配。那种因为具有多样、不确定和灵活的属性而可以称为“社会”的空间微乎其微。”北京大学教授高丙中教授如是说，他所在的公民社会研究中心在2009年发布了《中国公民社会发展蓝皮书》。当时参与其编纂的20多位学者一致认为，中国已经迈进公民社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在的年轻人理所当然把改革开放当成中国的“初始设定”，但实际上，体制才是当代中国的初始设定。改革开放后，体制之外出现了市场；随着市场经济的兴起，人们拥有了私人领域；而私人领域孕育了人的独立自主意识；自由人通过自由的联合组成“公民社会”——这些才是新进概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这些新进概念已然“过时”。当国家力量无度扩张，资源分配过多地受到行政力量的影响，那么国家自然会成为最大的剥削者，挤压市场和私人领域的利益，并试图控制社会和个人的方方面面。老百姓只有成为它的一份子，才有渠道分得一杯羹。体制要维持这种特权，自然需要推高其进入门槛，于是，国家每年都制造出千军万马过独木桥的奇观，从中遴选出一整个“特权阶级”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，体制并不是中国特产，美国和其他资本主义国家同样也有“体制”——政府的行政机构和公共服务机构，大学、军队等系统也相对独立于市场和社会。它们依靠公共财政维持运作，很少受到市场的干预，资源也很少与社会流通。但区别是，这些体制背后的国家力量并不垄断社会资源，体制内的工作也不存在那么强的权力光环。所以体制对人们的吸引力有限，进入的门槛也并不高。毕竟在公权力之外，还有同样壮大的资本市场和公民社会，它们呈现三足鼎立的状态，便得以互相制衡和监督。一个离开了大学或军队的美国人同样面临重新适应社会的落差，但不至于在体制之外就没有足够的资源和空间去生存、发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近些年，将自己的痛苦境遇归因于“万恶资本家”的年轻人，或许不能算错。毕竟国家控制的资本也算是资本，党的权贵阶层也会是掌握国家经济命脉的资本家。不是说民营企业家就不会“作恶”，而是应该质问为什么这个国家的法律、劳工权利与社会保障体系无力应对资本带来的问题，而谁又是能够免于监督的？另外，很多极左或极右的人都缺乏一种分析“语境”的智慧——事物的性质要看其关系、看其比例。权力的问题往往不在于自身的好坏，而在于互相的平衡和制衡。当国家机器的权力过大，资本必然与其苟合，孱弱的民众只能沦为二者收割的韭菜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于曾经改革开放盛期的中国来说，去区分体制内外是有意义的，但一个极权化的国家其实不存在体制外的空间。不是政府机构、事业单位、国企才叫体制，如今的中国就是个以国家为单位的巨大“体制”。因为整个社会已经被国家机器牢牢困住，越发没有自主的空间——独立NGO、独立新闻媒体、民间组织、集会等都难以生存，甚至每个人都难以捍卫自己的私人领域和身心自主界限。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当这个体制承诺为社会提供依靠和庇护的时候，我们应该看到，正是这个体制给社会造成了困境，也正是它与资本主义的暗面同流合污。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;所谓的上岸其实会把人溺死&quot;&gt;所谓的“上岸”其实会把人溺死&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/THGPxWf.jpg&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;普通人在这样的社会里很难找到出路。人们总把考进体制称为“上岸”，仿佛暗示了一劳永逸的解脱和“从此以后”的幸福生活。然而，体制内却又是另一场无望的煎熬，抱怨体制内的工作令人压抑和麻木、令人感觉“浪费生命”的声音同样尖锐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;纵观那些从体制辞职之人的自述，他们最常提到的问题包括：行政化、政治化、官僚化过于严重，和专业无关的事务太多；人变成了螺丝钉，唯领导是从，无法发挥自己的特长和能力；按部就班，千篇一律的工作，找不到成就感和意义；低效、平庸的氛围，做多做少都一样，没有发展空间；在体制里也并不轻松，做事不自由又无法掌控自己的时间……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;体制内的人需要承受体制的问题，特别是当体制和人——和人的性格、理智、价值观、道德直觉等特质相矛盾的时候，尤其令人痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一位曾经在上海某大学当老师的作者乔葭兰记录了他教书十年后的辞职经历，这篇文章火爆全网却又被很快封杀。作者称其教学和学术自由受到了太多政治干预，学生也因为大环境的影响而变得急功近利、无法容忍异议。好不容易遇到个别热情求知的学生来面试，却被学校领导歧视、拒之门外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“近年高校思想控制更深入，每门课大纲和教案重改，必须加入三个以上思政知识点，让人反感，后来发展到为节课都要有思政内容，‘课程思政’由前几年的个别老师申请项目拿经费，发展到百分之百覆盖，每位老师都要把自己的课跟思政联结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年有一次课间，突然后门进来一位教务督导老师落座来巡查听课，课下走到讲台与我交谈，问怎么没听到思想政治的内容，我糊弄说您来前刚刚讲过，当时我班上的前几排学生马上应和，帮我糊弄搭腔，心照不宣，相视而笑。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我对他的经历很有共鸣。因为我曾经也在家乡当大学老师，教建筑设计，后来下定决心辞职出国读书，从此一去不回头。当时学校的政治化并未那么严重，但行政凌驾于教学乃是常态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我刚开始上课的时候对教学抱有极大热情，因为发现班上的学生普遍基础不好，我和另一个搭课的老师就利用课余时间，费尽心思为他们制定补充教学和练习内容，学生的反响非常好，一些有天赋的孩子进步神速。但是没过多久，我们就因为教授“超出课程大纲”的内容而被另一个班的学生和老师举报到学校，课程被叫停，我们甚至被调查和约谈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来，我发现老师连一些基本的自主权都被干涉，比如说给不合格的学生挂科，副院长会打电话来劝：“不要挂太多，分数要给高一点，否则学生成绩不好看，也影响我们系将来过评估。”末了还加上一句：“这也是为了保护你们老师。”有时就连一个普通辅导员，都可以打电话来要求给关系好的学生改分。而那些懂得配合领导的议程，却不管学生的老师，获得了最多的赏识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但平心而论，比起高校稳定、悠闲的工作氛围，这些小烦恼都不算什么，我很快就习惯了得过且过，也变成了一个会划水、敷衍了事的人。等我回过神来的时候，我已经深陷进怠惰的泥沼里无法自拔。我年纪轻轻就停止了成长，感受不到工作的意义，也不知道自己为什么活着。我陷入了一种慢性的抑郁状态中，日复一日，对未来感到绝望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让我最困惑的就是，为什么我明明过得非常痛苦，周围的人却还都说好，羡慕我拥有编制和全民默认的“女性最佳职业”，父母也为我的“完美到站”而心满意足。一开始，我也告诫自己不要“身在福中不知福”。后来，我怀疑这就是一个巨大的谎言——这就是中国中产们从小为孩子所构建的“幸福生活”？简直可笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我尝试了各种“自救”，读书、健身、写作、养猫养狗、背包旅行……但这些活动都未能安抚我的焦虑、将我重新激活。我觉悟到，如果我还想继续停留在安全区里，不愿承担任何风险，只敢通过消费去获取消遣，所谓的“自我提升”就是自欺欺人而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在我明白了，真正促使我离开的是一种存在主义危机。我看过一些人在四十、五十岁的年龄从体制里出走，他们突然推翻了之前的人生，彻底改变轨道。这个“体制”不仅仅是指公职，而是他们一直以来的主流式生活。他们辞职、离婚、移民、重新求学……决定去做自己一直以来渴望的事。因为在生命走向衰老甚至死亡的时候，人总会升起一种紧迫的冲动——他们想真实地活着，他们想去真实的世界，因为他们想去寻找、实践真实的自我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只是，当人生已过去大半，出走的成本也变得过大。我很幸运，在三十出头的时候感受到了这种冲动，并选择相信自己的感受。我听不进所有人的规劝，甚至和爸妈大吵一架，也非离开不可。在别人看来这只是任性，但对于我来说，这是生死攸关的决定。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;家庭往往就是体制的前线&quot;&gt;家庭往往就是体制的前线&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/9Jtsl6B.jpg&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;七年的时间一晃而过，离开时的心情仍记忆犹新。如今我已习惯了加拿大的生活，交到一些如家人般的朋友，做着自己热爱的工作。这只是普普通通的人生，再也比不上我曾在国内拥有过的一切，但却是我拼尽全力获得的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这段旅程中，我曾经意气风发，而后颠沛流离，也有过跌入谷底的时期，历经打击之后再也不复年少轻狂。但回过头看，它堪称一段非凡的英雄之旅，我遇到的人、经历的事和他们带给我的启发，都是曾经身在体制里的自己无法想象的。这一切都让我认识了我，并最终成为了我。我生命中珍贵的东西，也在这个过程里水落石出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正因为亲自走过了一遭，我更明白要成功脱离体制，以及脱离被体制化的生活是多么困难。要应对自由所伴随的巨大不确定性，除了自身不懈的挣扎，还有赖于很多“特权”和运气。我的父母虽然一开始不同意我的选择，后续却给了我毫无保留的支持，在我每次失败的时候，他们都没有借机奚落，也从不旧事重提，只是鼓励我重振旗鼓，去做下一次尝试。但我也不会忘记，是我的“固执己见”重启了人生，我为我当初没有交出自己而骄傲。当我上路的时候，他们因着对我的爱，也不得不随着我学习、成长、调整心态和眼界，然后才渐渐和我走到了一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如前所说，中国是一个巨大的体制，这片土地上世世代代的“老中”，远在我们想要考公考编之前，远在我们进入社会之前，我们就已经在被体制规训。国家与家庭的一以贯之，意味着家庭往往就是规训的前线。如果父母对体制缺乏反思，那么这些规训都将以亲缘为渠道，以爱为名行之，其效果也超过国家机器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到家庭的规训，王路的文章《也值一个屁》令我印象深刻，他讲了自己热爱体育的外甥被迫去考大学，结果考砸的故事。由此指出，中国父母总是传递给孩子一种“输不起”的观念，于是孩子的失败都只能用来证明父母的正确、树立父母的权威。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这是亲情的胁迫。哪怕是以最不动声色的方式。我见过太多像外甥这样的小孩，如果要学体育、艺术，或者什么，家长会是这样的态度：你非要学，我们也不拦着，家里就是再困难，也要供你，但是有一点，你得好好学，给家里争气。既然给了你机会，你又学不好，以后就啥也别说了。家里安排你干什么，你就干什么。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“‘输不起’的观念就会从小学，到初中，到高中，一点一点浸透到孩子的少年和整个青春期。越是听话的孩子，越难以承受这种道德和亲情的双重压力。把老老实实按部就班按照家长和老师的安排走下来的人，变成一个充满内疚和负罪感的人。”——当权者剥夺了你自主的信心和对自我的信任，你才会心甘情愿把自己的主导权交给他，让他代替你做判断，因为你相信他比你更清楚，什么对于你来说是好的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不容忍犯错是一种极权控制。事实上，人人都在犯错，并通过犯错学习，犯错正是一个人校准方向、去伪存真的途径。当社会的容错率太低，个体的试错成本太高，太多人对“走弯路”唯恐避之不及。结果半生过去，连自己要什么不要什么都不知道，恰恰走入了人生最大的歧路。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;你真的脱离了体制吗&quot;&gt;你真的脱离了体制吗？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/BdaSF9F.jpg&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近给我最大震撼的是三明治的一篇非虚构故事《后悔从体制内辞职，38岁的我重新准备考回去》，作者元琪是一个在社区做社工的女性，她由于受不了领导的压榨和无望的发展前景，38岁时从体制辞职。但在遭遇残酷的社会现实后，她后悔到陷入了抑郁，拼命想再考回体制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阅读作者反复的精神自戕，以及对“体制”近乎魔怔的执念，都令人无比窒息。在另一篇文章里，她曾经清晰记录了自己辞职的来龙去脉——领导的施压已经威胁到了她的身体和心理健康，而这只是压垮她的最后一根稻草。在这之前的十多年里，她早就已经厌倦了这份工作，想要寻求事业上更多可能性。因此，离开体制并不是她头脑发热的决定，而是经过了长期的酝酿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而辞职之后，她偶然得知“社工大幅涨了工资”，加上找工作遇挫，内心陡然失衡。她像是完全忘记了自己之前的感受和渴望，彻底推翻了之前的想法，陷入极端的自责和自我否定中，甚至开始抱怨起父母没有及早制止她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我觉得自己是一个因为不知道游戏规则而提前退场的白痴，我甚至开始恨父母为什么没有在我一开始进入这个单位就告诉我‘进去虽然赚的少，但还会涨，而且能做到退休；可千万不能在快40的时候失业，那样就变成40、50失业人员了。’他们只是说‘你就在这里待着吧’而已，我哪知道待多久？怎么待？为什么待？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这着实令人惊讶，一个38岁的人不知道真实的社会是怎样的？且仍然依赖父母来为她的人生负责？但转念一想又无从苛责，毕竟她如此崩溃，也是因为在求职时遭遇的年龄歧视、性别歧视和恶性竞争，这畸形的职场环境对个体的压迫不应被正常化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者坦诚地暴露自己的脆弱，需要莫大的勇气，也得以让更多人洞悉到老中式的宿命悲剧是怎么形成的——关于这个体制以如何的奖惩机制在规训人，以及更重要的，为什么人们完全失去了超越体制的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个从“体制”里出走的人，其实没能逃出体制。如果说在体制里的她还保有身心的真实感受、对体制的反思和抵抗它的能动性的话，通过对自己的全盘否定，和对体制发自内心的重新体认，她已被体制毁灭了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我爱老大哥。”——在《1984》的最后，奥威尔早就已经揭示过这种毁灭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文章最后，元琪写到：“我还特别质疑‘人生是旷野，不是轨道’这句话，它是社交网络上流行起来的一句话，大概也只适用于利用互联网做自媒体的人们吧？——我这样想。因为血淋淋的残酷现实中没有给人生提供成为旷野的充足的客观条件啊！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;体制的可怕之处，在于阉割人的自我，剥夺人的能力，使其陷入一种无能状态。可怕的不是离开了它你就没有保障，而是它已潜移默化塑造了你单薄的价值观，狭隘的视野，对人生、对世界极为贫瘠的想象力，并灌输给你超额的贪婪和恐惧。被它规训后的人难以再去为自己掌舵，也只认得出、只会去追求那些他们通过体制所理解的、熟悉的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在体制内的时候，因为领导的刁难和工作的压力而想放弃，辞职之后被现实当头一棒，又日思夜想体制内的好——一个人并不会因为离开了体制就自动获得成长，她仍然和在体制内时一样，最多懂得怎么趋利避害，却尚未拥有足以掌控自己命运的自由意志。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当体制的泡泡被打破，遭遇幻灭和创伤是多么正常，但没有能力的人会拼命想回到过去的幻象里，有能力的人则会迅速调整自己的认知去面对现实。相信她很快会意识到，危机的另一面其实是机会，回归真相的机会。抓住这个机会咬牙走下去，说不定也能劫后余生，逐渐开辟出新的道路，不断获得更多新知与能力，最终超越体制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生的价值并不凭空存在于体制外，也不凭空存在于任何地方，它们都需要通过十二万分的努力，甚至赌上高昂的代价，在实践中创造。正如一个读者在元琪的文章后留言：“‘人生是旷野，不是轨道’只适用于那些决心克服千难万难和内心恐惧，把人生变成旷野的人，你觉得是它就是，你去探索它就广阔。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我相信社会那么大，总不至于铁板一块，应该到处都有缝隙容留离经叛道之人。尽管在体制外生活的空间会随着环境恶化而越发逼仄，它往往意味着匮乏、清贫、孤独……但对于很多心如明镜的人来说，选择这样的生活是一种道德义务——他们拒绝和体制同流合污。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，我想分享一篇喜欢的文章的结尾：“人生就像一场翻山越岭的长途拉力赛，旅途那么长，未知风险那么多，起点高一点低一点，影响的不过是开始的阶段。只要一直跑，到后来会发现那些生来就被赏赐的好处都是浮云，最终还是得靠自己。靠自己的双脚去跑，靠自己的毅力去支撑，还要靠自己强大的心肌去泵动血液。相比那些令人艳羡的资产和社会地位，你的家庭所给予的那些无形的东西更珍贵，比如父母的身传言教，帮你塑造的健全身心，亲情支持，以及从小教会你的独立自强等等……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当你走出了自己的路，再回过头去看——离开体制，你确实失去了一些“好处”，但是当你的心智早已成长到了更高的境界，不再认同过去的价值，又为什么会为此难过呢？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>米米亚娜</name></author><summary type="html">经济前景暗淡，中国居高不下的考公考编热成为时代景观。年轻人扎堆地去卷体制内工作的原因众所周知——面对竞争激烈、收入缩水、工作难找、社会保障差的现实，只有体制才能提供一个安稳、可预期的“庇护所”。然而，如果这“庇护所”本身就是促成经济问题的因素，又怎么指望其中的人可以独善其身呢？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/yL3LsWP.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/yL3LsWP.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">關於真理</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-22-about-the-truth.html" rel="alternate" type="text/html" title="關於真理" /><published>2023-10-22T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/about-the-truth</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-22-about-the-truth.html">&lt;p&gt;同一現象可以由不同理論來闡釋，例如牛頓力學和相對論，甚至以前的日心說、地心說、龜背說也可以闡釋一些現象，但是能闡釋並不等於就是真理。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;人類所謂的真理是建立在經驗和邏輯的基礎上的，而人類經驗的範圍始終是有限的——無論從時間還是從空間上考慮，從時間來舉例，豬場的豬從出生的每一天都會被主人餵食，可是你能確定明天它還會照舊而不是被宰殺？從空間來舉例，歐洲人一直認為所有的天鵝都是白色的，直到發現澳洲之後才知道黑天鵝的存在。除了人類的經驗不足成為支撐真理建立的牢固基礎之外，人類獲得真理所使用的邏輯推理的理論基礎是不完備的（哥德爾定理），此外目前尚存在無法解決的悖論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看來，人類所謂的真理就像驚濤駭浪的大海中的一葉小舟，隨時都有可能翻覆。人總是活在主觀和想像中，而不是客觀和真實之中。就連牛頓定律、愛因斯坦相對論也是人類的想像和虛構，只是這種想像和虛構合乎邏輯自成體系，且能夠最大程度地擬合真實，而那個真實的世界就像無理數一樣，人類可以無限地接近卻永遠無法抵達。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人們從虛無和混沌中經過感受和觀察創造出概念和思想，並把其中的一些稱為真理，然後自囚於其中。當我們在概念和思想的牢籠及迷宮中苦苦掙扎跋涉的時候，不要忘記它們只是曾經並不存在的來自於我們心靈的創造物，我們只需忘記它們，就可以回到（心靈的）自由之中，然後透過純然的感受和觀察，從無到有重新建構出新的真理體系。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>烏雲蓋雪</name></author><summary type="html">同一現象可以由不同理論來闡釋，例如牛頓力學和相對論，甚至以前的日心說、地心說、龜背說也可以闡釋一些現象，但是能闡釋並不等於就是真理。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/orCS2kB.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/orCS2kB.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">怪谁？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-19-who-is-to-blame.html" rel="alternate" type="text/html" title="怪谁？" /><published>2023-10-19T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/who-is-to-blame</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-19-who-is-to-blame.html">&lt;p&gt;拒绝考虑巴以冲突的原委，是一场道德灾难。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;在很多对10月7日哈马斯袭击的反应中，有这样一个古怪的转折：一提到需要理解这件事情发生的原委——以色列对西岸的占领和对加沙地带的“铁壁”包围——主流的反应就会指控你支持哈马斯或为哈马斯辩护。我们有没有意识到这个不许提原委的禁令有多奇怪？我认为这是一场道德灾难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我说的“理解原委”还不是那种伪装成“高深智慧”的彻头彻尾的，自以为是的愚蠢：“敌人就是你没听过其故事的人。”我们要说，哈马斯之所以是敌人，仅仅是因为我们没听他的故事吗？那我们是不是也要说，希特勒之所以是敌人，是因为我们没听他的故事？难道不是我越是了解和“理解”希特勒，希特勒就越是我的敌人吗？更不用说事实上，我们对自己讲的故事并非真相——它们通常为了给我们在现实中对别人做的可怕的事正名而编造的谎言——了。真相就摆在那里，真相就是我们在现实中正在做的事情。在所有种族清洗中，每一个侵略者都把自己呈现为对侵略做出反应的受害者。当以色列国防部长说约阿夫·加兰特说以色列在和“人形动物”作战时，他也就丧失了他自己的人性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在卡塔尔过着舒适生活的哈马斯领导人伊斯梅尔·哈尼亚在袭击那天说：“我们只想对你们说一件事：滚出我们的土地。别让我们再看到你们……这片土地是我们的，圣城（耶路撒冷）是我们的，（这里的）一切都是我们的……这里没你们位置，也别想在这里获得安全。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说得清楚又令人作呕。可在谈论加沙的巴勒斯坦人的时候，以色列政府不也说过类似的话吗，只是没有这么直白而已。这是以色列现任政府提出的官方“基本原则”中的第一项：“犹太人对以色列土地的所有部分拥有独占的、不可让渡的权利。政府会促进和发展所有以色列土地——加利利、内盖夫、戈兰、犹太和撒玛利亚——上的定居点。”或者，就像以色列总理本杰明·内塔尼亚胡说的那样，“以色列不是属于它的所有公民的国家”，而是“属于且只属于犹太人的国家”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在把这样的“原则”写入其国家法律的情况下，以色列怎么能指责巴勒斯坦人拒绝与之和谈呢？这个“原则”不是已经排除了一切严肃和谈的可能性了么？它不是让巴勒斯坦人除暴力抵抗外别无选择了吗？以色列国从来没有给过巴勒斯坦人能在社会中获得一席之地的希望或积极的愿景；它严格地把巴勒斯坦人当作一个需要用武力和法律来解决的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，即将到来的第二次浩劫要怪谁呢？怪以色列国防军(IDF)及其特勤部门吗？以色列导演德罗尔·莫雷(Dror Moreh)的纪录片《守门人》(Gatekeepers, 2012)记录了对以色列国内安全机构辛贝特(Shin Bet)六位负责人的采访，他们都在访谈中警告人们当心政客可能有多危险。在采访辛贝特负责人后，莫雷对《经济学人》说，他得出的判断是，内塔尼亚胡“对以色列国的存在构成了巨大威胁”。他接着说：“我从他们的眼中看到，我们的领导人真的不想解决这个问题。他们（这些领导人）不具备领导人需要具备的大胆、奋进、意志和勇气。我不是只把问题怪到以色列领导人头上。我认为巴勒斯坦领导人也患上了这同一种可怕的病。我认为阿巴·伊班(Abba Eban)所说的‘巴勒斯坦人从不错过错过机会的机会’对双方来说都使用。”IDF也是如此，想想对不想在西岸服役的“拒绝者(refuseniks)”的谴责。上一届内塔尼亚胡政府在以色列开展的是这样一个纯粹到不能再纯粹的政治进程，它是世界范围民族主义-基要主义斗争的一部分，是一种甚至回过头来反对法治国家的民粹主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1989年大屠杀幸存者西蒙·维森塔尔写道：“持续取胜的以色列国不能永远依赖人们对‘受害者’表现出来的同情。”伟大的反共皈依者阿瑟·库斯勒换了个说法：“如果权力会带来腐败，那反过来说也是对的；迫害也会使受害者腐败，尽管可能是以更加微妙、更加悲剧的方式。”这对正在进行的战争的双方来说都适用。以色列的第一代领导人公开承认，他们对巴勒斯坦土地的要求，在普遍正义中找不到依据；他们也承认，在20世纪四五十年代发生的，是没有调解前景的，两个群体之间单纯的征服战争。以色列的首任总理大卫·本-古里安写道：“每个人都能看到阿拉伯人和犹太人之间关系存在的严重问题。但没人看到这些问题没有解决的办法。没办法解决！这里是一道深远，没有什么能把两边连起来……作为一个想让这片土地属于自己的民族的我们；作为一个想让这片土地属于他们的民族的阿拉伯人。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1956年4月20日，一群来自加沙的巴勒斯坦人越界掠夺纳哈尔奥兹基布兹农田的收成。在田地里巡逻的一名基布兹犹太成员罗伊骑马挥舞着棍子过来驱赶他们。他被巴勒斯坦人抓走带回加沙地带，到当天联合国把他的尸体送回来的时候，他的尸体已经被肢解了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;次日，时任IDF参谋长的摩西·达扬在罗伊的葬礼上致辞说：“今天，让我们不要责怪凶手。对于他们对我们的滔天仇恨，我们有什么可反驳的？再过去8年里，他们一直生活在加沙的难民营里，而就在他们的眼皮底下，我们把他们和他们的祖先曾经生活的土地和村庄变成了我们自己的遗产。不要到加沙的阿拉伯人那里去找，而要看到我们自己手上沾染的罗伊的血。我们怎么能闭上眼睛，拒绝正视我们这一代人残酷的命运呢。难道我们忘记了这群在纳哈尔奥兹基布兹生活的年轻人肩上承担的加沙大门的重负吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天，你能想象会有人说类似的话吗？只要想想，我们离几十年前的情况有多远就够了：那时我们还在谈论“土地换和平”协议，谈论两国方案，那时，甚至以色列今天最坚定的支持者也在向政府施压，要求不要在西岸建立定居点。1994年，以色列修建了一堵隔离墙，把西岸和1967年六日战争之前的以色列分开，从而承认西岸是一个特别的实体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有这些进展，无论多么有限，如今都消失的无影无踪了。欧洲不能只加入全球的抗议，它必须再次在这里发出自己的声音。它能做到这点，因为它几十年来都一直有能力做到这点，它总是已经做好了看到情况的复杂性、听取各方意见的准备。如果把这个角色留给别人（……），那将是一种耻辱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Slavoj Zizek, &lt;a href=&quot;https://www.newstatesman.com/ideas/2023/10/israel-palestine-blame&quot;&gt;“Who is to blame?”&lt;/a&gt;, The New Statesman, Oct 19, 2023. 翻译：王立秋。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>齐泽克</name></author><summary type="html">拒绝考虑巴以冲突的原委，是一场道德灾难。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/dRmYXat.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/dRmYXat.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">社會契約</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-19-philosophie-terminales-social-contract.html" rel="alternate" type="text/html" title="社會契約" /><published>2023-10-19T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-social-contract</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-19-philosophie-terminales-social-contract.html">&lt;p&gt;君主制主要問題是一個主人和一群奴役聚集在一起，他們之間沒有共同利益、沒有政治體。他的利益與別人全然不相干，永遠只是個人私益。若他遭受滅亡，他的帝國也會隨之分裂而瓦解。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假設人類在自然狀態的某個時刻，出現了危害自身安全的障礙，這障礙無法用個人力量或能力超越，如果不改變生活方式，就可能滅亡。所以把大家的力量聚集起來，在同一個動力的推動下一致行動，才能戰勝阻礙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但每個人的力量與自由是自我保存的主要手段，要如何加入集體，又不損害也不忽略自己應有的照顧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「找到一種結合的形式，能用一切共同的力量捍衛並保護每個結合者的人身和財產，而透過這種形式的結合，個人與全體結合，卻只是服從於他自己，並如同往常一樣自由。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面那句主要在表達，在社會中建立一種組織或制度，使人們可以合作並共同生活。社會或政府通過法律和制度來實現個體的人身自由和財產不受侵犯。且個人參與社會結合，他們仍然享有自由、保留獨立性。不會被政府或社會限制他們的基本自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩..，盧俊這邊講的「社會契約」並不是真的有一個實體的契約，而是社會中的一個共識。人們在一個自然狀態下，通過某種形式的協議或共識，創建組織或政府來維持權益或利益。儘管這個條約從來沒有正式宣告，卻是普世皆同，四處都受到默認與公認。一旦這契約被破壞，人們就重新恢復原有的權力，取回他之前因約定而放棄的天生自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個契約用一句話總結「每位結合者將自身的一切權利都讓渡給整個共同體」。第一，每個人都將自有的一切都奉獻出來，這樣所有人都相等。第二，權利讓渡毫不保留，因為如果有人保留某些權利，就會變成一人大於其他人，最終就會變成暴虐或無效。最後，每個人是向全體奉獻自己，不是交給某個人。因為每個人都從另一個人那邊，同樣獲得自己讓出的權利，因此每個人可獲得他失去的等價物，以及獲得保護自己所有的更大力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這共同體是道德與集體的共同體，每位締約者不再是單獨的個人，而是有共同的「自我」。這公共人格，以前稱作「城邦」，現在稱為「共和國」或是「政治體」，當它是被動時，其成員稱之為「國家」；處於主動時，則稱「主權者」，當與其他同類相比較時，人們稱它為「政權」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「被動」指公共人格作為一個整體的存在或運行，比如國家的人口、領土、資源等都是被動屬性。「主動」指公共人格的統治者正在行使權力，採取政治行動，制定政策，管理事務等，如國家的政府、軍隊、外交等都是主動屬性。「比較」指將一個政治實體和另一個政治實體進行比較，如將國家的政治制度、經濟制度、文化制度等和其他國家比較。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而這個共同體的結合者則稱之為「人民」，當是主權的參與者，則稱為「公民」；服從國家法律則稱為「臣民」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這邊我覺得用英文來表達會更能理解它的意思：「人民 People」指國家或政治實體的人口；「公民 Citizens」指特殊的法律與政治地位，比如公民擁有投票權，可影響政府政策等；「臣民 Subjects」指一定程度的服從，遵守法律和規定，確保社會秩序和政府權威。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「每個人都將自身的主權交給一個「組織」，他們也都身為其組織中的一員。」這邊在講組織內的所有人都是互相關聯的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當主權者制定或宣布一個公共決議時，這個決議具有強制力，公民必須服從主權者的決議。不能隨意提出反對性的要求、個人特定利益，然後就希望改變，必須是透過政治或法定程序討論和改變。主權者也不能為自己設立法律或規則，如通過法令來豁免自己不受法律的制約等，這就違反了共同體的本性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以當這個共同體其中一位成員受到侵犯，所有成員都會受到影響。因此，義務與利益迫使人們互相幫助。且書中指出，主權者自己就是共同體的一員，其權力不需要對臣民做任何保證，因為危害共同體就是危害自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但臣民對主權者關係並不是如此，要政府維持穩定的秩序，如果臣民不認可或不效忠，政府會面臨困難，所以主權者的合法性依賴人民的同意與支持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在共同體中，每個人都是一個特別的意志，對某些人而言，個人利益不同於公共利益，有可能會將公共行動（如義務）視為無償的貢獻，甚至不做這公共行動。他將國家視為一個抽象的概念，而忽略了國家是由個體所組成，於是只享受公民的權利，而不去承擔身為臣民的責任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為了不讓社會契約只是徒具虛文，任何拒絕服從普遍意志的人，整個共同體必須要「強制」他服從。盧梭認為，如果沒有強制條件，社會契約就會失去效力，導致社會的混亂和權力的濫用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這邊的「強制」和「普遍意志」，某方面可以解讀為法律，用法律來規範人們，讓每個人遵守法律下也能夠〝自由〞。但盧梭的「強制」和「普遍意志」，是大家共有的一個集體意志，跟法律不太一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：君主制難道不能是正義的嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;君主制最大問題是君主和人民（奴隸）沒有共同利益，如果用書中給的方向來解釋就不存在正義。共同利益紙國家安全、社會秩序、經濟發展、社會公正等。而君主制一般來說只關心自己的統治權力、榮華富貴等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：你是否跟盧梭一樣，認為共和國不能侵犯公民的權利？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我覺得重點是「侵犯」這兩個字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管用什麼樣的理由，如果已經到侵犯，那就不是「共和國」了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但這只是理想上的共和國，究竟能不能侵犯、可以侵犯多少等等..我覺得現實情況很複雜..。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：多數人贊成，一定是公正的嗎？難道不該反過來尊重少數的權利？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一定要選擇，我覺得是先解決多數人的問題，然後再解決少數人的問題。因為多數人…人數較多，可以一次解決很多人的問題，而且如果發生了什麼事…整體情況會很不穩。而這樣公不公正…，如果完全不關注少數人的權利，那就真的不公正了。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;盧梭講的「社會契約」，並不是有一個實際的〝契約〞需要簽名或能夠實際看到，而是大家共有的一個集體意志。簡單來說有點像「道德觀」，每個人都知道什麼該做，什麼不該做，並不是因為法律規定，而是每個人的道德觀，或集體意志的規範。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而這邊會引用盧梭的《社會契約論》我覺得兩個原因，一個是社會契約跟法律很相似，都是所有人普遍認同，也都是所有人都需要遵守。另一個是，現實只有概念的規範是不夠的，還是需要像法律一樣，有實體規範條文，才能真的知道什麼該做什麼不該做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;書中這邊引用《社會契約論》大概三個章節，所以如果想真的理解盧梭的社會契約究竟再講什麼，還是要整本書看完..。因為我發現哲學好像不太能只看一部分，尤其是哲學家寫的東西。他們很喜歡給一個大題目，然後在這個大題目下解釋各式各樣的細節，所以當只是看一部分，可能會對主題一知半解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然是這樣說，《法國高中生哲學讀本》這本書引用了很多部分哲學書的內容，而我對於這本書要講的內容並不會不了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩…我也不知道。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">君主制主要問題是一個主人和一群奴役聚集在一起，他們之間沒有共同利益、沒有政治體。他的利益與別人全然不相干，永遠只是個人私益。若他遭受滅亡，他的帝國也會隨之分裂而瓦解。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ENM89pD.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ENM89pD.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">所謂「真名」，不過是「法定名字」</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-18-so-called-real-name-is-just-legal-name.html" rel="alternate" type="text/html" title="所謂「真名」，不過是「法定名字」" /><published>2023-10-18T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-18T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/so-called-real-name-is-just-legal-name</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-18-so-called-real-name-is-just-legal-name.html">&lt;h3 id=&quot;光明正大不代表要裸奔&quot;&gt;光明正大不代表要裸奔&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;「真錢」指的其實是「法定貨幣」，大部分人的理解被體制困死，意識不到法定貨幣以外的各種可能性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「真名」也一樣，一般人表達的意思應該是「法定名字」，即一個人在其所屬司法管轄區的數據庫中的名字。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我們說「金庸」的「真名」是「查良鏞」，但金庸才是他為自己取的名字，最能代表這個人，關連著他的作品，承載著他的靈魂；當他自稱金庸，相信沒有人會認為他在欺騙，只是在法律和行政體系中，他叫作查良鏞，僅此而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qjsdfxP.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2019年有個畫面，一直在我腦海中揮之不去。有全副black bloc示威者接受媒體訪問，表示自己光明正大；電視畫面被截圖，加上冷言冷語，藍絲鄙視恥笑辱罵兼而有之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「光明正大就唔L使蒙面啦！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這種說法很為人受落。我徹底反對這個論述，不是因為站在這位示威者的一邊，純粹是認為這個概念笨死了，跟「半夜敲門也不驚」一個級數。拜託，這個世界有賊的好不好，得悉你身分就把握機會傷害你的人可多著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;光明正大不代表就要裸奔，同樣需要保護自己。況且，不保護好私隱，首先往往不是自己吃虧，而是連累身邊的人，想想被盜取WhatsApp帳號後被騙的是事主本人還是他的聯絡人就知道。當子女嘲笑家中長者受欺詐電話所騙，誤信騙徒偽裝成自己，首先得弄清楚，很可能先是自己的通訊錄等個人資料漏出，才讓騙徒掌握背景資料去有效偽裝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下讓我們聊聊怎樣註冊網上服務而不洩露常用電郵地址，透過身分管理，保護自己。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;電郵地址比手機號碼好用得多&quot;&gt;電郵地址比手機號碼好用得多&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;很多互聯網服務都會同時提供以電郵地址或者手機號碼註冊兩個選項。從用戶的角度，但凡有得選，應一律選擇用電郵地址代表自己的身分，優點有很多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先不談理念，純粹考慮如果服務供應商往後向你濫發宣傳，甚至把你的個資出售給更多人，收垃圾郵件煩一點，還是垃圾來電、短訊更討厭，答案就很清楚了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;電郵服務商都會替用戶自動篩選垃圾郵件，最多人使用的Gmail還會做基本分類，比如把宣傳郵件歸到一類。雖然個人不依賴這些功能，免得它錯判害我錯過郵件，也不喜歡自動分類，嫌它常把我給讀者發的郵件歸類為宣傳因此被忽略，但當使用得宜，AI篩選電郵無疑能為用家節省大量時間。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;電郵地址的另一個好處是可以免費、自由地註冊多組，而過程中不必披露個資（別忘了IP地址就是最基本的網上個資，所以註冊和使用時應打開VPN），更重要的是，可以選擇海外的電郵供應商。這對小國人民來說似乎是廢話，要找個本地的電郵服務才難吧，但請不要忘記在某些集權國家，連註冊海外的電郵地址都很難，本地電郵服務都需要高度配合政府，處理的每封郵件就像明信片，政府喜歡就能隨便看光光；而且，在這種集權國家，註冊所有互聯網服務都得用手機號碼，而獲得手機號碼又需要提供身分證。換言之，無論你用甚麼方法註冊，最終都能追溯到你的法定身分。如果這是中國香港的未來，我不會很意外；如果有人在這種未來還沒來到，還有部分自由可以守護之際，不去珍惜並自願放棄，那是沒有人可以幫忙的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，有個很普遍的小技巧，雖然無助加強私隱，也順道推薦給大家。註冊不同的服務時，即使你只有一個郵件地址，如果是Gmail、Protonmail等，可以在用戶名後加上+tag，去產生一個針對特定供應商或使用場景的郵件地址。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;舉例說，Alice註冊不同旅遊服務時分別使用alice+agoda@gmail.com、alice+expedia@gmail.com、alice+kayak@gmail.com等，對方的來郵一律會到達alice@gmail.com。雖然這樣不會減少垃圾郵件，但因為電郵地址與服務商一一對應，Alice可以精準地按照來源過濾郵件，並預設適當的流程處理。退一步說，如果某特定地址收到陌生供應商的垃圾推廣，Alice會知道是誰出賣自己的個資。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我從後台看到，有訂戶使用類似bob+reader@gmail.com的地址訂閱《區塊鏈社會學》，這是聰明的做法，方便預設指令處理週報類郵件，比如自動跳過inbox，加上must-read的tag，有空時才慢慢細讀。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;孫悟空的法外分身&quot;&gt;孫悟空的法外分身&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在原有郵件地址加tag有助判斷來源但沒法加強私隱，不斷註冊電郵地址又太麻煩，有沒有兩全其美的辦法？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你一定看過西遊記中，孫悟空拔一把毛，扔到空中吹一口氣，變出一大堆分身，去應付強大的敵人，但你不一定知道，那個法術叫作法外分身。中國古籍用上「法外」的說法，非常有趣。以下介紹的，正是電郵的「法外分身術」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/lZ4F2vg.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 美心集團的「法外分身」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提過ProtonVPN，該公司Proton專注資訊安全、私隱保護，除VPN外還提供Mail、Calendar和Drive服務，類似Google早期的產品線，但差之毫釐，繆以千里，Google把用戶資料看光光，因此能給出相關的廣告，從而提供免費服務；Proton則強調全線產品點對點加密，即服務商都無法看到用戶的資料，但也因此只提供有限度免費服務，進階功能都需要收費。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;月前，Proton推出了第五款產品ProtonPass，是個密碼管理器。一般密碼管理器提供生成密碼、記錄密碼和自動填寫三大功能，當然密碼管理器本身也有密碼，但只要記著這組主密碼，其他所有密碼也能透過密碼管理器去處理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ProtonPass作為市場的後來者，除了把產品開源和提供第三方資安審計報告，還加入「法外分身」這項獨有功能，讓用戶不怕分身乏術。這項功能的正式名稱為hide-my-email aliases，允許用戶註冊各種帳號時隨機生成郵件地址別名，並且把收到的郵件轉發到自己的Proton郵箱。ProtonPass這個「密碼+身分管理器」的定位十分聰明，我因此從Bitwarden轉會，暫時用得相當滿意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當用戶在任何網站註冊帳號，ProtonPass瀏覽器插件會在電郵一欄的右方顯示小圖標，假如我不希望服務商掌握我的身分，點選小圖標，ProtonPass會自動幫我生成了一個電郵別名，一按就能填上。從服務商的角度，你的郵箱就是這個別名，無從得知那只是你的眾多分身之一，只要不洩露其他線索如IP地址、姓名、信用卡等，該網站便難以關連到你的身分。這項功能，對於要在來歷不明的網站註冊帳號，或者還不確定會否長期使用一個網站的情況，特別有用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可能會覺得，針對所有不想披露自己身分的網站使用同一個郵件地址別名不就好了。這樣做當然會比「行不改名坐不改姓」、一個郵件地址闖天涯好一些，但就無助判斷垃圾郵件的源頭，也不能有效避免集團式經營的法外分身，把你的各個分身關連到一起，掌握更完整的個人資料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ProtonPass免費版讓用戶生成10個hide-my-email aliases，要求不高的話已經足以應付需要特別招呼的網站，收費版每月5鎂，則提供無限hide-my-email aliases、整合2FA等功能，不便宜，但如果跟其他Proton服務打包購買，加上年付，則會便宜很多。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;終極名牌dyor&quot;&gt;終極名牌：DYOR&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;特別提醒一下，以上的點對點技術沒有用到區塊鏈，也跟web3沒甚麼關係，相反，絕大部分區塊鏈和其記錄的交易都沒有用上點對點加密，也因此我不太用「加密貨幣」這個說法；從結構而言，ProtonPass、ProtonVPN等都是中心化服務，而Proton是這一連串服務的中心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我雖然一直推坑分散式服務，但不認為必須完全避免中心化服務，反過來，不可靠的服務去中心了，也不會自動變成可靠。web2也好，web3也好，不要盲目信賴名牌，值得我們義無反顧地信賴的唯有DYOR，do your own research。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>ckxpress</name></author><summary type="html">光明正大不代表要裸奔 「真錢」指的其實是「法定貨幣」，大部分人的理解被體制困死，意識不到法定貨幣以外的各種可能性。 「真名」也一樣，一般人表達的意思應該是「法定名字」，即一個人在其所屬司法管轄區的數據庫中的名字。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/hgLMJxn.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/hgLMJxn.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">回归土地的香港社运青年们</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-18-hong-kong-youth-activists-back-to-the-land.html" rel="alternate" type="text/html" title="回归土地的香港社运青年们" /><published>2023-10-18T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-18T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/hong-kong-youth-activists-back-to-the-land</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-18-hong-kong-youth-activists-back-to-the-land.html">&lt;p&gt;说到香港，大部分人第一印象就是国际大都市，与田园乡村无太大关系，不论在数据，还是在多数人的想像上，种田，在香港都属于小众的活动。不过，香港一直有传统农业，有本地耕作的农作物，而在过去几十年，香港的农业耕作更是与年轻人、社运者结合起来，形成特殊的生态。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;这种结合有其历史渊源。从2000年开始，香港经历不同社会、政治思潮，当中就包括保卫土地和反迫迁运动。2008年的反高铁运动，承继早年保育天星、皇后码头运动对如何构建城市空间的反思，这鼓励了市民思考：土地，除了用于发展房地产以外，还有很多价值。一批人受土地运动的启发，决定投身农业。直到现在，他们仍在这个既受政治限制，又有高度商业分工的地方，尝试实践“自种、自煮”生活的可能性，通过农耕，实现一种社会运动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们被称为新农群体。本文透过访问菜园“生活馆”和菜档“田嘢”等团体和个人，尝试梳理香港后社运农耕的面貌。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;菜园生活馆不停留在社运过往&quot;&gt;菜园“生活馆”：不停留在社运过往&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/UMefy7P.jpg&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 周思中的八乡谢屋村菜园“生活馆”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在是周思中当农夫的第14年，他每天都到八乡谢屋村的菜园“生活馆”务农。这里同时种植超过10种蔬菜：春天的泥土有萝卜、青椒、罗马生菜、红菜头、芥兰、沙律菜、君达菜、豆苗、香菜，竹棚上又攀附着茄子、番茄、四角豆和荷兰豆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他在《夕阳的光》一书中形容，港农的种植是“时间和空间的考验”。多数农夫在同一时间种植多种蔬菜，以多年经验来决定栽培、转移和收成的时机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在香港的蔬菜供给率，也就是市面上供给市民的蔬菜占比，本地蔬菜只占1.9%。但其实，集结密植技术，香港蔬菜自供给率曾经在80年代达到接近50%。周思中希望，社会不要纯粹认为香港农业“式微”，也看到不利条件下，人们如何谋生及连结社群。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也正如他的菜园一样。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;生活馆是一个运作严谨的据点。每周二、四、六，周思中会先跟拍档商议当天的第一任务：收菜和出菜。把需要的蔬菜收割，放到菜篮；互相配合清点目标重量，再用报纸卷扎，放进客户所属的的布袋。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;媒体报道常描绘周思中为“社运农夫”。的确，周思中曾在2006年冲进香港天星码头工地，爬上挖掘机，为阻止公共记忆空间被清拆。千禧年间，香港大众有印象的社运，周思中都参与过。他一度自我认知，是“积极的社运份子”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;不少细节透露着他的社运过往：他常穿着褪了色的、2009年反高铁运动间“高高燢兴唱低高铁”音乐会的T恤；出菜用的布袋，则是相熟前议员朋友送赠。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“不是说以前做的事情没意思，但回想起来，就会觉得好像过了一个狂欢节。以前的行动模式很特定，很临时性，是一会儿的，你要在日常中抽离自己去参与。我现在不想这么做。以前是做一件事，就只关注那件事，现在就思考的是生活跟在做的事是否可以好好地接合。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他从前握抗议纸板和喇叭的指头，务农后变得粗圆、干裂，有时连手机也解锁不了；因时常在太阳底下曝晒，他本黝黑的皮肤再深几度；由于师从朴门、再生农法，他不会赶绝田间的红火蚁，习惯被叮咬。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;彻底的自主追求&quot;&gt;彻底的自主追求&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/VmWw6ID.jpg&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 周思中和自己种的蔬菜合影&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;农耕作为周思中对自主性的持续追求，不是霎时出现的生涯转折。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;读文化研究的人，常强调“想像力的革命”。周思中2006年在天星码头推土机上，跟社运人士们踏出的，是香港主权移交后，开拓想像力的一步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天星码头，曾是市民休憩，和外佣周末的聚会地，也是社运集结抗议权贵的起点，有其地标意义，与人产生了关系。周思中认为不应因发展需要，忽视空间的价值——一直以来，香港都被论述成一个没有根的地方，只为自由市场服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周思中曾形容，保卫天星码头，就是在街头“捡回属于本土的片段，重组本土的世界”。他在后殖民年代，跟大众谈自主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这样的自主，还不够彻底。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反高铁运动始于2008年中，香港政府宣布计划兴建连通广州、深圳的高速铁路。为达成这个基建，港府宣布清拆位于新界八乡的菜园村，将迁走约150户村民。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;广深港高铁建设计划引起社会热议。周思中从菜园村看见的，是二战后港英政府为区隔中国大陆，被安置在新界的非原居民的生命故事。这些从大陆逃难至新界的村民，靠艰苦劳作，透过农地维持生计，也在工业发展时，为城市人口供应粮食。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;菜园村村民数代安身新界。因为非原居民的身份，他们没有土地权，随时可被收地赶走。即管如此，无论建房、养猪、养鱼、种菜还是种米，村民都在缺乏官方支援下互相帮助、自行求生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周思中固然想阻挡高铁兴建，但他更希望的，是延续这种自立的生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;城市人常幻想，农夫是脱离社会的人，在农地上过隔绝人烟的生活。周思中来到菜园村后，惊觉自己对农业的想像，只有“苦”和“惨”，对这群共写香港历史的社会持份者毫不了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，周思中决定跟村民、跟农夫导师学种田，扎根于地方。可是，即使村民和社运人士一再阻挡高铁拨款案，后续护村、抗议还是无果；高铁在2011年底建成、率先通车运营。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;只有奋身这个mode&quot;&gt;“只有奋身这个mode”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/yMetgu0.jpg&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 周思中在“生活馆”务农&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他和社运战友的螳臂未能当车，但社运失败，不代表要放弃理念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港文化研究学者罗永生曾指出，周思中等被称为“八十后”的一代社运人，反抗的行动不在肢体冲击，他们以“致命的认真”、“敢想敢试敢为，耐心而持久地与荒谬作顽战”。从前登上推土机、用苦行去号召大众反思城市的自主；种田开始，周思中在做的，是活出自主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生活馆的农田，是周思中在2013年透过原菜园村村民找到的农地。10年间，周思中以农耕认识大自然，与土壤、植物、动物互动，亦让更多人认识消费主义外的生活，理解香港的水土其实可以在一定程度养活本地人口。他说，这些也是土地正义的内涵。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“讲土地很重要，但不只是因为阿伯、阿婆的土地被征收，我们可以不用只谈这么个别的事情。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;那周思中还关注像天星、皇后码头和菜园村这样的政治议题吗？他回应道，“我很难跟别人说我还关注吧，我没有什么实质行动。你要问我的取态的话，我相信跟旧时的朋友未必有很大差别，但我没有去主张我的关注。我的世界已经被这个绿油油的生态和演化包围了。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;周思中说，“我觉得我以前做的事，参与社会运动，是完全奋身的；我是只有这个模式的。”而他现在的精力，都用在思考如何完成每天的工作，最大化菜田对地方的功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我可以怎样跟别人讲，自己又关注农业生态，又关注社会运动？做哪一样你都没办法做完了吧，都足够不知道多少人、要做多长时间。那我不如就认没本事吧！”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;务实新农&quot;&gt;务实新农&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/AQ0A1EH.jpg&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 周思中在“生活馆”大棚内示范&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周思中在农耕上师从香港朴门实践者袁易天。修建两块农田时，周思中到附近垃圾收集站寻找材料，而用的肥料多为豆、果、茶渣等本来会被丢弃的厨余。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，即使读过朴门农法，即使学历高至博士，周思中耕作第5年时，仍未掌握菜园营运。他说，“农耕涉及非常多做决定的瞬间，就像工厂的生产线一样，有很多流程，也要计货存量，要知道自己有多少农产可以出售。个别决定可能不难，但所有因素都会变，这时候要如何做决定就很难。只有当对菜园的一切都了然于胸，才能清楚做好决定。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，他在2018年于岭南大学博士毕业后，决定将菜园发展成生产型农场，并全职务农。“那时候思考的是，保卫菜园村已经过了这么久，我们居然还在种田。既然如此、既然我们想继续下去，那就要去学习菜园要怎么运作。不只要学习生活原则，也要学务实的农业。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他说，要怎么种田，仰赖农夫准确观察植物的状态，要看懂植物的“眉头眼额”，要懂得怎样“服侍”植物，让它们长出好状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奉师父的话，“唔好留手尾比人跟（做事不要留下麻烦给别人）”，周思中对种菜的手势要求严谨。如移种生菜苗时，他指导搭档道：要用食指在泥土中挖出深及手指一节的洞，再轻捏菜苗最粗的位置，把根部放进坑内。然后，要把坑洞周边的泥土，从洞旁一寸开始逼近菜苗，使菜苗根部充份接触泥土，健康生长。农夫是自己的老板，越能掌握农间事物的特性，不带多余动作地完成农务，经营才能更顺畅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现时，生活馆专注经营“商铺订购”、“共购菜”，以及每月订户预付金额、每周寄送1.8至2.4公斤农产的“菜包（蔬果组合；台湾称菜篮）”。在新界西、新界东北、九龙西和港岛，都有着生活馆的客户。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他感叹，自己和拍档们从社运出身，到有能力打理一块寻常不过的菜园，是很美好的转变。“我们就算种菜没有其他菜园那么厉害，也是一块菜园，能够跟同行交流。”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;即使条件不好&quot;&gt;即使条件不好&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ed4FjrU.jpg&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 周思中在“生活馆”操作农机&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对周思中来说，耕田让他感到满足：“持续学习不同知识、万物变化，这种乐趣，是甚至读书都提供不了的。”只是，他也不忘备注，他们是在一个没有什么条件的地方做这些事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让营收足以维持生活，仍是周思中和搭档每日思考的课题。香港本地菜的主流通路，是批发给蔬菜统营处。但蔬菜统营处价低，有机菜每斤通常只值十多元，还有被退回的风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去几年，生活馆每周出菜3次。依现时零售价每港斤港币30多元（如生菜、芥兰），或每份20至30多元（如沙律菜、豆苗），以及每周每份菜包100多元的定价，菜园旺季时每次出菜能赚回两千元左右。稍作算术，每月盈利大概是两万多元。这金额不足让夥伴三人过上富裕生活，但也乐得自足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，周思中除了要追求自己的自主生活，2017年开始，他与也曾积极参与社运的太太李俊妮迎来新生命——女儿瓜瓜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他和李俊妮不认为外在环境能窒碍瓜瓜健康成长。女儿一岁多时，两人与诗人洪晓娴在清潭路附近，找到一块相连客家旧屋的农地，并在此成立让夥伴们一起“凑仔（照顾小朋友）”的“Kids Club”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面对瓜瓜诞生后，周家有多一个人、多一张嘴的额外经济需要。周思中形容，“我们要思考生计，也要思考如何把理念传播。但如果只是低下头来种菜，就两样都实现不到。”Kids Club的种植班，多数收费数千元。这能帮补周家收入，也是不违背原意，能让更多人接触农耕的方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，Kids Club三个创办人希望，这个俱乐部可以给小朋友们在扭曲的社会环境下，一块学习与大自然相处的园地。他们也在筹办亲子种植班的过程中，学会与女儿及其他儿少一起生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李俊妮回忆，以前参与社运会讲自主，想香港掌握自己的命运。“那时候讲的，是一个目标来的，当然可以夸口地喊。”去到女儿出生后，比起口号，她更想发掘人如何仍然能好好成长，踏实地生活，跟世界建立联系，而不用被很多事情左右。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里与大多数休闲农场呈不同的光景：瓜瓜与洪晓娴的女儿年年，常在Kids Club跟小朋友们一起玩耍。有人喜欢爬上屋顶，有人喜欢玩泥巴、弄得泥巴处处，也有人自组单车比赛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李俊妮说，这里所有的学习都是从种植开始。“我们的目标很简单，就是让大家跟环境有连结，知道自己能让这个地方的人生活得更好。”她感叹，既然社运是为了让生活变好，那现在Kids Club和生活馆在实践的，跟过去的社运并不割裂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们没有仔细想过，当自己的身份从护村的社运人变成农夫，日后面对迫迁时会怎样反应。剧烈的抗争，对他们来说已是遥远的事。周思中、李俊妮和拍档们现在能做的，就是在这天来临前，想办法把菜园经营得更好，让这个自主实践贯彻始终。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怀抱乐观，认真生活。每每匆忙务农一天后，周思中带着大家一起种出的蔬菜轻快骑车，沿着锦上路回家找女儿去。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;菜档田嘢连结吃菜社群&quot;&gt;菜档“田嘢”：连结吃菜社群&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/mCn1MZ6.jpg&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 2017年成立的“田嘢”工作室&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样受土地运动影响，进入香港农业的，还有2017年成立的“田嘢”工作室。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，掌柜浩盈和Nicole参与农业的方法是成为中介者，推广本地食材和食农教育。浩盈向人介绍田嘢时常强调：“我不是种菜的人，我不会叫自己农夫。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;农业的生产、销售和加工环节，浩盈都体验过。她发现农夫既要种菜，又要处理销售，实在分身不暇。她又认为香港的食农文化很落后，人们“连娃娃菜跟椰菜都区分不了”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为让本地农业持续发展，她想承担农业销售和推广的角色。“我暂时还有对社区热情，那为什么不去培育一个土壤，改善大家的食农文化呢？如果这边的土壤做得好，农夫都能更方便地卖菜。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工作室选址荃湾白田坝街科技大厦。这里不像菜园般简朴，工厂大厦单位内设备齐全、空间整洁，更看得出两个掌柜精心布置的痕迹：门口招牌处用稻草、木棚架搭配，齐膝高的木架上有农产干货。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为农业推广组织，它在新年挥春祈求的愿望，除了“农产丰盛”，也要让自己与同业“菜如轮转”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;田嘢想在香港维系一个“吃菜社群”。两个“田嘢”掌柜视消费者为合作伙伴，跟另一端的伙伴农夫连结，自己则成为桥梁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2019年运动后，运动支持者发起统计“黄色经济圈”，推广支持民主运动的商户。在一些“黄店（支持运动的店铺）”名单上，可见“田嘢”的名字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;浩盈说，自己的确想要推广香港的认同和身份，但是“田嘢”的成立，其实跟黄色经济没有直接关系：“我当初其实没有想过，它属不属于黄色经济，我把它看为一种在地生活的可能。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“田嘢”两个掌柜深深体会，像生活馆一样的小农，无法透过批发农产至菜统处来卫生。它的“菜包（蔬果组合；台湾称“菜篮”）共购计划”，除了方便消费者买菜，亦替菜园增加销售通路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;订户每月须预缴菜包费用港币1,000元，每星期会得到4磅的菜包和加工农产品。在共购模式下，消费者不能自己选择蔬果款式；其中4-6种蔬果的搭配，由“田嘢”依照跟农夫的生产计划、订户家庭的健康需要、天气和时令而决定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种透过预购本地菜，支援农业的愿景，至今仍属较小众的诉求。香港劳工工时长，衍生大量外食需求，随处都有餐厅的地景，便是在这样的市场环境下诞生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;浩盈看过传媒报道，指香港人均每月用1,300元买外卖。相比之下，田嘢共购计划最受欢迎时，也只有160个订户。她要思考怎么调和港人少做饭的习惯，和农夫每天都有收成的情况。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;不做螺丝钉&quot;&gt;不做螺丝钉&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/O3rvWO8.jpg&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
▲ “田嘢”工作室掌柜浩盈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;浩盈选择逆势推广这个愿景，是因为十数年前参与社会运动的启发：她不愿向资本霸权屈服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早在2006年，她参加过香港反地产商运动先行者庞一鸣的“一年唔帮衬大地产商”行动，抵制连锁商店及餐厅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;读文化研究的她，说“地产霸权”是当年最多人讨论的词汇之一。“那时候地产跟官商勾结是很明显的，（地产商）会将一个地方铲平，然后就倒模制造一个个商场。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;浩盈和伙伴鼓励街坊光顾小店，实践良心经济。2011到2018年间，浩盈跟反地产行动的夥伴在九龙城书节摆摊，挑选处33款小店圣诞礼物清单。每年的12月，媒体都会报道行动和转载贴文。带着改变社会的想法，浩盈于市区重建计划，如嘉咸街街市、红磡宝其利街、中环结志街等重建计划中持续发声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那时候开始，浩盈正在建立对香港的身份认同，以及历史的认识。她说，在小店上能追溯到很多历史，学到街道和商铺如何在人们的活动下，形成一个个社区。跟小店熟稔后，她在2013年创立“横街小店”，不仅在圣诞节行动，平时也办社区活动，带街坊了解不同社区故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，开展探访小店行动几个月后，她发现小店和本地生产的连结其实很弱，很多货源都在中国大陆和外国。但是，其实香港还有食品制造业，“悦和酱园”更是酱油的老字号，只是没有被公众注意到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我们想连结它们，发掘本地制造的故事。”2014年，浩盈决心进一步发掘本地经济的可能性，跟5个伙伴一同创办推广本地生产的团体“港嘢”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我们由下而上，每一件扑上去找、凝聚一餐饭的可能性。我们好想在香港煮一餐九成以上用本地食材的饭。”历经艰辛、撞板，港嘢筹办过多场名为“今晚，我约咗港嘢食饭！”的本地食材晚宴，也找餐厅尝试本地食材餐单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她说，“香港生产”这个议题，是2019年之后大家才开始广泛讨论。2014年时，这对人们来说仍很新鲜，大家好像没有听过，香港原来还有自己的生产。“开始看到香港不同的历史，好像在建构一份身份认同。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两个行动持续的同时，香港民主派争取普选的诉求亦日渐高涨，更在2014年爆发雨伞运动。以当时的政治光谱来看，浩盈等人的行动都算是较温和的主张，在政治改革诉求外，更希望改变人们的消费和生活习惯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，浩盈回应道，其实她参与的行动，跟雨伞运动的精神同出一辙。“是同一件事情来的嘛，那雨伞运动，也是在质问中环价值啊！”只是，他们不会忽视社会的垄断问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在雨伞运动示威者占领金钟时，浩盈拿着“撑小店”纸牌，和从湾仔买来小店制作的60个饭盒到海富中心，向现场人士派发，希望大家开始多光顾小店：“我们在这条街的另一边对抗对抗一个政治霸权，但转个弯进了商场，我们就光顾一个消费霸权，你觉得讲得通吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;浩盈说，“我们就在用行动彰显中环价值以外的价值嘛，我不觉得这比较不重要啊。而这（另类的生活价值）也让人生活有更多希望，因为不是每个人都可以被套在主流价值的螺丝模里面。”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;维系农业社群&quot;&gt;维系农业社群&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/FnPncgA.jpg&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;
▲ “田嘢”的社群照片&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伞后，浩盈决定继续在最基础的生产业学习，寻回自己在这座城市的根源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“大家都觉得种米不可能、本地菜自给率少，但还是有人去做。是不是因为事物的占比少，它就没有价值呢？如果有价值，那它跟现代人的生活要怎么契合呢？我们要把这种契合找出来。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四年间、过百场的港嘢活动，以及早前反高铁、反新界东北发展示威时的参与，让她累积农夫人脉。而参与者对购买本地菜的询问，让港嘢在2017年开启“田嘢本地菜共购计划”，与支持者一起买菜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同年5月，浩盈在旺角租地铺试营门市，并以“田嘢”命名。她说，田嘢是一个自己参与销售、物流和经营菜店的尝试，不只是买卖菜的地方。从最初70平方呎大小的门市开始，她启动了一个全范围销售本地商品的实验，除了蔬、果、米和调味料，它也卖生活用品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那年的年底，她再将销售转为现时的菜包模式。她把工作室迁址更接近菜园的荃湾区，并找上反地产行动和港嘢活动期间认识的Nicole帮忙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicole说，“做田嘢对我来说是一个选择、一个新的开闯。”她想在香港营造更多社群，田嘢是一个实现的机会；就像她以前服务青少年社群，现在她维系的社群是吃菜订户和农夫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两个掌柜说，田嘢每个月要有大概160个订户，才能够支付租金、成本及维持合理生活。要长期达到这个规模不容易，而就算订户突然大量增加，单凭两人也应付不到这么多人的需要，难以因应每个家庭的需要和饮食习惯配搭蔬果。另外，每个季度开始前，田嘢都会跟合作的农夫商讨种植计划，即使订户中途退出，田嘢仍然要兑现接收农产的承诺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现时田嘢的订户，有些已订菜超过3年，有些更在刮台风时主动提出分担农产失收的损失，说那个星期没有很多菜也可以接受；这让掌柜们很感动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她们也积极让菜友在家煮饭的难度降低，为让很多不懂烹调的菜友开心处理食材，又准备菜谱，连冷门的莲藕、荷叶，也附有建议食法。不用运送菜包的周日，田嘢不时举办食农共学课和加工农产工作坊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;田嘢两个掌柜不像农夫般，只要说出职业，就会受人尊重；盈利的考虑，使她们没有“光环”。不过，她们仍然积极追随自己的愿景，不止推介自家菜包，还办“香港萝卜”计划，让农业上、中、下游和消费者，一起参与到每年一万斤的萝卜生产链中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;浩盈经常自嘲，田嘢的卖菜量，在香港微小的自给率中，连1%占都不到。对此，她说只要有更多人参与香港农业社群，就算是一小步成功了。“哪怕他不来田嘢，去屯门、西贡、大埔的本地菜档，我们要让他进来这个社群，而且不要让他离开！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicole笑说，很多人觉得田嘢的工作很浪漫，以为可以经常接触农田和山水。其实，她们更多时间是用在跟订户沟通。田嘢用WhatsApp传送菜包图片，作为订单的纪录，两个掌柜的手机相簿已被过万磅蔬果的图片占满。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;留下来在地生活&quot;&gt;留下来，在地生活&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/YRbYfwP.jpg&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;
▲ “田嘢”工作室内&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;浩盈按经验估算，港人家庭每个星期大约消耗3.5斤（约等于4.67磅）菜。“这个就是本地菜在生活中能够占据的重量了。其实大家都看轻了自己的3.5斤。”如果人们每周吃1斤本地菜，一年就会吃到52种，能见证农场转变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她对香港人单调饮食感到苦恼，并为香港菜抱不平。为了推广香港夏天的真正时令蔬菜，田嘢委托插画师MUSTA为苋菜、通菜、番薯叶和潺菜制作插图，“我们要把它们推广到好像菜心般那么有名，要做跟菜心齐头！齐名呀！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为应对近年的移民潮，田嘢再要调整经营的策略。有些新加入的订户，对菜的认知很差。两个掌柜一点一点地尝试，让新订户对香港菜有更多共鸣。今年，她们出版食农月历，每页附上适收农产的故事：“当你们问什么时候才有粟米，什么时候才有沙律菜可以吃——你翻到这一页月历才问我吧！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了菜友移民，曾经港嘢的战友也有的已经移居外地。“我也很失望啊，不论对农业社群状态，还是社会的形势。我看到法庭新闻都会担忧，那股沉重、无力感好夸张，更不知道小朋友未来在这个城市会怎么样。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但她选择留下，“我不觉得香港已经没有可能性。当然，也有灰心的时候，但还有很多人在努力，我也想在这里一起继续。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随工作室长大的豆豆，贪玩时为妈妈跟田嘢在纸板上写下：继续快乐、继续努力、继续加油。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;浩盈最大的希望，是继续为女儿豆豆维持一种可能性。“让她可以选择任何事业，像周思中那样种田可以，像庞一鸣那样喜欢开书店也行。我希望她不会认为生命只有一种固定的型态，非那样不可，能看到生命的不同可能性，活得更自在。”&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>梁景鸿</name></author><summary type="html">说到香港，大部分人第一印象就是国际大都市，与田园乡村无太大关系，不论在数据，还是在多数人的想像上，种田，在香港都属于小众的活动。不过，香港一直有传统农业，有本地耕作的农作物，而在过去几十年，香港的农业耕作更是与年轻人、社运者结合起来，形成特殊的生态。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Kgw1BYI.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Kgw1BYI.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">兩隻蝴蝶</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-14-two-butterflies.html" rel="alternate" type="text/html" title="兩隻蝴蝶" /><published>2023-10-14T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/two-butterflies</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-14-two-butterflies.html">&lt;p&gt;不知大家有沒有這樣的經驗呢？當心情鬱悶、煩躁的時候，走出安靜的戶外想獨自享受與大自然對話時，猛然發現一些神奇美妙的事物原來一直都在你身邊圍繞、打轉著；於是，開始責怪自己總是低頭汲汲營營於人造的資本主義世界，卻忘卻那些一直以來就靜靜存活在地球上的動物和植物。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;八月時，常常陰雨綿綿，那些滴滴答答的聲音，鳴唱了兩個多禮拜。就在某個好不容易放晴的禮拜天，早晨七點多起床，從床邊的窗外望著久違的太陽正對著我露出俏皮的金色容貌時，就想到我身旁那可憐的長型抱枕除了我自己最愛的個人味道，最近還沾上臭臭的霉味，要如何形容那霉味呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把腦袋裡那些過往讀過的字詞翻攪出來，想要來個細膩華麗又生動的詞藻來形容那味道時，卻發現，腦中的精靈只遞給我一瓶又一瓶無色透明的小瓶子，而那裏頭注滿過往聞過的各種霉味，如果全部混在一起的話，噁！不想了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;趕緊趁好天氣，拿去院子裡曬一曬，把那些細菌、塵蹣、奇怪的東西全都殺光光。於是搬起椅子拿到院子裡去放，在把枕頭、娃娃那些拿出來，放在椅子上，讓他們攤著做日光浴。就在我心滿意足站在廊下望著院子中央那些枕頭，便感受到一陣陣微風輕拂著，還偷偷挾帶著微微的花香；而頭頂是水藍色的天空，還有幾朵棉花糖雲朵俏皮地飄過去；然後一些麻雀、白頭翁、八哥的叫聲，從周圍的小型綠色叢林此起彼落的傳來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這樣美好愜意的鄉下景色時，腦袋突然蹦出一個奇怪的畫面——那些細菌和塵蹣，如果有自己的意識的話，也許會很生氣地朝著天空吶喊著：「天啊！有個人類要把我們殺死啊！誰來救救我們啊！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想到那些微小的生物突然被殺死的畫面，良心某個角落有點愧咎，但隔幾秒後，就被突來期來的美麗夢幻的畫面給打斷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知從哪邊的綠色小叢林飛過來的，兩隻黑色底白色斑點的蝴蝶，互相繞著對方轉圈圈，且飛上飛下，腦中頓時浮現《梁山伯與祝英台》最後從墓地化成兩隻蝴蝶翩翩飛舞的畫面，真美。一個淒美愛情悲劇，如詩意般傳頌到現在。關於「蝴蝶」的詩詞，好像都跟愛情有關，像李商隱那首有膾炙人口的無題詩：「身無彩鳳雙飛翼，心有靈犀一點通。」羨煞多少懷著對愛情憧憬想法的男孩女孩，希望自己的心意如這首詩般。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但仔細想想，這樣肉麻的古代情詩，除了李商隱外，好像找不到第二人。不知道他情詩的內容都是寫給同一個女子，還是很渣，處處留情，分別寫給不同的女子。畢竟以前的男子三妻四妾是正常的，處處留情又這樣有才華的詩人，可能在當時還被冠上「風流才子」的美名呢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看著那兩隻互相轉圈的蝴蝶在院子中飛上飛下了好幾十分鐘，目無旁人時，想起希臘神話中的《賽姬和邱比特》的故事。國小時，最愛的希臘神話故事，除了《春神波賽芬妮和冥王黑帝斯》就是《賽姬和邱比特》的愛情故事，在眾多悲劇中，這兩個是圓滿結局的。那時候看的圖畫書中，賽姬是個比維納斯還要美麗的人類女子，圖畫書中插圖的油畫裡的賽姬，真的就是個金色捲髮、碧綠大眼、晶瑩剔透水嫩嫩的正妹；還愛神邱比特，是個風度翩翩的奶油小生少年郎又專情專一，那樣美麗的故事和插圖，在一個未滿十歲的小女孩眼中，就是標準的夢幻美麗的童話故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;年紀漸長後，上大學時，才從西方文學史老師口中知道，賽姬Psyche的古希臘語是「靈魂」或者「心靈」的意思；而羅馬神話中邱比特在希臘語是艾洛斯Eros是「情慾」或「愛欲」的意思。也就是說心靈和情慾兩者的結合才是完美的愛情。在很後來的時候，才得知那些西方雕像和油畫中，他們兩個形象都很有意思，都分別有可愛的小翅膀，一個是我們熟知擁有白色翅膀的邱比特，另一個有蝴蝶翅膀的就是賽姬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;藝術家和文學家給塞姬一個非常美麗的蝴蝶形象化身，富有詩意的，儘管在神話故事中，賽姬的心理行為相較於正常女孩，似乎不合常理。（是說，有哪個女生會愛上一個從沒見過真實容貌的男人，還每天晚上跟他睡在同一張床上）幸好，邱比特是個神，還是個大帥哥，如果外貌不是高富帥的話，但性格溫柔體貼的話，那感覺又是另一個值得討論的話題了……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清朗的天氣下，望著那兩隻可愛的蝴蝶在半空中互相繞著對方旋轉，腦中的思緒竟然可以漂到神話故事裏頭，理性的人如果此刻站在我身旁，可能會吐槽我說：「嘿，幹嘛站在這曬太陽發呆啊？看蝴蝶？牠們可能是在打架啦或者求偶，生物本能啦。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;噗，一想到這，獨自一人站在廊下笑了出來，望著那兩隻蝴蝶朝著遠方的金桔田飛去，並越飛越遠了，直到陽光下那微光的兩隻黑白點消失不見；便想到莊子的莊周夢蝶的故事，我愜意地望著蝴蝶，想像著牠們兩如神話故事般甜蜜，或許我今天所見所想的，在短短人生中這一切都是虛幻的；也或者有一個高智慧體的生靈，故意在我面前拿兩隻蝴蝶玩弄著我，就像我兒時在玩那些洋娃娃，洋娃娃不知道他們的人生是被我操控著的；或者我在寫小說時，筆下的人物也不知道他們的命運掌握在我手上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我悠悠地走進室內，才不管那麼多呢，活在當下就該好好享受這一切迸出來的情緒和想法，要是哪天真的體悟所謂的「世界真實面貌」和「宇宙真理」，我搞不好會發瘋呢。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>一隻會彈琴的貓</name></author><summary type="html">不知大家有沒有這樣的經驗呢？當心情鬱悶、煩躁的時候，走出安靜的戶外想獨自享受與大自然對話時，猛然發現一些神奇美妙的事物原來一直都在你身邊圍繞、打轉著；於是，開始責怪自己總是低頭汲汲營營於人造的資本主義世界，卻忘卻那些一直以來就靜靜存活在地球上的動物和植物。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/o8HrKHt.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/o8HrKHt.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">巴以真正的分界线</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-13-the-real-dividing-line-in-israel-palestine.html" rel="alternate" type="text/html" title="巴以真正的分界线" /><published>2023-10-13T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-13T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-real-dividing-line-in-israel-palestine</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-13-the-real-dividing-line-in-israel-palestine.html">&lt;p&gt;虽然我们应该无条件谴责哈马斯令人发指的恐怖主义行径，但我们不能混淆圣地真正的问题。问题不在于选择一个强硬派系还是选择另一个强硬派系，而在于是选择双方的基要主义者，还是选择所有那些依然相信和平共处的可能性的人。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我们应该无条件谴责哈马斯对以色列的野蛮行径，没有“如果”或“但是”。对村里、基布兹（kibbutzim）中、音乐节上的平民的杀戮、强奸和绑架是一种集体迫害，它确证了哈马斯的真实目标是摧毁以色列国家和所有以色列人。话虽如此，理解这一局面也需要理解其历史背景——理解背景不是要为谁正名，而是为了明确前进的方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要考虑的第一点是大多数巴勒斯坦人生活的特征：一种彻底的绝望。回想一下大约十年前耶路撒冷街头接连发生的，孤立的自杀式袭击。普通巴勒斯坦人会靠近犹太人，掏出刀子捅受害人，他或她在这么做的时候清楚地知道自己会被立刻杀死。这些“恐怖主义”行动不传达任何信息，行动的实施者也不会呼喊“解放巴勒斯坦”！他们背后也没有任何更大的组织。这些行动只是个体出于暴烈的绝望的行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在本雅明·内塔尼亚胡和极右翼（公开支持吞并巴勒斯坦在西岸领土的亲定居者政党）联盟组建新政府后，事情变得更糟糕了。新任国家安全部长伊塔马尔·本-格维尔（Itamar Ben-Gvir）认为，“我、我的妻子和我的孩子在[西岸]自由行动的权利比阿拉伯人的权利更重要。”此人之前曾经因为和极端主义的反阿拉伯政党（在1994年在希伯伦屠杀阿拉伯人后，这些政党被认定为恐怖组织）有联系而被禁止参军。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在长期吹嘘自己是中东唯一的民主国家之后，以色列，在现任内塔尼亚胡政府统治下，正在向一个神权国家转变。现任政府的“基本原则”如下：“犹太人对以色列土地的所有部分拥有独占的、不可让渡的权利。政府会促进和发展所有以色列土地——加利利、内盖夫、戈兰、犹太和撒玛利亚——上的定居点”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这样的承诺面前，指责巴勒斯坦人拒绝与以色列和谈是荒谬的。以色列现任政府自己的官方计划就排除了和谈的可能性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些阴谋论者会坚持，鉴于以色列在加沙的监控力度和情报收集能力，内塔尼亚胡政府一定知道会发生某种袭击。可虽然这次袭击肯定符合当权的以色列强硬派的利益，但它也让人们开始对自称“安全先生”的内塔尼亚胡产生了怀疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论如何，不难看出，哈马斯和以色列极端民族主义政府双方都反对一切和平选项。双方都致力于与对方展开殊死搏斗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈马斯的袭击正赶上以色列国内因为内塔尼亚胡试图削弱司法机构而产生巨大冲突的时候。冲突把以色列这个国家分成两个部分，一边是想废除民主制度的民族主义基要主义者，另一方则是一场公民-社会运动。后者意识到了前者对民主制度的威胁，却不愿意和更温和的巴勒斯坦人结盟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今，原本迫在眉睫的宪政危机又被搁置了，一个统一团结的政府已经宣告成立。这是一个老故事了：因为共同外部敌人的出现，深刻、明显存在的内部分歧突然被克服了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;必须靠外敌来实现国内的和平和统一吗？怎样打破这个恶性循环？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以色列前总理埃胡德·奥尔默特指出，在打击哈马斯的同时向那些不反犹、做好和谈准备的巴勒斯坦人伸出橄榄枝才是出路。和以色列极端民族主义者的说法相反，这些人确实存在。上个月十号，一百多位巴勒斯坦学者和知识分子联署了一封公开信，“坚决反对一切这样的企图，它们试图淡化、歪曲反犹主义、纳粹的反人类罪行或针对大屠杀的历史修正主义或为它们翻案。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一旦我们承认并非所有以色列人都是狂热的民族主义者，并非所有的巴勒斯坦人都是狂热的反犹主义者，我们就会认识到，是绝望和混淆引起了邪恶的爆发。我们就会看到家园被剥夺的巴勒斯坦人和在历史上有过相同经历的犹太人之间的那种奇怪的相似。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;类似的相似也适用于“恐怖主义”这个词。当犹太人在巴勒斯坦反抗英国军队的时候，“恐怖分子”有着积极的含义。20世纪40年代末，美国报纸还刊登过这样一则广告呢——在《给巴勒斯坦恐怖分子的信》中，好莱坞编剧本·赫克特写道，“我勇敢的朋友们。你可能不相信我写给你们的话，因为现在的信息污染太严重了。但美国的犹太人支持你们。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在今天所有关于谁才算是恐怖分子的论战之下的事实是，几十年来，一群巴勒斯坦阿拉伯人一直生活在地狱边缘。他们是谁，哪片土地是他们的？他们是“被占领的领土”的、是“西岸”的、是“犹太和撒玛利亚”的还是……得到139个国家承认且自2012年来一直是联合国非成员“观察员”国家的巴勒斯坦国的居民？然而，控制实际领土的以色列却把巴勒斯坦人看作临时定居者，看作建立一个以犹太人为唯一真正原住民的“正常”国家的障碍。巴勒斯坦人被严格地当作一个问题来对待。以色列国从未向他们伸出过援手，从未给过他们希望或正面说明过他们在自己所生活的国家中扮演的角色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈马斯和以色列强硬派是同一枚硬币的两面。问题不在于选择一个强硬派系还是选择另一个强硬派系，而在于是选择双方的基要主义者，还是选择所有那些依然相信和平共处的可能性的人。巴勒斯坦和以色列的极端主义者之间不可能有妥协，我们必须以同时进行两场斗争、两场斗争携手并进的方式来反对他们——即在权利捍卫巴勒斯坦人的权利的同时，坚定不移地与反犹主义作斗争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然听起来有些乌托邦，但这两场斗争是一脉相承的。我们可以且应该无条件地支持以色列保护自己不受恐怖主义袭击的权利。但我们也必须无条件地同情巴勒斯坦人在加沙和被占领领土上面临的真正绝望、无望的状况。那些认为这个立场“矛盾”的人实际上是在阻碍我们解决问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Slavoj Zizek, &lt;a href=&quot;https://www.project-syndicate.org/commentary/israel-palestine-hamas-and-hardliners-against-peace-by-slavoj-zizek-2023-10&quot;&gt;“The Real Dividing Line in Israel-Palestine”&lt;/a&gt;, Project Syndicate, October 13, 2023. 翻译：王立秋。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>齐泽克</name></author><summary type="html">虽然我们应该无条件谴责哈马斯令人发指的恐怖主义行径，但我们不能混淆圣地真正的问题。问题不在于选择一个强硬派系还是选择另一个强硬派系，而在于是选择双方的基要主义者，还是选择所有那些依然相信和平共处的可能性的人。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/EMCpIWT.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/EMCpIWT.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">要求“完美受害者”的暴力</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-10-the-violence-of-demanding-perfect-victims.html" rel="alternate" type="text/html" title="要求“完美受害者”的暴力" /><published>2023-10-10T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-violence-of-demanding-perfect-victims</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-10-the-violence-of-demanding-perfect-victims.html">&lt;p&gt;哈马斯对以色列发动了一次针对奴役了巴勒斯坦人长达75年的种族隔离和殖民政权的，史无前例的袭击。西方的反应和媒体对这次袭击的报道都在强调以色列军事机器的弱点和哈马斯不区分军事目标和平民目标的战略。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;几乎没有西方观察者强调以色列的结构暴力——这种暴力正在缓慢地夺走巴勒斯坦人的生命——这个背景，并因此而错过了在本地区推动形成一个真正、可持续解决方案的重要机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在加沙，地中海沿岸这块面积仅有225平方英里的飞地上，2000000巴勒斯坦人在以色列强加的全面海上封锁、陆地围困状态下生活了长达16年之久。以色列的封锁已经遭到联合国和各种人道主义组织的谴责——这样封锁是非法的并造成了“灾难性的”影响。2015年，联合国机构预测，由于以色列造成的缺乏卫生、清洁水供应不足和食物短缺状况，到2020年的时候，加沙将变得无法生活。现在是2023年了。今天，在加沙所有被报道过的疾病中，超过四分之一是由水质糟糕和水供应不足引起的。百分之53的人口生活在贫困线下，靠粮食援助维生的人所占的比例也从2000年的不到百分之10上升到2017年的大约百分之70。在2016年秋天到2017年夏天之间，由于以色列的包围和封锁，186家提供医疗、水、卫生和固体废物收集服务的设施被关闭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更不用说以色列一再发动的大规模军事袭击造成的死亡和破坏了。自2008年以来，以色列已经对被困在这里——加沙是地球上人口最密集的地方之一——以难民为主的人口发动了四次大规模军事攻势，同时拒绝为人们提供逃离的人道主义通道。在这些袭击中，以色列向无数人的家发射导弹，整个地抹去了无数个由几代人组成的家庭。以色列还多次轰炸联合国的医院和为平民提供庇护的学校——这些建筑都带有联合国醒目的蓝色标志。虽然以色列犯下了一连串证据确凿的战争罪行，但迄今为止没有任何人被追究责任，反倒是对加沙的围困愈演愈烈了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更糟糕的是，人们还把巴勒斯坦人的苦难怪到了他们自己头上，因为在2006年的时候，巴勒斯坦人通过民主选举选出了哈马斯。这种责备受害者的说法掩盖了这个事实，即哈马斯是在1987年，在以色列占领加沙河西岸20年后才建立的，此时距离以色列在建国时期大规模驱逐巴勒斯坦人、把巴勒斯坦人的财产据为己有已有近40年之久，而早在被强行驱逐的那一刻，巴勒斯坦人日益沉重的苦难就已经开始了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈马斯可能明天就会消失，以色列的定居者殖民扩张政策却会一直持续。以它在西岸的政策为例。西岸的巴勒斯坦权力机构以巴勒斯坦有史以来最合作的马哈茂德·阿巴斯为首，在以色列占领军的控制下运作。这个权力机构与以色列进行安全合作，为窃取巴勒斯坦土地的非法定居者提供保护，并与以色列合谋围困加沙的巴勒斯坦人。阿巴斯默许了一桩又一桩的罪行，作为回报，以色列却无情地扩大开辟定居点的事业，公然声称要吞并约旦河谷，并把对西岸的监管从军事监管变成民事管理——这意味着，以色列的占领是永久性的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把巴勒斯坦人固化为“不完美的受害者”，就是在为以色列的殖民统治开脱，就是在合谋参与以色列的殖民统治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;厚颜无耻地拒绝鼓励和赞美成千上万试图通过非暴力抗议来抵抗以色列残酷统治的巴勒斯坦人的做法只会让事情变得更加复杂。这些人包括2018年每周参加“回归大游行”，要求回到自己被强占的家，要求结束对加沙的包围，却像鸟儿一样被以色列狙击手射杀的那四万名巴勒斯坦人。包括参与旨在孤立以色列、削弱它的致命威胁的抵制、撤资和制裁运动的那成千上万的巴勒斯坦人和他们的盟友。也包括试图打破加沙海上封锁的平民船队，和在本国法庭、国际法庭和现在的国际刑事法庭上用法律来挑战以色列的多次努力。这些努力不但被西方政府给边缘化了；它们还被妖魔化，遭到各种各样的污蔑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一切向巴勒斯坦人传达的信息，不是他们必须更加和平的抵抗，而是他们根本就不能抵抗以色列的侵略和占领。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，以色列仅在今年就杀死了近215名巴勒斯坦人，这还不包括最近加沙的死亡人数。在以色列有史以来最右翼的政府的眼皮底下，定居者在胡瓦拉镇和图尔穆斯阿亚镇对巴勒斯坦人发动了三次屠杀，而这个政府自己也对杰宁难民营发动了空中和地面攻势。在这种情况下，西方媒体依然更关心以色列的司法危机。拜登总统一直在推动和赞美以色列与阿拉伯各国政权关系的正常化，无视巴勒斯坦人的苦难和以色列政府明目张胆的种族主义和危险的极端主义。国际外交再加上媒体偏袒的报道只起到了维持以色列失败政策的作用，而这一政策的目标，是把巴勒斯坦人控制在露天监狱里，希望他们会屈服，或至少是变成一个可控的“问题”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈马斯的袭击应该表明的是，巴勒斯坦人民对自由的无限渴望不是问题，问题在于那种旨在把以色列对巴勒斯坦人的永久奴役正常化的国际现状。我们不能把这场危机和即将发生的战争单纯地理解为一场严重的人质危机。这是一场政治意愿的危机，是质疑和挑战以色列犯下的战争罪行和反人类罪行的政治意愿陷入了危机，也正因此我们才走到了这一步。一直不肯以适当的方式来应对这个背景无异于告诉巴勒斯坦人他们必须安静地死去。这是一个不道德的、不可能的要求，这个要求危及的远不只是巴勒斯坦人的生命。一切对巴勒斯坦人的暴力的谴责都必须从要求解除包围、结束占领和废除以色列的种族隔离系统开始，也必须以这样的要求结束。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Noura Erakat, &lt;a href=&quot;https://www.jadaliyya.com/Details/45383/The-violence-of-demanding-perfect-victims&quot;&gt;“The Violence of Demanding Perfect Victims”&lt;/a&gt;, Jadaliyya, Oct 10, 2023. 翻译：王立秋。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>努拉·伊拉卡</name></author><summary type="html">哈马斯对以色列发动了一次针对奴役了巴勒斯坦人长达75年的种族隔离和殖民政权的，史无前例的袭击。西方的反应和媒体对这次袭击的报道都在强调以色列军事机器的弱点和哈马斯不区分军事目标和平民目标的战略。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ILiKhBl.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ILiKhBl.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">道德相對主義要面對那些困難？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-09-which-difficulties-will-be-with-moral-relativism.html" rel="alternate" type="text/html" title="道德相對主義要面對那些困難？" /><published>2023-10-09T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/which-difficulties-will-be-with-moral-relativism</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-09-which-difficulties-will-be-with-moral-relativism.html">&lt;p&gt;哲學家Boghossian認為道德相對主義是一種取代式（replacement）立場──應該以「對我所接受的道德準則而言，這行為是錯的」來取代「這行為是錯的」。世上沒有絕對的道德真理，所有絕對式道德判斷都是假的（false）。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;　　所謂的相對式道德判斷，如「對我所接受的道德準則而言，這行為是錯的」，意思其實是：按我所接受的道德標準──該組普遍的道德命題──蘊含（entail）了「這行為是錯的」這個個別的道德命題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　然而，Boghossian認為這便同時揭露了道德相對主義的內在問題。只要我們認識到道德相對主義其實是如此這般的立場的話，它便根本站不住腳。為甚麼？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;道德相對主義の野望&quot;&gt;道德相對主義の野望&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　要明白Boghossian的批評，我們須再回想一下道德相對主義想要做甚麼。首先，道德相對主義並非道德虛無主義，因為它仍然想要保留道德領域，仍然認為世上有所謂應該不應該，有所謂對與錯。但同時，它又不想陷入道德絕對主義的各種麻煩之中，例如知識論上，我們如何能夠認識到那條絕對的道德標準。因此，道德相對主義可說是希望在道德絕對主義（世上有絕對的道德真理）跟道德虛無主義（世上根本無所謂道德價值）之中，謀求一條出路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　而道德相對主義所提供的出路便是：世上雖無絕對的道德真理，但有相對的道德真理。換句話說，道德相對主義的難題是：如何能說明所謂的道德真理既是道德的又是相對的。如果所謂的道德真理其實無關道德，則只會退回道德虛無主義；如果它不是相對的，則只是一種道德絕對主義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　而Boghossian的批評便是：世上沒這麼便宜的事，道德相對主義所謂的相對的道德真理，根本不關乎道德。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;規範性與描述性&quot;&gt;規範性與描述性&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　為甚麼道德相對主義所謂相對的道德真理根本無關道德？因為那只是一種描述性（descriptive），而非規範性（normative）的命題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　甚麼是描述性（descriptive）命題？甚麼是規範性（normative）命題？這固然是哲學上一大哉問。極簡化地說，描述性命題，顧命思義，是一些描述事物是如何的命題，例如「這個蘋果是紅色的」、「明年DSE考試免費」。描述性命題沒有指示你要做或不要做某些行為，它只告訴你世界是如此這般。相反，規範性命題，就像規範一般，會加諸於你身上，把你「拉向」某些行為，或者把你從某些行為「拉走」，例如「你應該吃掉這個蘋果」、「我有理由報名下年DSE的中文科考試」。規範性命題旨不在告訴你世界是如此這般，卻規範着你的行為，告訴你應該做甚麼、不該做甚麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　現在看看以下兩個命題：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;（1）白水亂加室友作Facebook好友是錯的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;（2）某套道德標準──該組普遍的道德命題──蘊含了白水亂加室友作Facebook好友是錯的這個判斷。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;　　（1）似乎是規範性的，因為如果（1）為真，則白水便不應該亂加室友Facebook。（1）似乎指示着白水不做某些行為。但（2）呢？（2）似乎沒有任何規範性，它只是一個描述性命題。描述了甚麼？它只描述了兩組命題之間的邏輯關係。（2）沒有規範了白水的行為，根本沒有任何行為上的「拉力」，只告訴了我們該組普遍的道德命題與白水亂加室友Facebook這兩組命題之類有甚麼邏輯關係──前者蘊含了後者。就好像「『白水既高大又威猛』蘊含了『白水高大』」一樣，只是一個描述性命題，描述了兩個命題之間的邏輯關係。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　然而，按照我們一直以來對道德相對主義的分析，它卻主張我們應該以（2）取代（1）。如果（1）是規範性命題而（2）只是描述性命題的話，道德相對主義便做不成道德絕對主義與道德虛無主義之間的一條出路。因為它實際上做的是以描述性命題取代規範性命題，而非以相對的道德真理取代絕對的道德真理。Boghossian因此認為道德相對主義是站不住腳的一個立場，它最終必然會變成道德虛無主義。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;教我如何擁抱某套道德標準&quot;&gt;教我如何擁抱某套道德標準？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　但是，（2）真的沒有任何規範性嗎？似乎，至少有一個情況，（2）不只是在描述兩組命題之間的邏輯關係，也規範了白水應該做些甚麼，指示了白水如何行動。這個情況便是，（2）裡面的「某套道德標準」正正是白水所肯認的道德標準。如果白水所肯認的道德標準，剛好便是（2）裡面的「某套道德標準」，（2）不就具有規範性，會把白水從亂加室友Facebook這個行為之中「拉走」嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　Boghossian認為這個回應也是失敗的。首先，這個修正真的是個好幫手，可以幫相對主義早把（2）變回規範性命題嗎？又再想想下面兩個命題：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;（1）白水亂加室友作Facebook好友是錯的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;（2*）按白水所接受的道德標準──該組普遍的道德命題──蘊含了白水亂加室友作Facebook好友是錯的這個判斷&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;　　同樣地，（1）似乎是規範性的，但（2&lt;em&gt;）──即使「某套道德標準」改成「白水所接受的道德標準」──似乎依舊是描述性。（2&lt;/em&gt;）依舊只告訴了我們兩組命題之間的邏輯關係。（2&lt;em&gt;）比（2）不同的，頂多只是（2&lt;/em&gt;）多告訴了我們關於白水的信念系統的事實而已。（2*）並不具有規範性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　一個更麻煩的問題是，按照我們一直以來對道德相對主義的理解，道德相對主義者真的能夠接受某套道德標準嗎？要回答這個問題，我們必須先搞清楚甚麼叫「接受某套道德標準」。由於所謂的道德標準，只是一組普遍的道德命題，例如：「凡傷害無辜的人都是錯的」等。那接受某套道德標準的意思，其實就是相信該組普遍的道德命題為真。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　那麼，我們便要問一個道德相對主義者：能夠視任何普遍的道德命題為真嗎？道德相對主義一開始便假定了世上沒有任何絕對的道德真理，一切絕對的道德命題都是假的。因為世上根本不存在「錯」這個絕對的道德屬性，讓個別的行為所擁有，所以「這行為是錯的」這個判斷肯定為假。但「凡傷害無辜的人都是錯的」這些普遍的道德命題呢？同樣地，道德相對主義者也必須視它們為假。我們沒有理由把普遍的道德命題豁免出去。既然世上根本不存在「錯」這個絕對的道德屬性，那管它是個別的判斷，抑或是普遍的判斷，只要它假定了「錯」這個絕對的道德屬性存在，它便是假的。道德相對主義沒有任何理由，把它們對道德判斷的攻擊停留在個別的道德判斷，而不同樣把普遍的道德判斷視為假。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　換句話說，基於道德相對主義者的基本立場，他們根本無法相信任何普遍道德命題為真；如果無法相信任何普遍道德命題為真，則他們其實無法真正接受任何一套道德標準。如此一來，企圖因某人接受某套道德標準的，去挽回命題（2）的規範性便不是可行的出路。因為從一開始，道德相對主義者便不可能真的接受某套道德標準。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　因此，Boghossian認為，只要搞清楚相對主義這個看似簡單易明的立場，我們便可以發現它真正做到的，不是建立一種相對的道德判斷取代原有絕對的道德判斷。所謂的相對的道德判斷，只是一種事實描述。道德相對主義把道德相對化，其實只是取消了所有道德判斷。在道德絕對主義與道德虛無主義之間，並不存在道德相對主義這個立場。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;稻草人&quot;&gt;稻草人？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　道德相對主義真是一個站也站不穩的立場嗎？道德相對主義者當然會大力反對Boghossian的講法。箇中關鍵便在於Boghossian整理出來的道德相對主義立場，是否真的公允。很多哲學家都反對他對道德相對主義的理解，認為他搞錯了道德相對主義是甚麼。例如，道德相對主義真是取代式的立場嗎？相對主義者Sharon Street便在〈How to be a Relativist about Normativity〉一文中便作過有力的辯護，認為相對主義根本不會以某種相對的道德判斷取代絕對的道德判斷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　又比如相對主義裡，道德所相對於的東西，究竟是甚麼呢？Boghossian只考慮了道德標準，並把道德標準理解成一組普遍的道德命題。這引申出本文各種問題。但似乎道德所相對於的東西不一定是道德標準，也可能是主體（或主體的慾望等等）。這些修正都至少可以使道德相對主義成為一個站得往腳的立場。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　究竟道德相對主義の野望能否實現？我們有機會再思考下去。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>豬文</name></author><summary type="html">哲學家Boghossian認為道德相對主義是一種取代式（replacement）立場──應該以「對我所接受的道德準則而言，這行為是錯的」來取代「這行為是錯的」。世上沒有絕對的道德真理，所有絕對式道德判斷都是假的（false）。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/2UDujUs.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/2UDujUs.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">究竟甚麼是道德相對主義？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-09-what-exactly-is-moral-relativism.html" rel="alternate" type="text/html" title="究竟甚麼是道德相對主義？" /><published>2023-10-09T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/what-exactly-is-moral-relativism</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-09-what-exactly-is-moral-relativism.html">&lt;p&gt;「這些不過是觀點與角度的問題而已。對你來說是那樣，對我來說是這樣。」這類說話，我們都不會陌生，甚至是我們常常會講的話。在現在這個「後現代」或「後真相」時代，彷佛我們都是「天然的相對主義者」。「客觀」、「絕對」這些詞只會讓我們眉頭緊皺。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;　　當然，很少人或哲學家，會認為世上一切都是相對的。有些領域，例如科學和數學，似乎還沒被相對主義「佔領」。但某些特定領域的本質，不少人或哲學家都深信是相對的。當中最明顯的便是道德領域。這種道德相對主義會說：「世上無所謂絕對的對與錯，甚麼是對，甚麼是錯只視乎你站在甚麼角度看事情」。相對主義看似簡單易明，但若我們再細心考察這句說話，究竟這句說話是甚麼意思呢？這種立場主張的是甚麼？又是否站得住腳？其實都不易說清。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　哲學家Boghossian，曾發表過兩篇著名的文章：〈What is Relativism〉和〈Three Types of Relativism〉去探討這個問題，他認為搞清楚相對主義的立場後，我們便可以發現相對主義其實根本不是一個站得住腳的立場。這篇文章會簡單介紹他的想法，希望各位「天然的相對主義者」可以更了解所謂的相對主義。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;道德相對主義的基本任務&quot;&gt;道德相對主義的基本任務&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　道德相對主義的第一個核心想法是：世上並沒有絕對的道德真理。世上不存在「錯」或「不應該做的」這些絕對的道德特性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　基於這理解，相對主義者會認為所有「救人是對的」、「說謊是錯的」、「這件事是好的」這些道德判斷都是假（false）的。這些判斷就好像「蘋果在左邊」這句說話一樣，嚴格而言都是假的。為甚麼？因為世上根本不存在一種絕對的屬性叫「在左邊」，可以讓那個蘋果擁有；世上也根本不存一些絕對的道德屬性叫「錯」、「對」、「好」、「應該做」、「不應該做」，可以讓不同的行為或狀況擁有。所以，「殺人是錯的」與「蘋果在左邊」一樣，都是假的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　那麼，既然所有這些道德判斷都為假，是否意味着相對主義者會叫我們放棄一切道德判斷呢？不是。相對主義第二個核心想法是，雖然世上沒有「對」、「錯」這些絕對的道德屬性，但有相對的道德屬性，例如：「對Ｘ而言，對的」、「對Ｘ而言，錯的」。就好像我們沒有「在左邊」這個絕對的屬性，但可以有「對某個東西而言，在左邊」。「蘋果在左邊」雖然一定是假的，但「對我而言，蘋果在左邊」卻可以是真的。同理，「殺人是錯的」雖然一定是假的，但「對Ｘ而言，殺人是錯的」卻可以是真的。因此，道德相對主義並不是一種虛無主義。道德相對主義的任務，不是要論證世上沒有任何道德真理、一切道德判斷都是假的、我們不應作出任何道德判斷。道德相對主義要旨，是指出世上不存在絕對的道德真理，只有相對的道德真理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　因此，按Boghossian的術語，相對主義是一種取代式（replacement）立場。道德相對主義的任務不是要打倒整個道德領域，而是要以相對的道德判斷代替絕對的道德判斷。我們不應該再說「殺人是對的」（因為這句話是假的），而應該說「對Ｘ而言，殺人是錯的」（這句話不一定真，但起碼有可能為真）。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ｘ是甚麼&quot;&gt;Ｘ是甚麼？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　好了，現在我們已經大約把握到道德相對主義想要做甚麼：以「對Ｘ而言，這行為是錯的」這種相對的道德判斷，代替「這行為是錯的」這個絕對的道德判斷。但要搞清楚道德相對主義的立場，這裡還剩下兩個空白格：第一，Ｘ是道德判斷的參數，是道德對錯所相對於的東西，但究竟這個東西是甚麼呢？第二，除了Ｘ是甚麼之外，我們還要知道「對Ｘ而言」是甚麼意思，亦即是究竟「Ｘ」以怎麼樣的方式使得「某個行為是錯的」為真？唯有填上這兩個空格，我們才能完整把握道德相對主義的立場。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　Ｘ是甚麼呢？一個很直接的答案便是：道德準則或者道德框架（moral codes／moral frameworks）。至於是哪一套道德準則，則通常是作道德判斷之人所接受的道德準則。換言之，道德相對主義建議的是：判斷「殺人是錯的」時，我真正應該要說的是「殺人是錯的，對我所接受的道德準則而言」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　那麼，道德準則又是甚麼呢？最直接的答案便是：它是一組普遍的道德命題（a set of general moral propositions）。例如：「凡是能帶來最大多數的最大幸福，便是好事」、「凡傷害無辜的人都是錯的」等等這些普遍的道德命題集合起來便是一套道德準則。每組不同的普遍道德命題，構成了不同的道德觀。所謂道德準則便是這些不同的集合，不同的道德觀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　因此，說「犠牲一個無辜的人去拯救十人的性命」這個行為是對候，我們真正應該要說的是相對於「凡是能帶來最大多數的最大幸福」這道德準則來說，這是一個對的行為；反之，若我們說要它是不對的時候，我們真正應該要說的是相對於「凡傷害無辜的人都是錯的」這道德準則來說，這是錯的行為。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我們日常生活中常聽到的相對主義，其實也可以理解成這一種相對主義。如我們常聽到「相對你的文化，這是對的」，但「相對我們的文化，這是錯的」這種文化相對主義中，我們可以把一種文化理解成不同的道德準則，所以說相對於不同的文化，其實就等於說相對於不同的道德準則。而另一種常遇到的個人相對主義，會說「相對於你而言，這是對的」，但「相對於我而言，這是錯的」。我們也可以把這理解成相對於不同個體所接受的不同道德標準。如我認同「凡是能帶來最大多數的最大幸福，便是好事」，而你認同「凡傷害無辜的人都是錯的」。故此，相對於不同個體而言行為有不同的對錯，其實也只是相對於不同道德標準而言，有不同的對與錯。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;對ｘ而言又是甚麼意思&quot;&gt;「對Ｘ而言」又是甚麼意思？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　了解到Ｘ是指說話者所接受的道德準則，亦即他所接受的一組普遍的道德命題之後，我們便可以填上第二個空格：Ｘ與個別的道德判斷有甚麼關係。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　現在我們知道Ｘ是一組普遍的道德命題，而個別的道德判斷則表達了個別的道德命題（如「這行為是錯的」），所以，當我們問Ｘ與個別的道德判斷有甚麼關係時，其實是問這兩類命題有甚麼關係。很順理成章地，這兩種命題的關係便是一種蘊含關係（entailment relation）。甚麼是蘊含關係？一般來說是指某命題在邏輯上包涵了另一個命題，以致我們可以從前者邏輯上推出後者，例如：「白水既高大又威猛」，蘊含了「白水高大」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　故此，Ｘ蘊含個別的道德判斷的意思是，我們可以從某套道德準則之中，邏輯上推論出各種具體而個別的道德判斷。例如，假設某組普遍的道德命題之中，有「凡傷害無辜的人都是錯的」一條，那我們便可以說這套道德準則蘊含了「白水傷害了曹星如這個無辜的人是錯的」這個別的道德判斷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　總括以上所說，我說「這行為是錯的，對Ｘ而言」時，意思其實是按我所接受的道德準則──該組普遍的道德命題──蘊含了「這行為是錯的」此個別的道德命題。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;甚麼是道德相對主義&quot;&gt;甚麼是道德相對主義？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　說了這麼多，我們終於可以搞清楚道德相對主義的主要立場了：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;世上沒有絕對的道德屬性，因此沒有絕對的道德真理。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;因為沒有絕對的道德真理，我們所有絕對的道德判斷都是假的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;因為所有絕對的道德判斷都是假的，我們不應再作絕對的道德判斷。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我們不用放棄整個道德領域，因為世上有相對的道德真理。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我們應以相對的道德判斷取代絕對的道德判斷&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;相對的道德判斷與絕對的道德判斷的分別，是前者會把「道德準則」（moral code）加進道德判斷裡作為參數。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;「道德準則」是一組普遍的道德命題，並蘊含各種具體而個別的道德命題。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我們應該要作的道德判斷是「這行為是錯的，對我所接受的道德準則而言」，而非「這行為是錯的」。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;　　如果道德相對主義長這個樣子的話，它會面對怎麼樣的理論問題呢？不知道各位室友是否已經感覺到哪裡怪怪的呢？不用急，下篇文章會繼續說說Boghossian如何批評道德相對主義。他認為如果道德相對主義是上述這樣的立場，便根本站不住腳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注意：上述只是Boghossian對道德相對主義的一種理解，所以必須注意兩點：一，Boghossian自己在上述兩篇文章裡也討論不多其他可能的版本，但因為這些其他版本要嘛無法把握相對主義的核心精神，要嘛只是這個版本的不同修正，因此文章選取了最核心且簡單的版本來談；二，Boghossian對道德相對主義的批評，正正建基於他對道德相對主義的這種理解。因此不少道德相對主義者認為Boghossian的批評只是源於他錯解了道德相對主義的立場，如Sharon Street〈How to be a Relativist about Normativity〉一文中便作出了有力的辯護。我認為各位室友雖然不應把Boghossian的理解看成是對道德相對主義的「教科書式定義」，但Boghossian清晰的整理，仍然對我們把握道德相對主義，這個看似熟悉的立場，有莫大幫助。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>豬文</name></author><summary type="html">「這些不過是觀點與角度的問題而已。對你來說是那樣，對我來說是這樣。」這類說話，我們都不會陌生，甚至是我們常常會講的話。在現在這個「後現代」或「後真相」時代，彷佛我們都是「天然的相對主義者」。「客觀」、「絕對」這些詞只會讓我們眉頭緊皺。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/TOOxnpK.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/TOOxnpK.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">大語言模型可以理解時空？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-09-can-large-language-model-understand-space-and-time.html" rel="alternate" type="text/html" title="大語言模型可以理解時空？" /><published>2023-10-09T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/can-large-language-model-understand-space-and-time</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-09-can-large-language-model-understand-space-and-time.html">&lt;p&gt;有人認為&lt;a href=&quot;https://arxiv.org/abs/2310.02207&quot;&gt;「大語言模型(LLM)可以推論時間與空間問題」&lt;/a&gt;。但身為讀過一點心智哲學的人，還是忍不住要提問：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「一個東西可以推論時間與空間」究竟是什麼意思？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;這個問題內藏了兩個沒說清楚的關鍵概念：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;「時間與空間」是什麼？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;「推論」又是什麼？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;物理學認為時空是維度，是事件與物體之間的相對關係。從這個角度來看，正確整理了事件的前後順序與相對距離，的確可以稱為對時空做出了推論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但問題是，時空不只是一種測量方式。事件需要量測，但我們如何進行量測？我們的心智如何對量測產生預期，進行編碼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;白話地說，我們怎麼知道時空存在？如何知道事件有先後，空間有前後左右上下？如何用這些屬性去整理蒐集到的資料？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哲學認為其中某些問題是無法回答的，尤其因果、時間、空間這類的概念，是我們心智的認知框架，我們在用感官與行動獲得經驗時，就以這些認知框架去「編碼」經驗，故不可能與經驗分開。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;白話版，就是我們每個人都帶著因果與時空的有色眼鏡，而且摘不掉。我們所談論的一切經驗，所做的一切測量，都被這種眼鏡染色，被這種框架歸類。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以LLM可以理解時空，可以做時空的推論嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你問的是「LLM能不能將我們獲得的經驗資料，進行整理歸納，使其符合我們認知時空的方式」，答案是當然可以。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這不是因為LLM多厲害，而是因為LLM是一種機器學習，是用模式識別的方式來習得資料之間的相關性。資料背後的脈絡越詳盡，或者資料本身越是發生在某些時間或某些空間中，LLM當然就越能找到該資料與其他資料之間的相關性、相對關係，藉而將資料定位在(人類認為的)正確的時空位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果你問的是「LLM能不能以我們認知時空的方式，蒐集並整理資料，使其符合我們的整理方式」，我就持保留態度。因為這牽涉到「推論」和「理解」是什麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然有點骨董，但接下來請容我使用語言學常用的「內涵」與「外延」。我們叫機器「理解」一個東西時，通常是要機器掌握那個東西在世界中適用於那些事物，不適用於那些事物，以及那個東西與其他東西之間如何互動。這是語言學所謂語意的「外延」，是事物與行動之間的互動關係。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但幾乎沒有人會說語意只等於外延，更是幾乎不會有人說人類完全是靠外延來了解語意。我們在學習與使用語言時，還會有一種難以說清的，心裡覺得什麼就是什麼的標準。我們覺得「蘋果」是被賈伯斯咬了一口的3C產品(喂)，「肯德基」是一家很會做蛋塔的公司(一定是這樣!)，「哲學」是一種只會把事情講複雜毫無屁用的空談(這篇是很好的例子。只有讀哲學的人才會自以為是地寫這麼無聊的文章)。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些標準就叫做「內涵」，是我們使用語言和概念時的指引，很多時候甚至是唯一的指引。我自己通常就是根據內涵來行動或思考，而非先去查詢每個概念或語詞的意義，我猜絕大多數人應該也一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但問題是，內涵是怎麼來的？這個問題就牽涉到「什麼是理解」的關鍵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要想一下應該就會發現，內涵不可能單純來自學習外延。即使不管這會造成循環定義，光是「要把哪些外延納入內涵來學習」就會遇到問題。番茄是一種蔬菜嗎？土星是一種湯嗎？次方是一種運算符號嗎？香蕉是一種漿果嗎？中華民國是國家嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(給瘋狂的克蘇魯信徒：以上答案都是「YES」)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果內涵不只來自學習外延，內涵哪來的？來自人類的理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哲學普遍認為人類與大多動物具有「意向性」，也就是以自己出發，指涉各種事物的能力。我們可以指涉披薩上出現的鳳梨、高壓電線上倒掛的風箏、不斷下降的股價、甚至抽象的數字或流程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們可以指涉土星，可以指涉湯，所以當有人說土星是一種湯，我們會覺得對方真是聰明絕妙(最好是啦！)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但LLM有這種能力嗎？訓練LLM的方式應該是沒有，但被訓練成LLM的電腦有沒有？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不知道，但目前好像還沒看到跡象。有任何線索還請分享，我超有興趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這能力在我們討論「時空」、「因果」這類概念時，會特別重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為如果至今的哲學理解是對的，時空與因果的認知框架，就比任何概念和經驗都更早存在。我們用這種框架去跟世界互動，去指涉所有經驗、概念、事物，去蒐集每一筆資料以及賦予資料意義。因此，人類都不知道除了用這種方法以外，關於時空與因果的資料還能如何整理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但LLM似乎沒有這種認知框架，本身似乎也沒有指涉事物的意向性。它要如何整理關於時空的資料，或者要如何理解人類世界的整理框架？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不知道它可不可以，也不知道如果它可以的話將會怎麼做。所以在這部分暫且保留。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;請注意，這並不表示LLM整理資料的時空屬性時會「出錯」，因為時空屬性是人貼到資料上的，以及人根據時空框架蒐集資料時產生的，前者已經帶了框架，後者不但帶了框架而且更是relational，LLM要識別模式應該沒什麼問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且絕大多數的資料問題，都可以用靠著這種識別模式與脈絡的方式來解決。LLM的處理能力應該會相當強大，相當可信。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我們得注意，這些都只是「處理」資料，而非「認知」或「推論」那些資料。認知與推論不只是根據既有編碼的方式來編碼資料，也不只是根據既有概念之間的相關性(也就是概念的使用脈絡)來調整每個概念之間的連結與距離。認知與推論經常需要使用語言的內涵，經常必須指涉對象，很可能會需要意向性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我們還沒發現LLM或任何形式的電腦，有能力指涉事物，有先驗的框架去整理資料之前，我們最好不要讓電腦獨立去進行我們稱為「推論」或「認知」的事情，或者至少不要把它們處理的結果太當真，因為很可能許多「見人類所未見」的強大處理結果，最後都只是幻覺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(這在某些領域可能相當重要，例如犯罪、情蒐、金融、總體經濟。因果與時空的推論錯誤可能造成嚴重的傷害)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但電腦即使不具備先驗的認知框架與指涉事物的能力，依然可以準確地根據人類至今以來認知框架建構的龐大資料庫，去進行衍伸運算。這會像是人類(而且是全體人類)獲得了很強大的影分身能力，能夠以更快的速度更廣的範圍去蒐集資料、處理蒐集到的資料。許多過去需要太長時間太多人力去做的整理與運算，未來很可能都能做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我至今依然認為，在電腦還沒有發展出一些至今難以解釋的認知功能(意向性、主體性、qualia等等)之前，我們在設計電腦的功能與服務時，都應該盡量讓電腦與人類互補，成為人類的衍伸，去擴大人類的能力(在這方面主要是記憶、資料整理、語言協助與轉換能力)，而非試圖與人類競爭。讓電腦去「模仿」人類的能力，不僅會破壞人類的經濟環境因而不道德，更會因為搞錯了「認知」是什麼而事倍功半，徒然耗費能源製造汙染。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>討厭鬼</name></author><summary type="html">有人認為「大語言模型(LLM)可以推論時間與空間問題」。但身為讀過一點心智哲學的人，還是忍不住要提問： 「一個東西可以推論時間與空間」究竟是什麼意思？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/dD6zGaE.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/dD6zGaE.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">空間的理念</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-05-the-idea-of-space.html" rel="alternate" type="text/html" title="空間的理念" /><published>2023-10-05T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-05T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-idea-of-space</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-05-the-idea-of-space.html">&lt;p&gt;空間更可能是黎曼式的而非歐吉里德式的，那這跟我們看到的或摸到的、每條邊都很直的物體，直覺上不矛盾嗎？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;黎曼幾何式的空間是物體在「佔用」空間，會將原有的空間擠壓變形，而不是像歐吉里德式空間中，物體與空間本身重疊（因為空間被解讀為一種抽象）。相關內容可以去找科普文章。這邊有一個自己找彆扭的理念問題是，當我們看到或摸到的一個正方體箱子，箱子的邊很直，那麼當這個箱子脫離人的知覺存在的狀況下，這個箱子還是像原本看到的那樣直嗎？換一種講法就是，我們大腦呈現給我們自己的訊號，會不會因為受限於我們的感官而使物體在自在的狀況下並不符合我們直覺到的圖像（不限於視覺）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果以缽中腦的想法作為某種原則的話，當大腦完全暴露在有能力被自己欺騙的認知環境中時，我們是否會因為各種感覺之間需要互相配合、或者需要彼此「承認」，而趨向於各認知能力中、最低認知能力的共識（類似木桶原理）。或由於自身原本就身處於「稍微」曲折的空間環境中，但因為對自身認知的自我補足，又在認知對象物體的時候以自身為參照，使得缺乏客觀參照的物沒辦法向人類呈現它「自在」的樣子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼在此疑問的基礎上，空間就會有另一種可能性，自在的空間本身可能不只有三個維度。這不是指多維度的時空觀念、十一維度或十二維度的宇宙論等等。而是在說空間本身是因為認知的侷限才對人類呈現為三個維度的樣子。而我們的感官其實只是在配合我們被侷限的認知能力。即使龐加萊的球體空間，也是建立在可想像的幾何觀念上。而空間本身的多維度（不是時空的多維度）可能並沒有經驗做參照。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過仍然要說明的是：1）這跟玄學沒有關係；2）即使空間真的不符合人類的直觀，對人類而言也沒有任何意義；3）思考這種問題就只是因為腦袋太閒，對人類思想史永遠毫無貢獻。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>野人</name></author><summary type="html">空間更可能是黎曼式的而非歐吉里德式的，那這跟我們看到的或摸到的、每條邊都很直的物體，直覺上不矛盾嗎？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/gdEzdDd.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/gdEzdDd.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">法律是為了…</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-05-philosophie-terminales-law-is-for.html" rel="alternate" type="text/html" title="法律是為了…" /><published>2023-10-05T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-05T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-law-is-for</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-05-philosophie-terminales-law-is-for.html">&lt;h3 id=&quot;法律是強者的工具或是為了捍衛弱者而存在&quot;&gt;法律是強者的工具，或是為了捍衛弱者而存在？&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1法律力求人人平等而這顛覆了正義的自然秩序&quot;&gt;1.法律力求人人平等，而這顛覆了正義的自然秩序&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;自然正義，是最強大的人命令最弱小的人，最富有的人支配最貧困的人。法律顛覆了自然力量的關係，而非建立了正義。？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;法律是弱者對抗強者的工具&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;柏拉圖高爾吉雅篇&quot;&gt;柏拉圖《高爾吉雅篇》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「卡利克勒：若某人說話符合法律習俗，你就從是否符合自然本性對他提出質疑，但若他符合自然本性來說話，你又要和她講法律習俗。方才討論的情形就是如此，當你們提到做惡與忍受惡行時，波洛斯援引法律習俗向你提出更可恥的是，你便訴諸自然本性糾纏著他，彷彿那是自然本性！實際上，自然秩序中，最可恥的也是最壞的，就是忍受不正義：就法律習俗而言，就是犯下不義之事。人若處在必須忍受不正義的情況下，就不是人，而是奴隸。對於奴隸而言，當人們對他不公平或侮辱他，他無法幫助自己或是幫助對他重要的人，與其活著不如去死。然而，我認為，定下法律習俗的人是弱者，是大多數人。因為這些弱者按照自己的需要與自身的利益來定下這些法律習俗，給予讚賞或施予懲戒。他們想嚇阻那些擁有更多的強者。奢求比他人擁有更多更多，就是行不義之事。因為，當這些弱者與這些強者看起來事平等時，弱者就會自鳴得意，但我認為，其實他們是低下的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;而當人們說比大多數人擁有更多是可恥、是不正義的時候，這是種符合法律習俗的說法。但我認為，自然本身所顯示的卻是，正義就是強者比弱者擁有的多，而且有能力者比無能者擁有的多。這是自然時常展示的規律，在所有物種、人種與所有城邦，所有地方都這樣！當強者統治弱者，且擁有更多，這才是正義的特徵。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：自然是否應該作為人類社會的典範？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面引用的內容主張自然正義才是真正的正義，但我是覺得自然界和人類社會有根本上的不同，如道德、倫理、制度、價值觀、文化等等，可以參考，但無從比較。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;看到這邊就想到之前有聽過「人類應該要回歸自然」這種說法。說人類對大自然的破壞，造成地球所有生物的生存危機，且我們其實根本就不需要擁有這麼多，所有一切都可以使用自然的產物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某方面我認同，確實我們不需要擁有這麼多，但好像也不能限制「人類發展」？因為一個人想要擁有什麼是他的自由，人類要如何運用手中的資源是每個人的自由，如果限制一個人不能擁有某樣不會造成社會安定的東西…好像有點怪怪的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如說「你不能擁有水瓶」，沒有為什麼，就是不能擁有。如果是這樣好像會引發不滿。如果是「因為擁有水瓶會導致一個不可預期的後果」這個理由…可能就會讓人猶豫一下是否要擁有水瓶這個看起來無害的東西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這樣看下來…重點好像是那個「原因」？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而「自然正義」的原因是「人類也是自然的一部分」，沒有道理我們不遵守自然法則，所以自然正義才是真正的正義。但後面也提到自然界和人類社會有許多不同，不能相同並論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想根本的問題應該是「為什麼人可以認為自己是特別的，可以不用遵守自然法則」？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩..我已經不知道我在寫什麼了…。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2法律的正義只是武力的正當化&quot;&gt;2.法律的正義只是武力的正當化&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;正義是強者的法律。法律會成為強權拿來遮掩暴力的工具，以支撐他們的權力。以象徵性暴力替代有形的暴力，而成為秩序的原則。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正義是最強者的法律&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;布萊茲巴斯卡沉思錄&quot;&gt;布萊茲‧巴斯卡《沉思錄》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「正義，就是力量。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;遵循正義的事物是對的；遵循最強大的力量是必須的。正義若缺了力量就無用武之地；力量若缺了正義就是暴虐。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正義若缺了力量就會遭人反對，因為壞人永遠都在；力量越缺了正義就會遭受譴責。要將正義與力量結合在一起，就必須使公正的變得有力量，而有力量應該要符合公正。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正義會有爭辯，力量卻容易辨識，且沒有爭論餘地。因此，我們無法賦予正義力量，因為力量會反駁正義，會說正義是不公正的，然後說自己才是公正的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所以，既然我們無法使正義變的強大，我們只好將力量變成正義的。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法-1&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這邊蠻有趣的，用另一個角度解釋正義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正義不等於力量，但沒有力量也達成不了正義。比如最近司法改革、居住正義等社會運動需要大量的集體力量，才能讓政府、民眾重視這個議題。否則沒有人在意這個議題，也就沒有〝力量〞推動這些議題的改革，公民的權利就會一直處於被剝奪的狀態。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外在看這章節的同時我有想到：「那我用力量輾壓對方，讓對方毫無還手之力，也沒有任何發聲機會，這樣不就達成了『正義等於力量』了嗎？」。這邊就要看「對正義的定義是什麼」，一般來說正義是平等、公正、公平，而前面提到的不是平等、公正、公平，而是強權、威嚇、專制。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3法律不是強者的工具也不是捍衛弱者&quot;&gt;3.法律不是強者的工具也不是捍衛弱者&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;法律的本質是讓每個人的自由與其他人的自由並存，而不公正的人，是為了強調自己法律上的權利而侵犯他人的權利。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;法律具有強制性&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;康德道德形上學法權篇&quot;&gt;康德《道德形上學——法權篇》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「去抵擋與某一個作用相對立的阻礙，是在促進此作用並與這個作用一致。因而，根據普世法則，一切的不正當都是對自由的阻礙。但是，強制會是一種加諸在自由之上的阻礙或反抗。因此，如果某些自由在運用之時，阻礙了普通法則意義下的自由（也就是不正當的），那麼，與之相對立的強制，就阻止了對自由的阻礙，而與普通法則意義下的自由一致（也就是正當的）。所以，按照矛盾律，與法權相連接的同時，會有一種強制的中斷法權的權限。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：所有的限制行為都與自由相對立嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果他人利用他的自由行使迫害他人自由的行為，這時候會法律來限制〝犯罪的人〞，這個限制行為就不會與自由相對立。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法-2&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這邊用一些難懂的文字來闡述概念..。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「去抵擋與某一個作用相對立的阻礙，是在促進此作用並與這個作用一致。」這句主要在表達「消除障礙已達成目標」，用後面「一切的不正當都是對自由的阻礙」這句來舉例，不正當就是違法的事，所有違法的事是與自由相牴觸的，或執行違法的事與要達成自由這個目標事相牴觸的。所以就必須要透過法律來消除或限制他人行使違法的事 → 這段也是在說明「他人用他的自由來行使違法的事，觸犯了受害者的自由」，所以需要法律來限制他人，已達成我們的目標〝自由〞。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;總結法律是強者的工具或是為了捍衛弱者而存在&quot;&gt;總結「法律是強者的工具，或是為了捍衛弱者而存在？」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;這邊似乎沒有回答法律是為了誰而存在，而是回答為什麼會存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法律確實是為了捍衛弱者的權利，因為他沒有力量或能力與強者抗衡。而法律追求的是公正，並不是只是為了弱者而存在，也是為了保護強者的權利而存在。套用最後面提到的「法律的本質是讓每個人的自由與其他人的自由並存」。為了讓每個人的自由與他人自由共存，就需要法律來規範〝反自由〞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我覺得如果要真的非常具體說明，就要定義「自由」是什麼。因為現在看下來…比較不理解，比較模糊的就是「自由」了吧。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">法律是強者的工具，或是為了捍衛弱者而存在？ 1.法律力求人人平等，而這顛覆了正義的自然秩序 自然正義，是最強大的人命令最弱小的人，最富有的人支配最貧困的人。法律顛覆了自然力量的關係，而非建立了正義。？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/rAstYIO.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/rAstYIO.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">中国特色身心灵资本主义</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-05-body-mind-spirit-capitalism-in-china.html" rel="alternate" type="text/html" title="中国特色身心灵资本主义" /><published>2023-10-05T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-05T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/body-mind-spirit-capitalism-in-china</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-05-body-mind-spirit-capitalism-in-china.html">&lt;p&gt;一篇聚焦身心灵产业乱象的报道《加入灵修后，他们从裸辞到负债百万》，让带领学员疯狂氪金的身心灵导师“学霸猫”出了圈。点开学霸猫的微博，你能看到的是一个三百六十度无死角的完美幸福模板，她在日常图文里所营造出来的生活，几乎集齐了所有被这个社会所艳羡、渴望的要素：&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;满篇的吃喝玩乐、不重样的华服自拍、美食美酒、奢侈品、豪车、旅行美景、五星级酒店、高档餐厅；她所来往结交之人皆是社会精英、“成功人士”，清北复交高材生、美国博士、品牌高管、企业家，创投人，再不济，也是大科技公司的雇员；她总是一场接一场的饭局、宴请和社交，显示自己人缘好人脉广；她重视健康，经常做瑜伽、分享她所坚持的“安东尼饮食法”，每天早上喝西芹汁、吃蔬菜水果；除此之外，学霸猫还不忘凸显其学历和学识——她毕业十年还戴着“浙大”头衔，并时不时晒书、提起自己要搞研究、搞学术。在她每一篇记录生活感悟的小作文里，传递的都是正向、积极且轻松愉悦的情绪，关键词不外乎优雅、感恩、温柔、宽容、乐趣、自如、善意、爱、美、和谐、能量满满……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用学霸猫自己的话来说，她修的是“贵妇学”，其基础就是“吃饭，喝茶，宴请，买菜，买珠宝，洗车，做SPA…这些方方面面的讲究，落实。有了这些根基，人就稳，就能把自己养得越来越好。这个能量场，也就会让小家（生活）和大家（工作），都和谐运转。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“贵妇”的精髓在于“不费力赢很大”。换言之，过去那套基于“努力创造价值”的苦逼成功学叙事是被鄙视的，这里讲究的是命里有时终须有。顺着学霸猫的逻辑，成为“贵妇”是她的那一套“零极限清理法”的“显化”成果——通过持续清理掉自己的恐惧、焦虑、紧张、“匮乏感”，你就能自然地放松、积极、自信、强大起来，拥有丰沛的气度和“能量场”，从而吸引来更多的“能量”——也就是健康、金钱、爱情和好运。而过一种贵妇的生活，养成贵妇的心态，就是在帮助你打开、扩充自己的“能量”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然她会试图厘清，健康、金钱、爱情和好运，都不是修行“零极限清理法”的目的，而仅仅是这种“魔法”——所谓正确的生命观念和方法论所应运而生的副产品，“有没有都没关系”。但是，对于受众来说，健康、金钱、爱情和意味着一本万利、以小博大甚至不劳而获的“好运”，才是吸引他们为“零极限清理法”和学霸猫买单的动力，也正是其目的所在。学霸猫很清楚这一点，所以她将自己的“知识星球”（一个付费社群运营平台）命名为“学霸猫•霍格沃茨凡学贵妇分校”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;身心灵产业的营销艺术与骗局背后的模式&quot;&gt;身心灵产业的营销艺术与骗局背后的模式&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/3wVVLwF.jpg&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学霸猫曾经的好友，也是一名长期耕耘在身心灵领域的博主Jess，录了一期播客《氪金、邪教与自恋——身心灵产业毒性大赏》揭露她的骗局。其在开篇就提到，学霸猫瞄准了那些人人都关心的话题，那就是“get rich, get laid, don’t die”。意思是“变有钱”、“搞上床”（指爱情、亲密关系）和“别死”（指健康），“只要涵盖这三个话题，你做任何产品和内容都会有人买，都会火，都会赚钱。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，如果学霸猫赤裸裸地把消费和消费品连接起来，受众就会开始思考投入和产出的效率。如果她告诉你“只要给我钱，你就可以拥有和我一样的生活”，你立刻会觉得她是骗子。但是当她展示出“我掌握了一个人生秘诀，通过这个秘诀我获得了想要的一切，而你也可以”的时候，受众不但会相信这可能是真的，还会为此不计代价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是营销的艺术。除开生活必需品，现在谁还老老实实地卖东西呢？能让中产和富人乖乖掏钱的，是五花八门、天花乱坠的附加价值。于是商家从贩卖商品本身，到贩卖生活方式、贩卖理想和情怀、贩卖生命意义和精神追求、甚至贩卖道德与社会正义，这使得消费变得不像消费，但最后却都回到了消费主义中去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种营销在身心灵领域尤其猖獗，或说这正是身心灵产业的优势——玄学所制造的价值魅力不但非常庞大（动辄上升到万物、宇宙），而且难以被证伪和解构。一个消费者无法用理智去估计她应该为这种类型的服务支付多少钱，尤其当其支付的数量或能力直接和其“修行成果”、“显化效果”甚至“业力”（所谓“功德”）挂钩的时候，她更倾向于不计代价——甚至在学霸猫的理论里，“计较代价”意味着紧缩、匮乏、格局小，这正是阻挡人们扩充能量的拦路石，首当其冲需要被清理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我曾经的一个币圈朋友挣了很多钱，也很热衷于玄学，她回国的时候去庙里找一个据说很灵验的师傅算命和做法，她觉得对方说得不准，体验也很差，整个过程草草了事。但是当师傅开口要五千元“功德”的时候，她还是乖乖付了，讨价还价的念头是不可能有的。我当时非常惊讶，心想这不是送上门的冤大头吗？但对于每年动辄挣上百万的朋友来说，有这种想法的我才是格局太小。她根本不在乎这是不是被骗，五千块钱扔了就扔了，给想要的人还算做了件好事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学霸猫更是堂而皇之地推崇浪费，说：“舒服都是浪费出来的”、“通过浪费把你的心量扩大”、“人是通过有意识地去做浪费的事，来提升富足感”、“你身边的老板、富豪无一不是浪费高手，他就冲上去了，松弛了，开放了”……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某种程度上看，她多少洞悉了在严重分配不均的资本主义社会里，占据过剩资源的那群人的空虚和荒诞——表现在他们对金钱的滥用和完全不负责任的消费方式。而她作为一个出身平凡的“优等生”、在中国的后改革开放时代遭遇过创业失败的人，为何无比向往成为其中的一员，其心路历程十分耐人寻味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，“贵妇”之名已精准传递出一种对阶级跃升的仰望。她说服自己和受众，秉持着作为“僭越者”的上位名句“fake it until you make it”（伪装一切，直到你成功），通过消费达官显贵们的身份符号（华服、豪车、名牌包、五星级酒店），模仿其为人处世的方式，拼命给自己加杠杆，以便融入“上流阶级”的圈子，从共享符号、观念和话语开始，到最终和他们共享资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;剥开玄学的包装，在资本主义的社会里，这样的故事哪一天没在上演？仅仅提两个全世界都耳熟能详的人物——《坏血：一个硅谷巨头的秘密与谎言》里的伊丽莎白·霍尔姆斯，她通过打造自己的天才人设，编造出革命性的血液检测技术，骗过无数商界大佬，制造了硅谷最大的商业骗局。而《制造安娜》的原形安娜索罗金，原本是个出生在俄罗斯的普通德国女孩，却假扮成坐拥千万家族信托基金的富家千金，以建设自己的“安娜德维尔基金会”（一个集结艺术、文化、时尚的高级俱乐部）为名，在纽约上流圈招摇撞骗，甚至成功套取银行贷款。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这仅仅是两个骗局败露，且受到广泛关注的例子。实际上，通过这样的“潜规则“获得成功的人，我想也不在少数，否则硅谷就不会诞生“fake it until you make it”这样的创业文化。资本主义最回报那些尽可能攫取资源投资自己的精致利己主义者，甚至鼓励那些为达目的不择手段、对他人毫无共情能力的马基雅维利主义者和自恋人格障碍者。在个体欲望、私人利益被最大合法化的时代，失败并不可耻，且大多数时候无人问津，但只要成功，能够获得的奖赏如此高昂，以至于一切手段、代价都可以被洗白。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如Jess所说，“身心灵不是一个超越资本主义的世外桃源一样的思想和体系，它从来都是包裹、交织在资本主义、新自由主义之下的思潮。”她表示，身心灵很喜欢脱离历史脉络讲事情，好像宇宙级的真理不应该有时间限制。但其实，只要稍微了解一下它的历史，就会明白身心灵一直都是时代、社会大环境的产物——所谓“日光之下无新事”，学霸猫所演绎的“零极限”，不过是曾经烂大街的“吸引力法则”的翻版。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，从这些骗局的模式里，我们至少可以总结出一些“真理”：第一，任何“高级”的骗局，都仰仗于一种神话（或称“迷思”）的建立，有时候这是革命性的科学技术，有时候这是激动人心的创业梦想，有时候这是打败大魔王的英雄，有时候这是能一举消除社会不公的体制；有时候，就是一个能够从失败、孤独、焦虑、抑郁和匮乏中彻底拯救你，让你从此走上人生赢家的康庄大道的“独门秘笈”——也就是学霸猫和其受众总挂在嘴上的“魔法”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，神话也好，迷思和魔法也罢，骗骗涉世未深的年轻人就算了，为什么能够让这些中产、上流阶级的人精们，这些有丰富社会经验的投资人、高管、高知都深信不疑？这个问题的预设可能是错的——不是这个社会的高级“玩家”们为什么会吃这一套，而是越高级的玩家，越可能吃这一套。往大了说，缺乏意义感、价值感是这个现代社会的普遍病灶。在这个理性为第一生产力、物质过剩的时代，人们缺乏精神和情感满足，因此既渴望神话所带来戏剧性的、激烈、丰富的情感体验，也渴望它所带来的超越性——要当“人上之人”，尤是如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，圈子里通过人脉关系所形成的信任链条是让人们解除防备的关键。很多人都提到，之所以接触并对学霸猫有好感，是因为她参与过口碑播客《得意忘形》，其主播张潇雨对她很是尊敬和认可。显然，播客圈就是一个精英圈，这些意见领袖们的背书，为学霸猫贡献了很多公信力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不了解张潇雨，仅从履历上看，他是一个出身名校、大厂、在投资界颇有建树的典型社会精英，听众评论他”聪明”、“幸运”、“顺利”。在他的播客里，学霸猫发表了一段著名“暴论”：女生在工作中遭遇了性侵她的男性上司，是因为她内在的自卑和受害者心态使然，“很多女生没有经历这样的事，因为她们是很自信很自强的，而且她们遇到的男性非常尊重和欣赏她们”；包括在疫情中那些抱怨遭遇的人，也是受害者心态在作祟，“我该做核酸做核酸，该封闭封闭，我继续维持我的生活。同样一个事情，最终就是我在心里面修什么东西。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个听众也提到，她曾经给学霸猫的公众号留言，说：“上海最近的新闻看得我非常难过，自己也陷进去了，这时候觉得很烦。你平时看社会新闻会怎么处理自己的情绪呢？”学霸猫回她：“这种能量混浊的东西，看它们干什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这期播客下面，所有高赞评论都是在批评学霸猫这段发言，说明有常识的人很多，对此做是非判断并不困难。但是张潇雨在听到这样的言论时，却照单全收，没有表示出任何不安、疑问和异议。只能说，精英的堕落是集体的堕落，而他选择了顺势而为。或者说，正因他一直在顺势而为，才会和学霸猫走到一起，并对身心灵的那套人生解法产生共鸣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;女性成为身心灵消费的主力反衬出女权主义的失败&quot;&gt;女性成为身心灵消费的主力，反衬出女权主义的“失败”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/27nZaZy.jpg&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要澄清的是，人们的病急乱投医、迷信“魔法”，乃至误入歧途，都不代表他们所遭遇的困境是假的。从许多亲历者的讲述里可以看见，大多数人都是在他们最痛苦、迷茫、脆弱的时候，走进了学霸猫的社群。这些痛点是真实的，且无比之痛、无处消解，才会被一些擅长制造神话的伪神所拿捏、利用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新周刊的报道称：“这个身心灵社群里有几千个人，其中70%以上都是女性。不只有柚子这样的女孩，还有创业的女性、被裁员的女性、被伤害的女性、被东亚式教育打压长大的女性……她们都是被某种解决生活困境的魔法吸引了，或者说，很多人别无选择地走进了这里。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么女性更容易落入身心灵的陷阱？从女权的角度去分析：女性在社会上长期被客体化，缺乏作为主体的参与经验，难以完全发展，更依赖于外部的标签、符号和意见，对现实的认知更容易被扭曲；女性在成长过程中遭遇的打压、限制和评判太多，更加需要对自我的爱、认可和无条件的接纳。包括一些被定义为“女性特质”的人类性情，例如感性、关爱、同情、无私、温柔、平等等等，在父权和资本主义的机制里无法变现，还总是受到剥削，也需要一个能够安置的安全空间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一个朋友粤北评论说：“身心灵社区其实可以看成是现代资本主义分工社会的逃城。前一个宇宙的好位置被男性垄断之后，受压迫者要掀桌子重来只好穿越到后一个宇宙，主要是也穿不到其他宇宙了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学霸猫试图为这些女性提供答案，她在自己的公众号文章里写到：“贵妇学，本质上，是爱情，是相信爱情。是在从小到大，看过太多家庭的争吵，一地鸡毛的生活后，内心里做出的坚定选择。……这是一种心底里的渴望。贵妇学诞生的种子，不是在爱马仕，不是在太古里，而是在烟火人间，市井小巷，是在每一个平凡的家庭里。是父亲的愤怒，母亲的眼泪，是作为孩子的委屈和无奈。是这些情感上，真真切切的体验，痛苦，让人的内心生出一种勇气，一种信念。人生，一定还有更好的活法。家庭，一定可以是一个充满幸福，温柔和爱，能让人得到无限滋养的地方。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如此话术用在“现代女性”身上的奇效，完全可以反衬出女权主义的“失败”。虽然女权主义使得女性（能够意识到的）问题越来越多，但这些问题在现实里找不到解法。就像Jess在学霸猫的星球里观察到的，里面很多人都喜欢跟着她喊口号：“相信爱情，相信男人”。而背景却是大量的女性恐婚恐育，她们意识到“男的不行”，不想随便找个人将就，但又对女权非常失望，因为女权没办法让女人成为贵妇，也给不了女人关于“幸福”的答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“男女关系无解，而学霸猫抓住了这个时代无解的痛点。她告诉你，修自己，过好自己的贵妇生活，就能吸引来一个match（匹配）上你状态的男人，得到美满富裕婚。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，女权主义的“失败”也分两说，一方面，女权主义的强大批判性让女性越来越清醒，也越来越痛苦。因为人一旦开始质疑，那么所有的问题都将导向更大的问题，女性将无法回到那个自洽的泡泡里——这种“失败”正是它的价值所在。但另一方面，女权主义也陷入了自己的泡泡里，制造出属于自己的封闭、自洽、确定、一劳永逸的叙事。比如“极端女权”的反婚反育理论，包括由此发展出来的“婚驴”、“男宝妈”等歧视、分化性话语，实际上拒绝了所有婚育女性的经验，也放弃了公共性的视角。这与身心灵异曲同工地回到了“修自己”的层面，也自然会把面对这些议题的女性推向身心灵领域——后者对她们的创伤和欲望至少是全然认可、接纳的态度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学霸猫输出的观点，有时会和女权主义重合。她非常强调女性的主观能动性，认为社会经常用“爱”和“关怀”的名义来矮化女性，女性更习惯接受一种“女性更弱小”的设定，或者需要去证明自己的能力。她认为如果女性聚焦于“生命最核心的力量”，专注去实现自己想要的东西，那么女性和男性“是一样的”，“都是很强大的”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一种典型的精英主义、新自由主义话语——认为女性可以独立于性别不公的环境去实现“自强自立”。在精英主义的维度里，女权和身心灵实现了合流，也终于找到了为现代女性解决问题的方法，说好听点这叫“赋能”，不好听就叫精致利己。而对于精英主义者来说，女权也好，身心灵也好，都是合法化超额欲望，并实现以“拥有一切”所定义的成功的工具。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;将身心灵作为一种管理心灵的方法正视并善用&quot;&gt;将身心灵作为一种管理心灵的方法，正视并善用&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/jhCDlhe.jpg&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论宗教还是身心灵，我都接触过，却从未被它们招募。究其根本，灵性世界所秉持的“向内求”的底层逻辑，和我探索世界、改造世界的志趣背道而驰。我很早就意识到，很多自我的问题，解法都不在“自我“，而是需要向外走，去连接他人、社会。在这个过程里，自我的问题往往会迎刃而解，甚至根本不成为问题。不是说我就不关注自我，而是我相信一个人的自我，以及对自我的认知，正是在和外界的碰撞、互动里去形塑、深化的。我的价值更多地在于为他人创造价值，而我所追求的“存在的意义”，正是诞生在和他人、和社会，和各种事物建立关系的过程中。这就是为什么我走向了公共，走向自由主义、女权主义、公民行动和新闻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这条路上举步维艰的时候，身心灵给了我很大的帮助，我身边很多行动者、关心社会正义的朋友也都从中受益。特别是在疫情期间，当公共生活和私人生活都遭遇重创，我落入人生最低谷、深陷抑郁难以自拔时，通过一些灵性的理论和练习，得到了解脱和治愈。灵性的智慧教给我如何身心在地、关照当下，如何防止过度的批判和思考的内耗，如何从失控的负面情绪里保护自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身心灵作为一种管理心灵的方法，自有其局限与独到之处，无需神化但也无需妖魔化。中国人普遍没有宗教信仰的传统，从不重视精神生活，也很少受过生命教育，很容易在泥沙俱下的物质世界里随波逐流，迷失方向——以为心灵的空虚、爱的匮乏可以靠不断填充自己的欲望、占有更多物质、拥有更大的权力和成为“强者”来弥补；而在遭遇重大打击的时候，又容易三观崩坏，走向黑化。这正是身心灵可以帮助我们破题、甚至产生批判性思考的地方。如果加以善用，不但不会被“洗脑”，反而帮我们更加看清真相。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方面，现代社会的重重保护让我们忘记了人的脆弱和命运的不可控。另一方面，资本主义的唯利是图、强权政治的弱肉强食、科技产业的工具理性——现代人的很多痛苦，都是在这些价值导向下的奖惩机制中孕育出来的。宗教、身心灵无法改变现实，只能调整人们理解现实的方式，或是打开一个另类的避难所，避免“人道”遭到毁灭。它们的教诲本来十分朴素，无非是教人“看破”、“放下”，讲究无欲则刚，远离各种世俗的标签、审视和评判的裹挟，从而主导内心的平静和整全、恢复生而为人的尊严。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此可见，学霸猫甚至在身心灵领域里都属于假冒伪劣的路子。她的所作所为其实和身心灵没关系，只是又一个找到了财富密码的“聪明人”，利用自己制造叙事的优势，在这片土地上进行投机取巧、老调重弹的割韭菜游戏。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;助学霸猫上位的是受众们投射在她身上的自恋&quot;&gt;助学霸猫上位的，是受众们投射在她身上的自恋&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/3NK8mvr.jpg&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在提到那些在她的星球里拼命氪金，甚至背负巨额债务的学员时，一些评论认为她们是骗局的同谋：“一个巴掌拍不响”、“一个愿打一个愿挨”、“人们想骗自己，于是就遇到了可以携手共骗的人。”她们虽是受害者，但显然，公众实在搜刮不出来什么共情了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jess指控学霸猫的播客播出后不久，学霸猫在她的星球里说Jess是在做“自杀式攻击”，并嘲讽Jess的事业、生活的失败。下面一个学员评论：“选导师，很简单，看看她们的生活状态，你想自己活成那个样子吗？”——这简直一语中的，把学霸猫捧上导师之位的，正是这些受众所投射在她身上的自恋、贪婪和虚伪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中最令我愤怒的，是一位叫柚子的受访者的话。她喜欢写作，却又无法克服自卑，始终逃避写作所需要付出的努力。最后她说：“我反正挺允许自己不写和写得更差劲一点，人可以不因为努力、刻苦、优秀、也能够得到金钱、认可和爱。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不能接受对自己的写作没有要求的作者，正因为我知道写出一篇哪怕合格的文章有多么困难，需要多少训练、投入多少心血。反对“内卷”式的恶性竞争，以及资本主义功利的评价体系，不代表人就不需要付出努力去做得更好。实际上，人生中那些人人都渴望拥有的宝物，无论是健康的亲密关系、蒸蒸日上的事业、干干净净的财富、或者划时代的杰作，无一不是需要投入大量的时间精力去建立和维护；一个人一辈子哪怕拼尽全力，也不一定能把握其中一二。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但可惜，现在一些年轻人再也不相信长线投入、延迟满足了。他们膨胀的抱负和欲望，和被现实打压、挫败后的幻灭感，碰撞在一起化合成了一种奇特的自恋。这种自恋要放在中国后改革开放时代这个具体场域、具体时代里去理解——它是一种在经济紧缩、公共生活缺失、多元文化被阉割殆尽、严重去政治化的畸形环境里，所诞生出的畸形集体人格。他们当然拒绝充满压迫和盘剥的“成功”之路，但同样拒绝甘于低物欲、边缘化的“失败”生活。比起其声称的想要改善的、现实生活中的一切，他们最要紧的都是回到抱抱自己、“悦纳自我的闭环中”。于是，只有学霸猫那样的“中国特色身心灵资本主义”才能接住其需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;微博博主阑夕将这种需求解读为“用消费主义反对消费主义”：“增长时代延迟满足的那套规则已经彻底推不下去了。……所谓用消费主义反对消费主义：被反对的消费主义，是背上房贷后不敢失业、操心孩子的教育资源、提前为自己的养老存钱这种约定俗成的规范路径。而用来报复的消费主义，是奶茶自由、刷剧自由、想走就走的自由。简单来说，就是厌恶且不相信长期回报，撕毁‘如此生活三十年’的合约，不去想未来，就不会焦虑。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，“奶茶自由、刷剧自由、想走就走的自由”式的消费主义，怎么能和“通过负债百万来消除金钱匮乏感”相提并论？前者至少能够自我负担。既然否定增长时代的活法，不再相信努力会有回报，为什么又相信负债都能被清偿？当你采取的解决方法比你的问题所造成的后果还要严重，除了自欺欺人、自暴自弃、殃及至亲，还指望发生什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有学霸猫是这场游戏的赢家。可笑的是，这就是从我们的社会脱颖而出的新一代“意见领袖”，一个具有公共能见度的行业“榜样”。这些利用时代和人心的痛点，毫无羞耻地展演欲望、攫取利益、目中无人的精英们，以“生命不会出错”为遮羞布，把自己包装成拥有真诚、深邃的生命体验以及宇宙大爱的人间救星，教唆中产们自私自利、为所欲为，鼓吹弱势群体的“自作自受”、臣服和认命。但凡有一点反思能力的人，怎么会与之为伍？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jess在她播客的最后，表示她决定离开这个领域，因为“思维已经在身心灵的大泡泡里变愚钝了”。她说她想从中觉醒，去了解新闻和政治，“重新再活一遍”。作为朋友的朋友，我其实知道她已经很多年，但因为选择了不同的道路，并未有过连接，也从未想到会有殊途同归的一天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“所有的东西都是不稳定的、千疮百孔的。稳固的、坚信的幻觉都会坍塌，但那是我们更需要的，是活在现实里的东西。当成年人感受到存在主义意义上的‘妈的什么都靠不住’，人就不会那么自恋了。你可能会涌起很多的悲伤，但这种悲伤是一种慈悲。然后你自然地会去关心他人、环境……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想起罗翔有一句类似的话：“当精致的利己成为自然的人生选择，只有对命运偶然性的强烈感觉，才可以激发出某种谦卑，而谦卑是弱肉强食式的社会达尔文主义的解毒剂。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许，作为具有话语权的社会“精英”，去解除自己身上的精英主义之毒；而作为被这些话语影响的普通人，去解除自己被这些“精英”所下的蛊，才是我们这个时代真正的身心灵修行。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>米米亚娜</name></author><summary type="html">一篇聚焦身心灵产业乱象的报道《加入灵修后，他们从裸辞到负债百万》，让带领学员疯狂氪金的身心灵导师“学霸猫”出了圈。点开学霸猫的微博，你能看到的是一个三百六十度无死角的完美幸福模板，她在日常图文里所营造出来的生活，几乎集齐了所有被这个社会所艳羡、渴望的要素：</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/obyWOcp.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/obyWOcp.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">背影人生</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-04-her-life-of-charming-back.html" rel="alternate" type="text/html" title="背影人生" /><published>2023-10-04T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/her-life-of-charming-back</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-04-her-life-of-charming-back.html">&lt;p&gt;楊筠她的背影十分迷人，就像一件藝術品令人讚嘆。優美而流暢，從頸部一直延伸到臀部，形成了完美的曲線。她的皮膚白皙而柔嫩，像是陽光下的雪花，顯得完美無瑕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;導演說道：CUT！好！&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;楊筠是有經理人的，但經理人是有分等級，如果一定要定義他，那麼可以說他是一個九流的經理人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大名鼎鼎的女演員走到床邊咳了一聲，這舉動暗示著“替身！請妳走開吧！”，也意味著楊筠根本沒有資格與她對話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;起初，楊筠的朋友知道她當廣告模特兒，曾經對她另眼相看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾經？為什麼是曾經？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為根本沒有人看到她。楊筠所說的都是肌膚廣告、沐浴露廣告、泳裝廣告等，那些只是她肩背。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當楊筠加入了電影圈以後，朋友漸漸疏遠她，甚至她的家人也開始嫌棄她，認為她給家人帶來了恥辱。楊筠所接拍的電影工作，所有都是露背露肉，當別人的替身，沒有人在電影中見過楊筠。只有偶然的情況，在片尾字幕升起時，看到”楊筠飾身體替身”，這些公司已經是很有良心了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/2vKDJrD.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;楊筠坐在床上背著攝影機，可是天氣不爭氣、周圍環境不爭氣、工作人員不爭氣，楊筠已經在床上八個小時了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男主角說道：“媽的！搞定未呀？她…我無法再忍受了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;楊筠的確擁有完美的肩背，但是從頸部往上看，就難以將她的相貌與背部聯想在一起。“她的臉龐是平凡中顯得不平凡，她真是醜得不平凡。”這句說話是一個導演和一個演員想出來的，當時他們在玩對聯。現在那些場記工作員或茶水間的大嬸也會說了，他們不用裝模作樣竊竊私語，他們並不理會楊筠的耳朵聽得清清楚楚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;楊筠每個月賺一萬一千元美金，折算了港幣接近八萬五千元，她一個人的能力是賺不到一半的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有新電影開拍，經理人森哥安排她去試鏡。楊筠試鏡失敗已經是常態。森哥說這位導演是鬼才，喜歡暴力美學，喜歡怪誕演員，是野獸派來的。妳無需化妝去見他，動作不妨誇張一些吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;妳這副怪樣，臨時演員都不會要妳！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;妳認為觀眾會喜歡妳這張臉嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;妳只適合拍色情片和恐怖片吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被打擊的說話，楊筠聽過了太多太多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然別人叫她去試鏡，那就準備好武裝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去試鏡吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/pjEjyD2.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">楊筠她的背影十分迷人，就像一件藝術品令人讚嘆。優美而流暢，從頸部一直延伸到臀部，形成了完美的曲線。她的皮膚白皙而柔嫩，像是陽光下的雪花，顯得完美無瑕。 導演說道：CUT！好！</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/1WP0opP.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/1WP0opP.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">時間的理念</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-30-the-idea-of-time.html" rel="alternate" type="text/html" title="時間的理念" /><published>2023-09-30T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-idea-of-time</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-30-the-idea-of-time.html">&lt;p&gt;時間膨脹概念幾經輾轉被誤讀為處於享受中的人體驗到的時間更長。不得不說，這种解讀本身就是一個奇蹟。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;當年相對論剛問世的時候，各類異想天開的想法喧囂塵上，尤其對於時間相對性這個概念，人們在知道時間不是一個共有的絕對概念後，就開始貢獻自己的想像力，努力誤讀相對論。就像現在某些行業外的民間解讀一樣，想要做科普的業內人士負責簡化概念便於理解，民間科學家們則負責按照自己的理解給這些概念重新編故事。像是對時間體驗不同的時間相對性就是其中一種比較有名的民間誤讀。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;時間概念主客二分的矛盾&quot;&gt;時間概念主客二分的矛盾&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;內時間意識這個概念是在幫奧古斯丁時間難題製造困難。
客觀時間概念導致時間的不可變與主觀時間內在性，首先在直覺上就會有內在屬性上的衝突。內化概念的問題在於，時間可以隨個人的意志錯亂導致個人對時間的感知與時間對該個體的客觀實際產生偏差，那麼這個人在時間屬性上的體驗，就對時間本身的性質毫無影響力。客觀時間沒有能力承認主觀概念經歷的事物，主觀時間則沒有實體證據證明自身經歷（記憶）的絕對真實。也就是說，所謂的主觀時間與客觀時間，二者可能的統一只是一種巧合，因為所謂的客觀時間只是物理學計算過程中的一個代號，並非時間本身的內在屬性。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;客觀時間&quot;&gt;客觀時間&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;客觀的時間是一個偽概念。但物理學計算中的t告訴我們，時間又同時是一個不可或缺的尺度。至少在萊布尼茲的年代，甚至測量尺度還沒辦法被精準地確定。而儘管現代科學用較穩定的光年可以準確（但不極度精確）地確定不同空間曲折下的標準長度，但跟萊布尼茲「尺度不確定」理念同邏輯的是，確定光年距離本身所用到的時間「概念」卻不是普遍恆定的（這邊只能說對多數人而言大同小異，且光在接近真空環境中運動的前提使其並不會影響到任何作為t的科學計算）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;實際上時間像語言裡面一個缺乏語詞的原始形容詞，講出這個詞的人是在用這個詞來形容物質世界變化過程的尺度。所以用這種尺度審視主觀時間時才會出現無限後退。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所謂的客觀時間不是一個可準確定義的概念，而是物質特有、不能共有的屬性，就像我們無法像某種科學尺度一樣準確定義「黃」，所謂的黃只是光譜中某段特定波長對特定視神經的刺激，並不是人們直覺到的黃色本身。同樣的，假使在一個封閉的模擬小宇宙裡，其中一些物質部分被速凍，一些被間歇速凍，另一些部分可能有也可能沒有被速凍，那最後如何確定某部分的時間是沒有被「暫停」過的呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;時間的理念&quot;&gt;時間的理念&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所以時間跟黃色一樣，只是在絕大多數人那裡產生了「共識」的一種可以獨立於觀察者存在的屬性，只是人用來描述在共識下、物質世界的變化（衰敗）速度，同時這種變化或衰敗不可逆，造成直覺上時間不可逆的表面。而意識對時間這一屬性的認知在於對變化過程的認知及判斷，而不只在於記憶，對物質世界這一變化過程的認知包括不一定正確記憶本身。所以時間不是某種實體或存在，而是人為了確定事物變化進程，將客體不可逆的變化過程抽象後的屬性。由於這個變化過程是事物本身的性質，時間只是一種人為描述，所以時間並沒有孤立的點，同一物體的兩種狀態之間的變化歷程才能被形容為時間，但通常人在觀察客體是體驗的並非客體的變化屬性，而是依自身變化屬性為尺度的參照。所以某事物在完全靜止時，觀察它的人（如果可能進行觀察的話）並不能共有任何絕對靜止的屬性，而仍以自身變化為參照判斷事物靜止狀態的時長，而處於絕對靜止的事物本身則無法知覺到自身的靜止，所以孤立的時間點沒有任何實際意義。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>野人</name></author><summary type="html">時間膨脹概念幾經輾轉被誤讀為處於享受中的人體驗到的時間更長。不得不說，這种解讀本身就是一個奇蹟。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/slhBYB0.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/slhBYB0.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">平等和公正</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-25-philosophie-terminales-equality-and-impartiality.html" rel="alternate" type="text/html" title="平等和公正" /><published>2023-09-25T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-25T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-equality-and-impartiality</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-25-philosophie-terminales-equality-and-impartiality.html">&lt;h3 id=&quot;合法就是對公正正當的嗎&quot;&gt;合法就是對（公正、正當）的嗎？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;不正義的第一種形式就是違法，這表示法是永遠都是對的（公正）嗎？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h4 id=&quot;1法律以理性規則做判斷才使得法律是公正的&quot;&gt;1.法律以理性規則做判斷，才使得法律是公正的&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;正義必須符合法律所說與規定。法官援引法律所宣布的判決能還給受害者公道：合法就是公正的，因為法律是理性意志的表達。若沒有法律，要斷定誰是正當的，會取決與任何人的判斷，如此就不可能做到公正無私。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;論復仇與懲罰的差異&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;費德利希黑格爾哲學預備教育&quot;&gt;費德利希‧黑格爾《哲學預備教育》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「報復與懲罰不同，在於一個是由受侵害一方的作為得到補償，而另一個是經由法官裁定得到補償。因此，補償必須以懲罰的名義來進行，因為在報復行為中，情感會起一定作用，進而干擾了法律。再加上報復並非法律的正當形式，是具任意性的，因為受侵害的一方會受情緒影響或是根據主觀而變動。同樣，當法律以報復的形式呈現，他本身就變成一種新的侵犯，讓人覺得這只是一種個人行為，將不可彌補地並永無止境地產生新的報復行為。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：基於什麼因素，報復會變成無限的循環？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;報復是個人行為、是任意性的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：法律的合理性特質包括什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;經由法官裁定得到補償。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：什麼情況下，懲罰不是復仇？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是個人行為；經由法官裁定。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這邊講的東西讓我想到前陣子有不少討論的「蝙蝠俠在現實是否可行？」這個問題。應該說有不少電影都在演有關「私刑」，一個普通非執法人員用各種非法手段推翻黑道的劇情。某方面讓人很滿足，明明黑幫就是在做一些違法的事，執法人員卻一點辦法都沒有。但這種私刑在現實…我覺得不用想都可以知道結果是什麼吧，私刑就是違法阿，不然呢？如果每個人去推翻他認為的罪惡，都不走正常程序，那不天下大亂，路上一天到晚都在槍戰喔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總之…這邊主要強調「法律的存在是公正，如果沒有法律，公正就不存在，因為會是自由心證」。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2作為公正的正義有時需要我們暫時放下法律&quot;&gt;2.作為公正的正義，有時需要我們暫時放下法律&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;「符合法律就是公正的」這句話並不充分，在服從法律時，還需要進一步分辨。如1940年，德國施行反猶太法，禁止猶太人從事某項職業，這項法律就是不正義的。此時，抵抗法律就是正當的，即便是不合法的情況下。正義不是建立在平等之上，而是公正之上。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;不遵守法律也可能是正當的&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;多馬斯阿奎那神學大全&quot;&gt;多馬斯‧阿奎那《神學大全》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「由於法律所涉及的人類行為，是關於無數個千變萬化的個別偶然情況，所以永遠不可能訂出毫無疏漏的法律規則。立法者在制定法律時，會關注最常發生的事。然而，在某些情況，會發現法條違反正義的平等，違反法律所關注的公共利益。因此，法律規定要歸還別人寄存的東西，因為在大多數情形下，這是公正的。可是，有時候這可能是有害的，例如：有個瘋子寄存了一把劍，而他要求把劍還給他的時候，人在好在發狂。或是例如有人要求把他寄存的一些劍還給他，好用來攻擊祖國。在這些以及其他情形下，墨守法律條文是不對的，更好的做法是要越過這些法律的文字，而遵從正義和公共之善的要求。這就是公正…運用之處。這就是為什麼公正是一種德行。…公正並不是絕對或全然不顧被視為對的事情，而是不拘泥於法律文字表面所定義的正義。公正也並不是嚴格執行的相反，因為嚴格執行只在應該遵循的情形下，才忠實的遵循法律。在不應該遵循的情形下，仍墨守法律的文字，而這是應該要加以譴責的。為此，《查士丁法典》在〈論國君的法律及憲章〉裡說：「若有誰僅僅只是遵循法律的文字，而意圖反對法律的用意或精神，那無疑是在冒犯法律。」這樣批評法律，固然是指法律定的不好，不過，說到在某種特殊情形下不應該遵守法律的文字，這並不是評斷法律，而是評斷發生的某一特殊事件。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：人類的行為是自由的，也因此是不規律且無法預測的。然而，法律具有一般性，它也無法預見所有情況。因此，某些嚴格執法的情況是否可能是不公正的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在瘋子的例子中，根據法律是要將劍歸還，但歸還會危害社會，所以從這個例子來說，違法才是公正的行為。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;遵守法律前先傾聽自己的良心&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;亨利大衛梭羅公民不服從&quot;&gt;亨利‧大衛‧梭羅《公民不服從》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「說到底，權力若握在人民手上，多數的一方便得以執政並持續保有權力，並非因為多數的一方最可能是正當有理的，也不是因為這似乎對少數比較公平，而是多數的一方實際上是最強而有力的。然而，無論人們如何理解正義，由多數一方執政的政府並不盡然奠基於正義之上。難道不存在一個政府，裡頭實際決斷是非的不是多數派，而是良知嗎？在這個政府裡，多數派處裡的問題，只能根據權宜來決定哪種手段較為適當？公民一定要，那怕是片刻或最低限度，將自己的良知交給立法者嗎？那麼，為什麼每個人還得具備良心呢？我認為我們首先要成為人，再作為一國之臣民。對正當權利的尊重優先於對法律的尊重。我唯一有權承擔的義務，是在任何時刻，做我認為正當的事。人們說道，群體是沒有良心的，這話的確有理。然而，由一群正直的人所組成的團體會事一個有良心的群體。法律不曾使人變得更加公正一點，反而讓即使善良的人，因為虔敬墨守法律而漸漸淪為不易的幫兇。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：法律表現多數人的意志，這樣是對還是錯？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我覺得不算對也不算錯。因為多數代表普遍，但普遍不代表所有人都是如此，例外存在，少數人的意見也是意見。只是如書中所說「多數的一方實際上是最強有力的」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：即使服從法律，是否仍不應該卸下我們個人的道德責任？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不應該。因為法律並不是絕對的正確，還是會有些不合理的地方，或過去所訂定的法律，在現代文化不適用等。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法-1&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這邊講的很好理解，就像一開始提到的「在服從法律時，還需要進一步分辨」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後面講到「正義不是建立在平等之上，而是公正之上」。這邊我就有點不太明白…不是建立在平等，而是公正？平等不等於公正？兩者的差別是什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;稍微查了一下資料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這句話在強調，正義並不一定要求每個人都平等的分享同樣的東西或獲得相同的待遇。正義更關注的是確保每個人都能夠在公平和合理的條件下獲得他們應得的權利和機會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如在教育方面實現公正比實現平等更為重要。這表示根據不同學生需求和潛力獲得不同程度的支持和資源。有些學生可能需要額外的學習支持，有些則不用。在這種情形下，公正要求確保每個學生都有機會接受適當的教育，即使他們的需求不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平等強調人們在某方面的相似性，即每個人都應該平等對待。公正更多涉及到對待個體的差異和需求，以確保公平和合理的結果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如「要求平等薪資」是同時展現平等和公正。要求女性和男性薪資相等是在追求平等，強調每個人都應該受到相同的待遇，不受性別的影響。同時這也是在追求公正，因為它試圖彌補已存在的不平等。在許多社會，女性常會因性別而受到工資不平等的待遇，這是一種不公正。要求薪資公平是一種公正的努力，以確保不再因性別而受到不公正的待遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這樣就可以理解「正義不是建立在平等之上，而是公正之上」這句話是甚麼意思拉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;總結合法就是對公正正當的嗎&quot;&gt;總結「合法就是對（公正、正當）的嗎？」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;很明顯的，書中在這邊給出了「否」的答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一開始先說明「法律之所以是正確，是因為用理性規則判斷」，所以在確定誰是正確的之前，我們需要需要驗證、舉證等等。後面提到「雖然法律是正確的，但也不是絕對正確」。恩…簡單來說我覺得是因為「人」並不是全能、不是完美，所以一定會存在錯誤，法律也一樣，就算是由多數人所訂定的，也是會存在偏見或不公正的事項。所以後面也提到「不能放棄自己的良心」，如果法律是錯誤的，自己又無從判斷，盲目追從，可能就真的會出現「反猶太法」這種畸形的法律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩…或許重點是「自己相信什麼」吧？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">合法就是對（公正、正當）的嗎？ 不正義的第一種形式就是違法，這表示法是永遠都是對的（公正）嗎？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/qoqcxxn.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/qoqcxxn.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">為甚麼「講故仔」也可以是哲學？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-20-why-storytelling-can-also-be-philosophy.html" rel="alternate" type="text/html" title="為甚麼「講故仔」也可以是哲學？" /><published>2023-09-20T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-20T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/why-storytelling-can-also-be-philosophy</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-20-why-storytelling-can-also-be-philosophy.html">&lt;p&gt;我曾經和豬文就一個問題討論得面紅耳熱。他問道：為甚麼現象學總是只在「講故仔」？如果講個故仔也算是哲學的話，文學家應該是最好的哲學家了吧？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;　　就這個問題，我想以沙特（Sartre）為例子，初步解釋為何現象學家那麼重視「講故仔」和使用例子。沙特才華橫溢，既是重要的哲學家，亦是偉大的文學家。或許正因他的文學才華和成就太出眾，不少人都質疑他的哲學著作過分賣弄文學功架，很多時以例子取代論證，渲染效果有餘，說服力卻欠奉。以他為例子，更能呼應豬文的問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　當然，這問題牽涉到沙特的整體思想、現象學的哲學方法甚至哲學的本質等等的課題，我無力一一詳細處理。若文章最後能提出一個有意思的思考方向，已算是功德無量了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;存在與虛無中的故事和例子&quot;&gt;《存在與虛無》中的故事和例子&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　打開《存在與虛無》，我們不難發現沙特的文學筆跡處處。說明甚麼是「存在」（being／l’être）時，他描述了一滴蜜糖滴入一瓶蜜糖，慢慢被吸納，然後再也分不開來的狀態；討論「自欺」（bad faith, mauvaise foi）時，他生動地描寫了一個侍應靈活熟練地送餐的動作，亦記載一名女士與她心儀的男士調情時之心理變化。解說人對他人的意識時，沙特描述了人透過鎖鑰孔偷窺他人，然後聽到身後樓梯處傳來腳步聲時的驚恐和羞愧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　沙特使用的例子，當然是因應著他要探討的課題，精心挑選出來。而不同的例子在整個論述中的功用亦未必相同。某些情況下，一個故事可能只是用作比喻，與哲學論證無關。另一些情況下，例子可能是用來解釋概念，幫助讀者了解想要指出的抽像論點。這兩種例子的使用方式，在哲學論述中十分常見，它們的功用相信亦不難明白。但我更想提出第三個可能的方向──思考沙特的例子與抽象概念的關係。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;作為工具的例子&quot;&gt;作為工具的例子&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　我們經常都會使用例子幫助解釋概念。例如，在說明甚麼是畢氏定理時，數學老師會畫出一個直角三角形，它的勾和股﹙組成直角的兩條邊﹚都是一個單位，而弦﹙直角對面的那條邊﹚則是二的開方個單位，然後借用這個圖像說明畢氏定理的意思。又例如，在解釋「我們經常都會使用例子幫助解釋概念」這句話時，我用了「數學老師用一個直角三角形的圖像說明畢氏定理的意思」做例子。這些例子與它所解釋的對象的關係，很多時是「工具性」（instrumental）。首先，原則上，我們可獨立於例子來理解這些概念。例如，畢氏定理作為幾何學的一條普遍定理，原則上不用使用具體的例子，亦可理解。其次，個別例子可以隨意更換。例如，因為畢氏定理對所有直角三角形都有效，故任何直角三角形都可用來解釋畢氏定理，而不一定要用上文描述的那一個。在這意義下，例子只是我們解釋概念時的工具。據說，牟宗三就曾揚言，只有思維不清晰的人才需要例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　問題是，沙特，以至現象學，是否只是用例子來幫助解釋概念？換個問法：有沒有甚麼理由，讓沙特（和現象學家）非用例子不可呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;作為疑難的例子&quot;&gt;作為疑難的例子&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　現象學其一特色，就是堅持要如其所如地描述我們的經驗。現象學的格言，就是「回到事物本身」，而廣義地了解，「事物」指的就是「經驗」。其中一個讓現象學家堅持描述經驗的原因，是他們拒絕透過玄思式（speculative）的猜想和推論思考哲學問題。現象學家認為，要能真正回答各種哲學問題，我們首先要做的，就是闡清問題的意思。而他們認為，問題的根源（與及解答），也在經驗。「世界是甚麼？」「時間是甚麼？」「他人存在嗎？」──這些都是經典哲學問題。它們都涉及一些基本的概念（「世界」、「時間」、「他人」）。要闡清這些問題的意思，我們就需要闡清這些問題涉及的核心概念。但問題是，如何闡清這些概念？現象學家的做法，就是透過仔細描述我們的相關經驗。他們認為，抽象的思考和概念，其實源於我們的某種經驗。如果我們能把某概念相對應的經驗的一般結構解釋清楚，我們就可以闡清概念的意思，從而明白相關的哲學問題可以如何回答（或為何無法回答）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　回到沙特和例子的使用上。既然現象學的首要工作是描述我們的經驗，從而闡清概念和問題的意思，那麼，對現象學家而言，經驗本身就是哲學問題的起源。換句話說，現象學研究無法不使用例子，原因不只在例子往往能幫助哲學家解釋他的論點；更重要的是，這些描述我們經驗的例子本身，就是現象學家思考的對象，就是現象學家想要處理的疑難。沒有那些故事例子的支撐，沙特的現象學思考根本無從展開。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　所以，我認為，沙特哲學著作中的故事和例子，很多時並非工具性。首先，若沒有相關例子引導我們把握相關經驗，我們無法了解沙特想要解釋的概念。其次，沙特哲學著作中的某些例子（例如「他人的注視（the look／le regard）」）不可以隨意變換，因為這個例子「支撐」了相關概念（例如「為他存有（being-for-other／l’être pour-autrui）」）。沙特在他的哲學思考中提出的各個概念，很多時就是想把握某類經驗的特性（以現象學的術語講，就是某類經驗的「本質（essence）」）。如果我們抽空了概念所指向的特定經驗，則這概念只會空洞無物，缺乏了相關的「直觀（intuition）」和「明見性（evidence）」，不能成為有現象學意義（significance）的概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　沙特要在哲學論著中引入故事描述，除了大文豪的本能驅使（誤！），亦因為那些故事和例子指向了沙特的現象學所描述針對的問題與及相應的經驗。現象學的根本理念，令得沙特要在著作中引入故事描述。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　希望這篇文章幫到豬文吧。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Yu Hui</name></author><summary type="html">我曾經和豬文就一個問題討論得面紅耳熱。他問道：為甚麼現象學總是只在「講故仔」？如果講個故仔也算是哲學的話，文學家應該是最好的哲學家了吧？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/gd1ZU9J.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/gd1ZU9J.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">为了忘却的纪念</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-20-remembrance-for-forgetting.html" rel="alternate" type="text/html" title="为了忘却的纪念" /><published>2023-09-20T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-20T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/remembrance-for-forgetting</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-20-remembrance-for-forgetting.html">&lt;p&gt;去年今天，我在工作时接到派出所电话，说是查户口，实际是“约谈”。更“通俗”点来讲，就是“喝茶”。不过literally，他们没给我泡茶，七八个小时内，只给过一瓶矿泉水，所以每次讲“喝茶”时，总有点心虚，像是在吹牛。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;就在前天，有个朋友发消息给我，说很久没来matters，来了一搜我的ID，注销了，问咋回事。其实没注销，改名了。现在这个名字，就是去年今天，从派出所回来后改的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那时我正读《皮囊之下》，阿布拉赫是小说里的一个屠宰场。但屠宰的不是牲畜，而是人，被当做牲畜一样圈养、屠宰、加工制成肉类的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年今天之前，我在马特市过得很开心，自由书写，自由表达，自由交朋友。去年今天之后，我有相当长一段时间萎靡不振，曾经觉得拥有的这一点点自由被连根拔起。像是清零年代，那些被敲门砸锁强行入户消杀的家。此后，门关得再紧，也无济于事了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想走，又舍不得，于是隐姓埋名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这隐姓埋名也不过接近于掩耳盗铃，警察弟弟那天临走跟我说，写写生活啊旅行啊读书笔记啊没事的，不要涉及政治，不要发表自己的看法，这次没事，但领导一定会盯着你的所以还是要小心点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;警察弟弟人很好的，跟我说他抓进去的很多人出来后都和他成了朋友，让我有事尽管找他。他后来隔三岔五发微信问我最近写没写文章，我说没有，被你吓坏了，啥也写不出来。他说“好伤心，我支持你写自己的东西的”。11月20日，成都第二次居家令发布那天早上，他发微信，说父母有事的话可以给他说，他帮我协调。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;警察弟弟是八零后，身高目测超过一米八，穿便装，微胖，有啤酒肚，他温柔时，让我想起加贺恭一郎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前天918，城里响起警笛声。朋友圈很多人发“勿忘国耻”，微博时间线都是贵阳大巴事故一周年。我才恍然，一年了，时间过得真快。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天翻日记本，去年9月19日到21日空白，22日开始写那七八个小时的回忆录。写了四五天，笔迹五颜六色，（我有几支钢笔，都是马特市的朋友们相赠，我经常换着写）写成七页字。但其中没有时间。这是我的毛病，如果不是当天记录，就很容易忽略具体时间。去微信翻和警察弟弟的聊天记录，才确定，事发当日，正是2022年9月20日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年11月20日之后，警察弟弟再没找我聊天。我偶尔会想起他，一年过去了，也不知道他升官没有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看记录，往事重回眼前，竟然有点颤颤巍巍。给朋友说了，他说你吓得魂飞魄散了。我说魂飞魄散倒不至于，是比这复杂得多的感受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要不要把这篇祭文发上来，也是经过一番考量。后来想起一朋友引用迅哥的文章说：“诗人要做诗，就像花儿要开花，它非开不可的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不是诗人，也不是花，但我却感到，这文章非发不可的。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>阿布拉赫</name></author><summary type="html">去年今天，我在工作时接到派出所电话，说是查户口，实际是“约谈”。更“通俗”点来讲，就是“喝茶”。不过literally，他们没给我泡茶，七八个小时内，只给过一瓶矿泉水，所以每次讲“喝茶”时，总有点心虚，像是在吹牛。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/2FTMaEX.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/2FTMaEX.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">正義與法律</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-19-philosophie-terminales-justice-and-law.html" rel="alternate" type="text/html" title="正義與法律" /><published>2023-09-19T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-justice-and-law</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-19-philosophie-terminales-justice-and-law.html">&lt;p&gt;正義（司法）：是概念，也是制度。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;人人都有正義感&quot;&gt;人人都有正義感&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;→ 每個人都自認了解什麼是對的、正義的，什麼是不對、不正義的，好像所有人都應該具有對於對、錯的正義感。正義簡單的形式是以眾所皆知的方式表現：「以眼還眼，以牙還牙。」當司法機關與這種簡單的想法相牴觸，便令人產生質疑。有時人們甚至草率地做出判決，對程序正義嗤之以鼻，好像正義可以不需要法律。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;正義需要法律&quot;&gt;正義需要法律&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;→ 每個人都自認有正義感，卻沒甚麼東西比正義感更能牽動著利益與情感。這也就是為什麼，好的正義應該是經過思考且審慎的。法律的角色是根據理性做出正確判斷。法律做判決的指引，必須藉由區辨是非的判斷力來施行。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;正義&quot;&gt;正義&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;司法是一種制度，它執行法律，使人遵守法律，並使蒙受不義的受害者獲得補償。正義也是一種德行，要求我們獲取所應得的，並分配給每個人所應得的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一種制度：透過司法機構、法官，正義得以伸張。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;執行法律，使人遵守法律，並使蒙受不義的受害者獲得補償：正義包括遵守法律與尊重人的合法權益。一個人的合法權益若未受到尊重，就是蒙受不義的受害者。法官則以懲罰違犯其權益的人來伸張正義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德行：正義也是一種公正精神的特質。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們獲取所得的，並分配給每個人所應得的：一個公正的制度不會藉由損害他人來讓自己獲益，而是以平等的方式對待每個人，但同時也考量到特殊情況，以求公平。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;法律&quot;&gt;法律&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;法律相對於實際發生的事情，代表符合某一規範。我們將它區分為合法性法律（或是實證法律）與道德性法律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;符合某一規範：法律是一種規則，為了讓正義能落實在個人或群體之中，法律說明了什麼是可允許的或可要求的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;合法性法律：法律建立於法條與法規之上，是一種具有「實證」意義的法律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德性法律：相較於可判定對錯的法條，在法條所規定的法律之上，有一種理想的法律（或道德性的法律），正義因此必須回應正直良知所認為正當的要求。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;合理的不平等是否存在&quot;&gt;合理的不平等是否存在？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;對某些人來說，人生來就不平等。如果人們認為人類社會中的正義，不應該是自然產物，而是來自法律的產物，則人應該要平等。但要求人與人之間要有全面性的平等不會太過極端嗎？我們該如何論證人與人之間不平等的說法？&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;1正義是根據每個人的付出而得到應得的回報&quot;&gt;1.正義是根據每個人的付出而得到應得的回報&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;分配時，正義關乎分配給每個人相同的等分。正義基本上就是平等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相同：兩個不一樣但相似的東西，擁有相同的特性，具有同樣的關聯性。如兩枚一歐元硬幣是相同的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平等（等同）：不同的東西，擁有相同的價值，具有等同的關聯性。如一枚兩歐元硬幣和兩枚一歐元硬幣是等值（等同）的。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正義是合乎比例的公平&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;亞里斯多德尼各馬可倫理學&quot;&gt;亞里斯多德《尼各馬可倫理學》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「既然不公正（不正義）的人是指不公平的人，不公正（不正義）的事情也是不公平的事，很顯然在不公平之間必然存在著某一種「中間點」，這稱做公平。任何存在著過與不及的行動中，都存在著公平。因此，假使說不正義是不公平，正義則是公平。無須其他推論，這道理不言自明。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;…而關於人與人之間的公平與關於事物與事物之間的公平是同一種公平：因為人與人之間的關係與事物與事物之間的關係是同樣的關係，如果人與人之間的關係不相等，他們得到的東西就不會相等；當兩個關係相等的人受到不相等的分配，或是當兩個關係不相等的人受到相等的分配，就開起了爭執與訴訟。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;從相等所符應的價值來看也會很清楚。所有人都同意公正的分配必須符應於某種價值，儘管他們所認定的價值不同，民主制的支持者所認定的價值是自由，寡頭制的支持者是財富，其他（政體）的支持者是高貴的出身；而貴族制則是德性。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;寡頭政治：由富人所掌握的政治權力系統。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;貴族政治：由最有德行的人與最有能力的人掌握政治權力的系統。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：對你而言，負太少責任的人，與那些負過多責任的人，兩者是否一樣不公正？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要評論負過多或過少責任是否不公平，還是要先知道付出多少，或是否處於相同的階級。沒有太多資訊，我覺得沒辦法很直接地說負過多或過少責任就是不公正。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：對民主主義者來說，是否能接受所有人不都是平等的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民主社會接受「不是所有人都是平等」的事實。透過制度、法律等方面來減少其它領域的不平等。如政治、教育、財富等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：我們可以訴諸財富或是出身，來判定人是否值得獲得某種權力或財物嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;財富和出身是人們不可控的因素，所以用來當判定標準不太妥。應該考慮更廣泛的社會和道德因素，比如犯罪、違反倫理或道德、社會危害等可能就會剝奪、不享有某些權力。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這邊看起來好像沒談到「法律」，但其實也是在講法律。因為在現代民主社會，法律代表正義、公正。所以上面提到如果要判定人是否值得獲得某些權力，就需要一個公正、公平的系統或制度來判定對象是否值得獲得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;否則就是自由心證了。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2平等必須謹守公民在法律之前人人平等&quot;&gt;2.平等必須謹守「公民在法律之前人人平等」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;民主的平等隱含著敗壞。若每個人都聲稱所有事情都應該與其他人平等，就會陷入一團混亂。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一切都平等的危險&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;孟德斯鳩論法的精神&quot;&gt;孟德斯鳩《論法的精神》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「民主原則的敗壞不僅發生在人們失去平等精神，還會發生在人們採取了極端平等的精神，以及每個人還想要與所選出指揮自己的人平起平坐。在這種情形下，儘管領導者的權力是來自人民的委託，當人民無法繼續忍受，他們便想全部自己來，代替議會進行審議，代替行政官員執行，代替法官判決。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;共和國內的效能蕩然無存。…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;真正平等精神與極端平等精神之間差距甚大。真正的平等精神並不是讓所有人都去指揮，不是無須聽命他人，而是要讓人能服從於並可指揮和他一樣平等之人。這種精神不是不要主人，而要將與其同等之人當作主人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在自然狀態中，人們生而平等，但他們卻無法長期如此存在。社會使他們喪失平等，他們只能透過法律才能重獲平等。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;規範的民主與混亂的貧主的差別就在此。對前者而言，只有身為公民身分才是平等；而另一種（後者）的情況，則把身為行政官、議員、法官、父親、丈夫、主人，都當作是平等的。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：什麼是極端平等？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把行政官、議員、法官、父親、丈夫、主人，都當作是平等的。代替議會進行審議，代替行政官員執行，代替法官判決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：「這種（真正的平等）精神不是不要主人，而要將與其同等之人當作主人」這句話本身難道不互相矛盾嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這句話主要講「將所有人當作主人」，所有人都有平等的權利和機會。領導者或主人都應該受到一定的制約和責任，確保權力不被濫用，不讓他人權利被剝奪或不平等。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法-1&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;「平等」不會因為出身、擁有的財富、地位、職業、教育程度、種族、信仰、性別、年紀，還有啥，總之就是不會因為個體條件不同而受到不同的待遇。比如上司與員工都需要遵守相同的規範；權貴和平民犯錯都受到相同的法律制裁等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然是這樣說，現代社會不管是什麼階級、領域，都還是持續在發生各種不平等的事…。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總之正義、法律是要達成平等，所以這段也談到「法律上的平等」是什麼。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3民主社會必須追求修補社會的不平等&quot;&gt;3.民主社會必須追求修補社會的不平等&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我們常會以每個人成就的不平等，來合理化社會的不平等，但個人的不平等很大部分必須歸因於社會與家庭背景，而社會與家庭背景也是不平等的。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;正義的兩個原則&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;約翰羅爾斯正義論&quot;&gt;約翰‧羅爾斯《正義論》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「我認為初始狀態下的人會選擇兩個相當不同的原則。第一個原則要求基本權利與義務的平等分配。而第二個原則主張，社會經濟上的不平等（例如財富與權力的不平等）分配，只有用在補償每個人，特別是補償社會最弱勢成員的時候，才會是正義的。…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我們可以看到，差異原則為補償原則的考量提供了一些支持力道。補償原則主張，我們要補償不應得的不平等，既然出身與天賦的不平等不是個人應得的，這些不平等應有所補償。因此補償原則主張，若要平等對待每個人，就要提供真正的機會平等，社會應該更關切那些天賦貧乏的人，以及出身較不利社會處境的人。這個想法是要朝著平等的方向，修正偶然條件造成的偏頗。為了實現這個原則，人們應當將更多教育資源用在較不聰慧的人身上，而非更聰明的人（至少在某個時期，例如在初期受教育的階段）。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：是否有理由不賦予所有人基本權利？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果對象做一些如犯罪、違反倫理或道德、社會危害等，那可能就或剝奪某些權力。除此之外…好像沒有理由不賦予人基本權利。當然歷史或現在都有存在沒有基本權力的人，我想..問題應該是「為什麼要賦予人基本權利？」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：正義是否要求賦予所有人同等的社會地位？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;否。並不是要所有人齊頭式平等，而是彌補因自然因素造成的不平等，如出身、生理條件等。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法-2&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這邊很大部分在說要怎麼樣做到「真正的平等」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個是基本權利與義務的平等分配，如言論、宗教、生命權、自由權等，也包括遵守法律、遵守他人權利、履行義務等。另一個是社會經濟上的不平等分配。社會資源應該用在出身不利的人更多一點，而非更聰明或有更多資源的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外在看這邊我就有個問題..為什麼要平等？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二、三段都是在講「平等是必須的」，但為什麼要平等？為什麼要搞這麼麻煩？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;稍微想一下就可以理解。因為受到不平等的待遇，所以想要平等，所以會認為平等應該是普遍的。比如最近各種女權運動，就是因為過去受到各種不平等對待，如薪資、人生選擇、職業選擇、身體自主權等等，所以要求平等。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;總結合理的不平等是否存在&quot;&gt;總結「合理的不平等是否存在？」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;恩…我覺得書解釋這個問題好像有點過度複雜化，但又好像有必要這樣複雜？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不平等存在，但我們要努力達成平等，也要知道平等是什麼，才能知道要如何具體的改變。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;簡單來說就是這樣吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然後一開始提到的「平等（等同）：不同的東西，擁有相同的價值，具有等同的關聯性。如一枚兩歐元硬幣和兩枚一歐元硬幣是等值（等同）的。」我覺得某方面就已經解釋了平等是甚麼意思。後面解釋平等都是用人與人之間的關係，而前面解釋是用物品來舉例。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一枚兩歐元硬幣和兩枚一歐元硬幣是平等的，如果用填空的方式，就會變成信仰佛教和基督教是平等的，因為信仰的平等也是一種平等。其它還有出身、財富、地位、職業、教育程度、種族、性別、年紀等都是一樣平等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;稍微題外話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;講到平等就讓我想到在社會上和不同人的一些來往。比如對客戶或客人，很多人都會用「您」這個字，但我個人蠻討厭這個字的，因為這就造成一個不平等的狀態，可能會有種「我低於對方」的感覺。如果對方不是什麼偉大的人物..我是不會用到「您」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人說這是「尊重」，我覺得尊重不需要用到「您」這個字。我覺得「您」這個字是要真的打從心底尊重對方，比如對方做了一件很偉大的事，在某個領域很有成就等，這些狀況我就會真的覺得對方的地位跟我不同，我會需要用「您」。但如果是一般人..一般人是有什麼好讓我用額外的方式對待？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;認真想一想…我好像幾乎沒用到「您」這個字了..。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">正義（司法）：是概念，也是制度。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/p6HNxP6.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/p6HNxP6.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">犯辱华罪，缴辱华税</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-16-commit-the-crime-of-insulting-china-and-pay-the-tax-of-insulting-china.html" rel="alternate" type="text/html" title="犯辱华罪，缴辱华税" /><published>2023-09-16T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-16T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/commit-the-crime-of-insulting-china-and-pay-the-tax-of-insulting-china</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-16-commit-the-crime-of-insulting-china-and-pay-the-tax-of-insulting-china.html">&lt;p&gt;当看到《治安管理处罚法》草案中加入了这一条的时候，我差点被气到笑出来。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“在公共场所或者强制他人在公共场所穿着、佩戴有损中华民族精神、伤害中华民族感情的服饰、标志的”，可以最多被处以15日拘留，并处5000元人民币罚款。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“制作、传播、宣扬、散布有损中华民族精神、伤害中华民族感情的物品或者言论”，同样可能遭到拘留或罚款处罚。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;就连很多国内的法学学者都在质疑这条罪名是否过于模糊宽泛，导致在执行过程中会非常随意，最终导致公权力的滥用，使之成为另一种口袋罪。这不禁让人疑惑，到底如何界定什么是中华民族感情，做了什么就能伤害中华民族的感情呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来其实很简单，只要你把所谓伤害中华民族感情换成一个熟悉的词语——辱华，一切就变得容易理解起来。虽然我们谁也不能说清楚辱华的定义，但是从过往的粉红口中的辱华事件中我们知道：万事万物皆可辱华，人不辱华华自辱——就连长了眯眯眼也可能辱华。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得啊，与其说什么伤害中华民族感情，不如直接叫”辱华罪“算了，简单明了还不会起到反效果。比如某些好抬杠的反贼会说，岳飞抗金是民族英雄但女真人的后代满族人却是中华民族的一部分，满族人是不是可以说电影《满江红》伤害中华民族感情呢？同样的的道理，成吉思汗是不是也有同样的问题呢？马克思一个西方人对中国进行了文化入侵，算不算伤害中华民族感情呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但当你问问岳飞、成吉思汗和马克思辱华了吗？大概大多数中国人不会认为他们算辱华。辱华一词与”伤害中华民族感情“的不同在于，前者已经隐含了确定的语境和立场设定——只有官方意识形态和民族主义相近的言论和行为才不会辱华，除此之外一切皆有可能辱华。而这才是个条例真正想达到的效果。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;辱华罪判例拉清单&quot;&gt;辱华罪判例拉清单&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在理解了立法的立意的前提下，我来提供几个判例供大家参考。伤害中华民族感情的言行，包括但不限于以下情况：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苏州日本风情街穿和服拍照的行为，让爱国群众和爱国辅警非常不爽，应判定为辱华罪。当然，萝莉装、剑道服、柔道服、cosplay与和服同罪。手动括号：cosplay汉服除外，执法辅警小哥哥要提高姿势水平哦~&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日本政府排放核废水的情况下，开寿司店的老板和吃寿司的客人应判定为辱华罪。同理，刺身、日式拉面、牛肉盖饭与寿司同罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身着小熊维尼图案衣服的人士，伤害了伟大领袖的感情，也伤害了爱党群众的感情，应判定为辱华罪。同理，二百斤、麦子、不换肩、包子、二声四声二声、疯狂宇宙，萨格尔王，小学博士，没有没有没有通过，等恶意发言与小熊维尼同罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公开唱衰华为，热烈鼓吹苹果者，伤害了民族企业的形象，伤害了爱国群众的感情，应判定为辱华罪。同理，一切对中国科技，经济，制度提出不赞成意见的论调，与唱衰华为同罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用国产奶粉喂宠物，给孩子喝进口奶粉者，伤害了人民对国产食品安全的信心，应判定为辱华罪。国家提倡非必要不进口，优先使用进口而不用国产的行为，与喝进口奶粉同罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;任何提及台湾及香港的场合，必须在前面加上“中国”二字。如不加中国二字以示强调，则可判定为台独港独，在语言用词上伤害民族感情，应判定为辱华罪。当然，故意抬杠者使用“中国北京”，“中国上海”等用语，与不在台湾和香港前面加上“中国”二字同罪。手动括号：伟大领袖不适用于此案例，他想怎么说就怎么说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;群体性事件发生后，不得恶意堆放鲜花。由于鲜花有西方颜色革命的特征，因此花店老板应自觉提高政治觉悟，自觉抵制恶意买花行为，必要时需配合有关部门的相关调查行动，做到防恶意买花于未然。恶意买花、卖花、献花的行为伤害了爱国群众反对境外势力干涉的爱国情感，应判定为辱华罪。同理，摆放塑料花、黄桃罐头、饮料、写了字的纸、没有字的白纸等物品与鲜花同罪。手动括号：领导人在八宝山敬献花圈和挽联除外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提及疫情三年发生的意外事故者（例如乌鲁木齐大火，贵州大巴翻车，西安孕妇流产）、不坚决相信病毒就是来源于美国者、怀疑国产疫苗安全性和有效性者，提及封城二字者，由于严重伤害了爱国群众不足3秒的美好记忆，恶意攻击新型举国体制的伟大形象，应判定为辱华罪。吹捧西方防疫政策者与以上情况同罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恶意提及新疆棉花、指责中国新疆政策者，购买曾抵制新疆棉企业者，因严重伤害中华民族感情，应判定为辱华罪。穿着如优衣库，耐克，阿迪达斯等辱华企业的衣服鞋帽者，应酌情予以罚款。态度不端正者应对其强制罚款并拘留。群众应自觉抵制辱华企业和支持辱华企业的不良公民，必要时应对不良公民的购买行为物理制止，此类制止辱华的行为不会触犯《治安管理处罚条例》，举报者还会获得一定比例的罚款金额作为回报。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;辱华税&quot;&gt;辱华税&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;以上我提供了很多模拟的判例，看上去非常极端和荒唐，现实中实际执行的时候，可能会比较收敛，但也可能更加荒唐。其意想不到的程度取决于上级政府缺钱的程度和基层执法者创收的意愿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大约一年前，我就在《当吃财政饭的人越来越多——中央帝国的财政密码》一文中提到过中央集权国家能够控制基层的大前提，那就是财政不出问题。一旦经济恶化伴随财政恶化，维稳所需的资源就会增多，同时更多人希望挤进吃财政饭的队伍中，就会加速系统的失灵。当正常的财政手段无法覆盖到最基层的执法人员时，甚至出现减薪停薪状况的时候，中央与基层就会达成一种利益交换——中央和上级地方政府需要基层加大执法力度压制不满，但正常的财政又发不出来钱，他们就会给基层人员搞钱的权。反映在法条上就是对一些治安、行政处罚条例的适用条件扩大化模糊化，同时增大处罚和量刑力度，实际上就是让基层执法人员自己创收。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去创收的由头可能是查环保、消防、税务、交通违章，这次就是更加难以捉摸的“伤害中华民族感情”。基层执法人员不仅可以罚款，还可以以拘留为要挟寻租，这些钱客观上变成了一种补贴基层执法人员的税，自此中国人又多了一个税种——辱华税。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要小看这个辱华税，它现在或许不会有多大的影响，但这很可能是为今后的“非常时期”所打出的提前量。所谓非常时期，最可能的情况就是台海爆发战争（当然，在那之前出现内部问题就是另一个剧本了），一旦进入这个剧本，那么基层执法人员就会为了创收而拼命地完成上级指派给他们的维稳任务，而上级也没有动机过问基层执法的细节，双方的勾结会加速对普通民众的剥夺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最要命的是，这个罪名的适用范围会在非常时期乘着高涨的极端民族主义舆论浪潮，毫无违和地最大化。同时，由于处罚对象就是个人，因此税源也非常充足。如果说《反间谍法》的举报有奖让异议者变成行走的50万大奖，那么辱华税就是基层执法者用来日常补贴家用的5000元刮刮乐奖金。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;醉翁之意不在酒&quot;&gt;醉翁之意不在酒？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我也有看到有人指出：之所以把这一条塞进草案，为的就是吸引公众注意力，分散社会对其他条款的注意力，比如这个草案中还有扩大警方采集公民生物信息的权限等条款，这些条款对公民自由的侵害则更确定也更严重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为这种说法有一定的道理，或许客观上确实造成了为其他条款吸引火力的结果。但是要说伤害民族感情条款完全就是为了吸引注意力而存在的，我则不同意这样的观点。就算官方有想掩人耳目的动机，他完全不用做的那么复杂，因为中国名义上的立法机构——人大，只不过是橡皮图章，上面要想让草案通过，几乎就没有任何悬念会通过，提出草案的人完全可以不要搞得那么高调，用一看就十分荒唐的条款故意引起公众的注意和讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，我认为伤害民族感情的处罚条款，绝不仅仅是一个烟幕弹，而是实实在在有他想达到的目的。在最理想的情况下——专家和公众对这个条款的反对过于激烈可能导致草案没有通过，那这种看似“闹着玩儿”的草案条款也可以达到试探社会容忍度的目的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;反正你也说了不算不如尊重国家命运&quot;&gt;反正你也说了不算，不如尊重国家命运&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一旦辱华罪真的通过，我们就会发现，这个罪名不仅是新时代加速主义的结果，它更可以反过来进一步加速新时代的进程。既然我们无法抵挡加速主义的到来，甚至一部分人还热烈盼望着所谓的伟大复兴，那么对于普通人来说，在做了你能够做的所有的消极抵抗之后，还是放下天下兴亡匹夫有责的情怀，尊重这个国家的命运。直到有一天，伟大领袖再一次发出他当年谈到苏联解体时发出的感慨：竟无一人是男儿！&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>鹿馬</name></author><summary type="html">当看到《治安管理处罚法》草案中加入了这一条的时候，我差点被气到笑出来。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/9nZqXSU.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/9nZqXSU.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">若問世界誰無雙</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-14-whos-the-one-in-the-world.html" rel="alternate" type="text/html" title="若問世界誰無雙" /><published>2023-09-14T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/whos-the-one-in-the-world</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-14-whos-the-one-in-the-world.html">&lt;p&gt;於千萬人之中遇見了我所要遇見的人，於千萬年之中，無涯時間的荒野裡，沒有早一步，也沒有晚一步，剛巧趕上了，我想的不是：噢，你也在這裡。而是：是甚麼讓我遇見這樣的你？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;　　溯洄從之，溯游從之，弱水三千，我只取一瓢飲。若問世界誰無雙，何以你是如此的特別？我這才知道，原來在愛情的經驗當中，有一個很特殊的現象叫「獨一無二」，我們總會認為對方是獨一無二的，世間彷彿就只有這麼的一個他或她。到底我們應該如何理解這種愛情中的獨一無二？而且這獨一無二又有何意義呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;認知意義上的獨一無二&quot;&gt;認知意義上的獨一無二&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　一般而言，我們說某事物是獨一無二，是指這個世界就只有這麼的一樣東西。小王子的玫瑰就曾經對他說，自己是整個宇宙唯一一朵玫瑰，它表達的就是自己是獨一無二的意思。要判斷某物是否獨一無二就要訴諸事實，我們要有能力知道這世界或者某個領域是否只有這麼的一個他、她或它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　獨一無二很多時不只是事實的描述，更是一種價值判斷，而獨一無二的價值正正來自它獨一無二的事實。假如世界有很多朵玫瑰，那小王子的玫瑰不過是數千數萬之一，沒有甚麼特別，隨時可以找到替代。但假如世界只有這麼的一朵玫瑰，那如果沒有了它，世界就再沒有玫瑰，那它的價值自然非常之高，畢竟物以罕為貴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　愛情中的獨一無二偏偏就不是這一種我稱之為「認知意義」的獨一無二。我們喜歡一個人的時侯，他總是獨一無二，然而我們卻很多時侯不是在表示，他就是這個世界的唯一。若然談美，也許他往街裡繞過一周便化烏有，因為事實上世間就有很多種美，他或她不過是千種百種美之一，而且在他所屬的美當中，更美者又可能事實上大有人在。就算假如每一種美只有一個最美者，難道每一個人愛的都是這絕無僅有的他或她嗎？如果你認為他的美，不在於比起其他人都美，而在於只有他才擁有這一種美，那我們愛的又一定要擁有這種只此一家的美嗎？反而我們知道對方雖然不是美中唯一，甚至不是美中之一，但我們仍然非君不取，這更顯（另一種意義）的獨一無二。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;獨一無二的關係&quot;&gt;獨一無二的關係&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　但反過頭來說，假如對方不是認知意義上的獨一無二，那又是甚麼如斯特別呢？假如果真是舉世無雙，那本身獨特的地位就令得他或她矜貴非常，然而我們喜歡的對方又不會是這種舉世無雙，那我們自然很難想像他何以對我們這麼特別。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　小王子一開始也是這樣想的，他果真以為他擁有的玫瑰就是世間唯一的玫瑰，於是他滿心歡喜。可是來到地球才知道原來光是一個玫瑰園，就有很多很多的玫瑰，他之前的信念就被打破。然而，小王子遇到了狐狸之後，他就學會了獨一無二其實可以有另一個意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　小王子不過是世間千千萬萬個男孩其中一個，隨便我們也可以找到一個小王子，狐狸也不過是世間千千萬萬隻狐狸之一，一個森林就已經有很多隻他。可知道，其實世間沒那麼多認知意義下的獨一無二。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　愛情中的獨一無二，說的不是世間就只有這麼的一個他，而是世間就只有這麼的一個他和這麼的一個你建立關係，這一段關係本身是舉世無雙。因為這段關係，你們才從此連繫起來，彼此需要，彼此互相倚賴，從此大家就變得重要起來。所以對比其他的小王子和其他狐狸，只有這個小王子和這一隻狐狸對他們而言才是重要的，因為他們雙方建立了關係，而他們跟其他的小王子和狐狸則沒有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　可是，如果每一段關係都是獨一無二，那愛情中的絕世又有何特別呢？我們跟朋友、老師和父母建立起的關係理應都是獨一無二：我們就只有這麼的一個朋友、老師和父母跟我們建立了關係，對方縱使事實上只是千萬之一，但因為他和我有連繫，所以他也是獨一無二的。只是這一種獨一無二可以應用於千萬的關係之上，愛情的關係可以包括這一種蓋世無匹，可是這一種獨一無二卻突顯不了愛情的獨一無二。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;因為我愛你所以你獨一無二&quot;&gt;因為我愛你，所以你獨一無二&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　愛情的獨一無二並非建基於認知，也不是建立於關係，而是在於愛情本身。不是因為你如斯獨特，所以我愛上了你。也不是因為我和你有一段獨特的關係，所以你如此獨一無二，而正正因為我愛上你，所以你才舉世無雙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　如果因為你有某種特殊性質而喜歡了你，那我們愛的是你本身的價值。如果因為我和你的關係而令得你變成獨一無二，那我們對你的愛來自這段關係本身。但是，你如此獨一無二，卻可以是因為我愛你，所以我的愛令得你變得有價值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　這頭狐狸也許沒有甚麼特別，就跟你在動物園在森林看到的相差無幾，只是因為我喜歡了這頭狐狸，所以牠才跟其他的有所不同。我喜歡的這個人也可以是平平無奇的一個人，每天街上有成千上萬的人，他在茫茫人海之中隨便就有好幾百個他。是因為我愛他，他才脫穎而出，成了唯一的一個他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　當我們愛上一個人，我們總覺得他是「最美」、「最好」等等。其實這個時侯我們不在表達客觀事實，表示他果真是世上最美最好，卻不過在重覆自己對對方的愛。正因為我愛他，所以令得他很有價值，令得他如此吸引，所以說他很美很好其實是在表達我們對他強烈的愛，在我們眼中而言，他就是獨一無二，他的美和好凌駕於一切的美和好。即使事實上他不是最美和最好，但他的美好還是在那些最美好的事物之上。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;弱水三千&quot;&gt;弱水三千&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　我們終於可以解釋何以弱水三千，我們只取他或她的一瓢飲。我們想的不該是：噢，你也在這裡。不是因為你在這裡然後讓我遇上這麼的一個你，而是因為我愛你，才會有這麼的一個你在這裡，不遲也不早的被我遇上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　雖然是我愛你才成就了這麼的你，然而又因為我愛你反過來成就了我。我的世界不再是我自己的世界，而是終於有獨一無二的東西可以讓我着緊，讓我奮不顧身，於是乎我的世界就多了一個你，還多了很多意義。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>白水</name></author><summary type="html">於千萬人之中遇見了我所要遇見的人，於千萬年之中，無涯時間的荒野裡，沒有早一步，也沒有晚一步，剛巧趕上了，我想的不是：噢，你也在這裡。而是：是甚麼讓我遇見這樣的你？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/69mTnSC.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/69mTnSC.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">極權主義</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-08-philosophie-terminales-the-totalitarianism.html" rel="alternate" type="text/html" title="極權主義" /><published>2023-09-08T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-08T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-the-totalitarianism</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-08-philosophie-terminales-the-totalitarianism.html">&lt;h3 id=&quot;是否該提防所謂的理想國家&quot;&gt;是否該提防所謂的理想國家？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;《動物農莊》是喬治‧歐威爾在1945年發表的小說，透過一個想像的情境，來接露蘇維埃系統的政令宣導與壓制。動物群起抗議農莊主人的剝削，像所有人類宣戰。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;經過三個月的研討，豬已經成功地將動物主義的原則化為七條戒律。現在，該是將這七條戒律寫在牆上的時候了。這些是不可變更的法，動物農莊裡的動物都必須遵照他們制定的法律。…他們頒布的這七條戒律就用白色巨大的粗體字寫在柏油牆面上，遠遠從30公尺外就能清晰看見。戒律如下：&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;所有用兩隻腳走路的都是敵人；&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;所有用四隻腳走路的或會飛的，是朋友；&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;動物不可以穿衣服；&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;動物不睡床上；&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;動物不喝酒；&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;任何動物不能殺另一種動物；&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;所有的動物都是平等的。&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;雪球大聲朗誦著這七戒給不識字的動物聽。在場的動物紛紛點頭如搗蒜表示贊同，一些較機警的動物立即開始背誦起來。…各位同志，你們不要認為我們豬是自私、享有特權的，是時上，我們之中有許多豬都討厭牛奶和蘋果…。我們是用腦的勞動者，農場的指揮和管理全落在我們身上，我們夜以繼日的照顧著你們的好處。是為了你們好，我們才喝牛奶，吃這些蘋果。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;小說還描述，領導者對這些戒律的解釋非常隨意。當名叫拿破崙的豬決定睡在農場主人瓊斯先生的床上時，第四條戒律變成了「不睡在棉被裡」；當要處置作戰的叛徒時，第六條戒律加上了「不需要正當理由」；而第七條戒律變成「所有動物都是平等的，但是其中一些比其它動物更應該受到『平等』對待」。不僅這些戒律遭到更改，隨著故事發展，領導者甚至沒有徵詢任何意見就廢除了戒律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：根據這部作品中的兩段摘錄，集權主義的哪些元素出現在喬治‧歐威爾描寫的政權中？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讓其它動物遵守少數動物制定的法律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：為什麼「公共利益」的意識形態淪為統治工具？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豬表面上是為了公共利益，但實際上是想要滿足牠們自己的慾望，並且用「我這麼做是為你們好」這種扭曲的方式來說服其他動物。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;這章節提到「極權主義」，看的過程…老實說有一點疑問，因為我不知道「極權」和「集權」兩者有什麼不一樣，所以去找了一點資料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「集權」通常指政府或政治體制內的權力高度集中，決策由一個中央權威或一小群人來做出。「極權」指政府對社會的高度控制，包括媒體、言論、思想和公民生活的廣泛干預。當然我這邊指是很簡單、很概略的講極權和集權是什麼，因為這兩者的差異，如果要認真探討，資料真的是跟山一樣高…。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總之經過這樣解釋..算是初步了解兩者的區別吧。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;國家&quot;&gt;國家&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;國家是在明確界定的領土上，有責任保障公共財產（安全、繁榮、正義）的制度。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q1：國家是為所有人服務的嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這題在之前我回答：「如果對象願意放棄某些自由換取安全，那答案就是肯定的」。而書中在總結這邊一直強調「國家的目的是自由」這個論點，一開始有點看不懂，稍微想了一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我覺得是要提醒讀者「要放棄哪些自由」，或「國家這樣做是否侵犯到某些自由」。不要為了安全而放棄「某些必要的自由」，而讓國家成為集權或極權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q2：國家如何行使權力？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;國家行使權力必須要是正當的理由，比如為了社會繁榮、安全等。但要注意政治人物是否利用〝正當理由〞來達成個人或特定團體利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q3：社會是否應該限制國家的力量？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;書中在總結這邊給了一段康德講的：「我們的理性的公共使用必須永遠是自由的。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這段主要在講，在一個自由社會中，人們有權利參與公共討論、表達不同觀點、批評政府或其他權力機構，而不必擔心受懲罰或限制。這是言論自由、思想自由和公共參與的核心原則。國家必須要確保社會存在開放、多元的公共討論和決策過程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人民需要監督自己的政府、國家，不讓權力集中在少數人身上，不讓國家成為特定人士或團體的利益工具。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;其他&quot;&gt;其他&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;對於國家的定義，除了書中給的那段文字以外，在看這章節的期間，本書一直強調國家的存在是為了公民，不是為了某個組織或黨派。幾乎每個章節都有提到這點。還有除了在「國家」這個章節提到，好像在「政治」章節也有提到？強調要「監督政府」，不讓權力過於集中、官僚化、為了特定個體或組織利益等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在想想…書中定義的國家是「國家為什麼會存在」、「建構國家的元素有哪些」這兩個基本的問題，而我講的應該是「國家成立後」的問題，兩者還是不太一樣？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總之這個章節到這邊結束了，接下來是這本書的最後一個章節「正義與法律」，「合理的不平等是否存在？」、「合法的就是對（公正、正當）的嗎？」、「法律是強者的工具，或是為了捍衛弱者而存在？」、「國家有權決定公民的生死嗎？」四個問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;稍微翻閱了一下，發現最後這個章節內容比較多的感覺…恩…繼續+u！&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">是否該提防所謂的理想國家？ 《動物農莊》是喬治‧歐威爾在1945年發表的小說，透過一個想像的情境，來接露蘇維埃系統的政令宣導與壓制。動物群起抗議農莊主人的剝削，像所有人類宣戰。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/3kRnHad.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/3kRnHad.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">活在「罪惡之城」的格力犬</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-06-greyhounds-living-in-the-city-of-sin.html" rel="alternate" type="text/html" title="活在「罪惡之城」的格力犬" /><published>2023-09-06T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/greyhounds-living-in-the-city-of-sin</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-06-greyhounds-living-in-the-city-of-sin.html">&lt;p&gt;在澳門，你偶然會在路上遇見一種身型特別瘦長、流線型特別明顯的狗種，休閒地和主人散步。那麼你是幸運的，牠，也是幸運的，因為牠極可能是數年前僅有11隻由本地認養的賽狗－格力犬（Greyhound），牠們在過去超過半世紀的時光中，一直為澳門博彩業出力，追趕那永遠吃不到的電子兔，直至最後仍被視為娛樂工具。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;從19世紀法國貴族飼養貓狗起，人類已習慣透過動物彰顯身份與地位，牠們因此被物質化與娛樂化。二戰後，動物保護意識急速在歐美抬頭，今天賽狗只存在於幾個國家地區，且一直受國際批評。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而賽狗在澳門就像被凝固般存活至2018年，社會批評一直到狗場關門前數年才廣泛出現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早前我們「學人噏馬交」講座請來香港學者陳家怡講述她關於澳門賽狗史的最新研究，該研究最近亦已出版。於是我們能透過該篇研究，回答格力犬是如何活在並逃出這個「罪惡之城」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第一代狗場人棄我取的格力犬&quot;&gt;第一代狗場：人棄我取的格力犬&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;澳門曾經出現過兩個賽狗場，第一個在1930年代出現，第二個才是今天熟知，自1960年代開業的「逸園賽狗場」。要了解澳門賽狗史的起落，必須從第一代狗場說起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;賽狗商業化大概在1920年代美國出現，但很快這種刺激「玩具」便傳至地球另一邊的上海。其時上海正被列強割據，西方賽狗文化、博彩風氣與龐大博彩利益成為華洋兩勢力的爭端。最後上海政權決定在1931年禁止賽狗在公共租界舉辦（法國租界則繼續）。這卻讓澳門拾了個便宜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Pkh1NJG.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 1932年《南華早報》關於澳門賽狗廣告，進場會員價澳門元40分，非會員則要1元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同年，一班以澳門華商（如盧九家族）、香港土生葡人菁英、澳門官員以及英美商人組成的「澳門賽狗俱樂部」，決定將其中幾個上海賽狗園的設備與狗隻通通買下，誓要在澳門復辦賽狗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;據當時媒體報導，來自上海的賽狗多達300隻，首屆賽事吸引大量香港賭客，澳門住宿與交通同時爆滿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;賽狗所以火爆，主因它的「平、靚、正」。非會員入場在當時只要一港元，下注每次10分（若等於當時香港1磅米價錢），還能選擇贏家平分輸家彩池的以小搏大玩法，相當經濟實惠。但賽狗的最大「趣味性」可能不在輸贏，而是如一位當時受訪者所說，是體驗「仔細檢查」狗隻的過程與那些「小身驅」沖出閘的幾秒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/fI25SAl.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 1932年《南華早報》關於澳門賽狗廣告&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1933年，第一代狗場的經營權轉為一間名為「南方賽狗俱樂部(the South China Greyhound Racing Club)」的廣東公司所有，計劃將賽狗納入包括回力球、滾軸滑輪（skating）、粵劇的主題式樂園。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奇怪的是這個樂園美夢似乎沒有落實，因為鄰近「三不管」的深圳在此時正大力發展賭業，澳門賭客被大量吸走。澳門賽狗在此後亦消失於新聞報導中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為史料的缺乏，我們不太清楚第一代賽狗場的消失時間與原因。坊間亦未有太多關於狗隻待遇的報導出現，這種情況在第二代狗場出現的1960年代有了極大轉變，此時本地新聞界已相對成熟，亦多了來自外媒的聲音。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第二代狗場逸園格力犬地獄&quot;&gt;第二代狗場－逸園：格力犬地獄&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1963年，印尼商人Tay Kun Pha與本地富商何賢共同投得專營權的「逸園賽狗場」正式開業。媒體報導，首場賽事吸引2500名香港觀眾、賽狗會員人數達3000人，200位狗主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/FYpAZkU.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 澳門「逸園」舊照&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二代狗場的主事者似乎是那位印尼商人，研究者發現他還跑到澳洲悉尼收購了千隻格力狗，承諮引入整個澳洲的專業系統，包括獸醫、訓練員與最先進電子兔云云。但實際大多沒有兌現，我們等等會說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;無論如何，第二代賽狗場被證明是成功的，伴隨澳門在60年代後進入相對穩定的政經局勢，賭業急速發展。1970年逸園單在夏季的賽狗收入便達140萬澳門元、1972年每個週末收入能達2至400萬港元，觀眾隨便數千。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;官方也在逸園身上撈足了油水。1977年來自賽狗的專營稅收能達100萬元，另外還有投注稅（betting tax）達千萬等級。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到這裡，心水清的讀者大概看出從官方到資方，賽狗的利益結構已經成形，也不會意外接下來要揭露的狗隻遭遇（前方高能注意）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;實際從逸園開業起，中英文媒體都有報導狗隻受虐情況，我們大概用時間軸來說說這些被掘出的案件與數字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1965年，50隻賽狗被銷毀（destroyed），100多隻不能再作賽；1967年，一名澳洲籍訓練員憤而離職，痛批狗隻被連續施打十個月興奮劑，完全不符國際標準；1970年，悉尼媒體報導，在過去6年由當地運到澳門的1900隻格力狗中，只有300隻仍然存活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為何逸園狗隻如此短命？主要有兩個原因，第一，過於密集的賽程不但讓狗隻勞損，也變相鼓勵濫用興奮劑。第二，賽狗的龐大利益引使博彩集團賄賂狗場人員，毒害競爭對手狗隻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最嚴重的毒害案件發生在1972年，22隻格力犬被受賄的狗園女廚工投毒致死，事後官方與逸園負責人召開聯合記者會，被媒體笑稱是「牙膏廣告」(toothpaste advertisement)，即幫忙逸園洗白。更離譜的是，當中15隻中毒的狗隻事後仍要如期作賽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在各方眼中，牠們，是真真正正賺錢工具，用完即棄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/A34H1nL.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 被用完即棄的澳門格力犬&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使1965年國際保護動物協會（International Society for the Protection of Animals）已去信葡國駐倫敦領事館，投訴逸園的狗隻狀況。但官方回答則說因為無法作賽狗隻運回澳洲的成本太高，只好銷毀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正來自民間有用的壓力，要到2011年本地動保組織Anima成立才浮現，它們聯合國際組織持續批評狗園隨意的安樂死政策，又戲稱一間賭場4小時的賭收便等於賽狗整年收入，其發起的請願，在全球獲得38萬聯署。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最終，官方在多方壓力下，宣布狗場將於2018年關燈不再續約。此時逸園未受任何罰款，澳門賽狗業正式壽終正寢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但誰猜到反高潮原來要在狗場關門時才出現。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;狗狗的終局之戰&quot;&gt;狗狗的終局之戰&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;逸園狗場在最後幾年受盡本地與國際批評，它的最後主人、賭王四太梁安琪於是豪言不會棄養任何一隻狗，但又傳出數百狗狗將被移送中國大陸「飼養」，各方疑慮狗狗在內地能否真被善待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/VEHR1MO.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 結果四太棄養被罰2500萬&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與狗場長期作戰的本地動保組織Anima拋出和解方案，一方面發動志工擔下狗場關門後持續數月的日常運作；一方面積極聯絡全球領養。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後至2019年3月，所有狗隻完成領養，地點包括美國、意大利、法國、澳洲、德國、香港與澳門本地。而因為梁太無法兌現當初承諮，被罰款2500萬澳門元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個故事看似是Happy ending，狗狗們找到好主人了，而「壞主人」也受到了懲罰。但我們不能忽視非人道的賽狗竟然在澳門營運超過半世紀，澳門的動保法也要到2016年才立法，香港立法於1935年、台灣則是1998年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或許真如研究者所說，官方和資方願意放棄賽狗，主因之一還是賽狗在近年已喪失經濟價值，賽狗收入相對賭場就是九牛一毛，並非什麼良心發現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/GxfEp2b.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 本地動保組織Anima主席馬浩賓（Albano Martins），一位葡籍地產高層&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼澳門人呢？如何理解本地人對格力犬長期遭遇的漠不關心呢？研究者還是將其歸因於賭業資本主義對社會的高度影響，在這裡所有涉及賭博的東西，就算是生命，也很容易被經濟與娛樂化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如動保組織Anima的負責人在受訪時便提到，推出狗場志工計劃的首天確實有不少本地人到場幫忙，但他／她們大多只為「打卡」發照片到社交媒體，第二天人便消失。彷彿到了最後一刻，格力犬還是這個城市的娛樂品。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Jasper</name></author><summary type="html">在澳門，你偶然會在路上遇見一種身型特別瘦長、流線型特別明顯的狗種，休閒地和主人散步。那麼你是幸運的，牠，也是幸運的，因為牠極可能是數年前僅有11隻由本地認養的賽狗－格力犬（Greyhound），牠們在過去超過半世紀的時光中，一直為澳門博彩業出力，追趕那永遠吃不到的電子兔，直至最後仍被視為娛樂工具。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/nq2fYzy.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/nq2fYzy.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港民主派47人初選案審訊第廿九周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-02-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk29.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港民主派47人初選案審訊第廿九周" /><published>2023-09-02T12:00:00+08:00</published><updated>2023-09-02T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk29</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-09-02-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk29.html">&lt;h4 id=&quot;控辯雙方舉證完畢-暫定1127結案陳詞&quot;&gt;控辯雙方舉證完畢 暫定11.27結案陳詞&lt;/h4&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】47人涉組織及參與民主派初選，16人否認「串謀顛覆國家政權」罪，進入審訊第二十九周。最後一名被告余慧明本周完成作供，強調一直想爭取「五大訴求，缺一不可」，而否決預算案是合法、合理的手段；余又形容每個議員為獨立個體，無法迫人聯手否決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余完成作供後，辯方案情亦告完結，法官暫定押至11月27日讓控辯雙方進行口頭結案陳詞，料需時兩至三周，雙方並分別須於10月初及11月初提交書面陳詞。法官亦指，若屆時與《蘋果日報》案撞期，《蘋果》案可再押後；而本案押後期間或會處理認罪被告的案情爭議，但不會處理求情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/8zqk4tI.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 余慧明（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;首提堂至開審歷時近兩年-4認罪被告以控方證人身分作供&quot;&gt;首提堂至開審歷時近兩年 4認罪被告以控方證人身分作供&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;民主派初選於2020年7月舉行，其後立法會選舉押後一年舉行，47人於2021年1月6日被以「顛覆國家政權」罪拘捕。47人同年2月28日被要求提早報到，終被落案起訴「串謀顛覆國家政權」，指他們在2020年7月1日至2021年1月7日，以無差別否決預算案等非法手段，嚴重干擾、阻撓、破壞特區政權機關依法履行職能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;47人於3月1日首度提堂，經歷6次提訊日及多次提堂後於2022年7月正式交付高院，當中共31人認罪，包括組織者戴耀廷和區諾軒，及參加初選的黃之鋒、楊岳橋、譚文豪、岑敖暉、朱凱廸等，另16人不認罪受審。當中僅13人獲准保釋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件今年2月6日於西九龍法院開審，原定審期90天，惟至今歷時近7個月，至審訊第115天才完成辯方案情。回顧整場審訊，認罪的區諾軒、趙家賢、鍾錦麟和林景楠4人以「從犯證人」身分作供，控方亦傳召在新西協調會議拍片的匿名證人X先生作供。其後處理共謀者原則爭議及中段陳詞，法官裁定所有被告表證成立。除吳政亨、楊雪盈、黃碧雲、林卓廷、梁國雄和柯耀林外，其餘10人均出庭作供，吳及柯則傳辯方證人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/CzxbPDo.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;原定審期90日延至115日方完成辯方案情&quot;&gt;原定審期90日、延至115日方完成辯方案情&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;統計審訊各部分所花時間，控方案情花了共58日，當中讀出開案陳詞4日、區諾軒作供24日、趙家賢17日、鍾錦麟3日、匿名證人X先生1日、林景楠1日，控方亦應辯方要求傳召警員及選舉主任作盤問。其後「共謀者原則」的陳詞及裁決佔4日，法官裁定該原則不適用於《國安法》前的言行；之後何桂藍、林卓廷等4被告申請毋須答辯，爭議被告行為不構成「非法手段」，法官終裁定所有被告表證成立，佔2日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辯方案情則用了51日，當中參選港島的鄭達鴻、彭卓棋分別作供7日和4日；九西的何啟明、劉偉聰各花4日和2日；九東的施德來作供4日；新東的何桂藍、陳志全和鄒家成各花10日、3日和6日；超區的李予信花4日；衞生服務界余慧明花4日。至於被指為組織者、發起「三投三不投」的吳政亨，傳召3名證人將其受訪錄音及電郵呈堂，用了2日；參選新東的柯耀林傳召選舉經理，作供3日。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;32人至結案已還柙近2年8個月&quot;&gt;32人至結案已還柙近2年8個月&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;案件現暫定11月27日進行口頭結案陳詞，料法庭將押後裁決，並連同其餘31名認罪被告進行求情和判刑，意味屆時本案32名被告已還柙近2年8個月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本案不認罪的16人，包括鄭達鴻、楊雪盈、彭卓棋、何啟明、劉偉聰、黃碧雲、施德來、何桂藍、陳志全、鄒家成、林卓廷、梁國雄、柯耀林、李予信、余慧明及吳政亨。其中何桂藍、鄒家成、林卓廷、梁國雄、余慧明及吳政亨6人不獲准保釋，分別還柙逾23至30個月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;認罪的31人，則包括戴耀廷、區諾軒、趙家賢、鍾錦麟、袁嘉蔚、梁晃維、徐子見、岑子杰、毛孟靜、馮達浚、劉澤鋒、黃之鋒、譚文豪、李嘉達、譚得志、胡志偉、朱凱廸、張可森、黃子悅、尹兆堅、郭家麒、吳敏兒、譚凱邦、劉頴匡、楊岳橋、范國威、呂智恆、岑敖暉、王百羽、伍健偉及林景楠。認罪被告中，僅呂智恆、林景楠和黃子悅獲保釋，惟黃另涉理大衝突案，承認暴動判囚37個月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件編號：HCCC69/2022&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《獨媒》</name></author><summary type="html">控辯雙方舉證完畢 暫定11.27結案陳詞</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/IQyGcZ4.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/IQyGcZ4.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">尊重與理解</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-31-philosophie-terminales-the-respect-and-understanding.html" rel="alternate" type="text/html" title="尊重與理解" /><published>2023-08-31T12:00:00+08:00</published><updated>2023-08-31T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-the-respect-and-understanding</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-08-31-philosophie-terminales-the-respect-and-understanding.html">&lt;h3 id=&quot;國家是否是思想自由的保障&quot;&gt;國家是否是思想自由的保障？&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1國家的目的是保障自由&quot;&gt;1、國家的目的是保障自由&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;國家必須在不干擾共秩序的前提下，承擔保護思想自由的責任。國家肩負教育的責任，必須建立一個使人得以學習自我思考的環境。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;國家不能禁止自由思考&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;巴魯赫史賓諾沙神學政治論&quot;&gt;巴魯赫‧史賓諾沙《神學政治論》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「凡企圖以法律解決一切的人，必將加重惡習，而非導正惡習。我們無法禁止這些惡習的存在，即便惡習常讓人遺憾，也應該要容許惡習存在。多少罪惡源自於奢侈、忌妒、貪婪與酗酒等類似的衝動？人們會容忍，是因為他們知道，儘管這些都是惡習，但不會透過法律來禁止。而意見表達自由本身是一種德行，不但應獲允許，還不得受到壓制。…就算言論自由可以受到壓制，也就算人們在未獲君王同意前不敢表達自己的意見，而導致人民處於受支配狀態，君王也不可能要人民如他所想的一樣來思考。若真如此，必然會造成如下結果：人們是有意見的，但是每天心所想與口所講的都背道而馳，國家最要緊的誠信因此崩壞。鼓勵令人憎恨的阿諛諂媚與背信忘義，使得狡詐當道，並使所有社會關係腐化。…有甚麼比自己認為是對的，卻被視為是犯罪、被打成罪行，更讓人難以忍受？這動搖了人類靈魂中對神的崇敬及對其他人的憐憫。他們會因而憎恨法律，挺身與政府當局最對，他們不會認為這是可恥，反而覺得光榮，因而激起各種叛亂，並做出任何可能的暴力行為。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：為什麼言論審查是沒有用也不公平的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「人們是有意見的，但是每天心所想與口所講的都背道而馳，國家最要緊的誠信因此崩壞。鼓勵令人憎恨的阿諛諂媚與背信忘義，使得狡詐當道，並使所有社會關係腐化。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：當國家抨擊宗教信仰或道德觀念，會發生什麼事？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「他們會因而憎恨法律，挺身與政府當局最對，他們不會認為這是可恥，反而覺得光榮，因而激起各種叛亂，並做出任何可能的暴力行為。」&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;批判性評論要能增進公共討論&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;依曼努爾康德判斷力批判&quot;&gt;依曼努爾‧康德《判斷力批判》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「理性的公開運用必須在任何時候都是自由的，而唯有這種運用才能夠在人群中實現啟蒙：但理性的私人運用往往可以嚴加限制，而不至於特別阻礙啟蒙的進步。但是我所謂的對其自身理性的「公開運用」，是指做為學者的某人在面對讀者世界全體公眾時，就其理性所做的運用。至於我們委任他擔任某依公職或職務，他對理性的運用，我稱為「私人運用」。於是，許多涉及群體利益的事物，必須要有某些機制，藉由這機制，群體內的部分成員只需被動行事，以便政府引導他們…為公共目地而服務，或至少使他們不去破壞這些目的。在這種情形下，當然不允許理性思考，而是必須服從。不過，只要體制中這部分的人，同時把自己被視為群體的成員，甚至是世界公民社會的成員，在進而以學者身分通過書寫面對本來意義上的公眾，這時他當然可以運用理性思考，而不至於損害他在部分時間以被動成員的身分從事的事務。因此，一個軍官若是受長官之命去做某件事，在服勤之際對於這項命令是否適當或有用大放厥詞，會是非常有害的。他必須服從。但是，若他是以學者的身分評論軍務中的錯誤，並交給公眾評判，人們就沒有理由禁止他。公民不能拒繳所課徵的稅，當他該做繳納時卻對這項義務濫加非議，這種行為甚至可以當作誹謗來懲罰（但這可能引起普遍的反抗）。儘管如此，同一個公民如果是以學者的身分公開評論這類稅賦的不恰當甚至不公義，就不會違反公民的義務。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：如何分辨自由的公共使用與私人使用？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公共使用：做為學者的某人在面對讀者世界全體公眾時，就其理性所做的運用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私人使用：委任他擔任某依公職或職務，他對理性的運用。涉及群體利益的事物，為公共目地而服務。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：分別舉一個例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公共使用：軍人受長官命令做某件事。因為軍人的目的涉及群體利益，所以他必須服從命令。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私人使用：學者評論軍中的事務，並交給公眾評判。簡單來說就「非公職」吧？&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;一開始提到「凡企圖以法律解決一切的人，必將加重惡習，而非導正惡習。」讓我覺得有點奇怪，難道不是應該用法律來導正人們的行為嗎？繼續看下去就稍微有點理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先惡習無論如何都會存在，先認知到這點。然後如果是透過法律強制規範人們，比如限制言論自由、思想自由等，可能會因為永無止境的壓制，而造成過度的反彈，激起叛亂、革命等。導正人們的行為通常需要更多的方法，包括教育、道德教育、個人意識的提升等。法律確實可以在這些方面發揮作用，但單靠法律可能不足以解決複雜的社會和道德問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;引用內容提到「不但應獲允許，還不得受到壓制」，應獲允許，不得壓制？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然我明白壓制會有反彈，但對於那些惡習…我們應該認同嗎？或許不是「認同」，而是「認知」，或書中用的「允許」？只是知道它存在，接受它存在，但不認同它，這樣嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二段簡單來說，如果自己做的事情影響公眾事務，那就相信長官的抉擇，不要廢話太多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;過去好像就是如此，但現在似乎在鼓勵下屬多表達意見。之前聽podcast，說美軍現在不是〝長官說了算〞，而是如果不合理，那下屬可以、也有責任提出看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二段的康德是1724-1804年，兩百多年前的人，所以…時代在改變吧？&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2公共辯論以保障民主&quot;&gt;2、公共辯論以保障民主&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;相互理解與意見表達&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;尤爾根哈伯瑪斯自然主義與宗教民主的挑戰&quot;&gt;尤爾根‧哈伯瑪斯《自然主義與宗教、民主的挑戰》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「自由的國家在實現宗教與政治的制度性分離時，不能因此就將這種分離變成一種負擔，讓具有宗教信仰的公民在精神上與心理上無法承受。誠然，國家必須期待具有宗教信仰的公民接受並承認統治權力的運作應保持世界觀中立的原則。…具有宗教信仰的公民，可以既肯認這個「制度性的翻譯保留條件」，同時又不至於讓個人的身分認同——在參與公共討論時——面臨必須把「公共的」與「私人的」部分撕裂的處境。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這段大概在說「為了不偏袒某個宗教，國家必須要做到政教分離。而有信仰的公民，在參與公共討論時，可以保持自己的信仰，也需要做到〝客觀的〞參與公共討論」。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;烏托邦不只一種&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;羅伯特諾奇克無政府主義國家與烏托邦&quot;&gt;羅伯特‧諾奇克《無政府主義、國家與烏托邦》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「烏托邦是由一串烏托邦的網路形成的，人們在此能夠自由結合，在一個理想的社群中，追求或嘗試實現生命中的自我目標。沒有人可以拿自己的烏托邦理想來強迫他人。…最小限度功能的國家將我們視為不可侵犯的個人，不能被他人當作手段、工具、被利用之物或資源。國家必須將我們當作擁有個人權利的人，這表示我們擁有尊嚴。尊重我們，並尊重我們的權利，使得我們都能夠各自或與我們所選擇的那些人，在可以達到的條件下，在跟我們擁有相同尊嚴的他人的自願協助下，選擇我們的生活，並實踐計畫，以及我們自己的構想。國家或是群體，對於以上所言，豈能踰越，豈能輕慢。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：哪些社群使人錯認為他們提供了「世上最好的」給其成員？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;烏托邦應該是要由一串烏托邦網路形成，即表示每個人的烏托邦都是烏托邦，而且每個人也都尊重他人的烏托邦。如果會有「我的烏托邦才是最好的烏托邦」，或「你的烏托邦不是烏托邦」，這種則是像這問題所提「錯認世上最好」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：共同的烏托邦能推動個人自由嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「國家必須將我們當作擁有個人權利的人，這表示我們擁有尊嚴。尊重我們，並尊重我們的權利，使得我們都能夠各自或與我們所選擇的那些人，在可以達到的條件下，在跟我們擁有相同尊嚴的他人的自願協助下，選擇我們的生活，並實踐計畫，以及我們自己的構想。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;簡單來說就是如果從國家到個人，每個人都尊重彼此，都能夠自由的做自己想做、要做的事，那這種烏托邦或許真的可以實現〝自由〞。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;我的想法-1&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;這段主要在說社會有很多不同聲音，不管對象的信仰、性別、出身、種族、性向等等，所有人都應當尊重他人的意見。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二段稍微講到現代社會有許多專家或宗教等權威的影響，公共生活可能受到限制，民眾的政治選擇和辯論空間也可能受到侷限，沒有自己的想法。一開始有提到「國家有保障與教育人民思考的環境」，確保公民能夠自由的參與政治過程，而不被特定意見或權威的影響。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;國家是否是思想自由的保障總結&quot;&gt;「國家是否是思想自由的保障？」總結&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果國家試圖控制人民的宗教或思想，最終將導致叛亂，做出任何可能的暴力行為。所以國家必須保障人民的思想、信仰自由，並且建立一個所有人都有發言權、尊重不同意見的環境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;書是在自由、民主的價值下寫的，所以對於國家的定義也就會是「國家保障自由、民主」。但如果提倡的不是自由、民主，而是權威、服從，那對於國家的定義就會是「國家擁有絕對的權力，人民必須服從國家」。所以我在看的時候，有時候會在想極權主義會如何定義這個問題？極權主義是否也會對這類的問題感興趣？還是就是使用權力，將其他聲音剷除，只留一個聲音？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當出現一個不同的聲音，可以叫對方閉嘴，但思想並不會因此消失，可能會因被閉嘴而更激進，也有可能就真的完全消失。但真的可能完全消失嗎？叫對方不要想某個東西，不就是在叫對方去想那個東西嗎..？我想問題應該是「如何改變想法？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;該如何改變想法呢…？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一瞬間我覺得這問題很簡單，就閱讀、吸收各種不同資訊，想法自然而然就會改變。但這世界上真的存在「非常堅信對於自己所相信的東西」這種人，就算提出不同看法、資訊，對象都不會改變自己的想法…。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以…該如何改變想法呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;hmm…&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">國家是否是思想自由的保障？ 1、國家的目的是保障自由 國家必須在不干擾共秩序的前提下，承擔保護思想自由的責任。國家肩負教育的責任，必須建立一個使人得以學習自我思考的環境。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/BYm7Sn2.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/BYm7Sn2.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>