<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-09-24T16:35:36+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Columns</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.44 © MMXXIV</subtitle><entry><title type="html">“倒查30年”是中央财政缺钱</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-19-backtracking-30-years-because-the-central-finance-is-short-of-money.html" rel="alternate" type="text/html" title="“倒查30年”是中央财政缺钱" /><published>2024-06-19T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/backtracking-30-years-because-the-central-finance-is-short-of-money</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-19-backtracking-30-years-because-the-central-finance-is-short-of-money.html">&lt;p&gt;6月13日维维股份突发公告，原控股子公司湖北“枝江酒业”股份有限公司因未按规定申报期限对1994年1月1日至2009年10月31日的消费税进行纳税申报，被相关部门要求补缴税款逾8500万元。公告发出后引发市场广泛关注，一时间“税务倒查30年”声音四起。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/26HpMur.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无独有偶，同一天博汇股份也发布公告称，其环保芳烃油生产装置及相关配套装置进行停产，原因是税务局的税务事项通知书的要求，其生产的“重芳烃衍生品”调整为按照“重芳烃”缴纳消费税。如果按照此调整，博汇股份需要补缴的税收近5亿元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不尽如此，今年以来，多家A股上市公司遭遇补税，比如顺灏股份、北大医药、藏格矿业、华林证券、联建光电等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些消息确实令本已神经脆弱的民营企业和市场更加紧张，如惊弓之鸟，惶惶不可终日。担心下一个轮到自己，谁还没有点问题呢？飞走呢，一是割舍不下，二是也没么容易。只好自求多福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些分析认为这是由于地方政府缺钱了，所以出此下策。但其实错怪了地方政府。地方政府是缺钱，但这事肯定与地方政府无关。因为这些企业被要求补缴的是消费税，而消费税百分百是国税，不与地方分成，全部归中央财政。再说，自从国税局和地税局合并后，地方对地税征收的自主权大大下降，各层级税务机构受双重领导，但以受国家税务总局领导为主。地方政府缺钱，弥补财政缺口，大都打征收非税收费用的主意，卖地收入萎缩了，就加大交通违章罚款，提高水电气等公共服务价格等，或者要求中央财政增加转移支付。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这事非同小可，需要安抚市场情绪。于是国家税务总局有关部门负责人借回答新京报记者之际申明，“税务部门没有组织开展全国性、行业性、集中性的税务检查，更没有倒查20年、30年的安排。近期反映的有关查税补税，有的是对企业以前年度欠税按程序进行催缴，有的是对企业存在的税收政策适用风险按程序予以提示告知，均属税务部门例行的依法依规正常履职行为。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;税务总局应该是实话实说。税务总局没有必要下发个通知要求各地税务部门“倒查20年、30年”。但税务总局也没有说“近期反映的有关查税补税”是错误的，而“均属税务部门例行的依法依规正常履职行为。”这很难打消企业和市场的疑虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;归根结底，不仅地方财政缺钱，中央财政也很缺钱。据财政部公布的数据，2024年一季度，中央一般公共预算收入25805亿元，同比下降了6.5%。而国税约占中央一般公共预算收入的80%，是大头。而据财政部在第十四届全国人民代表大会第二次会议上提交并通过的《2024年中央和地方预算草案的报告》，2024年的中央一般公共预算收入计划比2023年要增长2.9%。但一季度的预算执行情况，中央一般公共预算收入却比去年下降了6.5%。按这个势头发展下去，肯定完成不了今年的中央一般公共预算收入计划，会出现很大的缺口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;理所当然，完成税收计划就是个很紧迫的任务。而各地各层级的税务机关都有相应的税额征收计划和指标，层层分解任务。各地税务机关为完成任务，各显神通，查漏补缺。各地情况不同，像湖北枝江这样的地方，可能枝江酒业过去30年被放过的应征消费税，就是比较能出成绩的地方。在其它地方，可能就是另外的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，“倒查30年”应该是个别和局部现象，不会成为普遍现象。但税额征收将从严则是必然的趋势，各地都不能幸免。过去经济高速发展时的灰色地带将不复存在。然而如果严格按章办事，按章纳税，企业就无法生存与发展。法定税种过多，税率过高。正是因为过去有灰色地带存在，企业才具有活力，才促使中国经济整体高速发展。而经济高速发展，税基扩大，使得征税不从严也能完成税收计划。相互是促进的。但现在经济增速放缓，就进入两相冲突的局面。经济放缓，税基缩小，为完成税收计划就得从严征收，从而导致企业举步维艰，甚至只得停产到闭，进一步不利于经济增长和减少税基。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要走出这个困局，只有下定决心减税，减少公务开支。不能三心二意，一方面推出一些不关大局的减税政策，想借此恢复企业和市场的信心和活力；一方面又从严征税，以完成财政预算计划。当然应该依法办事，但应当减少税种和税率。这样依法严格征税，才不会导致企业无法生存与发展。也避免了灰色地带的权钱交易。依法办事才能减少和避免权力的任意性。一会儿网开一面，一会儿又抓过去的把柄，让企业经营者无所适从。权力任性决非长治久安之计。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">6月13日维维股份突发公告，原控股子公司湖北“枝江酒业”股份有限公司因未按规定申报期限对1994年1月1日至2009年10月31日的消费税进行纳税申报，被相关部门要求补缴税款逾8500万元。公告发出后引发市场广泛关注，一时间“税务倒查30年”声音四起。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/tuHT4Bg.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/tuHT4Bg.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“劫贫济富”的税收结构</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-17-tax-structure-that-robs-the-poor-to-help-the-rich.html" rel="alternate" type="text/html" title="“劫贫济富”的税收结构" /><published>2024-06-17T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/tax-structure-that-robs-the-poor-to-help-the-rich</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-17-tax-structure-that-robs-the-poor-to-help-the-rich.html">&lt;p&gt;税收结构是决定经济和社会的基础性因素。目前中国的税收结构很不适应现代国家要求，税负也过重，中央财政和地方财政的分成与事权不匹配。如果不改变不合理的税收结构和减少税负，各种经济政策都不会有什么明显的效果，不过是“螺蛳壳里做道场”。如果中国能转向直接税为主，许多经济和社会问题，解决起来就会容易得多。但税收改革本身就是牵一发而动全身的棘手难题。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;按官方公布的数据，中国2023年GDP为126万亿人民币，合17.89万亿美元，比上年增长5.2%。但人们却感觉经济增长不尽人意和忧虑经济将进一步减缓。照说，按中国现在世界第二的经济规模，即使按2–3%的年增长率，那也是不小的增长额。2023年中国全年经济增量超6万亿元,接近一个中等国家的全年经济总量。经济总量第一的美国2023年GDP年增长率也才2.5%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为何人们期盼中国经济要有更高的增长速度呢？原因在于中国经济必须保持一个较高的增长速度才能满足国家各方面的需要和不同群体的需要，这是由国家目标和分配结构决定的。如果增长速度低了，就没有足够的钱提升中国在世界上的地位和不能保证各个群体的收入都有所增长。只有保持更高的经济增长率，才能保证庞大的低收入群体的收入有所增长，让他们有“获得感”和“幸福感”；至少保障他们收入不下降。在既定的国家目标和分配结构的限定下，中国经济必须要保持较高的增长速度才能保持社会稳定，这是难度极高的任务。中国现在与发达国家的技术水平大为缩小，经济规模也非常庞大，要像过去那样较高的增长速度极为困难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但即使可能性极小，经济人士仍没有放弃在既定的条件下寻求维持和更高经济增长速度的方案。有经济专家建议国家应将以投资和出口促进经济增长转到以消费促进增长上，比如说政府给低收入者发钱，以刺激消费，从而促进经济增长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HyenGfl.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这样的建议似乎并没有得到采纳。可能是容易被认为会导致拉美国家“福利主义”养“懒人”的弊病。而以我之见，发钱并不能刺激消费，是做无用功，确实不可取。在其它国家，普惠或给中低收入者发钱能刺激消费，但在中国就没有这样的作用。原因在于税收结构不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政府的钱来自于税收。给老百姓发了钱，如果政府没有减少其它方面的开支，就需要增加税收，“羊毛出在羊身上”。世界上大多数国家主要采用直接税，征收对象为家庭或个人，所以称为直接税。以美国为例，2022年美国的直接税占比为74.5%。直接税主要税种为个人所得税和财产税。家庭或个人收入越多，交的税就越多，低收入家庭或个人则可以免除所得税。财产也是同样，拥有的财产越多，主要是土地和房产，交的税就越多。而且对基本消费品不征收消费税，对收入弹性高的商品或奢侈品才征收消费税。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样采用直接税为主的国家，通过发钱，实际上是转移支付的一种手段，将高收入者的钱转移到低收入者手中。发的钱来自于税收，要么是以前税收有盈余，要么政府会在以后征收弥补。那么，低收入者收到钱后，政府再加税，也并不会增加税负。购买基本消费品也并不会承担税负；而高收入者则增加了税负。而由于收入越低，边际消费系数越高。增长收入的大部分或全部就会用于消费。而收入越高，边际消费系数越低，消费占收入的比例越小。这样通过政府这个中介“劫富济贫”的转移支付，就能扩大整个社会的消费。而且发钱促进消费只是一种临时手段，是遇到突发情况，如疫情时才采用的临时政策，或在税收出乎意料有盈余的情况下采用。不是常规手段，因为那不如事先少征锐，还免去了征收和发放成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而中国的税收结构以增值税等间接税为主，征收对象为企业。主要包括增值税、企业所得税和消费税。2022年中国间接税的比例超过68%，其中增值税为30.9%、企业所得税26.2%、消费税为10.6%。个人所得税的比例不足10%。但企业可以通过提高商品价格来将增值税和消费税转嫁给消费者，通过降低员工蒋薪资来将所得税转嫁给劳动者，所以称之为间接税。间接税的绝大部分最终都会转嫁到每个消费者身上。并且所有的商品，包括食品等基本消费品的价格中都包含有增值税或消费税。所以广大的中低收入消费群体实际上是税收的主要来源。实际上，中国的税收结构，收入越低，实际纳税占收入的比例就越高，收入越高，实际的纳税比例就越低，是一个“劫贫济富”的税收结构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的税收结构如果给居民发钱，发钱后政府又得加税，加税的负担就会程度不一的摊到每个消费者的头上，中低收入群体也不能幸免。因为所有的商品中都含有增值税或消费税，由生产环节中的厂商持续转嫁，最终由消费者承担。或者通过提高公共产品价格，水电油、通讯网络等价格来弥补财政亏空。这好比用抽水机抽水，又把抽上来的水倒进河里，还得又抽上来，完全是做无用功，做负功。这个过程或许有个时滞，但不会延迟太久。发钱后即使一时增加了消费，但后期不得不加税或提高公共服务价格，要么就得发行债券。加税就会导致商品价格，会导致劳动者收入下降，会带来更严重的消费疲软。发行债券也只是把问题延后，用一个问题解决另一个问题，很可能会加重危机而不是缓和危机。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">税收结构是决定经济和社会的基础性因素。目前中国的税收结构很不适应现代国家要求，税负也过重，中央财政和地方财政的分成与事权不匹配。如果不改变不合理的税收结构和减少税负，各种经济政策都不会有什么明显的效果，不过是“螺蛳壳里做道场”。如果中国能转向直接税为主，许多经济和社会问题，解决起来就会容易得多。但税收改革本身就是牵一发而动全身的棘手难题。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/qpPIk0l.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/qpPIk0l.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">一个人可以对抗整个真理部吗？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-17-can-one-person-confront-the-entire-ministry-of-truth.html" rel="alternate" type="text/html" title="一个人可以对抗整个真理部吗？" /><published>2024-06-17T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/can-one-person-confront-the-entire-ministry-of-truth</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-17-can-one-person-confront-the-entire-ministry-of-truth.html">&lt;p&gt;1517年马丁·路德用《九十五条论纲》反对赎罪券的时候，他的追求恰好符合当时进步人士渴望摆脱腐败教廷的心声，同时诞生不久的古登堡印刷机恰好被用来大量印刷路德这份论纲，并迅速传遍德意志和整个欧洲。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;那么在今天，尤其是在出版（无论是线上还是线下）都被严格控制起来的国家，还有什么样的技术手段可以帮助渴求社会进步的人们去对抗整个真理部呢？我认为存在着一种可能，那就是AI技术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前几天有个国外人工智能研究者利用著名喷子论坛“4chan/POL/”三年来的数据训练了一个充满种族歧视、仇恨偏见和疯狂话术的AI喷子“GPT-4chan”，然后让它跑到该论坛在一天之内发了1.5万个贴子，猛烈攻击该论坛上的各种喷子，把里面的人类喷子给彻底整懵了。后来是因为该AI喷子不会斗图才最终被识破身份。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;训练喷子当然不可取，但如果反其道而行之，训练出一个理性客观的AI呢？或者再缩小范围，训练一个专门针对西方伪史论的AI，让它在各种论坛上只要看到伪史论的观点主张就立刻与其展开论战，并运用严密的逻辑和完整的论据给予痛击。这个是不是就再也无须跟那些不可救药的伪史论者们浪费时间精力了，反正AI能够24小时无休无止的去回应那些呓语。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么如果再进一步，除了专门反驳伪史论的AI，还可以训练专门针对敏感历史的，专门针对敏感数据的，专门针对敏感案件的，总之，要想对抗整个真理部以及其下面的网络防火墙和网评员队伍，一个AI肯定不够。必须训练一大群AI。然后可以学习鹅厂的AI翻译公司“TransAgents”，进行分工合作，组队作战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但不管怎样，这样一支AI队伍的成本肯定连真理部开销的一个小数点都不到，可是其能够撬动的墙角恐怕会远远超出我们的想象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，有人一定会这么怀疑，既然我们可以这么做，真理部自然也会如法炮制，他们会训练更多的AI来散布谣言，混淆视听，操纵舆论等等。确实他们必然会这么做（就是网评员们估计很快会失业了），但相比之前，个别的零散的力量辛辛苦苦码字，但很快被删帖封号，你放外网也很难被墙内群众看到。那些拼命努力着的个体所面对的是如此庞大的国家机器，完全无法撼动其分毫。而一旦有了AI技术，人们就可以让训练出的那些理性、客观、幽默，且永不疲倦的AI们进入墙内在各种社交平台注册，并与各种偏见和谣言作战。于是，双方原本看似无法弥补的力量悬殊就被突破了。更为重要的是，尽管大家都可以训练AI来抢占舆论，但问题是，一方得通过撒谎和恐吓来PUA，通过贩卖情绪和制造焦虑来吸引眼球，而另一方则始终以事实为准绳，用理性来讨论，用真诚来说服，那么究竟谁会赢，这显然取决于我们对于人性的判断。如果人性是有希望的，其结果不言而喻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，回到题目所提出的问题，一个人可以对抗整个真理部吗？在今天这个时间点，那么答案就是“可以”。只要对方在撒谎，哪怕对方是在动用整个国家机器撒慌，但个体依然可以揭穿他。只要训练AI，然后将其投入到社交平台，就可以令对方的谎言迅速被拆穿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我们还需要解决一点小小的技术问题，毕竟，如何训练，如何投放，如何让AI去注册和发贴，这依然不是弹指一挥这么容易的事情。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>三藏川</name></author><summary type="html">1517年马丁·路德用《九十五条论纲》反对赎罪券的时候，他的追求恰好符合当时进步人士渴望摆脱腐败教廷的心声，同时诞生不久的古登堡印刷机恰好被用来大量印刷路德这份论纲，并迅速传遍德意志和整个欧洲。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/oGraYz8.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/oGraYz8.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">是什么限制了我们对反抗的想象力？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-16-what-limits-our-imagination-of-resistance.html" rel="alternate" type="text/html" title="是什么限制了我们对反抗的想象力？" /><published>2024-06-16T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-16T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/what-limits-our-imagination-of-resistance</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-16-what-limits-our-imagination-of-resistance.html">&lt;p&gt;又是一年高考毕业季。今年有一个怪现象引起了我的注意：多地出现考生考完之后，冲出考场展示巴勒斯坦旗的场面。这不是个例，有不少高中生再在采访中表示支持巴勒斯坦，同时还有人表示希望统一台湾，也有人高喊共产主义万岁。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;站在生活在国外的人的角度，可能并不觉得这有什么大不了，毕竟美国大学都闹成那样了，中国这个程度的声援算不上什么新闻。但是站在一个所谓“过来人”的角度，当我看到这则新闻的时候，一种夹杂着滑稽、尴尬和亲切的复杂情绪油然而生。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;像一面镜子&quot;&gt;像一面镜子&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;十多年前，在某高中的讲台上，一个高中生正对台下的同学和老师，眉飞色舞地讲着关于基地组织创始人本拉登的生平故事。为了锻练学生的表达能力，这个班的语文老师会定期拿出时间给学生讲他们想讲的东西。演讲一般也就十几分钟，而这次的讲者却滔滔不绝地讲了一节课都没讲完，鉴于台下的学生听得津津有味意犹未尽，还占用了下一节课的一部分时间。或许并非大家有多感兴趣，而是对于高中生来说，与其听老师讲课念经还不如让一个会讲点段子的人占用一些宝贵的学习时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;台上的高中生虽然并不否认本拉登是恐怖分子，但却盛赞他是伟大的反美斗士，然后话锋一转，开始来讨论谁才是最大的“恐怖主义”——是美国，美国才是最大的恐怖主义！是他们扶持了他们的敌人拉登，他们还侵略别国造成了所谓恐怖组织的出现。然后，他念出了美国乐团黑眼豆豆的Where is the love ?中的歌词作为演讲结尾，用以表达美国人也认为美国是贼喊捉贼，美国才是恐怖主义的根源：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Overseas, we try to stop terrorism - but we still got terrorists here living - in the USA, the big CIA - the Bloods and the Crips and the KKK”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这就是高中时代的我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些支持巴勒斯坦的中国高中生，和当时的我何其相似。一方面，他们东施效颦般的拙劣表演令我感到滑稽；另一方面，我曾经做过比他们有过之而无不及的事情，因而让我感到尴尬，却因为我们之间相似行为逻辑让我感到莫名的亲切。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;反抗意识并不稀缺&quot;&gt;反抗意识并不稀缺&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人们往往说中国人缺乏反抗精神，这话虽不算错，但并不准确，持这个观点的人其实说的是中国人缺乏反抗压迫他们的本国独裁政府的精神。但是，反抗意识本身在中国并没有那么稀缺，甚至可以说，每一个接受了全套中国教育的人都或多或少接受了反抗意识，看看我们课本宣扬的各种“反”吧：反帝国主义，反封建主义，反资本主义，反美反日，反台独…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到这里或许会有人说：等等，你是来搞笑的吗？这能叫反抗？这不就是洗脑宣传和仇恨教育吗？没错，但洗脑宣传和仇恨教育也不得不借用反抗意识编织他们的叙事。然而，反抗意识是一把双刃剑，今天它可以反美反日，明天也可以反独裁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那或许又有人会说了：那不是照样还是有大把的小粉红吗？也没看到他们大多数人站出来反独裁啊？是的，这是事实。但是造成这个现象的原因并不是因为缺乏反抗精神，而是因为有各种有形无形的障碍，它们的存在不仅提高了反抗成本，而且限制了我们对反抗的想象。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;牛角尖钻不动了才会向外寻找答案&quot;&gt;牛角尖钻不动了，才会向外寻找答案&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;说到这里，或你已经意识到了，问题不在于缺乏反抗精神，而在于如何正确认识需要反抗的对象。一个人从粉红转变为所谓反贼的过程，就是在已经有较强的反抗意识的情况下，从反他国之体制逐渐到反本国之体制的过程。但这个过程并不容易，不仅受到眼界的影响，还要看个人的资质。我认为，善于思考的习惯是很必要的个人资质之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓眼界，具体来讲就是一个人所处的环境下，从家庭、学校、新闻、书籍和社交等途径能接收到的信息和自身的经历。眼界的重要性比较好理解，比如，国界和长城防火墙，基本上阻碍了大部分中国人对外界的了解，再加上从小开始的党国教育，如果不突破这两堵墙和义务教育阶段的思想束缚，置身其中的人很难有什么像样的反思。但并非只要接收到了外部信息，就能形成有效的反思，比如，就有出国之后更”爱国“的人，世界各地都有大量小粉红存在，这就很好地说明了只有自由的信息是不够的，如果没有善于思考的习惯，从小生活在墙内的环境中的人很难接受和自己认知不同的信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓善于思考的习惯，就是喜欢凡事多问个为什么，甚至钻牛角尖。具体到高中生的语境下，当你学习了政治课灌输给你”科学的真理“，虽然大家都是为了考试，信以为真的人或许并不多，但如果你是个爱钻牛角尖的学生，就是想对什么是社会主义这个问题刨根问底，那么你很有可能意识到，课本上只说了”中国特色社会主义“的定义，而对更”社会主义“的描述却语焉不详。这时候，疑惑就会像种子一样埋藏在心里，直到你接收外界不同来源的信息，或遇到与经验相悖的事件（比如被社会主义铁拳砸中），这颗种子发就会芽，并在潜意识中促成认知的转变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我还记得，我高中的时候上政治课，对于经济原理（实际是指马克思主义经济原理）这一部分中的很多概念感到无法理解：社会必要劳动时间是怎么算出来的呢？价值如何决定？如果说工人的剩余价值被资本家拿走了，那么我们是不是要把资本家消灭，夺回被剥削的剩余价值？如果是那样，为什么要开公司做生意？为什么房地产开发商还能赚取暴利？面对这些矛盾所产生的疑惑，大纲上只有一句万能的标准答案——我国处于社会主义初级阶段。别问，问就是初级阶段…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了大学，我的眼界才被慢慢打开。当我进入大学经济学课堂，才发现大学老师所教的内容并非高中的延续，而是和高中的经济学毫不相干，才发现包括中国在内几乎没有国家是按照高中所学的”科学的经济规律“来指导和解释现实经济；当我进入社会学课堂，才知道了世界上的理论有千千万，马克思的学说也不过是其中的一种而已，没有任何一个理论能够自称绝对真理解释所有人类社会的现象。在大学相对多元自由的环境下，我慢慢摆脱了义务教育阶段的思想束缚。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;徒有反抗意识的傻狼好过逆来顺受的绵羊&quot;&gt;徒有反抗意识的傻狼好过逆来顺受的绵羊？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;说了这么多，并不是说反抗精神很廉价。相反，正是因为反抗精神对变革的发生至关重要，同时它又有破坏力惊人的危险力量，我们才需要加以思考地运用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举着巴勒斯坦旗的中国高中生啊，我对你的言行没有厌恶，有的只是理解。在中国义务教育下，反他国体制是自然而然的，这点在十年前和十年后没有区别。或许是因为在你的眼中，国家和自己是一体的吧，所以不觉得有任何反抗本国体制的必要；或许你们发自内心认为你打出的红旗比天安门广场上的更红更正宗；或许现在你们徒有反抗精神却一直没有找到真正应该反抗的东西，但这并不你们的错，是教育和环境限制你们对反抗的想象力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唯一能期盼的，就是希望你并不是仅仅用叛逆的行为发泄高考给你们带来的压力，而是在叛逆之余不要被这个教育体制磨灭思考的能力。等到进入大学或出国留学时，你或许会看到高中时看不到的东西，说不定之后的某个时候，你的反抗精神会重新燃起。至于那个时候你所反抗的对象会是谁？结果是促成变革还是进入毁灭的循环？那就要看这个国家和你个人的造化了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说还有什么最后的忠告的话，鉴于中国的特殊国情，我想说：不管是毛主义还是马主义，共产主义还是社会主义，他们并不是反抗的唯一叙事。它们并没有很酷，有的只是残酷。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>鹿馬</name></author><summary type="html">又是一年高考毕业季。今年有一个怪现象引起了我的注意：多地出现考生考完之后，冲出考场展示巴勒斯坦旗的场面。这不是个例，有不少高中生再在采访中表示支持巴勒斯坦，同时还有人表示希望统一台湾，也有人高喊共产主义万岁。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/q70rRQy.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/q70rRQy.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">端午漫谈屈原</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-11-talking-about-qu-yuan-during-the-dragon-boat-festival.html" rel="alternate" type="text/html" title="端午漫谈屈原" /><published>2024-06-11T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-11T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/talking-about-qu-yuan-during-the-dragon-boat-festival</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-11-talking-about-qu-yuan-during-the-dragon-boat-festival.html">&lt;p&gt;过端午节要吃棕子，赛龙舟，现在还放一天假。这都托屈原的福，得感谢他，是他投江自尽用生命带给后人的福利。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;屈原非常有才华，是中国文学史上第一位留下姓名的伟大诗人。在他的时代，他独步诗坛。春秋战国时代，没有能和他比肩的诗人。我觉得，如果端午节要纪念屈原，那就多宣扬些他的文学成就吧！过端午节念念屈原的诗，举行些诗歌朗诵会，诗歌征集赛等，比吃棕子，赛龙舟似乎更有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;屈原创立了“楚辞”这种文体。他的作品想象丰富，辞采瑰丽，奇幻浪漫，哀怨缠绵。天马行空、惊天地、泣鬼神。据汉朝刘向、刘歆父子校订，共计25篇，包括《离骚》、《天问》、《远游》、《卜居》、《渔父》、《九歌》11篇和《九章》9篇。篇数虽少，但篇幅都不小。《离骚》近三千字、《天问》近二千字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后人对他的诗作评价很高。《文心雕龙》的作者刘勰认为他影响了数代诗人，“其衣被词人,非一代也”；李白有诗称赞“屈平词赋悬日月”；苏轼则自叹不如，“吾文终其身企慕而不能及万一者，惟屈子一人耳”；鲁迅认为屈原的诗，“逸响伟辞，卓绝一世”；“其影响于后来之文章，乃甚或在《三百篇》（《诗经》）以上”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但为什么这么一位对后世影响甚大的伟大诗人，古人却没有给其应有的荣誉呢？像李白，杜甫那样有个“诗仙”、“诗圣”的称号呢？按他的地位和他的传奇，我觉得应该被称为“诗神”！屈原这么有故事，不肯同流合污，抱石投江自尽，应该衍生出些神话故事才对呀！比如说死后灵魂不散，被龙王或某方神圣接引，成神成仙，成为掌管凡间诗才的“诗神”，供后来诗人朝奉祭拜。就按关羽衍化为“武圣”的套路编就行了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这百分之百是因为他是自杀而死，因道德行为影响了对他诗歌成就的评价。他的才华众所公认。但他投江这事，则见仁见智。古往今来，有很多人赞同，也有不少人感到惋惜甚至责怪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古人对自杀评价很低。按儒家的《孝经》，“身体发肤，受之父母，不敢毁伤，孝之始也”。自杀首先是不孝。儒家只赞赏“杀身成仁，舍生取义”。为了仁义忠孝，牺牲生命是高尚的。屈原自杀显然不是“杀身成仁”。朱熹对屈原的评价就不高，在《楚辞集注序》中说：“原之为人，其志行虽或过于中庸而不可以为法，然皆出于忠君爱国之诚心”。意思是，屈原虽然有忠君爱国之心，但其志向和行为偏离了中庸之道而不可以效仿。不赞同屈原对楚怀王因爱生怨和自杀的举动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然读书人不赞同他的自杀行为，就不会把他抬得太高。诗仙，诗圣这些称号肯定是读书人封的。皇帝和老百姓都不会对这感兴趣。读书人虽然能实事求是地评价他的文学成就，但因其有道德上的缺憾，就不会神化他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我们现在对屈原的评价与古人有所不同，给他戴上了“伟大的爱国主义诗人”这顶桂冠。但“伟大”两字是赞扬其爱国精神，偏于道德化和政治化，而不是赞扬其文学成就。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高度称赞和宣扬屈原的“爱国主义精神”可能始于清末，不会再早了。因为那时中国人才刚刚有国家的概念，以前是天下的概念。国家的概念是在被西方列强生拉硬拖，拽进世界体系后才产生的。因为屈原非常热爱楚国，所以就将屈原对楚国的热爱之情称之为爱国主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但其实屈原对自己的祖国，对楚国的这种热爱在春秋战国时代并不普遍。那时，人们对诸侯国的认同并不高，最高认同是华夏文化。对华夏文化的认同高于对出生国的认同，就好像我们今天对国家的认同要高于对省籍的认同。只要在华夏文化圈内，没有跑去为周边的夷狄做事，就都没问题。不会被认为是叛国，被唾骂为“楚奸”或“秦奸”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如同是楚国人的伍子胥，楚平王杀了他的父亲和哥哥，他就逃到吴国。后来借兵攻入楚国，掘了楚平王的坟墓。也没人骂他是“楚奸”。还有商鞅、吴起、张仪、苏秦等诸多游士，在各个诸侯国间奔走，哪国合意就为哪国做事。自己没有心理负担，担心愧对自己出生长大的国家，其它人也不会认为这有什么不对。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老百姓就更是这样了。哪个国家政策好，发展得好，只要有可能，就迁移到哪个国家。那时各国边境出和入都缺乏足够的手段严加管理。梁惠王就曾请教孟子如何增加人口，向孟子抱怨魏国老百姓不识他的好心和好政策，却移居邻国。“寡人之于国也，尽心焉耳矣。河内凶，则移其民于河东，移其粟于河内。河东凶亦然。察邻国之政，无如寡人之用心者。邻国之民不加少，寡人之民不加多，何也？”说明当时，老百姓在诸侯国之间迁移很正常很普遍。人口就是生产力，各国都很在意老百姓的迁入移出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那为什么屈原这么热爱楚国呢？不远走他乡，而在楚国这一棵树上吊死呢？俗话说，“此处不留爷，自有留爷处”。原因很简单！因为他是王族，是贵族，比孔子、孟子这些士人地位要高；与一般老百姓相比，当然更是天地之悬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;屈原姓芈（mǐ），与电视剧《芈月传》中的芈月同姓。芈是楚国的国姓。司马迁在《史记•屈原贾生列传》中说:“屈原，名平，楚之同姓者也”。屈是他的氏。氏是姓的分支。早先姓下还分氏，后来才没有的，只剩下姓。屈原家是楚国早先的国君楚武王的后代。他们家族从春秋前期到战国后期，一直是楚国显赫的贵族，经久不衰。屈原曾任三闾大夫，据说是掌管王族事务的职务。他有封地，有多种说法，有说在秭归或江陵，还有说在湘沅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拿现在的话来说，屈原就是楚国的股东，当然不是最大的股东了，最大的股东是国君。他的股份还是原始股，但不像现在可以上市交易。商鞅、吴起、伍子胥这些士人只相当于高管。高管可以跳槽，股东就不能跳槽。股份不能交易，又不能跳槽，那他就只能吊在楚国这棵树上了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，屈原热爱楚国，那是他的本分。楚国的老百姓备受王公贵族的压迫，是没有理由爱楚国的。老百姓对楚国的事务既没有发言权，自己的劳动果实还被王公贵族剥夺，挣扎在温饱线上；甚至食不果腹，衣不遮体，有什么理由要求楚国的老百姓爱楚国呢？只有屈原这样的王公贵族才有理由，才有资格爱楚国。“奴隶没有祖国”。如果屈原这样的主人不热爱楚国，谁又会热爱楚国呢？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">过端午节要吃棕子，赛龙舟，现在还放一天假。这都托屈原的福，得感谢他，是他投江自尽用生命带给后人的福利。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/3MxZwEk.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/3MxZwEk.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">端午漫谈伍子胥</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-10-talking-about-wu-zixu-during-the-dragon-boat-festival.html" rel="alternate" type="text/html" title="端午漫谈伍子胥" /><published>2024-06-10T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/talking-about-wu-zixu-during-the-dragon-boat-festival</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-10-talking-about-wu-zixu-during-the-dragon-boat-festival.html">&lt;p&gt;早先，吴越一带端午节还曾纪念伍子胥。伍子胥与屈原一样也是楚国人，但对吴国贡献很大。他死后，吴越人就在端午这天纪念他。他的事迹也很有名，还比屈原早生200多年，却被屈原后来居上，盖住了他的声名。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;他的作为与屈原截然相反。面对迫害，不肯束手就擒。你不仁我不义，一不做二不休。绝地反击，睚眦必报。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;楚平王用他的父亲要挟他和他的兄弟，招他们前出，想把他一家赶尽杀绝人。伍子胥对他哥哥说，“我们去了，都得死，救不了父亲。不如投奔他国，借助他国势力雪父之仇。都死了，什么也做不了”。他哥哥也很实诚，回答道，“我知道去了也是死，但我活下来也没有能力为父报仇，会被天下人耻笑，还不如一死”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;楚平王派捕快来抓，伍子胥拉弓对峙。没人敢上前，伍子胥就趁机逃走。而他哥哥却从容就擒。两兄弟的选择都非常令人动容，可谓“去留肝胆两昆仑”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马迁在《史记》中是这样描写的，&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;平王使人召二子曰：“来，吾生汝父；不来，今杀奢也。”伍尚欲往，员曰：“楚之召我兄弟，非欲以生我父也，恐有脱者后生患，故以父为质，诈召二子。二子到，则父子俱死。何益父之死？往而令仇不得报耳。不如奔他国，借力以雪父之耻。俱灭，无为也”。伍尚曰，“我知往终不能全父命。然恨父召我以求生而不往，后不能雪耻，终为天下笑耳。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;后来，伍子胥成功混出昭关，逃到了吴国。因他曾在楚国很有势力，跟楚国的贵族官员多有交往，了解楚国很多内幕，对吴国很有用，就受到吴国的保护。那时，也没有引渡一说。他则在吴国苦心经营，处处跟楚国过不去，离间吴国与楚国的关系。最终得以借吴国的兵攻入楚国，把楚平王掘墓鞭尸，为父报了仇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/wP8LUJ7.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春秋战国时期，列国争雄。天下和价值观尚未统一。所以，面对同样的事，人们根据自身的处境不同，往往有多种选择。既有屈原这种不弃不离的，也有伍子胥哥哥这样从容赴死的，还有伍子胥这样针锋相对，绝不服输的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Zidegzc.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时人对伍子胥的评价也是多样的，既有赞赏的，也有反对的。比如他的朋友申包胥听说他掘了楚平王的坟，就指责他的手段太过分了。申包胥说得对，他这样做确实戾气太重。伍子胥则满不在乎地回答到，“吾日暮途远，吾故倒行而逆施之”。意思是我的时间不多了，顾不得那么多了，泄心头之恨要紧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但在秦始皇一统天下，汉武帝独尊儒术之后。面对同样来自于朝廷的迫害，就很难有伍子胥这样的选择了。一个是没地跑了，跑到哪里都是皇帝的天下，除非跑到番邦去。二是，忠君爱国成了最高价值。“君要臣死，臣不得不死”。历朝历代，不知有多少官员百姓被昏君暴君迫害致死。但他们别无选择，只得乖乖地束手就擒，心中不敢生出半点反抗的念头。没能力没本事反抗就不说了。即便有能力反抗，也是自废武功，生怕背上不忠君的骂名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如宋江，都落草为寇占山为王了，还是不敢亮出反皇帝的旗帜。而打出“只反贪官，不反皇帝”，替天行道的旗子。念念不忘的就是招安，重新做大宋的臣子。最终果真如愿受招安了，但还是被朝廷赐死，束手就擒。宋江就是小时候念私塾，脑子里被灌进儒家的“忠孝”思想，再也摆脱不了了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反观没念过书的李逵、武松、石勇之类的草莽，反而没有这些束缚。管得天王老子，眼里只认得拳头。石勇便说得出，“你这鸟男女好不识人！欺负老爷独自一个！要换座头。便是赵官家，老爷也彆鸟不换。高做声，大脖子拳不认得你！”他们没受过儒家的教化，处于原生态。虽然他们也没有自由平等的观念，往往也是以势欺人，就敢于反抗不管以什么名义施加于己的不公和压迫而言，比儒家的奴化思想更为可取。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天端午节纪念屈原，也不应当忘记伍子胥。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">早先，吴越一带端午节还曾纪念伍子胥。伍子胥与屈原一样也是楚国人，但对吴国贡献很大。他死后，吴越人就在端午这天纪念他。他的事迹也很有名，还比屈原早生200多年，却被屈原后来居上，盖住了他的声名。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/duFlzJT.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/duFlzJT.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">一种可能的理想世界</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-10-a-possible-ideal-world.html" rel="alternate" type="text/html" title="一种可能的理想世界" /><published>2024-06-10T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-possible-ideal-world</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-10-a-possible-ideal-world.html">&lt;p&gt;妻在上网浏览的时候发现了一样有趣的玩具，分享给我看。我一看其实是个简单的捕虫器，但上面有一个放大镜，可以令使用者直接观察捕获的虫子。另外滚动上面的橙色按钮，可以打开前端方盒底部的橙色活动片，从而在完成观察之后立即放生，不对自然造成任何破坏。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;这玩具卖得很好，妻刚想下单给儿子买一个，就发现已经售罄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是我就说这工具结构其实非常简单，完全可以让AI模仿着设计一个然后用3D打印机给打印出来。我还用最新的AI生成3D模型工具TripoSR来演示论证自己的说法完全靠谱——只要一张简单的照片就可以让AI给出3D模型文件。妻说你这样就是侵犯人家的知识产权了。我一想似乎也确实会有这个问题，比如不良商家发现这玩具的商机，便找个小作坊模仿着大量生产，这就损害了设计者的权益了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/zLyqYuj.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而我转念一想，设计者恐怕也是希望自己的设计能够被更广泛的传播应用的，严格而言，所有拥有想象力创造力的人都会渴望自己的创造发明能够给尽可能多的人应用——在不损害自身利益的前提下。问题在于，怎么才能既保护作为设计者的权益（简单而言就是令其赚到钱），同时又能令该设计被更广泛地传播应用呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依然拿上面这个玩具为例，它在官网上的售价是14美金，显然设计者是拿不到这么多钱的，更大部分的利润是给公司赚取的——更严格而言，是给能够实现该设计的企业经营者给赚取的，然后这个售价里面不仅包含了设计成本，原料成本，还有销售成本，广告成本等等。但既然AI都可以轻松对此玩具建模，假如我给AI接台3D打印机的话，它便可以立马给打印出来。也就是说，事实上，将设计加以实现这件事情，并非必须依赖有眼光有设备的企业经营者来实现。所以，有没有另外一种可能，一种更加理想的状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是当有消费者想要一个给孩子观察虫子的小玩具，然后向AI询问。而AI则通过搜索发现存在这么一种设计，便推荐给提出的消费者，并给出一个仅包括耗材费、物流费以及设计费的合理价格。只要消费者认可并付款，AI便找到距离消费者最近的3D打印机并将其打印制作，最后通过物流送货上门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在传统的经济模式中，由于生产经营的复杂性，由于供需信息的流通被限制甚至被各种人为控制，设计者不得不受制于能够将其设计实现成商品并营销的企业。然而随着科技的发展，尤其是人工智能的出现，未来是不是会出现一种新型的事物，即由AI控制的非营利机构。个体设计者可以将自己的设计上传给AI，而消费者也可以将自己的需求发送给AI，然后AI进行分析和匹配，当匹配完成后再进行交易（消费者所花的钱应该等于耗材费用+物流费用+设计费用+AI维持自身所需的费用）。在这一流程中，设计者将最大限度地实现自己传播设计作品的理想，而消费者也可以得到最便宜的商品（因为不再有传统企业在中间的那部分成本）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这一理想最可能实现的商品领域应该就是那些小型的简单的塑料制品，比如刚才那种小玩具，稍稍复杂点的像乐高这类玩具也应该可以实现。当然，我觉得这样一种理想模式应该是完全使用比特币来交易的，这将令其更加自由，跨越国界——不存在哪个国家要倾销商品给哪个国家的问题，而仅仅是消费者，设计者，以及实现彼此需求的AI机构的三方关系。要真正实现这样一种可能，自然还存在许多的问题，我只是觉得，未来的世界，肯定会在AI技术的影响下，变得更加一体化——即超越民族、国界和宗教，而这意味着，信息、商品、技术、思想的交流将变得更加便宜——这便意味着更多的自由。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>三藏川</name></author><summary type="html">妻在上网浏览的时候发现了一样有趣的玩具，分享给我看。我一看其实是个简单的捕虫器，但上面有一个放大镜，可以令使用者直接观察捕获的虫子。另外滚动上面的橙色按钮，可以打开前端方盒底部的橙色活动片，从而在完成观察之后立即放生，不对自然造成任何破坏。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/3aTSy4p.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/3aTSy4p.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">蝦米橋</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-09-ha-mei-bridge.html" rel="alternate" type="text/html" title="蝦米橋" /><published>2024-06-09T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/ha-mei-bridge</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-09-ha-mei-bridge.html">&lt;p&gt;在蝦米鎮，有一座橋叫做蝦米橋。它已經有幾百年的歷史，橋上的石板都已經被歲月侵蝕得斑駁陸離，橋欄上刻着許多古老的文字，訴說著曾經的故事。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;蝦妹在橋上流下了不少足跡，看著河水緩緩流淌，看著夕陽西下，看著人們來來往往，還有蝦妹和男孩手挽手看夕陽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《蝦米橋》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;斑駁石板歲月痕，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;橋欄刻字訴古今。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;河水悠悠映夕照，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;行人匆匆影紛紛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦米橋上憶童年，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;故鄉變遷入眼簾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;打魚碼頭已荒蕪，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夕陽餘暉映海天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昔日繁華成過眼，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唯有鄉愁永留心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦米橋畔思故土，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家鄉印記在夢中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹的老公叫“魚毛”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛從來沒有和蝦妹手挽手在橋上，外母這樣說只不過是想刺激他，魚毛是知道的，所以，他裝作若無其事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，她還說：“男孩肯定不是你！因為你從來都像一個大叔！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每逢週日的蝦妹是非常忙碌，家庭、家事及家人都會讓她喘不過氣來，別說要她靜下來寫文。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛是一個喜歡寫毛筆字的人，詩、書、畫、文學都是他所喜愛的。為了不讓蝦妹忙得慌亂，他決定今天的“七日書”為蝦妹代筆！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為，要魚毛替她煮飯、洗衫、拖地是非常苦差事，尤其招呼外母！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在蝦米鎮，有一座橋叫做蝦米橋。它已經有幾百年的歷史，橋上的石板都已經被歲月侵蝕得斑駁陸離，橋欄上刻着許多古老的文字，訴說著曾經的故事。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/MfWsJcL.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/MfWsJcL.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">來去蝦米鎮</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-08-come-and-go-to-ha-mei-town.html" rel="alternate" type="text/html" title="來去蝦米鎮" /><published>2024-06-08T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-08T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/come-and-go-to-ha-mei-town</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-08-come-and-go-to-ha-mei-town.html">&lt;p&gt;回到蝦米鎮那一天，蝦妹心情有些複雜。蝦米鎮的景色依然舒適，但多了幾分寂靜和落寞。蝦妹不知道是蝦米鎮落寞，還是她自己落寞。走在熟悉的小路上，蝦妹彷彿看到了過去的自己，也覺得自己像個陌生人。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;她感覺，蝦米鎮不再是那個避風港的家，心中的支柱和力量來源，仿佛變成了過去式。所以，蝦妹用“回去”來形容這種感覺，因為人和事都在變化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;結婚後，蝦妹和魚毛組織了一個家，這個家經過了二十年的歲月，她心中的避風港已經正正式式從蝦米鎮遷移到這裡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了這個家，蝦妹還多了一個家。就是魚毛的家，魚毛的爸爸媽媽，魚毛的兄弟姊妹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來，蝦妹對“回去”這個詞有了新的定義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當蝦妹站在海邊等船的時候，看到那些熟悉的山形和房子，心裡就會有感動的心情，即使不是很感動，也有一點感動，因為是熟悉的蝦米鎮，熟悉的蝦米氣味！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，當她探望魚毛的爸媽，魚毛的老家，她卻嗅不到一絲魚毛的氣息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何況，每當蝦妹去蝦米鎮，去老家，蝦媽都會說一句：“蝦妹返來啦！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">回到蝦米鎮那一天，蝦妹心情有些複雜。蝦米鎮的景色依然舒適，但多了幾分寂靜和落寞。蝦妹不知道是蝦米鎮落寞，還是她自己落寞。走在熟悉的小路上，蝦妹彷彿看到了過去的自己，也覺得自己像個陌生人。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/6uWrLyF.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/6uWrLyF.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“天下为公”就是原始共产主义</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-07-the-world-for-the-public-is-the-primitive-communism.html" rel="alternate" type="text/html" title="“天下为公”就是原始共产主义" /><published>2024-06-07T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-07T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-world-for-the-public-is-the-primitive-communism</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-07-the-world-for-the-public-is-the-primitive-communism.html">&lt;p&gt;“天下为公”这四个字太有名，太响亮了！在中国几近于无人不知、无人不晓。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;近代以来，孙中山对“天下为公”的传播与深入人心贡献最大，独步天下。孙中山将儒家描述的“天下为公”的大同社会与他宣扬的共和思想和三民主义联系起来，认为西方的共和思想和制度在古代中国早以有之。例如1924年，孙中山在《三民主义》演讲中说：“真正的三民主义，就是孔子所希望之大同世界”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孙中山题写了许多“天下为公”的字幅赠送他人，例如赠给冯玉祥，赠给张学良。据不完全统计超过三十多件。可见他非常喜爱这四个字，视为救世的灵丹妙药。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天看来，孙中山以为儒家向往的天下为公及大同世界与共和相通，非常片面和牵强。他基本是从权力的继承维度来理解共和制的，反对“家天下”，反对权力世袭。而主张权力的继承应遵循“选贤与能”的原则。比如他在《三民主义》民权主义第五讲中说，“专制时代，父兄做皇帝，子弟承父兄之业，虽然没有能干也可以做皇帝，所以没有能的人也是很有权”；而“在专制皇帝没有发达以前，中国尧舜是很好的皇帝，他们都是公天下，不是家天下”。“换句话说，在共和政体之下，就是用人民来做皇帝”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但“共和”的本质在于按法律进行统治，将国家视为不同阶层和利益集团的公共载体，谋求社会的整体利益。不能搞权力垄断，不论是为个人、家族或集团所垄断。“权力不得世袭”当然是“共和”的应有之义，但只是必要而非充分条件。孙中山忽视了共和的本质，他所领导的辛亥革命只是改写了权力的继承机制，终结了“家天下”，但并没有终结权力垄断。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“天下为公”语出儒家经典《礼记•礼运》篇。一说是汉朝儒生伪托孔子所作。但不管是不是孔子所言，应该没有违背孔子的基本思想。在《礼记•礼运》篇中，孔子对弟子子游说，““大道之行也，与三代之英，丘未之逮也，而有志焉。大道之行也，天下为公。选贤与能，讲信修睦，故人不独亲其亲，不独子其子，使老有所终，壮有所用，幼有所长，鳏寡孤独废疾者皆有所养，男有分，女有归。货恶其弃于地也，不必藏于己；力恶其不出于身也，不必为己。是故谋闭而不兴，盗窃乱贼而不作，故外户而不闭，是谓大同”。描绘了一幅奉公讲信、和谐友爱、其乐融融、岁月静好的太平世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;甲骨文“公”由“八”和“口”构成。“八”是分配的意思，“口”是进食的意思，指分配食物的那个人。在人类早期部落社会，大家共同劳动所获得的食物由部落首领分配，分配是首领的特权。于是“公”就用来指代部族首领。而首领一般是男性。“公”又引伸为有地位的男子，比如王公，主公。公子就是首领的儿子，公主就是首领的女儿。还有鸡公的公，也是此义。一群鸡中地位最高的雄鸡，享有进食和交配的优先权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/kfd3CLC.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上，孔子所向往的大同社会就是马克思所描绘的原始共产主义，是人类发展的初级阶段。因为生产力水平低，没有剩余产品，人们只能集体生活才能维持群落生存和延续。没有私产，不分彼此，同吃同住同劳动。实施群婚制，无法确定父子关系，只能共同抚养下一代和赡养老人。没有私产，当然也就没有偷盗，不用闭户。因为环境严酷，必须要最强壮和最优秀的成员来担任首领，才能降低群落团灭的风险；同时成员间沟通密切，成员间能力品性的差距容易判别，对最优秀成员的判别容易达成一致，所以，首领的产生以贤能为标准,大家公推最贤能的成员担任部落首领。尧“禅让”舜，舜“禅让”禹，就是如此。实在不好判别，就单挑比武决胜负，胜者为王。与猴子争王位一个道理。同样是为了提高群落的生存机会，早期人类与动物一样，相互残杀受到抑制，落败的旧王不会丢掉性命，还是和部落生活在一起或者被放逐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而马克思的原始共产主义学说也是在美国人类学家摩尔根对古代社会研究的基础上总结出来的。孔子或《礼记•礼运》的作者无疑也从历史传说或文献中了解到初民社会的这种状况。世界各地人类早期的生活形态具有共通性。但情况变了，时间久了，后人对早期人类集体生活和权力的平稳交接就感到很费解。孔子所处的春秋战国时代，人类之间的相互残杀已不会导致种族灭绝，人类弱小时抑制相互残杀的保护机制就消失了。暴力夺取政权和弑君现象稀松平常，如京剧《刺王僚》所唱，“弑君不如宰鸡牛”。旧王落败了，就会被新王诛杀。于是儒家就将早期人类权力交接以贤能为标准解释为早先人类的道德水平更高，美其名曰“禅让”。其实不然。马克思历史唯物主义对这个现象的解释更有说服力，原始人的集体生活和“选贤与能”取决于生产力发展水平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着生产力的发展，出现了剩余产品，一时半会吃不完的食物或其它经济资源就积累下来。同时出现了建立在固定配偶基础上的家庭，更有利于抚养下一代，更有利于部落的延续和发展。共同劳动的剩余产品大部分仍然由部落首领保管，以在以后共同享用或进一步分配。同时各个家庭也拥有一些剩余物品，就有了私的概念。这就进入了儒家所谓的“天下为家”或“天下为私”的发展阶段。孔子很惋惜地对子游继续说道，“大道既隐，天下为家，各亲其亲，各子其子，货力为己，大人世及以为礼。城郭沟池以为固，礼义以为纪；以正君臣，以笃父子，以睦兄弟，以和夫妇，以设制度，以立田里，以贤勇知，以功为己。故谋用是作，而兵由此起。禹、汤、文、武、成王、周公，由此其选也。此六君子者，未有不谨于礼者也。以著其义，以考其信，著有过，刑仁讲让，示民有常。如有不由此者，在势者去，众以为殃，是谓小康”。小康社会，大家各顾各，“各亲其亲，各子其子，货力为己”。对共同劳动就没那么上心了，都想往自己家多捞些，对自家的孩子关心和照顾更多些。那肯定会产生矛盾，就不如“天下为公”时代和谐了。那怎么办呢？儒家就认为要用礼来调节家庭内外的矛盾。孔子这段话其实就是在阐述“礼”的必要性。孔子虽然向往“天下为公”的大同社会，但也知道回不去了，接受了小康社会“天下为私”的现实，积极为小康社会的和谐稳定寻求方案，就是“禹、汤、文、武、成王、周公”的“谨于礼”,用建立在亲疏贵贱上的“礼”来构建社会秩序。同时，由于组织规模的扩大、外部生存环境的改善和组织内部成员间沟通的减弱，权力更迭就由“选贤与能”就转为传子，转为“家天下”。大禹将王位传给了自己的儿子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与私相对应，“公”的涵义进一步引伸为公共的意思。部落首领保管的剩余产品为成员共同所有。但分配更加不均等，首领和地位高的成员分配更为优先和分得更多。当然首领和地位高者与对部落的贡献具有相当高的一致性。在资源紧缺下，只够维持成员的最低生存资源，分配就均等些。这其实与计划经济时代的生产队在形式上和称呼上都一样。生产队就相同于古时候的部落，是部落的复制品。生产队长相当于部落首领，是部落的“公”。只是由上级指定，不是社员公推产生的。所以，社员称生产队长保管的公共财产为“公家”的。而自己的自留地是“私家”。“公家”有双重涵义，既指生产队长他们家，也指社员公共的家。两个理解都可以。但结果是一样的。不管是“公的家”还是“公共的家”，队长或首领都享有优先的分配权。有意无意中就“返祖”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样，“天下为公”既可以理解为天下为公共所有，也可以理解为天下为王公所有。不管哪种情况，天下的土地和共同劳动创造的财富都由权力最高者来分配。即使在儒家以为的“天下为私”的时代，儒家建立的贵贱有等的社会结构和推崇“溥天之下，莫非王土”，仍然赋予了帝王对天下财富的终极所有权和分配权，只是他不可能像“天下为公”的部落首领那样直接分配所有的公共财产，而是派生代理人，通过官僚体系来分配天下财物。儒家并没有将“天下为私”置于神圣不可侵犯的地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，从“公”这个汉字的起源和流变来看，王公、主公是原义，公共是引伸意，也能得出“公有制”等于是“公有制”这个结论。法理上的天下为天下人共同所有与天下归一人所有的结果完全一样，因为天下共有也必须要有人来保管和分配共同的财富。太平天国建立了“圣库”制度，太平天国军民不允许有私产，所有财物都归于“圣库”。说是“有田同耕，有饭同食，有衣同穿，有钱同使，无处不均匀，无人不饱暖”，但实际上，洪秀全等大小王公们享有特权，骄奢淫逸，普通的太平天国军民仅能糊口而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总而言之，“天下为公”是人类发展初期受限于生产力发展水平的产物，既不是儒家所谓的道德高尚，也不是什么先进的社会理念。理论和实践都证明“天下为公”是空想的乌托邦，或者是想垄断权力和垄断财富的借口。相对于“天下为公”，“天下为私”是人类的进步。确保“天下为私”，私人财产不受侵犯，才是人类不断进步的可靠基础和保障。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">“天下为公”这四个字太有名，太响亮了！在中国几近于无人不知、无人不晓。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/mSEK5el.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/mSEK5el.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">離家蝦米鎮</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-07-leave-home-in-ha-mei-town.html" rel="alternate" type="text/html" title="離家蝦米鎮" /><published>2024-06-07T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-07T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/leave-home-in-ha-mei-town</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-07-leave-home-in-ha-mei-town.html">&lt;p&gt;蝦妹，一個生於“蝦米鎮”，吃著蝦米長大的小丫頭。就這樣被命運的列車，載著離開了她的蝦米王國，因為蝦妹認為自己長大了，要飛出去。&lt;!--more--&gt;可是，蝦媽大發雷霆，蝦妹心裡想，只不過是搬去離島，新居距離蝦媽只不過是四十五分鐘車程！根本不需要那麼操心，沒什麼可怕。可是對蝦媽來說卻不是，離開家！就是離開家。這種心情蝦妹是不會明白的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;誰知，外面的風雨雷電比打仗還可怕！沒有蝦米、沒有蝦媽的蝦米粥，她是知道的。但她像一隻被曬乾的蝦米，失去了水分，也失去了活力，這就不似預期。雖然她喜歡吃蝦米，但沒有想過自己像一隻蝦米！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夜深人靜時，蝦妹想起蝦媽，想起她的蝦米湯伊麵，想起那段無憂無慮，和隔壁孩子搶蝦米玩的日子。離開蝦媽的日子，一碗麵、一條菜、一雙筷子、一點光、一卷廁紙…都要錢！從前，錢包輕鬆就給蝦媽的生活費，這裡過了兩天就會收到“包祖公”的警告信催交租！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹開始懷念起那份簡單的快樂，那份被蝦米包圍的幸福。每當她聽到有人在叫賣著“蝦米！”，就會心酸，想起那段逃離蝦米鎮的日子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俗話說得好，“薑越老越辣”，豈能低估蝦媽的智慧，她早就預料到蝦妹會想家，在出發前，她偷偷塞一罐蝦米給蝦妹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每當蝦妹思念家時，就會打開罐子聞一聞，那熟悉的香味，熟悉的擁抱，瞬間讓人安心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;慢慢地適應了新生活，也逐漸體會到離開家的意義。離開家，可更了解自己，更珍惜家的溫暖。就像離開了蝦米鎮，才更深刻地對蝦米的氣味。這種味道，一個人是吃不出來的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生可像一盤蝦米，只要嘗過不同的調味，就會找到屬於自己獨特的味道。無論走到哪裡，她心中依然懷著一份蝦米般的愛，不失方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">蝦妹，一個生於“蝦米鎮”，吃著蝦米長大的小丫頭。就這樣被命運的列車，載著離開了她的蝦米王國，因為蝦妹認為自己長大了，要飛出去。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/BDUSh7Z.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/BDUSh7Z.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">孝道究竟崇拜的是什么</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-06-what-exactly-does-filial-piety-worship.html" rel="alternate" type="text/html" title="孝道究竟崇拜的是什么" /><published>2024-06-06T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/what-exactly-does-filial-piety-worship</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-06-what-exactly-does-filial-piety-worship.html">&lt;p&gt;先叠个甲。我不是说父母和子女关系好是不正常的，我定义的孝道是包含不平等在内的。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我认为现存的亲密关系有两类。第一类是爱，爱能且仅能存在于两个主体之间，也就是平等的；在爱的关系中，双方对对方好、尊敬对方是出于自愿的、自主的，意思是认为对对方好对自己有利，是正面情绪；而如果关系中有崇拜、依赖在内，那一定有一方或主动或被动地客体化了；这种关系我还没想到比较通俗的名字，暂且叫“主体性投射”，就是其中一方自己主体性缺失，然后想通过另一方来找回自己的主体性，通俗来讲就是想让别人给自己的人生负责；在这种关系中，一方对另一方好是被迫的，虽然有时看起来像自愿的；“被迫”的意思是，认为不对对方好对自己有害，是恐惧一类的负面情绪，也就是讨好&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那接下来得说一下主体性是什么。顾名思义，就是自我的主权、不被工具化（客体化）的自由，我时刻都以自己的真实需求为主，可以简单理解为自信。比如我很累，然后老板让我加班，我加班了就是以老板的需求为主，就被客体化了；我不加班就是以我的需求为主，就是主体性的体现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了心理因素，最常见的主体性缺失往往是经济不独立、不自由的结果。以亲子关系为例，父母掌握孩子的所有经济来源，那么孩子就不可避免地会成为父母的客体。例如孩子想打游戏，其真实需求是放松，或者是感受自我实现，但父母不让他打，这就是对孩子主体性的剥夺。这一过程并不必需通过严厉呵斥，甚至不需要父母开口，孩子自己内心可能就会出现一个父母意志的化身，这个化身让他感到以自己的需求为主是羞耻的，此时他自己就可以剥夺自己的主体性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于为啥父母不让孩子打游戏，这就要回到之前多次提到的一个定律了：客体发挥其工具性符合主体的利益，而客体发挥其动物性则单纯消耗主体的资源。孩子打游戏只有孩子自己爽，这是孩子在发挥自己的动物性；而孩子做事让父母爽这是发挥其工具性，比如学习、干家务、装作孝顺等。孩子消耗父母的钱却只让自己爽了，父母必然生气、焦虑，这就像你被一支一直在跌的股票套牢时的感受。就像为什么员工摸鱼老板会生气，因为员工摸鱼只有员工爽了，但却在消耗老板的资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，父母就必然要夺回主体性，并将孩子客体化。长期以往，孩子发现父母的意志不可违背，于是就会在心中形成一个神明般的“超我”，是超越他自己的存在。在这种关系中，父母是神明，是对客体有着无限权力的主体，而孩子是只能被父母支配、使用的工具（客体），于是对父母的敬畏、崇拜，与对得到父母肯定的需求，就不可避免地产生了。即便已经离开父母的实体了，孩子心中的那个超我依然会代替父母去规训他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但实际上，任何人的父母都不能承担“神明”的头衔，他们就是普通人，他们的人性和其他所有人都一样，只是在孩童时期，父母经济独裁的地位让孩子产生了父母如同神明般掌控着自己的人生的错觉罢了。在我看来，这才是亲子之间的亲情会被区别于其他感情的根本原因；而事实上亲情、友情、爱情和其他各种亲密关系本质上都是一样的，都应该是爱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上，有些人崇拜自己的父母特别夸张，还拿自己的孝顺标榜自己，本质上是在长期被客体化下养成的生存策略罢了。说白了，他们崇敬的不是父母本身，而是他们从未被满足的主体性。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">先叠个甲。我不是说父母和子女关系好是不正常的，我定义的孝道是包含不平等在内的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/DCcJqiw.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/DCcJqiw.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">蝦族</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-05-ha-muis-family.html" rel="alternate" type="text/html" title="蝦族" /><published>2024-06-05T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-05T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/ha-muis-family</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-05-ha-muis-family.html">&lt;p&gt;蝦妹家族有很多人。嫲嫲有八個小孩，八個小孩結婚生子，幾乎每個家庭都有四個小孩、六個、八個小孩，開枝散葉。過時過節、婚宴壽宴，五六十人大合照，大家都歡天喜地，人強馬壯！&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;當時的蝦妹是一名｛𡃁妹！｝，堂表兄弟姊妹有十多個同輩、年齡相若，小孩兩圍桌，對他們來說這是玩樂時間，眼前只有汽水、食物和小玩意，父母在做什麼孩子們都忘記得一乾二淨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來蝦妹長大了，她發現這個家族很有層次感，有時候關係很複雜，會讓人百感交集。比如愛、恨、纏繞在心頭，為她帶來光、為她帶來暗，或者是撲朔迷離。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然蝦妹長大了，但還未懂得左閃右躲，時常聽到親戚長輩高談闊論，不論他是西方的虔誠教徒、東方的虔誠教徒，或者是無神論，總之，說到家族裡的是是非非，就會眉飛色舞，言詞是可以很難聽的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹的心情五味雜陳，上週才歡天喜地舉杯合照，今天卻在背後是非流言，很撲朔迷離。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹有一個表姊，名叫“小蜆”，和她之間的關係，就像一道謎題，讓人捉摸不透。蝦妹不喜歡叫她表姊，因為她視為她是知己朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她們年紀相若，小時候經常在一起玩耍，小蜆聰明機智，又愛捉弄人，蝦妹總是被她耍得團團轉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來，兩人漸漸長大，各自有了自己的生活，見面的機會也越來越少，仿佛已經失去了這位朋友。她們之間的關係有愛、有恨，有敬佩，也有嫉妒。就像一杯加了太多糖的咖啡，甜中帶苦，回味無窮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在，蝦妹每次見到小蜆，都有一刻回到了童年時代，一起走到海邊，一起拍照，仿佛時間靜止了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，家族層次複雜的關係，偶爾把她拉回來，雖然，不再是知己朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">蝦妹家族有很多人。嫲嫲有八個小孩，八個小孩結婚生子，幾乎每個家庭都有四個小孩、六個、八個小孩，開枝散葉。過時過節、婚宴壽宴，五六十人大合照，大家都歡天喜地，人強馬壯！</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/sWuMxyR.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/sWuMxyR.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">现在的年轻人为何丧失了理想和热情</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-04-why-do-todays-young-people-lose-ideals-and-enthusiasm.html" rel="alternate" type="text/html" title="现在的年轻人为何丧失了理想和热情" /><published>2024-06-04T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/why-do-todays-young-people-lose-ideals-and-enthusiasm</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-04-why-do-todays-young-people-lose-ideals-and-enthusiasm.html">&lt;p&gt;当下中国，年轻人的精神状态和精神面貌极为不堪，岁静、佛系、躺平、摆烂成为时尚和潮流，方兴未艾，各领风骚，消极的心态和生活愈演愈烈。&lt;!--more--&gt;更为甚者，年轻人自杀案例越来越多。当代年轻人的总体精神面貌表现为缺乏理想和热情。那么，为何现在的年轻人落入如此境地呢？主要还是社会环境造成的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从文化上来看，儒家思想强调顺服权威和父母，中国人长期处于父母的严厉管教和皇权的奴役与愚化统治之下，个体意识发展严重不足，历史上的中国人长期处于麻木与昏昧的状态之中，没有追求、没有思索、没有活力、没有抗争。鲁迅的作品深刻地揭示了他那个时代中国人的精神状态，麻木、冷血和醉生梦死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但经过新文化五四运动的批判和启蒙，中国人，特别是年轻人的精神状态比过去有了很大改观。他们怀抱远大的理想，富有极大的热忱，积极投身于致力于国家独立和强大的爱国运动之中。如此，才催生了中国近现代波澜壮阔的伟大革命，实现了国家独立。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种理想和热忱一直保持和持续到改革开放前。但遗憾地是，理想和热忱并没有带来预期的结果，让人大失所望。好在改革开放又带来了新的希望，理想和热情还是在短暂的沉寂后，又重新高涨。八十年代，年轻人的理想和热情在不断开放的环境下，从过去统一的目标日益多元化，学习知识和个人奋斗成为时代的主旋律。年轻人关心社会的发展，将个人命运和社会的发展联系在一起。虽然八十年代比现在更为封闭，但是社会大环境不断有新的变化和新的进展，给年轻人带来新的机遇和希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这种社会的巨大转向可遇而不求。之后，在前车之鉴、个人努力对改变环境完全没有效果的无奈现实下，年轻人只得放弃宏大的理想，而专注于努力改变自身的处境上。“不能改变世界，就改变自己”。但随着改革的不断推进，容易改的和能够改的，基本都完成了。社会变化也趋于静止，年轻人的上升通道和机遇就越来越少。个人努力的边际收益呈不断下降的趋势。经济增长趋缓，外向性工作岗位减少，经济结构的转型滞后于高等教育的普及，年轻人就业越来越难。同时，劳动强度加大，收入下降。受过高等教育的年轻人沦落为脑力苦力。在激烈的市场竞争中，时刻处于高度紧张的压力之下，为生存和职业发展所奔波，在高强度的工作压力下耗费着青春和生命。内卷十分严重，加班成为日常，挤占了闲暇和休息的时间，小时劳动报酬率越来越低，生活过得十分疲惫。这样一来，热情也消磨殆尽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;教育经历也是导致现今年轻人理想和热情丧失的重要原因。改革开放后，教育转向知识化，注重学生的知识获得。虽然三番五次提倡素质教育和“减负”，但皆无济于事。由于高考一考定终身的评价机制，必然导致学校把升学率作为最重要的教学目标。学生在长年累月高强度的灌输教学下，丧失了自主探索获取知识的兴趣，不能在学习中得到快乐；培养不出思辨能力和自我学习能力。改革开放前的“开门办学”，虽然学得的知识少得多，但有自主探索的乐趣，能有童年和少年成长的应有快乐。相对而言，前者更不可取。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综而观之，当代年轻人面临的社会环境非常严酷，年轻人的发展空间十分逼仄。年轻人在教育和成长经历中，在进入社会后，背负着太重的负担，严重压制了年轻人的活力。在求学、就业，购房、婚恋和养育子女，都困难重重，始终处于过度和高强度的竞争中，没有片刻的轻松。竞争是必要的，但过早、过度、无止境和胜率过低的竞争则是病态的，会摧毁社会发展的活力，丧失创造力，不能保持社会的持续发展。枉费了青春和生命，却既不能有益于自己，又不能有益于社会，是巨大而可悲的浪费。物极必返，许多年轻人在过度竞争无果后选择躺平。但躺平之后会怎么样呢？当既不愿意内卷，又不能躺平或不愿躺平后，年轻人能重拾理想和恢复热情吗？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">当下中国，年轻人的精神状态和精神面貌极为不堪，岁静、佛系、躺平、摆烂成为时尚和潮流，方兴未艾，各领风骚，消极的心态和生活愈演愈烈。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Zg0lVGL.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Zg0lVGL.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">蝦妹與家物</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-04-ha-mui-and-heirloom.html" rel="alternate" type="text/html" title="蝦妹與家物" /><published>2024-06-04T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/ha-mui-and-heirloom</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-04-ha-mui-and-heirloom.html">&lt;p&gt;蝦妹和朋友聊起“家的物件”。一件能讓人想起“家”的物件。朋友感慨萬分，因為對她來說“家”有兩個。結婚後一個屬於自己的“家”，很快樂、很溫馨，有小孩，她和丈夫還未老，家中充滿活力和笑聲，而且，這一切都是她自己選擇的。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;另一個是結婚前的“老家”，人和事都變遷了。有人變得蒼老，有人老到駝背，一些人已經去世，感觸良多，也有難過。所以，對她來說“家的物件”是有兩件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹覺得自己是否問錯問題，因為氣氛忽然沉重了，讓朋友難過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朋友的話蝦妹同樣有感觸和共鳴，“家的物件”對她來說也是有兩件，但如果要做二選一的決定，蝦妹會想起“老家”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹一直收藏著一枚鑽石戒指，那是她媽媽留下來的。歲月在它身上留下了痕跡，表面徹底磨損凹陷，就像一位經歷風霜的老人，默默地訴說著過去的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這枚戒指放在一個小木盒裡，媽媽把叫它首飾箱。盒子裡藏著其它的飾品，耳環、手鐲、項鍊，還有各種小巧的配件，媽媽說那些都是“豬耳繩”，即“假的”，不值錢的。但對蝦妹來說都很珍貴，因為這一切是老家的媽媽給她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每當蝦妹打開這個首飾箱，就彷彿穿越了時空，回到了舊年代，看到年輕的媽媽，聽見她年輕而有活力的聲音，風采依然的笑容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個小盒子，這枚小鑽戒，承載了她對她的思念，和家的回憶和感激。一個曾給予她溫暖的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">蝦妹和朋友聊起“家的物件”。一件能讓人想起“家”的物件。朋友感慨萬分，因為對她來說“家”有兩個。結婚後一個屬於自己的“家”，很快樂、很溫馨，有小孩，她和丈夫還未老，家中充滿活力和笑聲，而且，這一切都是她自己選擇的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/eEtPrnl.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/eEtPrnl.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">蝦妹與家</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-03-ha-mui-and-home.html" rel="alternate" type="text/html" title="蝦妹與家" /><published>2024-06-03T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-03T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/ha-mui-and-home</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-03-ha-mui-and-home.html">&lt;p&gt;她叫蝦妹。她有一個媽媽。也有一個爸爸，很早回歸天堂。現在有一個丈夫。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;家，對蝦妹我來說，是一個具體的地理概念，也是一個抽象的情感寄託。它既是蝦妹成長的搖籃，也是她心靈的歸宿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹的家，位於一個名叫“蝦米鎮”港灣的地方，這裡有清澈的河流，有綠草如茵的田野，環境優美！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;還有那些陪伴她長大的小夥伴。小時候，蝦妹和她們一起嬉戲，充分利用無須花一分半毛就能玩的東西，那些無憂無慮的日子，但討厭和她們鬧翻，討厭！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人問蝦妹，“妳真的覺得當時環境優美？討厭小夥伴？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹說：“小時候一切看來都是優美，現在看，她們都是直接、單純、可愛。‘討厭’也許只是‘冇得玩’。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今想來，依然有一幅幅生動的畫面略過，刻刻印在我的腦海中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家更是一種情感的寄托，一種精神的歸宿。無論身處何方，心中總會惦記著那個熟悉的地方，熟悉的人，熟悉的笑容、熟悉的話語，都很寶貴的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家，也是一個不斷變化的概念。隨著時間的推移，蝦妹的家也在變化，有親人的離去，朋友的疏遠。但無論如何，家始終是心中最柔軟、最溫暖的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，蝦妹想說，家是一個既具體又抽象的概念，它既有地理的邊界，也有情感的延伸。它是她成長的搖籃，也是她心靈的港灣。無論身在何處，心中總會有一個安樂窩的地方，那就是家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">她叫蝦妹。她有一個媽媽。也有一個爸爸，很早回歸天堂。現在有一個丈夫。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/A1OGAIO.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/A1OGAIO.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">又一個六月，我卻失語了</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-03-another-june-but-i-am-speechless.html" rel="alternate" type="text/html" title="又一個六月，我卻失語了" /><published>2024-06-03T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-03T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/another-june-but-i-am-speechless</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-03-another-june-but-i-am-speechless.html">&lt;p&gt;又一年，來到了這個會突然有一天回到五月的月份，而那年轟烈的「逆權之夏」，不經不覺，已經是五年前的事情。而這一年的年曆，跟 9102 年，是完全雷同的，心坎裡覺得，更應該要寫一點東西。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;可是，不斷思忖有頃，還是沒有想到可以寫甚麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;誠然，香港的處境，比起前幾年，變得更為暗淡，制肘更多。曾經是這城的夢魘的一道法例，還是被強行通過了，更多的法律框架，可以用來對付「離經叛道」的民眾。單純的表述社會實況，為政策發展進諫，也可以被視為軟對抗，煽動市民顛覆政權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為種種的恐懼，乃至看不見未來的無力感，由「敢怒不敢言」，到逐漸變得麻木，沒有東西要說，曾是三十多年前中國的一代人的寫照。如今，同樣的走向，似乎也正在香港，及自身上演。自己的心力，已幾近沒有放在公共事務上，就算是日常生活，書寫的意欲也大為減少；而痱萎的公民社會、只有單聲道的立場取態，亦是政權最想看到的結局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五年前的六月四日，維多利亞公園，仍被點點良知的觸光照亮。雖行禮如儀，但球場上的人，那時應該沒有想到，數天後的香港，會迎來了一場波瀾壯闊的抗爭，改變了城市的軌跡，也讓這個城市產生了自己的烈士。而那或多或少反映著兩岸分野的觸光，竟無法再次光明正大的，在球場上點燃起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這一年，政權甚至不敢直接道出六四二字，只用「將要來臨的敏感日子」替代之，更首次用上新近訂立的惡法，拘捕在社交平台上發佈六四相關訊息的人。一些仍然在擦邊球表態的小店和社運份子，亦「依樣葫蘆」的接受到政權的高度眷顧和溫馨提示。維多利亞公園的球場，繼續被巧立名目的「家鄉市集」佔據著。烈士的忌日、曾經發生大型抗爭的日子，仍然會特別重狗。由是觀之，政權對這些日子，仍然有著一根根的刺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾經，自己以為，當下網絡上巨大的訊息流，總能把抗爭的資訊留存著，但當眾人有意無意的不再提起，加上媒體被消失、SNS被刪帖、博客被屏蔽等，歷史的扭曲，速度來得比自己想像更快。趁著腦海裡尚有一絲記憶，持續的在這些日子書寫一下，也許是在有限空間裡，仍然可以做的一種resistance。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>WrightFu</name></author><summary type="html">又一年，來到了這個會突然有一天回到五月的月份，而那年轟烈的「逆權之夏」，不經不覺，已經是五年前的事情。而這一年的年曆，跟 9102 年，是完全雷同的，心坎裡覺得，更應該要寫一點東西。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/MDZpCHX.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/MDZpCHX.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">一切历史都是当代史</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-29-all-history-is-contemporary-history.html" rel="alternate" type="text/html" title="一切历史都是当代史" /><published>2024-05-29T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/all-history-is-contemporary-history</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-29-all-history-is-contemporary-history.html">&lt;p&gt;最近，北京昌平区的李自成雕像启动拆除，引起很多关注。《北京日报》网站5月25日也进行了报道：&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;近日，位于昌平区西关环岛的李自成雕像启动搬迁，引起了市民广泛关注。记者从昌平区文旅集团获悉，李自成像计划迁移至陕西省商洛市商南县，落户至“闯王寨”景区，原址环岛区域将结合城市更新开展街区品质提升，服务广大市民出行。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;李自成像矗立在昌平区西关环岛已经30年，是昌平地标性建筑之一，居住在周边的居民已非常熟悉。如今，随着昌平区与商南县文化交流发展走向深入，应商南县邀请，李自成像将搬迁至李自成家乡陕西。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;按《北京日报》的说法，搬迁的原因是昌平区与商南县的文化交流，所以将李自成送回了老家。但这并没有平息人们的议论。说实话，李自成进京“赶考”失败，确实没有资格在北京立雕像，送回老家是对的，让他好好在老家呆着挺好的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那当初为什么要立这么个雕像呢？这也不难理解。李自成一向被认为是农民起义的领袖，被塑造成反抗地主阶级封建统治的英雄。历史作家姚雪垠因此写了本《李自成》的命题小说，对树立李自成的正面形象起了很大作用。小说发行量很大，还被改编成评书，著名评书艺书家单田芳和袁阔成都演播过，在电台长年累月播放。因此，李自成这个明末的草莽英雄的知名度很高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2002年，看到电视连续剧《水浒传》和《太平天国》的收视率高居不下，在原西安电影制片厂基础上组建的西部电影集团以100万元的价格，从姚雪垠的儿子姚海天处购买了《李自成》影视版权，计划将李自成搬上电视，但不幸流产。可见，在二十多年前，李自成就已不是“香饽饽”了。李自成的雕像早就应该拆除搬离，现在动手算是后知后觉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得没有必要对这件事大惊小怪。意大利历史学家克罗齐说过一句非常有名的话，“一切历史都是当代史”。这句话很有道理。并不能与“历史是任人打扮的小姑娘”等同。后者是不顾事实，任意歪曲历史。而前者是尊重历史事实，但以当代人的眼光来解释历史和用当代人的价值标准来评判历史人物。以现代文明标准来看，李自成及历史上所谓的“农民起义”，首先并不具有什么进步性，只是历史的循环，“屠龙者终成恶龙”罢了。再者，明末“起义军”对敌人的残酷手法已不容于文明社会。例如李自成部队进京后严酷刑拷前朝高官，索取财产。民间还传说李自成的部队将福王活活烫死，虽然是传说，但也能反映出李自成的部队干过相当残忍的事。更别提张献忠了，极端变态，以杀人和折磨人为乐。这些事，过去倒也没有刻意隐瞒，认为对于敌人怎么做都不成问题。“对待敌人要像严冬一样残酷无情”，理所当然。但随着时代的进步，这些都应当否定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，李自成不合时宜还另有原因。但不管出于何种原因，都不应当再赞扬和歌颂他。然而李自成作为一个历史人物，仍然值得研究。将其的雕像搬到他老家的“闯王寨”景区，作为旅游资源，也无不可。说起来，还是两全其美的事情。一方面避免了李自成雕像添堵，另一方面又能为其老家创收，何乐而不为呢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;传闻长沙天心阁外太平军雕塑近日也被拆除，似乎有某种关联。但问题是，最中心最重要地方地标上的太平天国浮雕怎么办？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">最近，北京昌平区的李自成雕像启动拆除，引起很多关注。《北京日报》网站5月25日也进行了报道：</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/sp7LQuB.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/sp7LQuB.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">经济周期导致代际不平等</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-28-economic-cycles-lead-to-intergenerational-inequality.html" rel="alternate" type="text/html" title="经济周期导致代际不平等" /><published>2024-05-28T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-28T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/economic-cycles-lead-to-intergenerational-inequality</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-28-economic-cycles-lead-to-intergenerational-inequality.html">&lt;p&gt;中国1978年改革开放以来，经历了三十多年高速增长期，现在增速回落。之前50年代初高速增长后亦经济不景气。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;根据官方公布的数据测算，1952年-1978年26年间GDP的年平均增长率为6.71%，没有搜集到1952年之前的GDP数据；1978年-2012年34年间的年平均增长率为15.80%；2012年-2023年11年间的年平均增长率为8.04%。这样看来，自1952年以来，经济增长大致分为三个阶段：1978年之前，经济处于低速增长期，1978年至2012年，是高速增长期，2012年以后，又是经济低速增长期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济发展具有周期性，这是各个国家经济发展的共同规律，任何一个国家都不可能长期处于高速增长的态势。受经济本身的规律支配之外，经济增长的起伏也会受到其它方面因素的影响，包括政治、外交和社会政策等，还有技术革命、战争、流行病，剧烈的社会冲突都会加大经济的波动。各国普遍对经济周期采取干预政策，尽量避免经济周期有大的起伏，力图熨平波峰与波谷。在高速增长期防止经济过热，在经济不景气时实施宽松的货币政策和财政政策。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;改革开放后经济高速增长的部分原因是因为之前的经济发展水平低。当然，主要是得益于市场经济成份的扩大，私营经济的蓬勃发展，对外开放引进资金，技术和管理经验，特别是加入WTO后成为全球生产基地，还有劳动参与率高和劳动投入强度大。高速增长的另外一个原因是基建、工程和住宅项目过度投资，但质量堪忧，对环境保护不到位，这些未来需要偿还的成本并没有计入当期的经济核算之中，只会计入未来的经济核算之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济周期起伏过大有诸多负面影响。长期来看，经济周期起伏过大的平均年增长率会低于经济周期更平滑的年增长率。这跟开车是同样的道理，同样的路程，稳定的速率更节省时间，也更省油。频繁的加速与减速耗费的时间和燃料更多。坐过山车固然刺激，但却不舒服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济周期起伏过大非常重要的一个后果是导致代际不平等。生活在不同经济周期的人们的机遇相差很大。就中国这三个经济发展阶段而言，60年代和70年代出生的景况最好，没怎么耽误学习，有上大学的机会。大学是免费或低收费，工作是包分配或有很多选择机会。青年和壮年正处于经济高速增长期，收入随经济的高速增长多少也会跟着增长。市场机会多，不乏创业成功者，实现了财富自由。同时由于40后和50后被耽误，出现人才断层，机会就多，有更多的提升阶层的机会和途径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;40后和50后最糟糕，年轻和壮年时物质水平没什么改善，娱乐也很单调，大好年华没学到什么知识和技能。改革开放后，年纪已大，学习新的知识就不如年轻人。大多数人在市场经济和干部“知识化，年轻化和专业化”的政策下被边缘化。但体制内40后50后晚年待遇高。分配政策向体制内的40后50后倾斜，退休金比大多数年轻人的工资还高，医疗保障也处于比较高的等级。算是补偿他们被耽误的青春吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;80后、90后介于中间。随着高等教育的产业化和普及，大学学历贬值。经济结构转型滞后，无法提供足够多的与大学以上学历相匹配的工作岗位，加之经济下行和出口萎缩，就业非常困难。即使找到工作，也不稳定，被裁的机率高。收入也走低，还不稳定。劳动强度也大，996成了职场的普遍现象。受教育的收益率非常低，受教育时间长，花钱多，但完成教育后的收益低。而且阶层固化越来越严重，上升机会和途径减少。自己创业的成功率低，进入大公司难且升迁不容易，考公考编更是千军万马过独木桥，难上加难。内卷十分严重。还面房价高，恋爱结婚费用高，子女养育费高的困难处境。好在赶上市场化和互联网时代，消费和娱乐多元化，是最丰富的时代。实在不济，还可以依靠父母啃老，从而可以“躺平”。00后也是这个趋势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孤立来看，经济周期导致的代际不平等应该是个很严重的社会问题。但实际上，代际不平等可以通过代际之间的互济而部分消弥。由于独生子女政策，现在的80后90后大多是是独生子女。父母大多是60后和70后，愿意和有些能力为子女提供经济援助。子女即使没有工作，也不会生活没有着落。子女作为“全职儿女”也是一种两全其美的选择。这也可能是为什么社会分配政策向老人倾斜的原因。通过二次分配和养老保险金政策，将劳动者每年新创造的社会财富更多地分配给退休的老人。农村的情况类似，农村的80后90后基本没有承包责任田，也很难申请到宅基地。老人有收入和收入高而子女没有收入和收入低，问题不大。因为中国的父母更愿意为子女付出。如果反过来，可能就会出问题。因为子女对父母的付出肯定不如父母对子女的付出。而且，老年人的顾虑更少，反而比年轻人更不容易接受生活缺乏保障。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">中国1978年改革开放以来，经历了三十多年高速增长期，现在增速回落。之前50年代初高速增长后亦经济不景气。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/DzD0s2k.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/DzD0s2k.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">三零六三六</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-27-three-zero-six-three-six.html" rel="alternate" type="text/html" title="三零六三六" /><published>2024-05-27T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/three-zero-six-three-six</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-27-three-zero-six-three-six.html">&lt;p&gt;港島有個老船主叫（大兄）。大兄有個奇怪的迷信，他堅信數字“三零六三六”能為他帶來好運。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;於是乎，他在港島廣西道“三零六三六”號買下了整棟住宅，自己住一間，給四個孩子每人一間，其餘出租。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“三零六三六”對大兄來說甚為有意思的。“六六大順”、“生生祿祿”、“福氣連連”。所以，他造了一艘遊艇，名字也改了“三零六三六”，甚至連船上的桅杆數目，都刻意與這個數字相關。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大兄迷信，眾所周知。他的孩子看著他確實有些眼冤！可是大兄每季度以公司名義給各人花紅三百零六十三萬花紅，每年給孫子們各人一個紅包裡面裝著三零六三六大元，還有很多與家庭相關的千絲萬縷的數字，比如生日、紀念日、中國大大小小的節慶，大兄都送給他們源源不絕的“三零六三六”。因此，孩子有最好的方法醫治他們的眼冤，只要滴兩滴眼藥水，他們自然會隻眼開隻眼閉的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天，夕陽西下，大兄站在碼頭上，望著他心愛的船隻，心中盤算著明天的航行。這時，他注意到一艘陌生的遊艇緩緩駛來，船身上赫然寫著“三零六三六”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是（船號）！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;船名可以隨意用，但船號卻是要大政府配給，大兄的眼睛立刻瞪得大大，他相信這是天意，這艘遊艇一定能帶給他好運。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，事情並沒有按照大兄想的那樣。遊艇的主人是個精明的商人，他幾乎把大兄上下三代起底，“三零六三六”仿佛是大兄的終身號碼，他看中了大兄碼頭的位置，想要在此停靠做生意，而且開出了一個天價把船號三零六三六賣給大兄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然大兄對三零六三六情有獨鍾，也覺得這是天意難違。但他自知是一隻老狐狸，又怎會敗在對方這隻老老老狐狸身上？來來回回三個多月，最後，商談不順，艇主決定離開，大兄看著遊艇漸行漸遠，心中五味雜陳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大兄買不到心頭好，大家都不去打擾他。然而，他卻自己說出來：“三零六三六”只不過是一個迷信的數字，他從來都不是輕易放棄的，是嗎！？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是呀！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老闆既然這樣問，他們還能說什麼呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;船員他們都很支持！好運不會因為迷信而來，努力與智慧才是幸福的泉源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，不足三天，大兄又再牽腸掛肚起來。他對“三零六三六”念念不忘。突然，他在想，不是迷信不迷信，是否他自己對三零六三六的信念不夠堅定呢！？或者是否三零六三六對他不夠堅定呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一定是這樣。大兄堅信自己的想法！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果，三零六三六是一串不堅定的數字，那麼，還有哪些？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;腦海裡突然跑出了一連串的數字，大兄仿佛亮了明燈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“八八八八八”這串數字肯定夠堅定的，於是乎他馬上跟孩子們商量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“八八八八八”孩子們確實沒意見，父親覺得幸運就好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要，只要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要，不要少過“三零六三六”他們都沒有意見的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">港島有個老船主叫（大兄）。大兄有個奇怪的迷信，他堅信數字“三零六三六”能為他帶來好運。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/A6XbmVo.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/A6XbmVo.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">一次关注抽象的人的互联网动员</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-24-an-internet-mobilization-for-abstract-people.html" rel="alternate" type="text/html" title="一次关注抽象的人的互联网动员" /><published>2024-05-24T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-24T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/an-internet-mobilization-for-abstract-people</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-24-an-internet-mobilization-for-abstract-people.html">&lt;p&gt;2024年美国高校占领校园支持巴勒斯坦抗议行动已经持续一个多月了，目前事态已经进入比较平缓阶段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个社会运动它的目的到底应该是什么？社会运动作为极具煽动性的活动，它在社会变革中到底扮演了什么角色？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;从哈马斯去年10月7日袭击以色列之后，美国社会就陆续进行着抗议活动。今年4月来到高潮。起因是，哈佛大学和宾州大学校长去年底在国会接受质询，认为他们对校内亲巴抗议中的言论涉及反犹打击不力，两位校长先后辞职。今年4月17日上午，哥伦比亚大学校长Minouche Shafik在国会众议院接受质询，表示会打击校内的反犹抗议活动，还会开除一位挺巴的教授。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;亲巴勒斯坦的哥伦比亚大学学生认为校长在国会接受质询的回答，没有保护学生的言论自由和对巴勒斯坦的支持，在同一天，在大学校园内建立了约50个帐篷的营地，称之为加沙团结营。抗议在随后几天烧到了全美40个高校。Shafik也很快就授权纽约市警察局进入哥大校园开始大规模逮捕，营地被拆，次日学生建立第二个营地。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;4月30日凌晨，抗议学生占领汉密尔顿教学楼。晚上9点左右，纽约警察进入校园，使用闪光手榴弹冲破大楼，最终109多名抗议者被捕。这是哥大1968年反越战示威以来首次允许警方镇压校园抗议活动。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;截止五月初，美国45个州和哥伦比亚特区都有学生抗议活动，近140个校园出现了占领、罢工或静坐；全球超过25个国家发生抗议活动。在美国，约60个学校的3000名抗议者被捕，包括教职人员。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这次美国高校抗议有一个非常值得关注的现象，叫做对历史的传承。我们知道在文化领域，如果你用了前人所用过的符号或形象，我们从情感上可以叫做致敬；在当代艺术创作手法里可以叫做挪用。而这次的高校抗议充满了这样情况，许多人都会表示，历史上某某著名运动给了我们启发，包括1968年反越战运动、1980年代南非撤资运动。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一1968年反越战运动&quot;&gt;一、1968年反越战运动&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;首先来到1968年，那是近代人类历史上最动荡的年份之一，看一下哥大发生了什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1960年代中期开始，美国在民主党人林登·约翰逊总统治下，大幅提升对越南的军事规模，64年-68年间，共征召125万名男子入伍。1967年3月初，哥伦比亚大学SDS学生团体成员在国际法图书馆发现了一个机密文件，记载了哥伦比亚大学与美国国防部附属武器研究智库IDA的秘密合作关系。他们认为哥大间接地卷入了越战之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外，还有个事件。我们之前频道讲过一期奥运人权行动，黑人运动员在墨西哥城奥运会抗议国内的种族不公问题，那也是在1968年。当时哥伦比亚大学准备花费1160万修建一个新的体育场，地址位于纽约市的Harlem地区，这是一个著名黑人街区。当时哥大建体育馆驱逐了七千多名社区居民，其中85％是非洲裔美国人或者波多黎各人。而且体育馆设计还计划有俩入口，一个为大学的学生和教职工使用，另一个为Harlem区的社区居民使用，并且还有不同的使用范畴，这种区分使用被认为是种族隔离的象征。体育馆被反对者称为Gym Crow，谐音Jim Crow Law，这是美国19-20世纪种族隔离法律的名称，是对非裔美国人的贬低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以在哥大这两个背景下，两个主要学生组织，SDS（Students for a Democratic Society）这个组织主要针对学校和越战的瓜葛，以及SAS（Society of Afro-American Students）主张黑人平权，3月27日发起了第一波抗议。抗议期间，学生们占领了五栋楼，也包括汉密尔顿教学楼，并用各种器具封堵入口。4.30，警察进场，暴力驱逐学生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个大概的情况。下面我们说所谓的相似点和区别在什么地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人都认为这次学运和1968年相似的主要原因就是，哥大发起，时间点相似，占领了汉密尔顿大楼，警察进场暴力驱逐。我们从后往前推看区别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先说暴力机器的规模。这次纽约警察局派出数百名警力，具体数字没有报道，第一次被抓109人，校内外参与者300人被捕，其中3人受伤。1968年，纽约警察出动1000人，最终712个人被捕，130位学生和教职工受伤。这完全是两个规模的暴力镇压，当然参与学生数量也不一样，1968年1000人左右，今年数百人。这只是哥大的情况，后面我们会说全国范围。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再说学生抗议方式。这次的学生普遍还是非暴力抗议，在我看来这其实是合适的抗议方式，而1968年其实是暴力抗议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先口号暴力，他们骂警察猪，还有一个著名口号“up against the wall, motherfucker, this is a stick up!”这句话是双关，出自我们之前讲暴力抗议Black Bloc时提到过的一个68年艺术团体Black Mask，后来他们演变成一个叫做“up against the wall motherfucker”情景主义团体，意思是靠墙站的混蛋们。这句话一般是警察抓黑人时会这么喊，“stick up”有打劫、威胁的含义。而另一层是抗议者反向指向警察的，翻译中文就是“背水一战，草泥马，这是打劫”，表达反抗、不畏暴力机器。如果你在一些抗议活动里看到UAW/MF这样的标志，就是这个口号的缩写。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后是抗议手段暴力。学生们朝警察扔石头反击；烧了一位教授一生的研究资料；还烧了一栋大楼，消防员来的时候还把水管给切断了；他们占领了包括汉密尔顿大楼在内的五个楼，还包括校长办公室，而这次是一个楼仅占了一个晚上；还有一个学生从二楼楼顶跳下来到一个34岁的警察背上，这位警察脊椎受伤终身残疾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以要比对不能仅比对符号，抗议活动不是艺术创作，我们讲过很多艺术行动，里面都有符号象征，但社会行动不是符号挪用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;暴力规模在社会运动中是会带来质的区别的，不能因为符号层面相似就把自己的行动和历史对标。所有的警察镇压都会使用警棍盾牌，所有的抗议者都或多或少有反抗行为，有人受伤。但出动了什么装备、调动人数等等会构成更大区别，这也是我在太阳花学运里提到的，台湾太阳花和8964虽然都是暴力机器镇压，但有人作相互对比，这是不合适的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好，我们再看一下行动演变。此次的社会运动，真正开始被大量关注的，应该是去年哈马斯10月7日袭击，以色列开始反击之后，陆陆续续全美不断有大大小小的抗议。但1968年的哥大学生抗议，是美国乃至全球整个六七十年代抗议的一个集中爆发，继承前又启后。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1960年代美国民权运动，主要是针对种族隔离和反越战，包括早期的非暴力行动，1960年黑人学生静坐隔离区抗议、1963年马丁路德金“I Have a Dream”演讲。慢慢演开始有暴力事件，64年5月纽约12名男子公开焚烧征兵卡，7月Harlem暴乱警察射杀黑人青年、ucla学生静坐示威、64-65年UCB抗议言论自由，64和65年美国还分别通过了民权法案和选举权法案，都是针对改善种族权利的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此以外，那二三十年还包括了女性权利、教育体制改革、工作制度、反对资本主义、环境保护、非洲裔和亚裔、工人权利等等问题。同一年，全球其他国家还有法国五月风暴、北爱尔兰动乱、墨西哥城大屠杀、巴西反军事独裁游击战等等。它是一整套左翼思想的崛起过程，对世界秩序、社会正义、组织结构、道德共识的推翻，从工人、到教师，从学生、到神职人员，全社会全世界都在参与各种社会运动。他们虽然目的诉求都不一样，但他们用了漫长的时间，去催生出那时候不同议题间，同构的目标，那就是对权利机器的反思，对政府机制的不信任。而这次呢，有同构的目标么？没有。有足够的共识吗？没有。就连此次运动作为一个单个事件的巴以问题，都没有统一的共识。巴以问题应该支持谁？社会共同的敌人是什么？即便是这次挺巴抗议组织一个营地的内部，都没有相同的声音，有些说是停止轰炸，有些说停战，有些说终结以色列国家。更不用提今天的社交媒体下，除了把舆论一再撕裂以外，还能有什么机会凝聚集结这种共识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023年盖洛普的调查显示，支持以色列的民主党38%，支持巴勒斯坦的50%；共和党人78%支持以色列，11%支持巴勒斯坦。2023年11月到2024年3月的盖洛普调查美国人对以色列加沙行动的支持度，确实在下降，从50%到36%，似乎是个好兆头。但数据上的共识有没有凝结在学生们的有效行动诉求里？之后我们会讲到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些参与占领校园的中国学生，感慨五四精神在美国出现，这种比喻不仅神不似，连刚才提到的符号形相似都没有。在1968年，学生即便是使用非暴力抗议，但如果行动失败，等待他们的也是暴力。他们必须抗争，因为他们会真的被学校驱逐后征兵去到越南战场，那时候越战每天有100-200个人死亡，包括越南平民和军人。此次抗议，绝大部分是本科美国学生，研究生以上的外国留学生都不大敢参与，因为害怕被抓后驱逐出境。今天的抗议者和当年的抗议者可以失去的代价是完全不同的，参与强度、意愿自然也不一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此以外，还有一个相似之处是大选年。因为1968年全社会的动荡，总统林登·约翰逊宣布不再竞选连任，美国人也对左翼领袖的主导有所怀疑，于是共和党人尼克松当选。即便后来水门事件在四年后大选前爆出，尼克松依旧可以连任。当时他有一个竞选口号叫“Law and Order”，就是要用法律秩序的意识形态来镇压各种民权运动思想，要让混乱的美国停下，是不是很像今天川普指责拜登的说辞？为进场的警察拍手叫好。并且1968年之后的16年都是共和党人治理美国，包括保守派里根登。可以说1968年塑造了美国后来的政治格局。从这点题外话来看，今天抗议的学生不断对拜登的嘲讽和宣传，能换来的川普上任后的盛世和谐么？这是目光短浅帮倒忙？还是维护伸张正义？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有个插曲我们讲美国大选初选节目的时候说过，林登约翰逊宣布不再连任后，1968年民主党候选人保送了Hubert Humfrey参与总统竞选，而他并不是美国民主党选民中呼声最高的，却被民主党内部推选出去，最后输给尼克松，引发民主党内部初选制度改革。又是一次1968年为未来政治带来的变革。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后我们说一个2024与1968在形式上不太相似的地方，但是能体现出社会进步的表现，作为第一个比对的收尾。1968年的学运，主要是由白人和黑人学生主导，个别拉丁人；但今年的社会运动有很多不同种族的年轻人站出来发声。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二1970-80年代南非撤资运动&quot;&gt;二、1970-80年代南非撤资运动&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这次运动学生们有一个重要的诉求，那就是撤资。不同高校抗议学生们的具体撤资诉求略有区别，但总体来说，就是要求大学要把自己在以色列相关的资金给撤走，以经济制裁的方式，给以色列政府施压。撤资方式包括但不限于大学在以色列的直接投资，或者是对在以色列有投资或者有业务的美国的公司或基金投资而产生的间接投资。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个主张对标的是1980年代著名的反南非种族隔离运动，哥大学生也曾在70年代末80年代绝食抗议，撤资诉求里包括比如撤资可口可乐，因为他们在南非有生意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;南非种族隔离Apartheid，是指1948年至1994年间南非实行的一种种族隔离制度，目的是通过立法和政策将不同种族群体严格分开，以保持白人少数统治下的社会和经济结构。1960年代联合国就表示南非违法，非人道行为。也正是因为路过了刚才提到的60年代，有过人权和种族运动，所以美国人自然对南非种族隔离有着相当高的敏感度。所谓的撤资，从1970年代就开始谈论，民间一直希望给政府有所作为，经济制裁、禁运令等等。但英美只是在精神上反对，实质上经济一直没有脱钩。美国在南非的投资主要包括矿藏、制造业等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于政府层面没有作为，最早的撤资是1976年Hampshire College，一个规模很小、资金量也很小的文理学院。到了1980年代，反种族歧视活动人士开始频繁抗争，想先从企业下手。最早他们找到的是基督教信仰的机构投资者，那时候他们成立的企业责任跨信仰中心ICCR，已经是比较成熟的企业责任力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时呢，1983年南非修宪，压垮最后一根稻草。南非建立了一个三院制议会，包括白人议会、彩人议会（指的是混血种族）和印度人议会，但没有包括绝大多数的黑人，彩人印度人权力也受限。美国的学校、企业开始思考如何撤资南非。各个高校开始抗议，静坐和暴力都有。1986年，哥大卖了3900万美元的南非股票，包括南非可口可乐、福特、美孚石油的股票，随后150个公司相继从南非撤离，比如通用汽车，1986年将南非业务出售给当地管理层，IBM1987年关闭在南非的业务等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整个运动的最终结果就是，成功让社会各个组织机构撤资、参众两院通过《综合反种族隔离法案》禁止在南非新投资、贸易制裁、旅行禁令等等，导致南非大量资本外逃，1985年约41.85亿美元，1986年27.2亿，1987年15.39亿，1988年24.02亿美元。虽然也有很多批评说撤资其实导致的是黑人更贫穷，但这里我们就不多分析了。总之，南非撤资的成功经验是为什么这次学运可以这么笃定使用撤资的口号诉求，因为有前人的胜利经验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是这次高校运动，除了个别高校答应商讨撤资可能性以外，绝大多数大学都回绝了撤资诉求。为什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到这里，我们必须说一下美国高校的资金运作。作为一个非营利组织、教育机构，他们在别的国家投资是怎么回事？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先美国大学和世界上大部分我们熟知的地区都不一样，大多数好大学都是私立大学，他们有非营利组织属性，作为教育机构也有社会责任，但同时，他们也有自己的董事会作为最高管理机构，校长是他们请来的行政负责人。虽然中文里都叫董事会，但在英文里不同，公司董事会是Board of Directors，大学及其他非赢利机构的董事会是Board of Trustees，直接翻译是受托人理事会，他们是受托负责学校管理，就包括学校的资金，为了维护学校的资金运营，抵御风险，钱就需要拿去投资。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023年哈佛、斯坦福和哥伦比亚大学的年度财务报告，收入主要来自于研究经费Grants，这是从政府那申请的，主要用于学术研究、奖学金等运营开支；学费Tuition，学生交的，用作教职工工资、运营开支；还有两种捐赠Endowment占大头，Donation占比不高，他们俩的区别是后者是个人捐赠的，短期，需求定向，我们小时候会有那种传言说那谁谁谁他爸给美国一大学修了个喷泉，大概是这种指定目的。而Endowment则是我们今天触及的主要话题，所谓的撤资就是撤这部分资金。它是美国高校收入的真正大头，一般资金大、时间长，为了支持大学财务健康持续发展的长期性捐赠，使用也会收到严格限制，比如不能使用本金，只能使用投资收益，作指定用途等等。下面我们说的所有投资，指的都是Endowment investment。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;七八十年代，也就是对南非制裁的时期，大学的投资，主要集中在公开发行的股票、债券投资、大宗商品投资、银行储蓄。虽然那个时候已经慢慢兴起私募基金、风险投资、指数基金等形式，但真正全球化普及开至少要到90和2000年代以后，而这些构成了今天美国高校的主要投资手段。比如哥大只有24%的投资是在上市股票中，其余的都在私募基金里；哈佛大学的投资管理有一条黄金投资建议，做更多另类投资，比如地产、风险投资、自然资源等，有60%的资金在这部分。而2008年以后另类投资的董事会成员比例在美国高校董事会中也在上涨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种投资策略的变化意味着两件事：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;公开投资是可以查询到记录的，而类似私募基金等另类投资是不公开的，投资目的就是为了战胜市场，投资是一种机密策略；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;投资不再是直接的点对点进入撤出关系，而是通过一整套投资管理游戏，投资人和被投资人之间无法建立起显性逻辑链条。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;如果你对金融很了解应该明白这里面含义，而实际上包括美国这次抗议者里面，大多数都是人文类学科，看我们这种视频的这类人群也比较多。所以解释一下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一点比较好理解，举一个例子。十年前的时候波多黎各严重债务危机，政府发行公开债券，哈佛大学就被质疑投资了波多黎各债券，这可能会导致更深的经济困境。实际投资情况是，哈佛给一家叫Baupost的对冲基金公司投资了19亿美元，而Baupost是波多黎各债券主要投资者，持有100亿。但因为是私募基金，哈佛的19亿投资具体的资金流向投资了什么根本查不到，作为商业秘密Baupost和哈佛也不会告诉你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二点举两个例子，来自Davison College副教授。比如高校投资了以色列的指数基金，指数基金是一个由基金管理公司操作的几百个以色列公司的股票组成的基金，全球最著名的指数基金是美国的S&amp;amp;P500，每个高中毕业的美国人都知道要把自己未来的养老金往指数基金里投，这是一个很安全的投资项目。对高校投资策略来说，他只需要买以色列的指数基金就行了，具体钱分配给了哪个公司是由基金公司操作的，里面可能有以色列军工企业，也可能有扶持医疗教育的产业，撤出意味着洗澡水和孩子一起倒掉。如果单纯希望剥离某些企业，那就需要资金管理公司不断操作调整持仓，或者大学彻底改变投资策略，况且基金一般都是持有长期，有些大额投资撤资是有限制的。第二个例子，大学投资了美国的百事可乐，2017年百事可乐投资了以色列的sodastream饮料公司，这是大学无法管辖的，那这算不算大学投资了以色列，是否需要直接撤资。这次高校其中有一条诉求是类似的，希望对波音撤资，因为他们也在以色列参与军火制造。也许两者有区别，就算撤资了军火相关的，类似饮料那个例子的间接投资更多，那该如何操作呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是与刚才同样的问题，与1980年代对南非的撤资比对，依旧只是在形式上类似而已，我们已经进入了一个完全不同的经济时代了。这仿佛是在描述iPad和黑白电视机一样，都是人类发明的观看技术，所以可以类比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了资金投入方式发生巨变，导致撤资难度完全不同，我们还是可以来看一下撤资造成的结果的。1998年的研究表明，南非撤资并没有显著的经济效果，而且学校这样的具有社会责任感的投资机构受迫离开后，反而一些对社会责任冷感的投资者进场继续投资南非；2021年一个对影响力投资的研究表明，撤资对实际影响并不大。所以真正对南非造成困扰的，其实不是撤资，而是随之带来的舆论压力、政治压力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实对南非的撤资不是历史上唯一一次抗议。2006年对苏丹集权的抗议，学生要求对能源投资撤资，其中还牵连到了中石油天然气公司；2015年抗议哥大投资营利性的私人监狱；2018年哈佛投资化石燃料开采土地，被抗议撤资；2020年加州大学学生抗议对石油的投资。其实现在很多投资公司或者高校团体都有ESG（Environmental Social Governance）的投资策略，专门是对环境类投资的社会责任评估的，但因为比较新，依旧没有足够的数据支撑过去的撤资有效性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果撤资本身的效果并不大，这项诉求的难度今天又不可同日而语，那是否有别的思路呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们回过头去再看一下学校的资金运营状况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023年哈佛大学的endowment达507亿美金，斯坦福366亿，哥大133亿，这个是什么级别数据？苹果公司的现金流和短期投资总额为615.6亿，Facebook母公司Meta51.02亿，亚马逊86.78亿，可口可乐112.97亿。全美688所高校总捐赠价值8910亿，超过了130个国家的GDP，新西兰葡萄牙芬兰加起来比他们还少。如此多的捐赠，实际上用于学校开支，每年占哈佛大学捐赠额只有5%，2018年全美大学平均4.4%，这样的规划是为了让大学具有可持续稳定的资金结构，如果在经济危机时期，就可以抵御风险。但另一方面也有研究表示，如果真到了经济困难时期，这部分资金也不会被拿来支持贫困学生，而是降低接纳贫困生的数量并且涨学费。最后其实演变成了一个金融游戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;规模大的学校有自己的资金管理团队，规模小的会外包给专业团队，就算我们刚才提到类似ESG这样的社会责任评估机制，但对于基金管理者来说，最终他们要向学校董事会汇报的指标是盈利情况，是金融目的而不是社会目的。这可能是一个问题核心，美国的高校运作制度在金融游戏和社会责任摇摆之间缺乏足够的制衡机制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然我也不得不说，这个问题实在太复杂了，我只是看了资料后有这么一个想法。哥大确实是在南非撤资后形成了学生委员会监督资金情况，但至少这次抗议来看，达到的制衡效果并不好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到这里，重要的对比就告一段落。原本这个视频是还要再比对一下2011年占领华尔街游行和2020年“Black Lives Matter”，但其实到这里我觉得已经没有必要了，后两者更只有形似。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此次学运和之前的重要运动差别其实是大于相似度的，最大的差别是，时间的积累不足。1968年的哥大运动前后有二三十年抗议历史，伴随的是无数左翼思想的权力斗争；1980年代中对南非撤资在美国也至少有15年的铺垫历史，但此次行动，这样的积淀是不足够的，许多高校教授和研究学者都会表示，区别就是发展太快了，突然就变成了大规模占校示威。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种酝酿时间不够的差异也会导致社会对问题的共识不够。前两次经历了漫长的社会斗争和宣传教育，人们对权利、平等、和平的追求已经颇具民众基础，但这次运动还远没有到达这样的状态。也许我们可以把他们类比成当时社会运动的起点性事件，但把它和几件标志性的运动高峰做类比是不合适的。这也是为什么我们看到巴以问题的讨论声音依旧撕裂，学运内部的声音还不够统一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从学运角度来说，除了诉求明确不下来，并且执行可能性较低以外，这次学运和历史学运的很大区别是没有明确的领袖团体组织，上百个不同的社团组织都参与了组织动员，他们认为这是去中心化的社会运动，有可能是互联网时代加持的，有可能是意识形态要求让每个人都有发声权利，但从社会运动有效性来说，我对此是表示怀疑的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次学运是美国新世纪以来爆发的最大规模学运，在我看来它的标志性可能还在它的传播，移动互联网时代的最具效应的学生运动。几十年前的不用比较，他们那时候用报纸、电视、广播传播，人们可以花数十年去沉淀一个社会共识，最终爆发；两年前伊朗的社会运动TikTok是有限制的，人们主要用Instagram、WhatsApp、Twitter、Telegram、Facebook这样的第一代移动互联网产品，以信息流分发为主；四年前“Black Lives Matter”时，TikTok全球下载量8.5亿次，美国贡献8900万次，全球月活跃用户7亿，Blm标签视频观看10亿次；2024年截止4月总下载量超过47亿次，2024年截止目前下载2.32亿，2023年TikTok月活跃用户15亿今年预计达到18亿，光美国就有1.8亿，预估挺巴勒斯坦抗议视频已经超过几十亿次观看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们在其他问题上反思算法技术带来的人的情感快速增长又消弭，在选举问题上质疑信息的真实性和信息战无孔不入，那在这件事情上我们也必须有这样的审视框架：挺巴学生运动中有没有未经足够考量的成分？有没有过于朴素的道德情感导致过激的行为？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后一点差异，在我看来也是最重要的：此次行动是一次理念的行动，是缺乏足够身体经验的行动。68年抗议，人们经历着切身上战场的恐惧，还有种族、性别、资本、权利一切都是自己经验的；80年代南非的种族隔离，也正是美国一直在抗争的问题，每个人身边都有黑人同学、朋友；2011年占领华尔街，是对经济结构的不满，年轻人失业率高，挣不到钱；2020年“Black Lives Matter”同样触手可及；2022年伊朗革命，是为身边的女性呐喊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那今年的呐喊为谁？远在加沙的巴勒斯坦人。全世界穆斯林人口有24.9%，美国人口只有1.1%是穆斯林，2.1%是犹太人，亚裔7%，非洲裔14.2%，而最大的少数群体是拉丁裔18.9%，白人占75.8%。真正能切身体会到穆斯林被压迫，在美国依旧是极少数，那这种高调的道德情感从哪里来呢？当然是TikTok这样的传播了。60年代以前美国人有多体恤黑人么，不是主流，所以民权运动花了二十年时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;保护少数族裔当然非常重要，但这个问题如果只能从抽象的理念里获得，同情感从TikTok里获得那也太轻巧了。我当然认为巴以问题特别值得关注，巴勒斯坦人的生存状况值得关注，但如果我们的先辈要花几十年时间完成的功课，我们在几个月里就希望一举获得成功，那就太高估自己了。其实我今天写的这个文章和你看到的加沙视频一样，都是通过远方的理念去了解的，我也有很多欧美白人朋友、犹太后裔朋友、穆斯林朋友，但依旧这是远远不够的切身经验。美国的抗议学生们可能在少数族裔问题上比我体会更深，但对于社会运动来说，依旧还是不够的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有本关于社会运动的书《How Social Movements (Sometimes) Matter》，作者David Meyer在接受NPR的采访里谈到：“They always take much longer than they think it should, get much less than what they organizing for. Social movement dont work by themselves, by recruiting institutional actors to take up some portion of the cost.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要求大学对以色列撤资是整个事件的起点，但绝对不是一个必须此刻就要达到的诉求。它可以成为初期的口号，如同我们在太阳花学运里看到的，最初的诉求只具有口号性，真正的诉求是那条《海峡两岸监督条例》，学运还草拟了多了个民间版。最终其实也并没有达成，但为未来几年的成为了谈论焦点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我做这个节目的时候是困惑的。我不懂为什么这么多人可以有如此确凿的观点和信念，认为自己的抗议如此正义，立即要获得解决，要对标名垂千史的运动。我不相信所谓朴素的情感。在这件事情里没有朴素的情感，如果一件人类文明上千年都解决不了的事情里，人们可以轻易地回到自我、强调道德直觉来判断是非，我只能用自大狂妄来形容，你每天看几小时的视频后产生的朴素情感不值得一提。当然我也依旧认为此刻我的认识是有缺憾的，并不保证有多深入，但我还是觉得学运抗议可以做得更好一些，不要满足停留在此，提出更具体、更能对我们当下困境有价值的诉求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国政治学家、社会运动家Norman Finkelstein在此次运动期间来到哥伦比亚大学给学生们演讲，表示“From river to the sea, Palestine will be free.”这句话虽然可以选择不同语境去理解，但也依旧有歧义，如果换成“Palestinian will be free.”会更好，让运动变得更扎实和可持续，但转身，哥大学生就喊起了“Palestine will be free.”就是这种细节的问题，提出诉求的精确性，让这场运动显得很不成熟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中文互联网流行着一句我其实并不怎么喜欢的金句：爱具体的人，不要爱抽象的人。但这件事情，我却特别想套用相同句式，来形容美国高校学生抗议行动：爱抽象的斗争，不爱具体的行动。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>沈博伦</name></author><summary type="html">2024年美国高校占领校园支持巴勒斯坦抗议行动已经持续一个多月了，目前事态已经进入比较平缓阶段。 一个社会运动它的目的到底应该是什么？社会运动作为极具煽动性的活动，它在社会变革中到底扮演了什么角色？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/XzVEfUF.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/XzVEfUF.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">再來倆份分</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-23-two-more-portions.html" rel="alternate" type="text/html" title="再來倆份分" /><published>2024-05-23T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/two-more-portions</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-23-two-more-portions.html">&lt;p&gt;曾經聽過，“人一生應該要結兩次婚，不然，你的婚姻生活就會淡而無味”，最近在他的腦海裡縈繞。他叫（葉夫）。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;結婚十五年，人也只不過四十五歲，葉夫覺得與（雅玲）的愛情就像一杯淡茶，少了最初的濃烈，多了幾分苦澀。他們相識多年，結婚多年，剩下來是否僅是一份責任，一份承諾，而非愛情？似乎葉夫都不確定。總之，婚後的日子平淡如水，就像那杯茶，只有淡淡的清香，卻沒有絲毫的熱情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時間會過得很快，人也會一直在變是不知不覺的。葉夫已經忘記了從何時開始，雅玲不再是他的中心點，沉默成了他們之間的常態。就像兩棵樹，並肩而立，卻各自生長，各自開花結果，彼此間的距離漸行漸遠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雅玲不再是他的中心點，那麼，誰會是他的中心點？這是一個還沒有答案的問題，葉夫他自己也不想知道。但是，在公司比在家中還要自在，有這種感覺似乎不對勁吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一杯，一杯兩份分，都可令妳我暖在心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一枝，一枝兩份分，彼此愛好相接近。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些甜蜜的日子似乎都逝去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一杯兩份分的日子，其實一直都存在。就像昨天，一杯巧克力不是也兩份分嗎？為什麼跟以前不一樣？感覺也完全不同，還是，變得理所當然？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（理.所.當.然.）葉夫記得自己曾經說過，當一切變得理所當然，它就是一個（提示）的信號，（提示）會變成（危險）的信號。正所謂，不是問題的問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，葉夫與雅玲來到海邊。久違了的手牽手漫步，他們坐在石凳上，靜靜地望著遼闊的海洋，夕陽照落在海平線上，染紅了半邊天，也染紅了葉夫的心。那一刻，葉夫突然意識到，他錯了，他忘記了當初的愛，他忽然想道歉，可是霎時間道歉不是很奇怪的嗎？而且他沒有做過什麼背叛的行為。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果現在送她一條頸鏈，那是很適合的，雅玲也喜歡戴小飾物，可是葉夫根本沒有準備什麼。別說今天，就連雅玲的生日他也沒有送她什麼。喔…葉夫又自責了。他真希望離開沙灘之前，能讓雅玲愉快就好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;葉夫鬆開了雅玲的手，自己跑去了沙灘。雅玲不知道他幹什麼，只看見他在開灘上走來走去，好像很忙碌，在尋找著什麼，十五分鐘後，葉夫跑回來，他喘著氣，拿出手機給雅玲看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“江雅玲，謝謝妳！站在這片沙灘上，我想告訴你，我依舊深愛著妳！我…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;葉夫不僅寫了幾個大字，他幾乎是在寫了一封信，他送雅玲一封沙灘上的信。還有三個很漂亮的紫色貝殼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雅玲心裡很感動，他了解葉夫這個人，他不常做這些事，她知道，他心理經過了很多的掙扎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，雅玲的反應並不是葉夫的期望，她沒有笑，沒有哭。他問她，他想知道她是否不快樂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雅玲鬆開了葉夫的手，跑到沙灘去，不久又跑回來，然後遞給了手機讓他看照片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我沒有不快樂！只是我和你一樣，都是呆子一個！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然後她拉著他的手，一起回家去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這天之後，葉夫與雅玲的關係發生微微變化，他們都明白，婚姻路上總有經歷和挫折。最重要依然有愛，有了愛，什麼都可以重來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們又再一起看電影，一起聽音樂，一起跳舞，分享彼此的喜怒哀樂。就像兩顆樹彼此依偎，根深蒂固，守護著這份來之不易的愛情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一杯、一杯兩份分、都可令你我暖在心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一枝、一枝兩份分、彼此愛好相接近。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一曲、一曲好歌、一起跳舞會熱身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一點、一點燭光、加點醉意多醉人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要怎樣看待（甜蜜）的定義，日子都不會逝去的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">曾經聽過，“人一生應該要結兩次婚，不然，你的婚姻生活就會淡而無味”，最近在他的腦海裡縈繞。他叫（葉夫）。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/kHYABAW.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/kHYABAW.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">中文互联网正在加速崩塌</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-23-the-collapse-of-chinese-internet-accelerated.html" rel="alternate" type="text/html" title="中文互联网正在加速崩塌" /><published>2024-05-23T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-collapse-of-chinese-internet-accelerated</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-23-the-collapse-of-chinese-internet-accelerated.html">&lt;p&gt;先问你一个小问题：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们在百度上搜索“马云”这两个字，把时间设定在1998年到2005年，能搜出来的信息，大概有多少条呢？是1亿条，还是1000万条，还是100万条？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我在几个群问过，大家普遍的猜想是，应该是百万或者千万的级别。毕竟，互联网信息如此浩如烟海。马云作为那个时代的风云企业家，在网上留下的痕迹肯定是非常多的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但实际上能搜出的全部结果如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;用百度搜索，选定日期范围为“1998年5月22日到2005年5月22日”，含有马云的信息，总共是1条（2024年5月22日数据）。&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;而仅有的这一条信息，也是虚假的。点进去会发现，文章的发布时间其实是2021年，不属于上面限定的时间段，只是不知怎么回事，它被莫名其妙地搜索出来。&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，如果我们想要了解那一段时间关于马云的经历、报道、人们对他的讨论、他的讲话、公司的发展史等等，我们能得到的有效的原始信息量，是零。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可能会觉得，这是不是百度的问题啊？如果换必应或谷歌，会不会能搜出来？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我测试过，这两个网站搜出来的有效信息，和百度没有太大区别，比百度略多一些，但也只是个位数。更多的也都是时间紊乱的无效信息，只不过不知道是什么技术原因，被错误地抓取出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可能还会觉得，是不是因为马云属于比较有争议的人，由于某种不可描述的原因，所以他的信息才无法搜到？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但实际上，不仅仅是马云的情况如此，我们去搜马化腾、雷军、任正非等，甚至是罗永浩和芙蓉姐姐这样在那个时候红极一时的网红，或周杰伦、李宇春那样曾经火遍全网的明星，结果也都一样的。如搜雷军的情况，在测试过不同网站、不同人名、不同时间段之后，我发现一个令人震惊的现象：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;几乎所有在那个年代曾经红火过的中文网站，如网易、搜狐、校园BBS、西祠胡同、凯迪猫眼、天涯论坛、校内网（人人网）、新浪博客、百度贴吧、以及大量的个人网站等，在一定年份之前的信息都已经完全消失不见了，甚至大部分网站是所有年份的信息都消失了。唯一例外的是新浪网，还能找到一些十几年前的信息，但也是极少数的寥寥几条，其他99.9999%以上的内容，全都消失了。&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家都没有意识到一个严重的问题：中文互联网正在迅速崩塌，移动互联网出现之前的中文互联网内容，已经几乎消失殆尽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们原以为，互联网是有记忆的，但没有想到，这种记忆，原来是像金鱼一样的记忆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我之所以注意到这个问题，是因为何加盐公众号的主题是研究牛人，所以我需要经常查找他们的资料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两年来，我有一个非常明显的感觉：网上能找到的原始资料，每年都以断崖式的速度在锐减。之前还能看到一些原始的报道，后来慢慢没有了；之前还能找到主人公的演讲或者他们写的文章，后来慢慢找不到了；之前还能看到很多采访或对谈的视频，后来慢慢消失了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;似乎有一个吞噬网页的怪兽，它沿着历史的时间线，从过去向着现在吞噬，先是小口小口，然后大口大口，把中文互联网的一切内容，以五年、十年为单位，一口吞掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等我们回过神来，会发现，在移动互联网之前曾经存在过的中文互联网的一切，不管是门户网站、机构官方网站、个人网页，还是校园BBS、公众论坛，还是新浪博客、百度贴吧，还是文件、照片、音乐、视频等，都已消失不见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记得十几年前，我曾经因为换电脑，把一些照片和文章打成一个压缩包，存在某BBS上，几年之后发现，那整个BBS都没有了。我曾经用过hotmail的邮箱，里面有很多很珍贵的邮件，后来全都没有了。我还写过人人网、MySpace，后来全都没有了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们曾经以为互联网可以保留一切，但结果是一切都没能保留。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这让我想起刘慈欣《三体》里面提到过的“二向箔”。歌者文明发现了太阳系有智慧生物的存在，出于宇宙先进文明的清除本能，他们向太阳系扔出一张二向箔，于是，整个太阳系以光的速度从三维坍塌成二维，变化成一张酷似梵高“星空”的画片。一切生命、一切文明的痕迹，从此都不复存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在互联网上，我们已经处于二向箔的吞噬之中。这种二向箔可以称之为“时间的二向箔”，它吞噬的是时间那一维。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太阳系被歌者文明的二向箔拍扁之后，好歹还留下了一幅《星空》图，而互联网被时间的二向箔吞噬后，只留下一片虚空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么会出现这种情况呢？我猜想，主要原因可能是两个：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一是经济原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;网站的存在，需要服务器、需要带宽、需要机房、需要人员运维，还有很多杂七杂八的监管和维护费用，这些都是成本。如果是有战略价值（例如需要向外展示公司想要展示的信息），或者有短期流量价值（例如还时不时有较多的人上来看），同时公司账上也不差钱，那么还会有动力去维持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是如果公司在商业上走了弯路，没钱了，整个网站就会直接死掉。例如人人网就是典型代表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即便公司还有钱，从运营的角度来看，如果一个网页一年到头都没有几个人来点击，对公司来说，就成了一笔负担，从经济上最理性的方法，就是直接关掉。搜狐、网易早年的内容大量丢失，以及以天涯论坛为代表的BBS集体消亡，都是这个原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二是监管原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总体而言，互联网信息的监管，是从无到有，从宽到严，从严到更严的过程。以前可以合法存在的内容，后来不符合监管要求了；或者是以前可以灰色存在的内容，后来被定义为黑色了。这些内容都会直接被咔嚓掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一些是随着时代的变化，舆论的两极分化越来越极端，以前“只道是平常”的内容，在后来的舆论环境中显得非常尖锐、敏感，尽管不违法，但是可能激化矛盾，形成混乱，监管方也有可能会要求处理掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了官方部门之外，愤怒的网友，也时时充当着舆论监管员的角色。他们会翻出十几年前某人无意中说的某句话，揪着不放，把人网暴至“社会性死亡”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但监管上最重要的影响，还不是监管部门的处理或愤怒网友的攻击，而是它们会造成公司与个人的“自我审查”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为谁也不知道，网站上存在的哪一条内容，某人曾说过的哪一句话，会不会在若干年后，给当事人带来灭顶之灾。最好的办法，就是直接把这些潜在的“定时炸弹”全部清除，也就是把网站关掉或者把内容全部删除。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，除了上述两个原因之外，还会有其他很多原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如，在南斯拉夫解体之后不久，所有“yu”（南斯拉夫国名Yugoslavia的缩写）这个国际域名之下的网页内容全部消失了。又如，随着版权保护的加强，曾经随处可下载的音乐和电影网站，就都消失了。还有一些机构和个人，纯粹是由于自己的原因，不想在对外展示信息了，就把官网或个人主页关掉等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这些原因都是次要的、局部的。整个互联网内容系统性的、大规模的消失，主要就是由于经济规律和自我审查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本质上，互联网内容和生命一样，也受进化论的支配。其存在的标准只有一条：以尽可能低的成本争取尽可能多的注意力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当一个内容能够在互联网上的海量内容中争取到足够多的注意力，而维持这个内容的成本（包括经济成本、监管成本和对抗监管的成本）比其他方式更低时，这个内容就有可能存活在互联网上。只不过它有可能会换一种呈现方式，例如从文字变为图片，从静图变为动图，从动图变为视频，未来可能从二维视频变为三维全息视频等等。承载这个内容的平台也会变迁，从门户网站到BBS，到个人博客，到微博微信，到抖音视频号，到未来可能一个我们不知道什么平台。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当一个内容不能再吸引到足够多的注意力，或者维持这个内容的成本比其他方式更高时，这个内容就会从互联网上消失。以电脑为浏览端、以网页为载体的传统互联网的集体消亡，只不过是这种“信息进化竞争”的必然结果而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生物的进化秘诀是“物竞天择，适者生存”，而互联网内容的进化秘诀是“信息竞，注意力择，适者生存”。由于网络效应，这种竞争比自然界还要猛烈万倍，残酷万倍。传统互联网不是单个物种式的灭绝，而是几乎所有内容的整体性灭绝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每一代新的互联网崛起，旧的互联网必将崩塌，时间二向箔是所有网站、所有内容无可逃避的宿命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果未来的文明是互联网的文明。我们这一代人，将是没有历史的。因为互联网没有留下我们的痕迹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“没有历史”，这件事情重要吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然很重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我曾经为了写邵亦波的文章，想尽了一切办法，试图找到邵亦波2007年参加《波士堂》节目的原始视频，以及他妻子鲍佳欣以“文爱妈咪”网名在宝宝树社区发了好几年的帖子。最终还是没有找到，只能深深遗憾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然《红尘已忘邵亦波》那篇文章，依然很受大家欢迎，短短一周就有70多万人阅读，2万多人转发，但我十分肯定，我一定还是错过了某些非常重要的信息。如果它们能呈现在那篇文章里，文章质量会更好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是我找不到，就只能让文章以不完美的方式呈现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可能会觉得：这只是对何加盐这样的研究者和写作者有用，我又不写这样的文章，互联网信息没有就没了，对我又没什么影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真的吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们已经看不到马云的所有演讲，看不到任正非的以《我的父亲母亲》和《一江春水向东流》为代表的所有文章，看不到段永平在雪球的所有发帖，你会不会觉得有点可惜？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好吧，你说你并不觉得可惜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那如果我们已经搜不到黄峥的公众号，看不到张一鸣的微博，上不了王兴的饭否，你会不会觉得有点遗憾？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好吧，你说你也并不觉得遗憾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那如果某一天，知乎如同天涯论坛一样没了，豆瓣就像人人网一样消失，B站好比新浪博客一样已无人问津，你会不会有点心痛？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果某一天，你喜欢的微博博主所有的微博只显示“作者已设置只展示半年内微博，此微博已不可见”，你常看的公众号只显示“此账号已被屏蔽，内容无法查看”，你在抖音或小红书搜索某些信息，结果显示“作者已清空全部内容”……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;甚至，微博、公众号、抖音、小红书，就像曾经存在过的bbs、贴吧、空间、博客一样，全部消亡……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你会不会为此难过哪怕是短短的一分钟？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为传统互联网的一代人，七零后、八零后已经找不回我们的历史。因为它们已经全部消失了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新生代也许还能看看朋友圈，但是朋友圈也越来越多“三天可见”，越来越沉默不语。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唯一还在热情发圈的，只剩下一水的营销信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未来就连这些营销信息，也终将消亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一件事对我们很重要，而它正在消亡，我们有什么办法挽救它吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人曾作出这样的尝试。美国有一个网站叫做“Internet Archive”，中文译作“互联网档案馆”，保存了很多原始网页。但是我试过，中文的原始网页，保存的很少，而且使用非常麻烦，搜索功能十分原始低效，和没保存差不多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从技术层面来讲，保存从中国有互联网以来，到移动互联网兴起的十来年时间的所有网页，应该并不难，成本也不高，毕竟比起现在的视频时代，原始互联网的那些图文网页，占的空间几乎可以忽略不计。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题是，谁来做这件事，有什么动机？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;商业机构不会做。因为没有任何商业利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政府或许可以像建图书馆、博物馆一样，搞一个能保存所有网页的档案馆。但是政府为什么要花钱费力干这件事？除了保存历史之外，似乎也没有其他理由。再说了，就算是政府做了这件事，对普通网民也没有任何意义，因为这个档案馆肯定也会需要一定的登陆权限，以免信息被滥用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;况且，就算是有机构愿意做这件事，现在也晚了。移动互联网兴起之后，传统互联网的中文内容，几乎已经消失殆尽了。粗略估算，99%以上应该都已经没有了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从某种意义上，何加盐写的牛人系列文章，也为保存这些牛人们存在过的历史，做出了一点贡献。如果我没有写他们，很多历史就已经在网上找不到了。但毕竟这也不是原始信息，只是经我整合过的二手信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在的中文互联网上，这个世纪前十年发生过的所有重大事件，所有留下过深深痕迹的名人，目前还能找到的信息，几乎已经全是经自媒体编辑过的二手信息，甚至是传过多手，早已面目全非的信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于它们的原始报道没有了，原始视频没有了，原始讲话没有了，原始的网友目击没有了，原始的评论没有了……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再过一些年，这些二手信息和N手信息，也都会消失。就像那些事件从未发生过、那些人从未存在过一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们已经无能为力，只能接受现实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在未来的互联网时代里，回首看21世纪的前二十年，将是没有历史记录的二十年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们是互联网时代消失的一代人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你现在还能看到一些中文互联网的古早信息，那只是夕阳的最后一抹余晖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你明白了它们的转瞬即逝，可能会像临死前的浮士德一样感叹：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你真美啊，请停留一下吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但那抹余晖，很快将和你这句感叹一起，被时间的二向箔吞没，陷入虚空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《三体》中，程心和艾AA还能有幸乘坐唯一的一艘曲率飞船，逃离正在二维化的太阳系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我们，连曲率飞船都没有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逃无可逃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在你所看到的、你所创造的几乎所有内容，连同这篇文章，这个平台，终究也会淹没在虚空中。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>何加盐</name></author><summary type="html">先问你一个小问题： 如果我们在百度上搜索“马云”这两个字，把时间设定在1998年到2005年，能搜出来的信息，大概有多少条呢？是1亿条，还是1000万条，还是100万条？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/EgksS83.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/EgksS83.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">從法大到黨大</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-23-from-rule-of-law-to-rule-by-law.html" rel="alternate" type="text/html" title="從法大到黨大" /><published>2024-05-23T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/from-rule-of-law-to-rule-by-law</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-23-from-rule-of-law-to-rule-by-law.html">&lt;p&gt;未審先押三年有餘，審訊歷時逾百天的香港47人案將於月底進行裁決。這場超過60萬香港人投票的民主派立法會初選，參與者47人被控干犯「串謀顛覆國家政權」罪，成為香港主權移交後中國政府對香港民主活動人士最大規模政治檢控。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;控方對47位民主派人士的控罪，來自他們的「政治謀劃」：通過立法會選舉取得大多數控制權、不予區別地否決財政預算案，迫使政府解散立法會並進行重選，最後特首因財政預算被重選的立法會再次否決而辭職，以此延續2019年社會運動提出的一系列訴求、意圖讓政府回應民意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個由全國人大於2020年安插進《基本法》附件三的國家安全法，規定“任何人組織、策劃、實施或者參與實施以下以武力、威脅使用武力或者其他非法手段旨在顛覆國家政權行為之一的，即屬犯罪。”然而，根據《基本法》第50至52條的內容，否決財政預算以致立法會重選到行政長官因此辭職皆是合法的憲制安排：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《基本法》第50條：立法會拒絕通過政府提出的財政預算案或其他重要法案，經協商仍不能取得一致意見，行政長官可解散立法會。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《基本法》第51條：立法會如拒絕批准政府提出的財政預算案，行政長官可批准臨時短期撥款。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《基本法》第52條：行政長官如有下列情況之一者必須辭職：（三）因立法會拒絕通過財政預算案或其他重要法案而解散立法會，重選的立法會繼續拒絕通過所爭議的原案。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在《基本法》的框架下，構想一個未來的政治制衡的方案，最後變成顛覆政權的刑事犯罪，是政府借司法之手對立法者的政治報復——因為民主派在2019年的區議會大勝，意味著民意将會把更多的民主派送入立法會。一邊廂香港政府以疫情為由推遲選舉，另一邊廂全國人大以火速通過《港版國安法》，在《基本法》上戴上「國安」的緊箍咒，任何符合《基本法》的行為都能成為法外之法可控訴的罪狀。《港版國安法》與現有法治的諸多矛盾，正是在證實黨的意志可以凌駕於法之上：香港法庭根據全國人大制定的《國安法》對香港本地政治運作進行審判，而不是根據《普通法》的原則。例如：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;《基本法》規定法院獨立進行審判，不受任何干涉。而在《港版國安法》裡，特首可指定國安法官，法官亦可被政府認為有違國安而終止資格。47人案中，國安法官拒絕被告保釋，長時間羈押、過勞審訊等反人權的行為不受任何限制。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;《基本法》規定香港的陪審團制度得以保留，而《港版國安法》卻規定律政司可以要求「訴訟毋須在有陪審團的情況下進行審理」。律政司司長林定國指示47人案不設陪審團時，被告被羈押已近兩年。該案也是唐英傑案後，第二宗不設陪審團的國安案件。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;如此種種不一例舉。在此之下，《港版國安法》把《基本法》架空，不受司法監督，也成為政權利用「外來之法」（因《港版國安法》跳過本地立法由全國人大單方面制定並插入《基本法》附件三）對付本地立法者的利器。既是行政干預立法的證據，也是間接褫奪民意的政治暴力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回歸到47位民主派人士「35+」的構想，2021年2月28日，47人被警方大搜捕，並即日以「串謀顛覆國家政權罪」落案起訴、通宵扣留、不得保釋，可稱之為香港的「二二八事件」。事發之日，不但「否定財政預算案致特首下台」的終極目標未能達成，連立法會「35+」都還是寫在紙上的「空想」：因為即使是不公正和不民主的選舉，也需要選上才行。但是政府卻藉疫情為由延遲了選舉，並趁此展開了無日無之的政治檢控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個控罪，在沒有事實發生的基礎上，僅以被告的言論、構想入罪，已經是無比荒謬的事情。民主派被告基於不同的原因參與初選，其中甚至不乏有人並不相信「35+」會達成，遑論其「串謀顛覆」的意圖。而議員在立法機構的投票，各自有怎樣的考量對《財政預算案》投出贊成或反對一票，都是政治問題，不應透過法律來調解，法院甚至不應該介入立法會事務。議員如何履職，只需要對選民負責。立法與行政的關係，通過《財政預算案》連結起來，是行政長官必須拿出最符合公眾利益的預算案，在立法機構討論、修改甚至被駁回。政府的預算案不能通過，特首有權力取得臨時撥款維持政府運作，不會導致控方所謂的「癱瘓」，而在此博弈的期間，遭政府解散的立法會亦可重選。重選的機制，就是把行政與立法兩個機構的矛盾重新交給選民，促使政府修正預算案以通過。如重選後預算案仍未通過，行政長官便依法下台。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這宗《港版國安法》訂立後針對民主派最大規模的檢控，被告的政治光譜從議員到律師、社運人士乃至政治素人，背後是2019年轟轟烈烈的社運累積的反抗意志，而初選以至制衡政府的政治規劃，皆屬於香港普通法下正常的政治討論與公民參與。這場政治審判不只是針對47人，還有參與初選投票的數十萬香港人以及經歷反修例運動的數百萬人。它將打破香港的法治精神和普通法原則，把黨的意志注入到香港社會來改造人。既然要講法，我便用我法的野蠻來延續管治。它是法的殖民，是用法治包裝的野蠻侵略，因為它破壞的不只是公民社會，還有立法的獨立和權力的制衡。行政獨大、法權的無限擴張，必然吞噬已有的公民價值。當法律成為政治的犧牲品，個體的保障和社會的信仰亦將崩塌。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>蘇查哈爾燦</name></author><summary type="html">未審先押三年有餘，審訊歷時逾百天的香港47人案將於月底進行裁決。這場超過60萬香港人投票的民主派立法會初選，參與者47人被控干犯「串謀顛覆國家政權」罪，成為香港主權移交後中國政府對香港民主活動人士最大規模政治檢控。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/tEKdVsx.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/tEKdVsx.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港民主派47人初選案裁決前整合</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-22-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-pre-verdict-integrated.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港民主派47人初選案裁決前整合" /><published>2024-05-22T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-pre-verdict-integrated</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-22-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-pre-verdict-integrated.html">&lt;h3 id=&quot;裁決倒數一星期-回顧國安法最大案&quot;&gt;裁決倒數一星期 回顧國安法最大案&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】2019年反修例運動爆發，民主派於區議會選舉歷史性大勝，望再於2020年立法會選舉取得過半議席，爭取「五大訴求」。時任香港大學法律學院副教授戴耀廷、前立法會議員區諾軒等人，於2020年牽頭組織民主派「35+」初選，2020年7月11及12日兩個投票日最終超過61萬人投票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過正式選舉最終以疫情為由延期一年，約半年後的2021年1月6日，55名組織及參與初選的民主派被捕，其中47人被控《國安法》下的「串謀顛覆國家政權」罪，於同年3月1日提堂。其中31人先後認罪，16人不認罪受審，案件於2023年2月6日開審，由開案陳詞至結案陳詞橫跨約10個月、共118日審訊，案中32人亦自首提堂起，還柙至今超過三年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這宗《國安法》實施後目前最大規模的案件，控告一眾政治光譜和從政經驗各異的議員、律師、社運人士、政治素人，串謀取得立會過半後，無差別否決預算案，迫使特首解散立法會及辭職，意圖藉此顛覆國家政權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被指為初選牽頭者的戴耀廷選擇認罪但不作供，其餘3名組織者區諾軒、趙家賢、鍾錦麟，則以從犯證人身分，講述他們所知道的「35+計劃」經過。10名不認罪被告也親自走上證人台，為當天的言行作出解釋和辯護。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;究竟「35+計劃」是怎麼一回事？所有被告均達成協議無差別否決預算案了嗎？參與初選和否決預算案為何是違法？被告是意圖顛覆國家政權嗎？案情以外，在這場不設陪審團、只由三名指定法官審理的審訊，法官的角色為何？庭上立場各異的證詞，又是如何建構有關香港民主運動的論述、帶有怎樣的政治意涵？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件將於下周四（5月30日）迎來裁決，屆時距離初選投票日已經歷1,419日。《獨媒》從明天開始，一連六日，為讀者梳理和還原這場不僅關乎47人，也關乎曾參與投票的每一個港人的審判。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;16人不認罪&quot;&gt;16人不認罪&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本案不認罪的16人，包括鄭達鴻、楊雪盈、彭卓棋、何啟明、劉偉聰、黃碧雲、施德來、何桂藍、陳志全、鄒家成、林卓廷、梁國雄、柯耀林、李予信、余慧明及吳政亨。其中何桂藍、鄒家成、林卓廷、梁國雄、余慧明及吳政亨6人不獲准保釋，分別還柙近31至38個月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;認罪的31人，則包括戴耀廷、區諾軒、趙家賢、鍾錦麟、袁嘉蔚、梁晃維、徐子見、岑子杰、毛孟靜、馮達浚、劉澤鋒、黃之鋒、譚文豪、李嘉達、譚得志、胡志偉、朱凱廸、張可森、黃子悅、尹兆堅、郭家麒、吳敏兒、譚凱邦、劉頴匡、楊岳橋、范國威、呂智恆、岑敖暉、王百羽、伍健偉及林景楠。認罪被告中，僅呂智恆、林景楠和黃子悅獲保釋，惟黃另涉理大衝突案，承認暴動判囚37個月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被告被控在2020年7月1日至2021年1月7日，在香港一同串謀及與其他人串謀，旨在顛覆國家政權而組織、策劃、實施或者參與實施，以武力以外的非法手段，即：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（i）為以下目的宣揚、進行或參與一個謀劃，旨在濫用其在當選立法會議員後根據《基本法》第73條所受託的職權；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（a）在立法會取得大多數控制權，藉以對香港特區政府提出的任何財政預算或公共開支，不論當中內容或內容的利弊如何，均不予區別拒絕通過；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（b）迫使香港特區政府根據《基本法》第50條解散立法會，從而癱瘓政府運作；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（c）最終導致行政長官因立法會解散和重選的立法會拒絕通過原財政預算案而根據《基本法》第52條而辭職；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（ii）為達致該謀劃，參選或不參選立法會選舉，及/或促致、煽動、引致、誘使他人參選或不參選該選舉；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（iii）承諾或同意當選立法會議員後，及/或煽動、促使、引致、誘使他人當選立法會議員後，在審核或通過政府提出的財政預算或公共開支時，按照該謀劃，行使或不行使其根據《基本法》第73條所訂的職權；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（iv）承諾或同意在該選舉中當選後，及/或煽動、促使、引致、誘使他人在該選舉中當選後，故意或蓄意不履行，或故意或蓄意疏於履行其立法會議員職責，即擁護《基本法》，效忠中華人民共和國香港特別行政區，盡忠職守，遵守法律，廉潔奉公，為香港特別行政區服務；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嚴重干擾、阻撓、破壞香港特別行政區政權機關依法履行職能的行為。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;47人案整合1主腦缺席審訊組織及參與者現分歧涉案串謀協議是否存在&quot;&gt;【47人案整合1】「主腦」缺席審訊、組織及參與者現分歧——涉案串謀協議是否存在？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/N5TllEs.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】初選47人案作為《國安法》實施後最大規模的案件，控方指控一眾政治光譜各異的議員、律師、社運人士、政治素人，串謀取得立會過半後，無差別否決預算案，迫使特首解散立法會及辭職，意圖顛覆國家政權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到底控方指稱的這個串謀協議是否存在？所有被告均達成協議無差別否決預算案了嗎？被指為初選牽頭者的戴耀廷選擇認罪，但不作供，其餘3名組織者區諾軒、趙家賢、鍾錦麟，則以從犯證人身分，講述他們所知道的「35+計劃」經過。10名不認罪被告也親自走上證人台，為當天的言行作出解釋和辯護。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然控方試圖以初選協調文件等，指控被告已達成否決預算案的共識，不過作為控方證人的區諾軒，也指參與者未達共識、否決權條款只是「戴耀廷的共識」，又與趙家賢同表示辦初選的初心與戴耀廷不同，認為初選應與戴提倡的「攬炒」分開。與此同時，多名被告也表示無收過協調文件、無看過戴耀廷的文章，理解「35+計劃」目標僅立會過半，且預料35+是不可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在缺乏戴耀廷的證供下，到底涉案串謀協議是否存在，還待法庭作出裁決。《獨媒》為讀者整理庭上紛紜的說法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/hNbaEWK.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 2020年7月11日，大埔一個初選票站。（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;組織及參與民主派初選，到底犯了什麼罪？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本案47人被控的是「串謀顛覆國家政權」罪，違反《國安法》第22(3)條，「嚴重干擾、阻撓、破壞香港特別行政區政權機關依法履行職能」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根據控罪書和開案陳詞，控方並非指控一眾被告參加初選，而是指控他們串謀以武力以外的非法手段，宣揚或參與一項旨在濫用立法會議員職權的「謀劃」，即在取得立會大多數控制權後，無差別否決政府提出的財政預算案或公共開支，迫使特首解散立法會，從而癱瘓政府運作，最終導致特首因重選的立法會拒絕通過原預算案而辭職，旨在顛覆國家政權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方亦指，被告以另外3項非法手段犯案，包括為達致上述謀劃，各自或促使他人參選或不參選；同意當選後，在審核預算案時，按謀劃行使或不行使其議員職權；及同意當選後，故意不履行或疏於履行議員職責，即擁護《基本法》及效忠香港特區。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被告一旦罪成，首要分子或罪行重大的，可判處無期徒刑或10年以上監禁；積極參加者判監3年以上、10年以下；其他參加者則判處3年以下監禁、拘役或管制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得留意的是，被告不只是被控顛覆，而是「串謀」顛覆。串謀的本質是協議作出非法行為，控方須證明有一個由兩人或以上達成的協議，他們同意並有意圖作出協議行為，且協議一旦落實將會構成罪行。而無論協議最終有沒有實行，在協議達成一刻，協議者已干犯串謀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到底控方指稱的串謀協議是否存在？如果存在，各被告又是否串謀的一分子？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上述兩點，成為本案的關鍵問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/bu9nV2P.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;缺席審訊的主腦&quot;&gt;缺席審訊的「主腦」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;民主派初選牽涉全港各個選區、大量不同黨派的候選人，控方是如何建構其案情？又如何證明涉案的串謀協議存在？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;關鍵之一，在於港大法律學院前副教授戴耀廷。控方於本案大量依賴其文章和發言舉證，指戴為「35+計劃」主腦，提出取得立會過半是「大殺傷力憲制武器」，透過兩次否決預算案迫使特首解散立法會及辭職，和令政府停擺，實現其「攬炒十步」路線圖。再加上各從犯證人的證供，及與初選有關的文章、公開影片和文件等，控方認為可證明各被告均知道和同意上述串謀協議。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當中任控方證人的，包括3名認罪的組織者被告：前立法會議員區諾軒、前民主動力正副召集人趙家賢和鍾錦麟，共作供44日。值得留意的是，各人對初選的掌握和參與程度有所不同，區諾軒便曾稱他與戴耀廷均為「35+計劃」的「主要推手」，區主要負責出席協調會議、辦論壇、聯絡溝通；戴則負責大部分論述和發言工作。至於趙家賢及民主動力是他們找來協助辦初選，負責行政工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過作為計劃「牽頭人」，負責草擬協調文件、又主持和出席了所有協調會議的本案第一被告戴耀廷，選擇不作供也不旁聽，只餘下其他人在庭上供述和解讀他的思想行為——往後我們將看到，他的選擇令這場審訊的敘事、亦是控方的案情，遺下了不少空白。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Lgm0iM1.jpeg&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 戴耀廷，2020年3月26日初選記者會（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;一切由飯局開始&quot;&gt;一切由飯局開始&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;控方的案情，由被告號碼僅次於戴耀廷的區諾軒開始敘述。根據區諾軒的說法，「一切係由一個飯局開始」，他於2020年1月底與戴耀廷、李永達、李卓人和黃浩銘4人進行飯局，會上戴耀廷提及民主派在區選大勝，要思考如何在立法會「再下一城」，及如何爭取反修例運動的「五大訴求」。眾人討論如何建立協調機制，戴較堅持用公民投票的形式辦初選，又提到新東、新西、港島、九西及九東目標議席數目為「6 6 4 4 3」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以往民主派在「比例代表制」下常浪費選票，區認為若能建立一套協調機制是「好大嘅進步」，遂答應協助籌劃初選，「貢獻我視之為民主運動嘅工作」。席間戴亦提到他2019年12月發表的〈立會奪半 走向真普選重要一步〉，指立會過半是「大殺傷力憲制武器」，可利用《基本法》賦予的權力兩次否決預算案，解散立法會並令特首下台，爭取「五大訴求」；不過區說與會者當時對此沒有特別回應。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;區其後在李永達提議下，聯絡以往曾做協調的民主動力召集人趙家賢，協助初選行政工作，並與戴耀廷於2至3月，陸續與不同民主黨派及有意參選人士會面，簡介初選和徵詢意見。他們其後再於3月至6月在5個地方選區（新東、新西、港島、九西及九東）及超級區議會召開協調會議，商討初選機制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/yypEtfL.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;未達共識的協調會議&quot;&gt;未達共識的協調會議&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;到底「35+計劃」的目標是什麼？是控方所指的無差別否決預算案嗎？各個被告又就此達成共識了嗎？各區協調的過程是案中關鍵，但因沒有官方會議紀錄，除了新西第二次會議的過程被匿名證人X偷拍，其餘會議的情況只能靠曾出席的人憶述，控方亦引用時任民主動力總幹事黎敬輝的會議筆記。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根據控方證人的說法，會議出席者由區諾軒、戴耀廷或區議會主席邀請，會上討論初選機制、各區目標議席、替補機制等。其中戴耀廷先草擬一份名為「35+計劃」的文件在部分會議傳閱，提及各區目標議席，以及凡認同「五大訴求，缺一不可」和爭取民主派立會過半者均可參與協調機制等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴亦在不同會議提出否決預算案的議題，並再草擬各區協調機制文件，內容與「35+計劃」文件相似，但加入「會積極運用」基本法權力，包括否決預算案迫使政府回應五大訴求的條款，再個別傳送給與會者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過據區諾軒所說，否決預算案起初並非討論的重點，與會者亦不太關注；是直至4月尾、5月出現「風向轉變」，部分會議才就否決權爭論，但也有相當人士無表態——在九龍西，張崑陽表示支持否決預算案，社民連岑子杰則認為要支持民生議案如全民退保。在新界東，鄒家成質疑戴耀廷為何用「會積極運用」而非更肯定的「會運用」，但代表社民連梁國雄的陳寶瑩稱會支持民生議案如全民退保，街工盧藝賢亦表示有保留，民主黨林卓廷代表莊榮輝則稱不獲授權處理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ds3HPGc.jpeg&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 區諾軒，2020年3月26日初選記者會（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得留意的是，就新東會議的情況，趙家賢的說法與區諾軒大相逕庭。趙稱相關爭議在首次會議發生，有本土派稱支持戴耀廷有關「攬炒」的文章，鄒家成亦曾指要用盡方法迫政府回應五大訴求等。至於第二次會議趙無出席，但黎敬輝筆記提到「『會運用』-投票通過」，趙引述黎指戴耀廷稱協議要「出最後版本」，望以表決「比一個主流嘅大方向出嚟」，最終「會運用」字眼獲大多數「so-called 通過」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，同為控方證人的區諾軒，以及有出席會議的鄒家成和何桂藍，均指會上最終沒有投票，亦沒有就否決權的字眼達成共識；其中戴一度建議用「積極（運用）」，指「比乜都唔用行前一步」，但最終也沒有結論。辯方便曾質疑趙家賢的可信性，指他將自己的參與講到最低，並渲染、怪責和誇大他人參與來換取減刑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根據區諾軒，各區均達成的共識只有4點：舉辦初選、目標議席數目、替補機制及舉辦初選論壇。至於否決財政預算案，區提及參與者就此有分歧，未有達成共識。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/b24ql27.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;組織者初心各異-認過半不可能&quot;&gt;組織者初心各異 認過半不可能&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;不僅是參與者，組織者之間也似乎沒有達成共識。區諾軒和趙家賢作供時均表示，他們辦「35+計劃」的目的，只是望協調民主派爭取立會過半，令政府回應五大訴求；但過半後如何爭取五大訴求，區承認組織者「傾唔到一個有效嘅策略去應對」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩人也表明辦初選的「初心」與戴耀廷不同，認為戴的主張與初選沒有關係。區諾軒強調，辦初選只是望增加民主派最大勝算，不應綑綁否決預算案，但戴則很着重如何運用憲制權力，自4月起刊出有關「攬炒」的文章令初選起「質性上」的變化。區認為〈真攬炒十步 這是香港宿命〉一文想法「太瘋狂」、「挑動國家情緒」，他不希望在香港發生，又形容是「狂想」、「final fantasy」、根據很多假設的沙盤推演，而初選文件從無提過「攬炒」，強調戴的文章應與初選「分開審視」。區亦表示曾向戴耀廷反映不能勉強人否決預算案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;趙家賢同樣表明反對以否決預算案迫政府回應五大訴求，他稱感到被戴耀廷和部分本土抗爭派「騎劫」，庭上讀到戴文章稱「民主派明言若能成功，在明年就會否決財政預算案」、「民主派的策略是以『攬炒』去迫使中共」時，表示感到「好火滾」，指戴根本未處理好所有人共識下，「佢都已經好似係民主派全港唯一領導人，就講民主派會咁做啦」，是完全自負和不負責任。趙又指如當初有細看戴的文章和發言，深信他和民主動力不會同意承辦初選。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與此同時，區諾軒也對能否達成35+抱否定態度。他承認需依賴功能組別取得13席才能立會過半，但民主派要勝出功能組別很困難，他們亦無詳細討論過如何取得該13席；又指DQ風險一開始已存在，如黃之鋒一直未能入閘，而至2020年6月有輿論指表明否決預算案會有DQ風險，再加上《國安法》實施，令他認為民主派很可能不能取得35席。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使成功取得立會過半，區諾軒指組織者無詳細討論之後的計劃、各派未達共識，功能組別亦不會違背業界利益否決預算案，認為民主派入議會後會一致投票只是戴耀廷的「假設」、而非各人「共同願景」，同意戴將立會過半形容為「大殺傷力憲制武器」是「有瑕疵」，謀劃有可能失敗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/9b1Jl3w.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;協調文件的否決條款-僅戴耀廷的共識&quot;&gt;協調文件的否決條款 僅「戴耀廷的共識」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;既然組織者也指未達共識，控方為何仍指被告達成了涉案串謀協議？關鍵落在數份文件證物：各區協調文件、「墨落無悔」聲明書，及初選提名表格。當中除了「墨落無悔」為網上聲明，其餘大多從趙家賢擷取。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如上所述，戴耀廷於協調期間草擬各區協調文件，而趙家賢於6月9日初選記者會前夕，曾在組織者群組要求戴發送各區協調文件的最終版本。相關文件全部呈堂，庭上可見各區均列明「『會積極運用』基本法賦予立法會的權力，包括否決財政預算案，迫使特首回應五大訴求」，新東和新西則採用「會運用」字眼，控方視之為協議達成的清晰證據。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴耀廷為何會在文件寫上這些字眼？各區真的就否決預算案達成共識了嗎？所有參加者也都收到這份文件嗎？這些或許只有戴耀廷才能解答的問題，在審訊中由其他組織者嘗試回答——只曾出席部分協調會議的趙家賢，承認不知道協議是於何時或有否達成，視之為「共識」只是因戴耀廷這樣說；不過他認為如非處理好共識，戴不可能叫他準備記者會，因若公開協議，有人不同意會「即刻反彈」，他亦相信戴稱已將文件向與會者傳閱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只曾出席首次新東會議的鍾錦麟，亦指5月底曾與戴和其他區議會主席會面，戴提到「所有嘅初選協調已經完成咗同埋有共識啦」；但庭上無再問相關「共識」是什麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於區諾軒，則不止一次指戴提「積極運用」是迎合望運用否決權及望保留彈性的一方，意指「可以用，可以唔用」，政府不聽民意就可運用。他認為戴耀廷是「希望」人認同運用否決權的條款，並在辯方展示港島協調文件盤問時，形容當中運用否決權的條款，是「戴耀廷的共識」，並非參與者的共識，同意法官指戴頗為「硬銷」，他亦不肯定戴是否有將文件發給每名參與者。區更是於庭上才首次知道新東文件採用「會運用」而非「會積極運用」字眼，一度同意感覺戴「騎劫」了部分反對意見，沒有尊重會上不同聲音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官曾經問，據區諾軒理解，是否當時所有參與者都同意運用否決權？區回應：「我唔敢咁武斷，只係話冇人公開反對啫。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/zgumiNA.png&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;寫法籠統的提名表格&quot;&gt;寫法籠統的提名表格&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;不過，參選人最終並沒有簽署上述協議文件——趙家賢表示當時有消息指《國安法》將通過，他和區諾軒認為毋須簽署公開的「白紙黑字」文件可保障參選人，成功說服戴改變主意，戴終在記者會上指協調過程大家都有「共識」，但不會有正式聲明要求參選人簽署，因《國安法》下不會愚蠢到製造藉口讓當權者DQ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴耀廷的決定引起參與者之間的反應。記者會翌日，鄒家成、梁晃維和張可森3人便發布「墨落無悔」聲明，表明要確保參選人「有最基本的抗爭意志」，並呼籲有意參選者承諾兩點，包括「我認同『五大訴求，缺一不可』。我會運用基本法賦予立法會的權力，包括否決財政預算案，迫使特首回應五大訴求」，及如支持度不足須停止選舉工程——內容與沒有公開的協調文件非常相似。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這份表明會否決預算案的聲明獲33名被告簽署，成為控方指控協議存在的關鍵證據。不過並非所有被告都有簽署——16名不認罪被告中，吳政亨、梁國雄、黃碧雲和林卓廷4人都沒有簽署。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/VFco8Iy.png&quot; alt=&quot;image10&quot; /&gt;
▲ 趙家賢（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而本案所有被告都有簽署的兩份文件，是6月13日至20日提名期間，由民主動力草擬的提名表格，其中一項條款為：「我確認支持和認同由戴耀廷及區諾軒主導之協調會議共識，包括『民主派35+公民投票計劃』及其目標」。參選人亦須提交1萬元按金，民主動力草擬的收據同樣列明須認同上述共識和目標，若違共識將不發還。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上述兩份文件均無明確提及否決預算案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;趙家賢解釋，有關共識的條款在「墨落無悔」發布後加入，其寫法「籠統」，因各區就運用否決權的字眼不同，亦是為了安撫主張簽協議的本土抗爭派和迎合不願簽協議的傳統民主派，讓他們各有解讀，如「一個中國，各自表述」。趙亦說，原本是由戴耀廷和區諾軒決定參選人有否違共識，但因立法會選舉最終延期，所以沒有考慮有否違共識，便將所有按金發還。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那條款提到的「目標」是什麼？區諾軒和趙家賢指是立會過半和五大訴求。至於「共識」，趙曾稱包括否決預算案，但盤問下同意民主動力理解和支持的「共識」，只是參與初選、集中票源，不包括當選後行為；區則理解是指各區協調機制文件。不過正如上文所述，對於文件提到運用否決權，區指並非參與者共識，只是「戴耀廷的共識」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了提名表格，九東和新西參選人亦另外夾附已簽署的「共同綱領」，內容大部分與無公開的協調文件一致。區諾軒指「墨落無悔」出現後，參與九東協調的時任觀塘區議會主席蔡澤鴻，曾告訴他九東參選人認為有必要發布大會認可的公開協議，若不接納「怕兵變」；新西亦有類似做法。趙家賢引述戴耀廷指兩區分別由黃之鋒和朱凱廸倡議，而文件非大會要求提交，他是按戴的指示收取。最終這兩區除了施德來一人外，全部參選被告均選擇認罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HSKS6go.png&quot; alt=&quot;image11&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不難發現，無論是協調會議情況、及有否共識形成等等，控方證人的說法均存有分歧或未能肯定的部分，區諾軒更直言就否決預算案未達共識。最強的證據似乎是戴耀廷草擬的各區協調文件及有關共識的說法——但偏偏戴不作供，令敘事留下空白。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果說上庭作供的組織者礙於種種限制，未能掌握事實的「全貌」，那作為辯方的被告，又會提供一個怎樣的說法？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本案16名不認罪被告中，除吳政亨、楊雪盈、黃碧雲、林卓廷、梁國雄和柯耀林外，其餘10人均出庭作供，吳及柯亦有傳召辯方證人。16人背景各異、光譜不同，既有傳統民主派，包括民主黨黃碧雲和林卓廷、社民連梁國雄、人民力量陳志全、民協何啟明和施德來、公民黨鄭達鴻和李予信、區政聯盟柯耀林；亦有獨立民主派和政治素人，如吳政亨、楊雪盈、彭卓棋、劉偉聰；而何桂藍、鄒家成和余慧明3人更是有出席抗爭派記者會，被視為「抗爭派」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然政治立場不盡相同，但作為不認罪的被告，有一點是一致的——他們均否認控方指控的串謀協議存在——意謂他們認為「無差別否決預算案迫使特首解散立法會和辭職」，從不是「35+計劃」的共識。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;多人無看過不同意戴耀廷文章-料35不可能&quot;&gt;多人無看過、不同意戴耀廷文章 料35+不可能&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;如上所述，控方指控的基礎，很大程度源於戴耀廷的「攬炒」主張，指被告均知道和同意戴提倡立會過半後否決預算案致政府停擺，是「35+計劃」的目的。不過，多名被告包括彭卓棋、何啟明、鄒家成、劉偉聰和余慧明均表示根本無看過戴耀廷的文章，劉偉聰和鄒家成更指直至收到審訊文件夾，才知道「攬炒十步」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於承認讀過〈真攬炒十步 這是香港宿命〉的被告，施德來認為戴的推論「好錯」；陳志全表明沒有「大殺傷力憲制武器」的概念；何桂藍不同意戴形容是「宿命」，又認為自第二步指民主派取得35席以上已是不可能。何又明言，認為戴只是初選協調者，對入議會後的行為「冇say」，其文章與初選無關。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/cT4InrE.png&quot; alt=&quot;image12&quot; /&gt;
▲ 何桂藍（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然各人對戴耀廷主張不了解或不同意，那各被告是怎樣理解「35+計劃」的目標和共識？事實上，各人供稱參與初選的原因紛耘，如柯耀林為參選立法會試水溫、劉偉聰為免被視為「鬼」、施德來為增加知名度和改善民協形象；抗爭派何桂藍望將2019年運動精神帶入選舉、鄒家成望宣揚「香港民族」理念、余慧明望取得足夠話語權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而正如區諾軒和趙家賢指他們辦初選的初心與戴耀廷不同，只是想協調民主派爭取立會過半；不少被告也說，理解「35+計劃」的目標就是爭取立會過半，不綑綁當選後的行為。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如曾做過兩屆立法會議員的陳志全表示，由始至終不認同初選目的是否決預算案，認為「最終極目的」是贏得最多議席向政府施壓，要求回應五大訴求；他又指過半自然有很多權力，否決預算案只是其中一樣、而且是很遙遠的權力，當時想法是「選到至算啦！」。民協何啟明亦說，理解計劃目標是爭取立會過半，爭取五大訴求則是「之後嘅事」；彭卓棋更直言無理會民主派是否可取得過半議席，指「我只關注自己攞唔攞到議席」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事實上，不少被告均表明認為35+不可行，其中鄭達鴻指在比例代表制及功能組別制度下，民主派要達到35+是「十分之不可能」；陳志全指35+的機會很微，是一個願望；鄒家成更形容是「神話」。至於何桂藍則指，以2019年社會運動的民氣，民主派有可能突破立法會的限制取得35+，但她引述時任中聯辦主任駱惠寧曾形容，民主派過半是企圖「奪取管治權」，因此認為只要民主派碰到35+的線，北京也會「出手阻止」，包括DQ、釋法，甚至「一勞永逸」地取消選舉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ZFvDBC5.png&quot; alt=&quot;image13&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;多人無收過協調文件&quot;&gt;多人無收過協調文件&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;就「35+計劃」的共識，各被告亦供稱只認知包括舉辦初選、目標議席數目、替補機制、舉辦初選論壇、「贏咗有得選，輸咗冇得選」等，不包括否決財政預算案。其中何桂藍和鄒家成均指，新東會議上鄒家成在戴耀廷提出「會積極運用」否決權時，曾動議改為「會運用」，被民主黨代表反對，但最終沒有投票也沒有達成共識；二人曾預期新東會再開會和有一份要簽署的共同綱領，但最終都沒有發生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而林卓廷、黃碧雲、陳志全、梁國雄、李予信均無親身出席過任何協調會議，劉偉聰和柯耀林只去過第一次會議，余慧明的衞生服務界甚至沒有協調會議。劉偉聰直言從來不知道初選要綑綁當選後行為；李予信指他除目標議席外不知道超區初選還有其他協議；余慧明亦僅理解「35+」目標為爭取民主派過半，計劃在初選結果公布後已完結。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得留意的是，雖然戴耀廷發出的各區協議文件均列明否決預算案，不過作供被告除了施德來外，均表示沒有收過任何協調機制文件，對此事並不知情。而施德來確認九東第三次會議後收到協議最終版本，提到「會積極運用」否決權迫使特首回應五大訴求，但他不知道該條款是如何加入、不認為是共識，他亦無印象九東會議有討論過否決預算案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/mwG5rQD.png&quot; alt=&quot;image14&quot; /&gt;
▲ 鄒家成（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;發起人指墨落無悔非協調共識無約束力&quot;&gt;發起人指「墨落無悔」非協調共識、無約束力&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;若被告對「35+計劃」無差別否決預算案的「共識」不知情，那又如何解釋「墨落無悔」的出現？控方不止一次質疑，聲明一開始提到戴耀廷表示毋須簽署共同綱領，但「我們認為，在初選協調會議上已取得共識的共同綱領，乃一眾參選人之合作基礎」，「墨落理應無悔，否則等於失信於選民」——因此聲明中與協調文件極度相似的運用否決權條款，實是戴耀廷本來擬要求參選人簽署的協調會議共識。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過有份發起「墨落無悔」的鄒家成否認這個說法。他解釋，戴耀廷原稱會就共識簽文件、後突稱毋須簽署，是刺激他與張可森和梁晃維思考「要簽啲乜嘢」的導火線，但他們目的只是展現抗爭意志和保障政治素人，並非製作一個以協調會議為基礎的協議，聲明與「35+」無關。鄒又指，聲明中否決預算案一點並非協調會議共識、也沒有約束力，參選人是自願簽署，自行承擔DQ風險，他們也不是填補戴耀廷留下的空白，是「更進一步」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其他簽署「墨落」的被告，亦不認為聲明內容是共識。何桂藍就曾表示，協調共識只包括初選機制和辦論壇，反問若否決預算案真是共識，「點解最後戴耀廷唔要求大家簽，或者有人向戴耀廷表示佢唔想簽呢？」而她理解「墨落」為何出現：「正正係因為喺參與協調會嘅人當中，有人唔願意或者唔同意呢啲嘢啊嘛。」余慧明也說，簽署只因認同聲明內容，想向選民顯示自己的堅定立場，但無表明會聯同其他議員一起運用權力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/0uBdxv1.png&quot; alt=&quot;image15&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官陳慶偉曾在與辯方討論需否澄清證供分歧時，反問：「你認為這場審訊完結後，我們就會知道所有事情的真相嗎？」又續說：「在陪審團審訊中，我們也會對陪審團說同樣的話：『你們是來根據控罪判斷被告是否有罪，但到了最後，我們也難以說能知道所有真相。』」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到底涉案串謀協議是否存在？就着這個關鍵的問題，控方證人的說法是有矛盾或有未能確定的部分；而根據辯方的說法，答案是否定的。不過對於各被告聲稱沒有收過協調文件、沒有看過戴耀廷文章等種種說法，就要視乎法庭是否信納。而假設協議真的存在，下一步要問的，就是各被告是串謀的一分子嗎？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;47人案整合2無意無差別否決國安法後改政綱被告是否串謀的一分子&quot;&gt;【47人案整合2】無意無差別否決、國安法後改政綱——被告是否串謀的一分子？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/RT1YzmK.png&quot; alt=&quot;image16&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】根據控方指控，初選47人案的關鍵，在於被告是否串謀取得立會過半後，無差別否決財政預算案，迫使特首解散立法會及辭職。假設控方指稱的串謀協議存在，到底各被告是否串謀的一分子？他們同意和有意圖在當選後，無差別否決預算案嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;118日審訊以來，有控方證人嘗試釐清各被告的角色，另有10名被告選擇親自出庭作供。當中陳志全、鄭達鴻、何啟明等7人，均強調會視乎預算案內容來決定投票立場，或無明確表態；至於屬抗爭派的何桂藍、鄒家成、余慧明3人，則明確表示若五大訴求不獲回應、或者預算案存有不公的部分，他們就會否決預算案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就不作供的被告，林卓廷、黃碧雲和梁國雄均無簽署控方稱顯示否決協議的「墨落無悔」聲明，而柯耀林助理指柯怕被攻擊才簽署，楊雪盈一方則稱無證據顯示她同意簽署。至於被指為初選組織者、發起「三投三不投」的吳政亨，作為控方證人的區諾軒和趙家賢，均指被捕前不認識他，區也不視他為組織者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;初選最終於《國安法》通過後的2020年7月11日至12日舉行，不過中聯辦和港澳辦等事後譴責屬違法，組織者亦相繼宣布退出和休息；庭上部分被告表示，曾因應《國安法》而修改政綱或撤回主張。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官曾表示，《國安法》實施後原本合法的行為也可變成非法，而串謀是持續的罪行，被告此前言行可為案件提供背景、證明被告的思想狀態。到底各被告有否參與被指控的串謀？《獨媒》為讀者整理各人庭上的說法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/XAJqGKW.png&quot; alt=&quot;image17&quot; /&gt;
▲ 2020年7月12日，初選投票日次日，天水圍天瑞邨票站大排長龍。（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;控方證人眼中的泛民抗爭派&quot;&gt;控方證人眼中的泛民、抗爭派&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;到底各被告是否串謀的一分子？他們同意和有意圖在當選後，無差別否決預算案嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;16名不認罪被告背景各異、光譜不同，控方證人作供時，都不時提到對各被告政治立場和對否決預算案態度的認知。區諾軒曾提及，參選人對「35+」有兩種不同想像，一種是透過立會過半提高議價能力爭取五大訴求；另一種是不惜「攬炒」，否決預算案向北京施壓——換另一種說法，一方望保留彈性，視乎預算案內容決定是否否決；另一方較為激進，望運用否決權迫政府讓步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當中，區諾軒將鄒家成、何桂藍、余慧明3人歸為「抗爭派」，指他們在民主派系站在「較進步」的位置。對鄒發起「墨落無悔」，區認為是對組織者稱毋須簽協議的「異議」，可謂「內鬥」、嘗試綑綁他人。而曾稱感覺被戴耀廷和部分本土抗爭派「騎劫」的趙家賢，則指鄒家成曾在會上稱要用盡方法迫政府回應五大訴求，何桂藍亦指要將整個制度「推到盡」、「打破」一國兩制的制度，惟辯方均否認。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於傳統的泛民政黨，區諾軒指民主黨和社民連對否決預算案有保留，民主黨主席胡志偉曾向他表示沒理由連「起學校、起醫院」都否決；社民連岑子杰、代表梁國雄的陳寶瑩則曾於協調會議表示會支持有全民退保的預算案。區又認為民協較溫和，施德來是「和理非」；區政聯盟柯耀林屬溫和民主派；而人民力量陳志全「唔係真係好激進」，是盡責勤力的議員，相信他會仔細審視議案，若政府推全民退保有可能贊成財案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事實上，區諾軒作供時曾主動提到，初選期間接觸較多相對保守的參與者，他們個別亦「託付於我」，包括社民連和民主黨：「我自己覺得好內疚，我係維護唔到多元嘅聲音。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/dwLAIVt.png&quot; alt=&quot;image18&quot; /&gt;
▲ 2020年3月25日 公民黨記者會（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過就公民黨，區諾軒認為他們曾召記者會表明否決財案，難以歸為望談判一派。但區亦就黨內取態作出區分——兩名不認罪被告鄭達鴻和李予信均較年輕、並非時任立法會議員，區便曾在獄中寫信給鄭，形容他被公民黨「連累」，若非公民黨「搶疆」開記招，二人處境會截然不同：「這也不是你和（李予）信可左右，結果誤了你們。」趙家賢亦指，不視鄭達鴻為「本土抗爭派」，他很細心審視政策，「唔能夠知道」是否一定否決財案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於其他獨立民主派，區諾軒說灣仔區議會前主席楊雪盈會上無就否決預算案表達意見，而她並非「Plan B」，卻在初選落敗後報名參選立法會，是有違「35+」共識。趙家賢亦指楊「好溫和務實」，曾向他稱就戴耀廷提否決預算案，「咪由佢講吓先囉」，但認為入立會後議員也是「自主行使權力」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/nwIkAlv.png&quot; alt=&quot;image19&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;唯一不認罪組織者吳政亨-區趙被捕前不識&quot;&gt;唯一不認罪「組織者」吳政亨 區、趙被捕前不識&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;值得一提的是，16名不認罪被告中，還包括被指為初選組織者的吳政亨，他是唯一不認罪受審的「組織者」。吳被指以「李伯盧」名義發起「三投三不投」聯署，呼籲選民在初選和正式選舉投票、及投給勝出初選的參選人，以及不要投票給不支持、不參與和不服從初選的人；他亦曾自資在《蘋果日報》賣頭版廣告，宣傳其聯署及初選，並透過戴耀廷向所有候選人發出「三投三不投」的聲明。控方指，吳清楚知道35+計劃目的是無差別否決預算案，而其聯署是確保計劃目的能夠實現，進一步推動涉案串謀協議。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過同被指為組織者的區諾軒，則指直至被捕前都不認識吳政亨，他從不視吳為組織者，亦不認為「三投三不投」是大會一部分，只知道戴耀廷曾與「李伯盧」聯絡。趙家賢也指他上庭才知「李伯盧」是吳政亨，由於李的文章予人印象是組織者，他曾向戴耀廷查詢，戴指李是曾於「雷動計劃」協助他的粉絲，稱民間團體對推動初選很有用，並承諾「三投三不投」與初選大會無關。認罪被告林景楠曾在新東群組轉發「三投三不投」廣告，問是否大會廣告，戴耀廷亦曾回應：「這是一個民間團體搞的，與初選無直接關係。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/loEhG8N.png&quot; alt=&quot;image20&quot; /&gt;
▲ 發起「三投三不投」的吳政亨（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;否決與否-七人視乎情況或無明確表態三人表明會否決&quot;&gt;否決與否？ 七人視乎情況或無明確表態、三人表明會否決&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;雖然控方證人嘗試區分各個被告的立場，不過他們對被告的認知始終有限，而且被告的政治立場、或證人對他們的印象，並不是法庭考慮的因素。法官李運騰便曾表明，審訊並非取決於被告所屬的政治陣營，而是取決於各被告的言行。而當區諾軒在提到其他民主派功能組別候選人時，主動表示他們「在本案而言，甚至唔應該視為謀劃嘅一部分」，李運騰也立即回應：「其他人有否參與串謀，是由法庭去決定，不是你，你只需告訴我們你所知道的事。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被告的取態和想法無法從他人口中得知，最終還是需由被告親自講述。51日以來，10名被告走上證人台，講述他們對否決預算案的立場，也就競選時的言行一一作出解釋。他們的立場可以簡單分成兩種：一種強調無意無差別否決預算案，一定會審視預算案內容來決定如何投票；另一種則表明，若五大訴求不獲回應、或者預算案有不公的部分，他們就會否決。（不過後者亦否認是「無差別」否決。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;屬於前者的，包括公民黨的鄭達鴻和李予信、彭卓棋、劉偉聰、民協何啟明和施德來，及人民力量陳志全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/99S8eGH.png&quot; alt=&quot;image21&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/rstGXeW.png&quot; alt=&quot;image22&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;公民黨鄭達鴻李予信-稱不跟黨立場投票&quot;&gt;公民黨鄭達鴻李予信 稱不跟黨立場投票&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;就鄭達鴻和李予信，控方指控的重心，是公民黨黨魁楊岳橋在記者會承諾若政府不回應五大訴求，「以後嘅每一個法案、財政撥款申請、財委會撥款申請，我哋都會否決，呢個亦都係一個莊嚴嘅承諾」，而若政府仍不回應，「我哋亦都會義無反顧咁樣對預算案投反對票」。而且公民黨以黨名義簽署「墨落無悔」，黨的政綱和宣傳片段亦提到運用否決權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時任東區區議員鄭達鴻作供便強調，其立場與黨不同，他曾反對黨以否決所有議案為籌碼爭取五大訴求，但楊岳橋和譚文豪仍「一意孤行」召記者會；他亦曾反對黨簽署「墨落無悔」不果，公民黨以黨名義簽署是刻意保留彈性。而鄭之後在選舉論壇等場合提到否決預算案，也只是跟隨黨的統一口徑，以獲黨的支持去參選。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那鄭達鴻的個人立場是怎樣？他表明無意當選後無差別否決預算案，要視乎預算案內容決定；又表示相信政府是理性，即使不回應「五大訴求」也會在預算案「抛出橄欖枝」，若對市民益處多於缺失，「冇可能唔同意」。鄭又說，若黨仍堅持否決，他會申請該黨獨有的「議員豁免跟隨黨立場投票機制」；若申請不獲通過，「最壞情況係可以退黨。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/RmlcVmr.png&quot; alt=&quot;image23&quot; /&gt;
▲ 鄭達鴻&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同為東區區議員的李予信，同樣表示就否決預算案的立場與黨不同。他稱當選後不打算跟黨的立場投票，即使申請豁免機制被拒，仍會按自己意向投票，「即管睇吓個黨有啲乜嘢嘅後果畀我」；又指無論政府是否回應五大訴求，也會繼續倡議需要政府撥款的政策，及作相應投票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與鄭達鴻不同，李年資較淺，案發時只入黨約一年半，直言事前對記者會內容不知情，論壇筆記提到運用否決權也只是抄黨的統一口徑，但論壇上無這樣講過；而黨簽署「墨落無悔」時他尚未成為潛在參選人，聲明與他無關。李亦提到，其主要政綱是爭取疫情資助，但譚文豪鼓勵他繼續講，他理解黨立場是有彈性，否決的統一口徑並沒有約束力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/uD4roVW.png&quot; alt=&quot;image24&quot; /&gt;
▲ 李予信&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;彭卓棋按財案優劣投票-劉偉聰稱無簽過墨落&quot;&gt;彭卓棋按財案優劣投票 劉偉聰稱無簽過「墨落」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;時任南區區議員的彭卓棋，背景較為特別。他作供時提到，以往曾推廣大灣區創業，初選期間被嘲為「大灣棋」，而他參選是為推動青年創業，當選後會考慮預算案的優劣投票，不會無差別否決。對於他在論壇和政綱提到「攬炒」、「對抗極權」、「敵人係共產黨」、入議會「不惜以肢體抗爭癱瘓政府，否決財政預算案」等，彭形容是激進誇張的選舉語言、選舉策略，自己也不相信，承認為取悅「深黃」選民而「扮黃」。而他沒細看便簽署「墨落無悔」，因團隊認為若不簽署一定會輸、「簽咗就唔使畀人夾」，但他承認如有細看也會簽，因聲明是「鬥黃嘅書」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就前深水埗區議員、本身是大律師的劉偉聰，他表示參選是望修訂《公安條例》的暴動和非法集結條文，而他不認同也沒提倡五大訴求，競選材料也無提過五大訴求和否決預算案。對於名字出現在「墨落無悔」，劉說他無簽署也無授權人簽署，不解名字為何出現。他庭上亦無明確就會否否決預算案表態。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/8iQsZKQ.png&quot; alt=&quot;image25&quot; /&gt;
▲ 劉偉聰&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;民協何啟明施德來稱簽墨落但無意否決&quot;&gt;民協何啟明施德來稱簽「墨落」但無意否決&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;至於民協何啟明和施德來，同樣有簽署「墨落無悔」。與上述4人不同，時任民協副主席兼前深水埗區議員何啟明，表明自己支持並簽署聲明。他說民協讓候選人自行決定是否簽署，而他理解聲明中「會運用基本法賦予立法會的權力，包括否決財政預算案，迫使特首回應五大訴求」一句，僅指立法會有「一系列權力」，否決預算案只是其中一樣，簽署者有空間選擇是否運用。何強調，民協一向重視民生，會按預算案內容決定投票意向，而他不會運用否決權迫使特首回應五大訴求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何啟明沒有在公開場合提過要否決預算案，不過他的黨友、時任民協主席兼黃大仙區議員施德來則曾不止一次在論壇表明，民協會兩次否決財政預算案，「攬炒」林鄭和政府，迫特首回應五大訴求。施德來解釋，知道自己勝算不大，故參選是為增個人知名度和改善民協「騎牆、弱勢」的形象；而他在論壇使用選舉語言和簽署「墨落無悔」，都是刻意營造「進取」的形象，但事前無與何啟明討論，何亦稱其言論不代表民協立場。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與何啟明一樣，即使簽署「墨落無悔」，施亦認為聲明無綑綁否決，他實際上也不會這樣做，而是會跟隨民協機制，審視預算案內容和對民生影響再決定投票立場。但他亦同意聲明「騎劫」其他參選人，他受壓才簽署。施亦強調，否決權只是談判的籌碼，而選民是望政府回應五大訴求，並非真的想否決預算案，他當時不會說出底牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/26rTn4w.png&quot; alt=&quot;image26&quot; /&gt;
▲ 何啟明&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;陳志全指無可能未看到預算案就稱會否決&quot;&gt;陳志全指無可能未看到預算案就稱會否決&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;至於前人民力量主席陳志全，他同樣表明認同並簽署「墨落無悔」，也認為聲明無綑綁一定要否決預算案。作為唯一一名作供的時任立法會議員，他指過往均會視乎提出的訴求、預算案內容及民意來決定如何投票，「絕無可能」未看到預算案就表示要否決或要求人一起否決。而就他在宣傳片和街站提到否決預算案、解散立法會和特首下台等，陳解釋當時社會瀰漫很大無力感，他望透過解釋「35+」可做到的事，對峙無力感並鼓勵選民投票，但強調不代表他會這樣做。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;何桂藍指財案存黑洞預設否決-有五大訴求照反對&quot;&gt;何桂藍指財案存黑洞預設否決 有五大訴求照反對&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;不難發現，上述7人在談及對否決預算案的立場時，均強調會視乎情況而定，沒有說明在什麼情況下必然會否決預算案。不過屬於抗爭派的何桂藍、鄒家成和余慧明3人，則在庭上明確表示，若果出現某些情況，他們就會否決財政預算案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/OUIYZ8f.png&quot; alt=&quot;image27&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前《立場新聞》記者何桂藍是首名上庭作供的抗爭派被告。與此前作供的被告不同，她清楚表明自己參選是望推進2019年的運動、將運動精神帶入選舉，而她不認為「35+」是有可能、覺得議會無用，仍然參選只是望展示政治意志，迫政權選擇鎮壓或回應民意——若政府最終大規模DQ，便會造成合法性危機。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對於控方指控被告無差別否決預算案，迫政府回應五大訴求，何表明不認為否決預算案可以直接迫使政府回應，因此她從無承諾會這樣做，選舉單張也無提及，以免助長兩者聯繫。但這不代表她不會否決預算案——何桂藍作供時就強調，預算案的審核程序不公，存有議員無法審核的「財政黑洞」，議員投反對票才是履行憲制責任；又指即使五大訴求落實，但政府仍迴避監察，「有五大訴求我都照投反對票」。何後來更進一步說明，當特首並非民選，民主派進入議會就一定是「在野」身分，而在野議員的預設立場就是否決預算案，「直到行政機關說服到呢啲議員呢條議案係可以投（贊成）為止」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/0WFrVFy.png&quot; alt=&quot;image28&quot; /&gt;
▲ 何桂藍（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;鄒家成以五大訴求為標準審視-一蚊都唔關事便反對&quot;&gt;鄒家成以五大訴求為標準審視 「一蚊都唔關事」便反對&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;至於政治素人鄒家成，則表明參選是為了宣揚「香港民族」理念和爭取五大訴求，他由始至終不相信「35+」的神話，認為初選的意義就是在「35-」下，選出最具抗爭意志的代議士入立法會制衡行政機關。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;發起「墨落無悔」的鄒家成承認，在新東協調會議動議將「會積極運用」改為「會運用」，因認為不應如此「模棱兩可」，但他強調「會」否決與控方指控的「無差別」否決不同，因為他否決的目的是爭取五大訴求，即是以五大訴求為「唯一優先標準」審視財政預算案——意謂若預算案有促成五大訴求落實的撥款內容，便再據整份預算案的利弊決定投票取態；但若審視後發現「一蚊都唔關事」，便投反對，「有回應先至有得傾」。那是否政府要回應全部五大訴求，他才不會反對？鄒的說法是，「五大訴求，缺一不可」精神非求一步登天，乃鍥而不捨爭取，假若政府只是不回應雙普選的訴求，他也會「袋住先」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/76NKySN.png&quot; alt=&quot;image29&quot; /&gt;
▲ 鄒家成（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;余慧明指政府若無意回應五大訴求-預設反對&quot;&gt;余慧明指政府若無意回應五大訴求 預設反對&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;最後一名作供的前醫管局員工陣線主席余慧明，表示參選是為取得足夠話語權，爭取五大訴求。曾撰文〈踏上這攬炒旅途〉，又提到與政權「無斡旋餘地」，政綱亦表明「我若當選，必定承諾行使反對權利反對一切議案，直至香港政府全面回應五大訴求，決（缺）一不可為止」，余慧明解釋，提出否決所有議案是採取「高姿態」的談判手段「先砌後傾」，或多或少有誇張，她實望以此令政府放低身段聆聽民意、回應訴求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余強調，與政府「從來都有得傾」，只是不會自揭底牌。她舉例，如果政府能就雙普選提供確實時間表，她便可接受，其他訴求可以之後再落實；但若政府無意回應五大訴求，其預設立場就是對政府議案投反對票，除非找不到任何反對議案的原因或政府令她回心轉意，「我係會講得出做得到。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/TMTl2Hc.png&quot; alt=&quot;image30&quot; /&gt;
▲ 余慧明（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;黃碧雲林卓廷政綱無提否決-梁國雄無簽墨落無悔&quot;&gt;黃碧雲林卓廷政綱無提否決 梁國雄無簽「墨落無悔」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;至於其他沒有作供的被告，柯耀林和楊雪盈均有簽署被控方視為證明涉案協議的「墨落無悔」。柯耀林選舉經理陳展浚解釋，由於柯的潛在對手工黨及人民力量均已簽署，擔心發起人隨時截止，再標籤攻擊其他無簽署者，遂致電柯促他簽署。至於楊雪盈，辯方指其名字雖出現在聲明，但只是出現在其他人而非其個人 Facebook，無證據顯示她同意簽署。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而就民主黨林卓廷和黃碧雲，辯方指他們政綱無提及否決預算案，也沒有簽署「墨落無悔」，林卓廷亦曾於論壇表明若政府每人派三萬，會贊成預算案；同樣無簽署「墨落無悔」的梁國雄，辯方指他過往任議員是因預算案沒有全民退保而否決，他與其他人沒有達成否決預算案的協議。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KIxxzMu.png&quot; alt=&quot;image31&quot; /&gt;
▲ 黃碧雲&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於發起「三投三不投」的吳政亨，辯方指他只是關心如何取得35+，不關心取得35+後的事。他最多只是戴耀廷的「粉絲」，與戴對取得35+的重要性意見一致，但二人無討論過否決預算案和勝選者入立法會後會做什麼，即使有協議也不是本案指控的協議。辯方亦將吳政亨受訪錄音和電郵呈堂，指他曾稱「攬炒書」（「墨落無悔」）和初選之間只能擇其一，會寧願「初選成事先」，「其他細節可以再傾」；亦曾拒絕要候選人承諾否決所有政府議案的提議，可見他無意同意否決預算案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/wFwEHWL.png&quot; alt=&quot;image32&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KRkYe5r.png&quot; alt=&quot;image33&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;部分被告國安法後改政綱撤主張&quot;&gt;部分被告《國安法》後改政綱、撤主張&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本案控罪始於2020年7月1日、即《國安法》頒布翌日，但控方指被告此前的言行，可作為背景推論被告的犯罪意圖和思想狀態，又指他們在7月1日後，仍繼續推進涉案串謀協議。正如法官所說，裁決是視乎各被告的言行，那假如他們在《國安法》後調整主張，又會對罪責有所影響嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不少被告作供時，均特別提到曾因應《國安法》調整政綱和言論，甚至撤回原本的主張。例如鄭達鴻表示，公民黨在6月30日晚曾召緊急會議，決定不再以否決一切議案為籌碼爭取五大訴求；並修改政綱，將原本提交民主動力、寫有以「關鍵否決權」促使政府落實五大訴求的政綱，改為「以言入罪 無字政綱」。其後黨內議員再商討將政綱改為「爭取立法會主導權」促政府落實五大訴求，不再綑綁否決預算案。同屬公民黨的李予信，也指《國安法》頒布後便停派舊單張，新單張則刪去原本「以關鍵否決權促使政府落實『五大訴求』」的部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於彭卓棋，指《國安法》後派發撕掉政綱的選舉單張，和要求民主動力移除其政綱，以示放棄政綱，自言在「空洞」的情況下參選，「我真係萬估不到都係會出事」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒家成則表示曾考慮退出初選，因與團隊判斷其過往對政府的批評較尖銳，「香港民族主義」亦可能「被扭曲」成分裂國家和港獨言論。但他終決定繼續參加，因覺得「無法離群眾而去」，並重印所有宣傳品，將口號由「拒絕殖民 民族抗暴」改為「抗擊暴政 捍衛尊嚴」，也無再談及「香港民族」。余慧明則指她無再用較敏感字眼如「推翻」，亦特意不提要求外國制裁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也有被告沒有特別作出改變。何啟明指《國安法》後沒有收回「打倒共產黨」等言論，因理解此前言行不會被追究；何桂藍則指不知《國安法》有否追溯力，她不會發表一些更激進的言論，但說過的話會繼續說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/SySeDLI.png&quot; alt=&quot;image34&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;初選後組織者相繼退出休息&quot;&gt;初選後組織者相繼退出、休息&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;初選最終於7月11日及12日舉行，區諾軒、趙家賢及戴耀廷於中聯辦7月14日譴責初選違法後，相繼退出或宣布休息。當時戴耀廷曾向參與者發訊息，指他公開說「35+」目的是運用基本法賦予立法會的權力，包括否決財政預算案令政府問責，「不提否決每一個議案，也不說癱瘓政府」。區諾軒則指他「唔單止係退出，而且盡我全力去解散整個初選」，並解釋他是看到《國安法》第33條才有此決定——條文列明，自動放棄犯罪或有效防止犯罪結果發生，可以減輕或免除處罰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抗爭派其後於7月15日舉行記者會，發布〈抗爭派立法會參選人立場聲明〉，表明反對國安法，及望民主派就簽署確認書的取態團結一致。會上岑敖暉回答記者提問時，曾指如今天仍然是暴政當道、魔警橫行，「我相信我哋係無論咩內容，都係會否決呢一個財政預算案」；王百羽指「我哋嗰個最大公因數就一定係講緊堅決反對財政預算案，如果五大訴求冇落實的話」；梁晃維亦稱「我哋亦都繼續提倡議會攬炒嘅路線」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何桂藍、鄒家成和余慧明當時均在場，控方認為他們沒有提出反對，發言者的言論可視作代表他們立場。何桂藍回應，與會者事前無討論過否決預算案，岑敖暉或任何發言者都不是抗爭派的發言人，理解他們無代表自己發言；鄒家成則坦言同意王百羽和梁晃維的說法，並認為岑敖暉並非主張無差別否決；余慧明指與其他出席者「唔係好熟」，會前沒有討論發言內容，但她同意聲明內容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qStvAQj.png&quot; alt=&quot;image35&quot; /&gt;
▲ 2020年7月15日 抗爭派記者會（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;立法會正式選舉提名期於7月18日展開，控方指被告根據串謀協議，報名或不報名參選，最終部分人被DQ，政府亦在提名期最後一日，宣布立法會選舉延後一年。區諾軒曾指，退出後港島、九西和新東尚有剩餘工作，無任何牽頭人能處理，他曾出席港島會議處理出選名單事宜亦不成功。區同意大會不再運作後，參與者已不再受聲明約束，大家的決定是「自主」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與涉案串謀協議是否存在的問題一樣，就各個被告有否參與串謀，還要視乎法庭是否信納被告的供詞。但假設被告都同意無差別否決預算案，迫特首解散立法會及辭職，這個協議是違法的嗎？被告這樣做，是意圖顛覆國家政權嗎？能顛覆國家政權嗎？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;47人案整合3當否決程序寫在基本法奪權不可能無差別否決預算案是顛覆嗎&quot;&gt;【47人案整合3】當否決程序寫在《基本法》、「奪權」不可能，無差別否決預算案是顛覆嗎？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/EPzmtw5.png&quot; alt=&quot;image36&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】初選47人案的關鍵，在於被告是否串謀取得立會過半後，無差別否決財政預算案，迫使特首解散立法會及辭職，旨在顛覆國家政權。不過在有否達成串謀協議、被告是否串謀一分子兩大問題以外，更重要的問題其實是，「無差別」否決預算案是違法的嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方的說法，是被告不考慮議案優劣、「無差別」投反對票，便是濫用議員職權、沒有擁護《基本法》及效忠香港特區，構成控罪中的「非法手段」。不過，何桂藍從根本上質疑「無差別」的定義，辯方也力陳，否決預算案致解散立法會的程序是《基本法》所訂明、用來解決立法會與特首嚴重分歧的機制，不會導致政府癱瘓，而法律無規定議員應如何投票，議員只是向選民問責，議員投票不是法律問題、是政治問題，法庭不應干預。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事實上，「無差別」一詞從無在初選期間出現，不少控方和辯方證人亦表示曾相信運用否決權並不違法。當控方於結案陳詞首度指控，被告明知「五大訴求」無法實現，故以此作為手段來爭取選民支持，以制造「前所未有的憲政危機」；被告在證人台卻說，他們根本沒有顛覆政府的意圖，只是希望爭取五大訴求，特別是雙普選的落實。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辯方大律師石書銘曾說，「35+計劃」是香港23年來爭取普選之路的一部分，被告只是尋求向政權問責、追求《基本法》承諾的雙普選，「那不可能是顛覆」。大律師Trevor Beel也說，本案在任何其他普通法管轄區均不會構成顛覆，而是被視為「尋常政治」。而當何桂藍被問到，是否同意控方指她意圖顛覆國家政權，她回答，「理解」在大陸要求民主化是「顛覆」，但如普通法法庭要認可這種想法，「我覺得係攬炒緊普通法」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到底被告是爭取民主，還是顛覆政權？在案件於5月30日裁決之際，《獨媒》整理被告供詞和控辯雙方說法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7MgEJa9.png&quot; alt=&quot;image37&quot; /&gt;
▲ 2021年3月1日，初選47人案首度提堂。（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;無差別作為關鍵&quot;&gt;「無差別」作為關鍵&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;串謀罪的其中一個關鍵，是串謀協議一旦落實，必然構成罪行。原理很簡單——若有人達成協議做一些合法的事情，那根本不算違法。而本案的控罪也清楚列明，被告是串謀以武力以外的「其他非法手段」顛覆國家政權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那到底本案控罪所說，「無差別」（indiscriminately）否決預算案，迫使特首解散立法會及辭職這件事，是違法的嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從審訊一開始，「無差別」一詞已是關鍵。控方讀出開案陳詞時，指彭卓棋會「無差別」否決預算案，辯方即指他從無提過「無差別」；至讀出施德來的部分，法官陳慶偉和控方亦曾提出陳詞誤加「無差別」一字，控方均表示會更正。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「無差別」為何重要？法官陳仲衡在審訊中途曾指，控方不是指否決預算案本身是不合法，而是「無差別」否決才犯法。李運騰也說，控方立場是只有當不考慮議案利弊，濫用立法會議員職權「無差別」否決預算案，才是違法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事實上，「無差別」一字從沒有出現過在任何初選文件、初選期間也無人提過，只是於47人被起訴的控罪書上才首次出現。嚴格來說，法庭不是關注「無差別」的字眼，而是「無差別」的概念——彭卓棋作供時曾指「墨落無悔」並無「無差別」一字，法官陳慶偉着他不要「捉字蝨」，法官李運騰也說，重點是有沒有人無論如何都會否決預算案以爭取政治目的，例如五大訴求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/pz2myYF.png&quot; alt=&quot;image38&quot; /&gt;
▲ 彭卓棋&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;無差別否決不存在&quot;&gt;「無差別」否決不存在？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在討論「無差別」否決預算案是否違法之先，首要的問題，其實是何謂「無差別」。雖然法官上述的回答，似乎說出他們對「無差別」否決的理解，就是不考慮議案利弊、否決預算案以爭取政治目的；不過有被告不同意這個看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個爭議最先由何桂藍提出——在盤問的尾聲，當副刑事檢控專員萬德豪指出控方案情，指何桂藍與其他人串謀取得立法會主導權，以「無差別」否決財政預算案，何立即回應，她理解在立法會要「無差別」投票只有3種情況：第一種是被動，如立法會主席完全不予議員辯論時間，要求直接表決；第二種是主動，如議員忘記傳召官員質詢，在無辯論情況下通過議案；第三種則是「好似黃定光咁直程喺議會瞓咗冇睇嘅」。除了上述三種情況，何桂藍說：「我理解唔到點解喺立法會入面，會有任何議案係 indiscriminately 咁投票。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何桂藍也認為，如果政府回應五大訴求，必定會在預算案反映，例如撤回暴動定性，相信律政司就「使少好多錢」；若重啟政改，當局進行全港性諮詢亦涉大量金錢，故「不論內容」都會否決的說法存有謬誤，「程序上講唔通」。鄒家成亦有同樣說法，指至少就成立獨立調查委員會、及重啟政改達至雙普選兩個訴求均要用錢，而若他審視完財政預算案，發現與五大訴求「一蚊都唔關事」就反對。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;簡言之，控方認為「無差別」否決就是「不論當中內容或利弊」去否決；但有被告從根本上否定這個定義的邏輯——五大訴求本來就會反映在預算案內，不可能有所謂為了五大訴求而「無差別」否決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7ghHDKM.png&quot; alt=&quot;image39&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;控方指濫權已屬非法手段-辯方指為基本法容許&quot;&gt;控方指濫權已屬「非法手段」 辯方指為《基本法》容許&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;假設控方「無差別」否決的邏輯被法庭所接納，那「無差別」否決預算案導致特首解散立法會和辭職，為何構成「非法手段」？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根據《基本法》第73條，「根據政府的提案，審核、通過財政預算」，是立法會的職權。而根據《基本法》第50至52條，如立法會拒絕通過政府提出的財政預算案，經協商仍不能取得一致意見，特首可解散立法會；若重選的立法會仍拒絕通過同一份財政預算案，特首必須辭職。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然憲法訂明否決預算案的程序，但控方認為，被告「無差別」否決預算案以迫使特首，已是濫用《基本法》下的議員職權，亦沒有按《基本法》第104條規定「擁護《基本法》及效忠香港特區」，違反議員職責和《基本法》核心原則——雖然不構成刑事罪行，但「違憲」的做法已屬「非法」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辯方則認為，「非法手段」應只涵蓋武力相關手段及限於刑事罪行，而否決預算案致特首辭職是《基本法》訂明的機制、法例亦無明文禁止「無差別」否決，「違反職責」本身並不能構成「非法」，控方的詮釋也沒有案例和法例支持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大律師沈士文於中段陳詞便指，政府為了填補「非法手段」法律定義的空白，才在案發後的2021年5月修例，於《釋義及通則條例》新增第3AA條「對擁護《基本法》和效忠特區的提述」，列明「不屬」擁護《基本法》及效忠香港特區的行為，包括「無差別地反對特區政府提出的議案」，意圖要脅或推翻政府。沈認為條文對本案無追溯力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何桂藍的代表大律師 Trevor Beel 進一步強調，《基本法》無規定議員應如何投票和說明何謂濫權，議員投票不是法律問題、是政治問題，議員只是向選民問責，不應由法庭裁定他們有否恰當履行職責，反問：「如何就議員有否恰當審核議案立法？審核是什麼意思？要去到什麼程度才足夠？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/SsLd5lr.png&quot; alt=&quot;image40&quot; /&gt;
▲ 大律師Trevor Beel&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;曾信初選及否決財案不違法&quot;&gt;曾信初選及否決財案不違法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;「無差別」否決預算案是否違法，尚須待法庭裁定，不過無論是控方證人及作供被告，均提過曾相信初選和否決預算案不違法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如區諾軒談及與戴耀廷會見民主派徵詢初選意見時，便形容當時大家「無特別為意」運用《基本法》權力否決預算案是「好值得關心的議題」，因為《基本法》第49條至52條有提及運用該否決權，「大家就覺得好理所當然」；而且以往很多民主派政黨或議員，「一路都係每一次財政預算案都係投反對票，一路都係相安無事。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而當戴耀廷其後不斷提倡否決權，他也無作出鮮明反對：「因為當時候的確未立《國安法》，我的確無為意到當時候呢一啲嘅主張，係會觸犯法例」；區也說自己「誤解」了：「因為我對《基本法》嘅理解啦，其實都係行使緊一啲憲制上嘅權利」，「我當時確實係冇為意有問題。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;趙家賢也說，當時作為法律學者的戴耀廷表示初選不違法，行會成員葉劉淑儀和資深大律師湯家驊亦曾公開指初選不違法，加上參選的政黨中有資深大律師和律師亦「無特別出聲」，「我只係作為法律相關服務業嘅調解員，我又點可能話依個一定係違法？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鍾錦麟亦提到，於首次新東會議後曾向戴耀廷提及DQ風險，戴說不會要求無差別否決，只會提「積極運用基本法權力」，反問「我講明係基本法嘅權力就唔會有問題啦啩？」鍾對說法「疑中留情」，但指表面看《基本法》的確賦予立法會相關權力，他相信戴耀廷稱是合法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/azmAG4B.png&quot; alt=&quot;image41&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;信基本法賦權以不同原因否決財案&quot;&gt;信《基本法》賦權以不同原因否決財案&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;相信作為法律學者的戴耀廷說不違法、認為否決權是《基本法》所賦予——不少被告同樣以此來解釋，他們對計劃合法性的理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中施德來引用時任全國人大常委、曾任《基本法》起草委員譚耀宗的訪問，譚提到《基本法》第50至52條有關否決預算案的條文，原意是讓選民透過重選立法會，決定特首抑或議員合理；施亦引戴耀廷文章，提及憲制設計是假設立法會有機會與特首和行政機關出現嚴重分歧，故「預先設計了解決的方法，就是把決定權交到選民手上」。施指他相信作為《基本法》起草諮詢委員和法律系副教授的戴耀廷說法，理解當立法會與特首出現嚴重分歧，上述條文就是解決憲政危機的其中一個方法，讓選民決定特首抑或議員合理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官陳慶偉一度質疑，若否決預算案的原因不恰當，便非恰當運用權力。不過施德來表示，《基本法》無寫明須基於預算案內容才能否決，認為基於不同原因否決是《基本法》賦予的權力，而要求特首回應五大訴求是否決的恰當原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何桂藍、陳志全、鄒家成和余慧明也有類似說法，何桂藍認為議員有權基於政治訴求否決預算案；陳志全指否決預算案是議員其中一項權力，「當然我哋可以去運用呢個權力，去叫政府回應五大訴求」；鄒家成說議員責任是爭取五大訴求，以此為審視預算案的基礎，是恰當履行職責；余慧明亦指投反對票只是行使議員職能，以否決預算案爭取五大訴求是「合法兼且合理」的手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/BszWdvd.png&quot; alt=&quot;image42&quot; /&gt;
▲ 陳志全&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;顛覆之不可能&quot;&gt;「顛覆」之不可能&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;但假設法庭裁定無差別否決預算案屬「非法手段」、被告是涉案串謀協議的一分子，他們就是「意圖顛覆國家政權」了嗎？能顛覆國家政權嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辯方於結案陳詞強調，控方除了證明被告意圖無差別否決預算案，還須另外證明他們有顛覆國家政權的意圖——意思很簡單，即使被告意圖無差別否決預算案，也不等於他們就是意圖顛覆國家政權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事實上，就何謂「顛覆」、何謂「國家政權」，《國安法》並無明確定義，只由控辯雙方詮釋。辯方便強調，只有「推翻政府」才構成顛覆，但被告沒有這個意圖，而否決預算案也不一定造成癱瘓政府、枉論推翻政府。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如第一篇整合文章所述，不少組織者和參與者均不認為能成功取得35+；而即使能成功過半和否決預算案，他們也強調不一定導致控方所指「迫使」特首解散立法會、從而癱瘓政府和令特首辭職。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如區諾軒曾受訪形容，稱取得「35+」是「奪權」是「笑話」，因為香港是行政主導、立法會權力有限，即使民主派立會過半並否決預算案，最多令政府財政無得到適切撥款，但不會使之「完全唔能夠運作」，因政府仍可向立法會申請臨時撥款；是否解散立法會的權力也是在特首手上，他可與立法會再商討出一個可以通過的預算案，只有在原預算案在立法會重選後再被否決才必須下台。區也同意，最終是由選民決定是否重新投選民主派為大多數，若屆時一眾民主派議員再次當選，「咁呢個的確係市民嘅意願」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何桂藍亦曾指，在功能組別和分組點票制度下，民主派立會過半只有否決權，不能影響政府決策，無可能出現「奪權」；而否決預算案無法直接迫使特首回應五大訴求，最多只是施壓，因為否決後的程序「每一步都係唔確定」。即使立法會解散，鄭達鴻也引《基本法》指特首可批准臨時短期撥款，不認為會造成癱瘓政府，強調條文起草時已預備好如何應對，包括要求特首透過協商解決分歧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/c4eQSew.png&quot; alt=&quot;image43&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當否決機制是《基本法》列明、亦不會癱瘓政府，被告這樣做還是意圖顛覆嗎？代表何桂藍的大律師 Trevor Beel 便於結案陳詞指出，無人可以迫使特首解散立法會及下台、政府亦可申請臨時撥款繼續運作，而譚耀宗曾指條文原意是讓選民決定哪方合理，反問如法例容許這情況發生，又怎會構成阻撓和破壞政府履行職能？代表鄭達鴻和梁國雄的資深大律師潘熙亦指，《基本法》條文已預想否決預算案的情況及應對，難以想像會被視為「前所未有的憲政危機」和「政治不穩」，若被告只是做《基本法》所容許的事，不大可能是意圖顛覆國家政權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歸根究底，一切皆關乎對「顛覆國家政權」理解的不同。就像當何啟明供稱取得民主不代表推翻政府，「武裝革命」才是推翻政府，法官問及，即對他來說，兩次否決預算案導致立法會解散、迫特首下台不是推翻政府？何啟明堅持不認同，重申「武裝革命」才是推翻政府的門檻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對戴耀廷形容民主派立會過半是「大殺傷力憲制武器」，何桂藍亦指「憲制武器」概念常見，用作權力之間的制衡，外國文獻將彈劾、投不信任票和否決預算案均視作「憲制武器」，的確可引發「憲政危機」，但「危機」不必然負面，引發「危」或「機」視乎當權者反應。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大律師 Trevor Beel 就在結案陳詞這樣說——本案案情在任何其他普通法管轄區均不會構成「顛覆」，而是被視為「尋常政治」。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;爭取五大訴求作為目的&quot;&gt;爭取五大訴求作為目的&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;那回到被告本身，若不是意圖顛覆國家政權，他們的意圖是什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得留意的是，雖然控方在開案陳詞只是指控被告串謀無差別否決預算案，致特首解散立法會及下台；但到了結案陳詞卻首度提出，被告實明知「五大訴求」無法實現，因此他們是利用「五大訴求」作為「達到目的之手段（a means to an end）」，以此來爭取選民支持達到立會過半，最終透過否決預算案制造前所未有的憲政危機、癱瘓政府和帶來政治不穩，意圖顛覆國家政權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相關的說法未曾在審訊時向被告提出，無從得知他們對此的回應；不過從被告的供詞，除了部分表明不打算否決預算案、亦無特別提及五大訴求，不少均表明他們當時是望以立會過半或否決權為籌碼，以爭取五大訴求，特別是雙普選——與控方結案所指恰恰相反。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如民協施德來表明，他認同爭取五大訴求，因為認為是解決市民和政府之間矛盾的癥結，而他期望民主派立會過半，與特首磋商，令特首回應五大訴求，紓緩政府與市民的矛盾。施亦一直視否決預算案為談判策略和籌碼，強調選民是望政府回應五大訴求，並非真的想否決預算案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同屬民協的何啟明亦同意想達成五大訴求，認為立會過半便可在議會內制衡政府，令政府與民主派商討，過程中可爭取五大訴求。人民力量陳志全也指初選目的是贏得最多議席向政府施壓，要求回應五大訴求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/taRwru0.png&quot; alt=&quot;image44&quot; /&gt;
▲ 施德來（左）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;追求民主化不是顛覆&quot;&gt;追求民主化不是顛覆&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;至於表明會否決預算案的抗爭派三人，鄒家成表示他沒有顛覆香港或中國政府的意圖，他提倡「香港民族」是以本土利益為先、但與香港獨立不同，強調在《中英聯合聲明》和一國兩制下，港人理應享有自主權，「除非落實雙普選，否則一國兩制都冇真正落實過。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒亦強調議會功能是制衡行政機關，他同意向政府施壓迫使回應五大訴求，手段包括以五大訴求為標準審視預算案及積極審議每個議案，但他從無意圖以癱瘓立法會及要求特首下台為手段，直言林鄭月娥下台「冇意思」，「個制度一日唔變，邊個上台都一樣」。鄒也說，他擁護《基本法》和效忠香港特區，不過效忠的是能約束權力和保障市民權利的《基本法》和政府。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余慧明亦強調，「攬炒」和否決預算案並非她的目標，只是談判手段，她最終目標是爭取雙普選，以解決政府和市民僵持的困局；而她提及「把制度推倒重來」亦非推倒香港整個制度，僅望以《基本法》承諾的雙普選取代現行制度，強調特首仍須由中央任命、向中央負責。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;代表余慧明及吳政亨的大律師石書銘結案陳詞便指，香港回歸了23年，按照《基本法》承諾爭取普選之路已持續23年，兩人從無提倡流血衝突、顛覆政府機關或推翻憲制秩序，只是信賴回歸時的莊嚴承諾，相信香港的制度，尋求向政權問責、根據憲制帶來政策改變、追求《基本法》承諾的雙普選，「那不可能是顛覆」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於何桂藍，不止一次批評立法會無法制衡行政機關、無法真正議事，若她進入議會會盡責審議每個議案，用非常僅餘的權力盡量指出政府法案的所有問題。她亦強調，2019年運動最核心訴求是「政制不公義」，運動正是望改革整個制度，落實行政和立法機關的雙普選，而重啟政改必需是「全港人一齊傾」的過程。何也指，自己擁護《基本法》，但認為《國安法》不受司法監督、僭越立法會職能，並透過納入《基本法》附件三實施，感覺《基本法》被架空，「《國安法》嘅出現，令到《基本法》成為咗 condom囉。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不難發現，當控方認為無差別否決預算案就是濫權，而癱瘓政府、觸發憲政危機、「嚴重干擾、阻撓、破壞香港特別行政區政權機關依法履行職能」就是意圖顛覆；辯方則表示，他們是履行議員職責，而制度的改革、對政府的挑戰，本身並不是顛覆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作供尾聲，何桂藍便在證人台上直接點出這個分歧——當大律師 Trevor Beel 問她是否同意控方指，她當選後會「濫用職權」，何答：「我會形容我係想還原返個職能。」Beel 再問到，她是否同意控方指她意圖以非法手段「顛覆國家政權」，何停頓一會說：「我可以理解點解喺中國大陸嘅 logic，咁樣係顛覆嘅，I mean 要求民主化呢樣嘢；但係如果一個普通法嘅 court 要 endorse（認可）呢個諗法，我覺得係攬炒緊普通法囉。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官說，理解何即是不同意？她再答：「喺呢個 court，I disagree。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HFZF5VO.png&quot; alt=&quot;image45&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;47人案整合4質疑欺騙選民禁止發表政見整理三位法官的審訊介入&quot;&gt;【47人案整合4】質疑欺騙選民、禁止發表政見——整理三位法官的審訊介入&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/u82BtYj.png&quot; alt=&quot;image46&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】與其他高等法院國安案一樣，初選案不設陪審團，由三名指定法官審理。歷時118日的審訊，除了由控辯雙方提問，三位法官加入發問的情況也很常見。庭上不少令人較深刻的回答，像是戴耀廷不民主、趙家賢向法官認錯、彭卓棋「扮黃」、公民黨黨團不民主等，均是源自法官的發問。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《獨媒》回顧審訊中的法官提問，當中既有就被告對否決預算案的立場、協調會議共識等案情關鍵作澄清追問，亦有在不少被告主問時，不止一次質疑他們欺騙和誤導選民、說法不誠實，並以不同方法測試他們的邏輯。法官亦曾主動質疑作為控方證人的趙家賢，並非如他聲稱般被戴耀廷「騎劫」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，法官在多番強調對政治理論不感興趣、打斷證人回答要求不要深入政治的同時，又不時問及被告政見，和談及個人對政治的看法。法官陳慶偉便曾提及，認為更民主的制度不一定要普選，又以英國脫歐民意差距很小為例，指不同意政府不聽人民聲音就是「極權」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;過去有案例，被告因法官過度干預審訊而上訴得直，獲撤銷定罪；但案例亦強調，法官角色非完全被動，有責任確保審訊公平及有效率進行，有需要時可作干預。《獨媒》整理初選案中法官對控辯雙方證人的發問，讓讀者從另一個角度了解這場審訊。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;恰當與過度的干預&quot;&gt;恰當與過度的干預&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在初選案審訊中，三名指定法官陳慶偉、李運騰及陳仲衡輪番向證人發問的情況很常見。根據案例，法官在審訊時過度介入，可成為上訴理由，到底法官在審訊的角色是什麼？如何界定恰當與過度的干預？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港採用普通法程度，審訊以「對辯式訴訟制度」（adversarial system）進行，意味控辯雙方在庭上各自提出證據和辯論，法官則中立地聽取證供，最後判定較有說服力的一方勝出。法官在審訊過程中須保持不偏不倚和中立，盡量在盤問之後才發問或表達立場，而非「加入戰團」（descending into the arena），以免予人有偏袒任何一方、令被告無法獲公平審訊之感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然如此，法官的角色不全然是被動。案例強調，法官有責任確保審訊公平及有效率進行，如證據有被忽略或不清晰之處，可親自發問以作澄清，亦可作理智的干預，確保控辯雙方符合法規、排除無關的資訊等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那怎樣才算是過度干預？根據案例，判斷的標準是法官的行為會否令一個知情的旁觀者，認為被告得不到公平審訊；當中法官發問的次數不具決定性，而是視乎發問的內容和方式，亦毋須證明法官實際上有偏袒。案例亦說明，如法官的介入令陪審團不相信被告的證供、令辯方律師不可能恰當地呈現案情、令被告無法以自己的方式說出其故事，便可能構成推翻定罪的理由。而即使法官的提問有合理理由，但以挑釁、諷刺、不相信、詆毀的方式作出，也可能令人關注致審訊不公。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/zZsfZ7w.png&quot; alt=&quot;image47&quot; /&gt;
▲ 左起：趙家賢、區諾軒（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;戴耀廷不民主&quot;&gt;「戴耀廷不民主」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;那初選案中，法官發問的情況是怎樣的？長達118日的審訊，控方案情佔了58日，主要傳召前立法會議員區諾軒、前民主動力正副召集人趙家賢和鍾錦麟作供。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方證人作供時，三名法官不時加入發問，主要關於協調會議情況、參與者就否決財政預算案有否達成共識等案情關鍵，如陳慶偉曾問及，據區諾軒理解，案發時是否所有參與者都同意運用否決權。法官亦主動問及組織者之間的分工，又不時問及吳政亨發起的「三投三不投」，如問區諾軒，被捕前是否知道「李伯盧」是「35+計劃」組織者之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了事實的部分，法官也會問及證人的意見。雖然法官多次表示，對政治沒有興趣，亦不應以法庭為平台表達政見，但仍不時問及證人對政治用語的理解，像是「抗爭派」與「傳統民主派」的分別、「鬥黃」及「和勇不分」的意思。法官也會問及證人的個人見解，例如「墨落無悔」是否可視為挑戰「35+」組織者的決定；又不止一次問區諾軒，兩次否決預算案致立法會解散、特首下台是否屬「攬炒」，但遭區諾軒否認，指不想將「攬炒」與《基本法》的機制混為一談。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中一次，法官更主動帶起了有關「戴耀廷不民主」的話題——事緣區諾軒批評即使參與者就否決預算案有分歧，戴耀廷仍不斷撰文提倡運用否決權和「攬炒」。法官李運騰問，所以戴耀廷不純粹是一個協調者，而是有所提倡、將計劃帶領向一個方向？區同意。法官陳慶偉再進一步問，「35+」作為一個「促進民主」的計劃，戴耀廷試圖將計劃引向一個特定方向、不理其他人意見的做法似乎是「不民主」的？區諾軒回應，對新東就否決權字眼有分歧，但文件提「會運用」否決權感到「好費解」，亦對新西文件採用「會運用」字眼「後知後覺」，「我覺得好難受，因為個過程我正正係覺得有唔民主嘅地方」，「我好難接受個過程，可以叫做民主。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然陳慶偉其後指，民主有時是一個「互相讓步（give and take）」的過程，實際上不認為就某件事能眾口一詞，始終要做一個決定，即使不會令所有人滿意，不過區續搖頭指，從政以來一直要「求同存異」、「搵最大公因數」，但初選後期「似乎變成一派拉倒一派」，反問：「作為組織者，難道唔係要做一個中立仲裁嘅人咩？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;類似的例子，還包括區諾軒其後提到，戴耀廷在沒有共識下仍在協調文件加入否決預算案的條款，是「希望」人認同。法官李運騰主動追問：「他的做法挺硬銷，對不對？」換來區諾軒回應：「咁你可以睇到佢不斷寫文，開會又講，咁都係幾硬銷嘅。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ATLNpE6.png&quot; alt=&quot;image48&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;趙家賢稱被騎劫-官主動引文件質疑&quot;&gt;趙家賢稱被騎劫 官主動引文件質疑&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;除了澄清和追問，法官有時也會對控方證人的說法提出質疑。像是當區諾軒提到反對戴耀廷2020年4月尾〈真攬炒十步 這是香港宿命〉的言論，認為初選與戴的文章應分開審視，法官李運騰便指，區諾軒於3月便參與協調會議，並非那時才知道使用否決權是「35+計劃」的其中一個元素：「既然你不同意戴耀廷，有沒有向他表達？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而當趙家賢強調不同意戴耀廷有關否決預算案和「攬炒」的主張，李運騰也指，趙3月開始出席協調會議，有否留意到初選開始出現「反政府」和「反建制」傾向、且越來越強，並問趙即使意識到此，仍於5月答應承辦初選？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事實上，控方證人中，趙家賢是唯一被辯方質疑可信性的被告。不過在代表何桂藍的大律師Trevor Beel引趙的Facebook帖文等，質疑他將自己表現成政治立場溫和，又嘗試將自己的參與講到最低，渲染、怪責和誇大他人參與以換取減刑之前，法官已曾向趙提出質疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;趙家賢作供時指，感覺被戴耀廷和本土派「騎劫」，又不止一次揶揄戴為「大文豪、大思想家」，法官陳仲衡曾在辯方盤問時，四度主動引用民主動力的文件，包括眾籌網頁、會議紀錄、工作報告，質疑當中沒有提及被「騎劫」、趙更形容初選是「創出民主運動的壯舉」，直言「你不像是被騎劫的受害者，除非你患上斯德哥爾摩症候群」；而當趙稱眾籌介紹上「光復香港」等字眼是兼職同事草擬，陳仲衡也立即追問：「所以你是被兼職同事騎劫？」，引來庭上笑聲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就民主動力工作報告提到趙家賢感謝戴耀廷，法官陳慶偉也笑着說：「你一直指責戴耀廷作為『大文豪』、『大思想家』，而你又多謝他。」趙僅回應當時「整個社會氣氛係雄心壯志」，發言者「互送高帽」，他「壓抑」了對戴的真實感受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在趙接受主問時，陳慶偉也曾主動指出控方展示的民主動力Facebook帖文有「光復議會」和「對抗暴政」的標籤，問是否當時民主動力的政治立場。結果趙突然說：「抱歉法官閣下，我要認錯⋯⋯我冇做好謹慎責任嘅角色」，指帖文由職員草擬，他沒有特別留意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HDHoVjt.png&quot; alt=&quot;image49&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;測試否決預算案立場&quot;&gt;測試否決預算案立場&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;不難發現，雖然證人作供是由控辯雙方主導，但法官的發問，往往會引發證人的不同回應。那到了辯方證人作供時，情況又是怎樣？辯方案情共佔了51日，其中除吳政亨、楊雪盈、黃碧雲、林卓廷、梁國雄和柯耀林外，其餘10名被告均有出庭作供，吳及柯亦有傳召辯方證人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與控方案情時一樣，法官在辯方證人主問時，不時會作出追問、或引用控方證人的供詞查問，有時一天審訊下來，法官發問的次數，與辯方律師的次數相若，也曾出現法官提早問及某部分，辯方律師稱他稍後將會問到該部分的情況。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當中，法官不時會問及案情關鍵，例如協調會議情況、被告理解的初選目的是什麼、有沒有收過協調文件，又以不同條件測試被告有關否決預算案的立場，例如若政府拒絕談判、不回應五大訴求，會不會否決預算案？會否在未看過預算案內容的情況下作出反對？不否決預算案的底線是有雙普選？甚至問到，當抗爭和民生之間有兩難，會如何取捨？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，法官也關注被告曾否看過戴耀廷有關「攬炒」的文章、對「攬炒」的理解，也問及被告有否確保初選或自己行為是合法等。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;質疑欺騙誤導不誠實&quot;&gt;質疑欺騙、誤導、不誠實&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;與此同時，法官也會對證人的說法提出質疑，或以不同方法測試他們的邏輯，而這些發問，往往在證人主問階段、控方還未開始盤問時已經展開，用字亦不時比控方盤問還要尖銳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中一項最常見的質疑，就是被告欺騙選民。屬公民黨和民協的4名被告和彭卓棋，競選期間均曾簽署「墨落無悔」，或提到會否決預算案；但到作供時，均表示不會或未必否決預算案，而是會審視內容作決定。其中公民黨曾召記者會表明若政府不回應五大訴求，便會否決預算案，惟鄭達鴻和李予信均表示不會跟黨立場投票；鄭亦指黨於《國安法》後曾修改政綱，不再綑綁否決，但沒有公開。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/tCJPJZx.png&quot; alt=&quot;image50&quot; /&gt;
▲ 公民黨2020年6月19日中環街站。（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官在主問時便質疑，公民黨是否提出「空頭支票」，又質疑鄭達鴻是想選民相信一些他也不相信的事。法官亦屢關注他們有否告知公眾改了政綱，指選舉中重要的不是政黨閉門的決定，而是公眾是否知情，陳慶偉更一度代入選民角色對鄭說：「我支持你，我投票給你是因為你會否決預算案，但兩星期後，你說我們不會否決了，因為通過了《國安法》」，質疑做法是「搬龍門」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官也質疑，鄭達鴻稱不跟黨投票，只會令公眾覺得他「講一套做一套」，影響其誠信，陳慶偉更一度問聲稱與黨立場不一的鄭，有沒有想過加入其他政黨如「街工」？至於李予信，法官質疑如果可以自由偏離黨的統一口徑，「那制定統一口徑有什麼意思？」；又質疑他若一直跟從黨路線，為何偏偏在本案控罪的中心議題才有不同的做法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於民協何啟明和施德來，均有簽署「墨落無悔」，但理解當中「會運用基本法賦予立法會的權力，包括否決財政預算案」一句沒有綑綁否決預算案。何啟明是首名提出此解讀的被告，在他主問時，法官已多次質疑其理解與其他人不同，又質疑他稱不會否決預算案、亦不是抗爭派，卻發布這份「抗爭派立場聲明書」，而非另一份表明不會否決預算案的「溫和派聲明」，問他的選民怎會理解到他的「隱藏議程」？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，二人競選時均稱不會與政府「傾」，但事實上仍會談判，法官李運騰便曾質疑何啟明並非說真心相信的話，問在政治的操作，「虛偽就是關鍵？」；他也質疑施德來於論壇稱與政府無談判原地，是「背棄了過去十年的堅定信念」。施解釋當時社會氣氛下提「有得談判」是「政治自殺」，李遂追問，即他為了保護民協和其形象，說話時選擇「不誠實」？施回應：「可以咁講，正確嘅」，其後再遭法官質疑他言行不一，是「欺騙」和「誤導」選民。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HC93zaT.png&quot; alt=&quot;image51&quot; /&gt;
▲ 彭卓棋&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官對證人的質疑，在彭卓棋作供時達到了高峰。彭作供時承認，競選時提及「重組警隊」、「攬炒」、「不惜以肢體抗爭癱瘓政府，否決財政預算案」等，均屬「選舉語言」。法官在他主問時已連番提出質疑，短短一個下午，李運騰問彭是否為了取悅選民，「便扮得比你實際上更黃」，陳慶偉笑着問彭為何不加入民建聯，指該黨亦談及大灣區，「你很適合民建聯」。陳其後又指若他是彭的選民，「我不會知道你哪些政綱為真」，並質疑彭假設選民是「盲」，但「他們可以看到你做什麼，可以看到你的承諾」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官李運騰一度問，彭卓棋是否為達目的不擇手段，翌日又多次追問，彭是否真誠相信他在論壇上說的話，遭彭否認。陳慶偉遂指着彭說：「簡言之，即是你與團隊串謀向選民作出虛假陳述。」彭稱無想過欺騙選民，陳說不是欺騙，而是串謀作出虛假陳述，彭終回應：「如果係咁樣嘅話，係囉。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而就彭稱《國安法》後派發撕掉政綱的選舉單張是「放棄政綱」，法官在主問時亦連番質疑他為何不公開說明立場、指選民不會得知他放棄政綱；至盤問時，法官陳慶偉更直言單從其照片顯示手持撕爛的單張，「我看不到你退縮」，又對彭答案前後不一表明：「為何我現在要相信你？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欺騙、虛偽、誤導、搬龍門、不誠實⋯⋯當法官庭上將選民、公眾知情權、誠信等掛在嘴邊，並向曾作為政治人物的被告抛出種種質疑，抗辯的被告回答時，變相也被要求解釋自己昔日的立場。當中有如彭卓棋屢表明屬「選舉語言」、承認「扮黃」；鄭達鴻稱環境有變，選舉承諾不一定實踐，黨無公布改了政綱是為免影響初選勝算；也有像何啟明否認自己說並非真心相信的話，指是否虛偽由選民決定；施德來否認欺騙選民，指選民看到他盡力爭取五大訴求便不算欺騙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而當屬抗爭派的余慧明表示文章雖無提談判，但實際上也會與政府談判，陳慶偉同樣質疑她是玩文字遊戲、欺騙公眾，余則爽快地回答：「唔係呀，因為我真係會投反對票囉，係有啲泛民連反對票都唔敢投。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/J7ij89i.png&quot; alt=&quot;image52&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;測試被告邏輯&quot;&gt;測試被告邏輯&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;除了欺騙選民，法官也針對各被告的說法提出質疑和測試。例如當劉偉聰稱不知道其名字出現在「墨落無悔」的原因，但無要求移除，以免曝露他不同意五大訴求，陳慶偉便問那有什麼問題，他不是有原則和誠信的人嗎？當劉稱從助理得知初選共識包括目標議席等4點，陳慶偉也追問，首次參與立法會選舉應是很重要的事，劉卻說什麼都不感興趣，助理說目標是取得4席就已感滿意？又指參與初選要付1萬元按金，並非「免費午餐」，「如果我要付1萬元，我會看，我會問。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對劉稱自己不用WhatsApp，沒有從組織者收過文件及訊息，控方盤問時沒有作追問，陳慶偉遂多次追問他沒有用WhatsApp的原因，又指本案初選組織者正透過WhatsApp傳送協調文件，「從來不用 WhatsApp」是「方便的開脫理由」，他要測試劉的邏輯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而當何桂藍作供指立法會無法履行功能、無法真正議事，法官李運騰數度問她，那選舉過後議員應該做什麼？就何提到入立法會後會盡責審議，李也問到，那與以往民主派所做的有何分別？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於鄒家成，他主問供稱以五大訴求為標準審視預算案，李運騰即質疑，鄒從來無做過立法會議員，如何得知政府對五大訴求的回應必然反映在預算案；法官陳慶偉亦以自己曾主持的「鉛水事件」獨立調查委員會為例，指涉數千萬開支，但沒有列在預算案，質疑即使政府回應訴求就反修例運動成立獨立調查委員會，也不會反映在預算案。值得留意的是，此前何桂藍作供時也曾稱認為五大訴求必然會反映在預算案，不過控方和法官也沒有提出上述質疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而當鄒家成表示認為政府只要有回應五大訴求已足夠，「唔一定要五個齊晒」，陳慶偉也即表示，「五大訴求」口號是「缺一不可」而非「一個即可」。鄒回應，「五大訴求，缺一不可」的精神不是要求「一步登天」，而是鍥而不捨爭取。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，有份發起「墨落無悔」的鄒，強調聲明提及會否決預算案迫政府回應五大訴求，並非協調會議共識。不過法官在他主問時對此說法多番質疑，質疑共識如只涉及辦初選和論壇等，有什麼具爭議性令戴耀廷不想人簽署文件？對鄒家成稱無收過協調文件，李運騰也主動展示協調文件，指與「墨落無悔」的寫法相似。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Ab24l83.png&quot; alt=&quot;image53&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;透露對控罪理解&quot;&gt;透露對控罪理解&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本案控罪為顛覆國家政權，法官也不時質疑，被告的主張是反對中共或癱瘓政府。例如在鄭達鴻作供時，陳慶偉質疑公民黨主張特首下台和反對任命終院首席法官，是有意癱瘓政府運作；當何啟明說民主派過半要「熄」建制派的咪高峰、趕他們出去，陳慶偉亦問是否即癱瘓政府。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就施德來論壇提不想北京和中共管治香港，陳仲衡質疑令人感覺煽動或挑起對北京和中共的反對情緒；又問鄒家成帖文以簡體字寫「国安法」，是否抗議的標誌。就余慧明提到「中共已按捺不住直接炒熟香港人」，陳仲衡問她會否煽動對中共的仇恨；就余將《國安法》形容為惡法，李運騰指無人要求她熱愛《國安法》，但「就算你唔鍾意都唔可以觸犯」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到底怎樣才算癱瘓政府、顛覆國家政權？法官發問的期間，彷彿隱然透露了對控罪的看法。正如當何啟明說「武裝革命」才是推翻政府，法官陳仲衡便問他，即對他來說，兩次否決預算案導致立法會解散、特首下台不是推翻政府的行為？陳慶偉亦曾問鄭達鴻，政綱提及罷免特首如何看來合法。當鄭答是根據《基本法》條文，陳遂指《基本法》雖或賦予他權力，但不代表可以任意或無差別地運用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其後當施德來供稱，認為基於不同原因否決預算案是憲制權力，陳慶偉也一度以議員收賄款為例，質疑《基本法》賦予的否決權必須恰當及合法地運用，若原因不恰當便非恰當運用權力，正如法官有很多權力，但不能無差別判人有罪無罪。施強調認為要求特首回應五大訴求是否決的恰當原因，不過翌日辯方追問他五大訴求有否違法時，法官陳仲衡即指本案並非關乎五大訴求的合法性，而是爭取訴求的手段是否合法；李運騰亦指，就五大訴求是否不合法或無理也是開放辯論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有時，法官的提問，反映他對控罪詳情的理解似乎出現偏差。像在審訊第85天，當施德來解釋若民主派否決預算案後，在重選的立法會仍過半，特首提出同一份預算案的「原案」再被否決，就須按《基本法》第52條辭職——這是控罪書上的內容。李運騰表示不一定是「原案」，可以是任何預算案，惟施指《基本法》條文寫明是原案，李遂說：「Alright, I see.」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/xS8K4ig.png&quot; alt=&quot;image54&quot; /&gt;
▲ 施德來（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;不要深入政治&quot;&gt;不要深入政治&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;如文首所言，法官的其中一個職責，是確保審訊有效率地進行，排除無關的證供及阻止重覆。在辯方證人作供期間，法官也多番打斷，表示對理論沒有興趣、不要深入政治，強調只是關注被告案發時的想法和心態，其他一切均與案無關。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如當何桂藍提到認為《國安法》的出現，「令到《基本法》成為咗 condom 」，陳慶偉大聲打斷說「我不認為我們要深究這些」；鄒家成解釋本土派和香港民族的理念、以及極權是「不受制約嘅有權勢者欺壓無權勢者嘅狀態」時，亦遭法官打斷；余慧明的大律師問到她發起工會的原因，還有余談到發起罷工的合法性，也被法官打斷指與案無關。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但牽涉政治的案件，如何能排除政治？其中一次法官較長的回應，是當何啟明接受控方盤問，花了不少時間解釋其言論，如「打倒共產黨」、「極權」等，陳慶偉打斷，向控方指法庭是決定法律的問題，而不是政治議題和對錯，「我當然明白案件涉及政治元素，但不代表要深入政治」。李運騰也說，法庭關注的是被告案發時的意圖，以及該意圖是否落入控罪範圍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳慶偉續說，「我當然沒有深入政治！我沒有反駁被告說的任何話」，舉例當何啟明說政府不聽人民聲音就是「極權」，「那不可能是對的，對嗎？」，因為像美國槍械管制問題，民主黨傾向收緊、共和黨則反對，「但你可以說美國是極權嗎？當然不！永遠都有不同的看法。」陳又舉例英國脫歐，最後只是以很小的差距通過，「你會說英國是極權嗎？當然不！但我也沒有反駁他說的每句話。」陳又再指，「我也對新疆沒有興趣，全視乎你問誰和看什麼。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/SXGEYAa.png&quot; alt=&quot;image55&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;談政治問政見&quot;&gt;談政治、問政見&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;有趣的是，雖然法官稱不要深入政治、着被告不要發表政治演說，但又會發表有關政治的想法，其中又以陳慶偉最多。例如就何桂藍稱中共為「極權」，辯方問她是貶義抑或事實陳述，又指極權的意思是獨裁、一黨專政。陳慶偉續問日本和俄羅斯是否「極權」，辯方指日本不是、俄羅斯是，惟陳慶偉指俄羅斯也有國會，而日本「基本上也是一個政黨」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而就余慧明供稱追求真普選，望有更民主的制度反映民意，陳慶偉再次舉英國脫歐的例子，指支持和反對兩者相差甚微，無論如何也不能說政府反映所有市民的民意；又指更民主的制度不一定要普選，舉例英國首相並非由普選產生，上議院亦毫不民主。不過陳也同意，在香港的情況，《基本法》列明最終目標是普選。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事實上，早在區諾軒作供時，陳慶偉已曾主動提到，「大殺傷力武器」概念最早於逾20年前的伊拉克衝突出現，當時美國以此為由入侵伊拉克，以推翻當地政府，並問戴耀廷提及該概念時，區如何理解。而當趙家賢指時任民主黨主席胡志偉沒理由不支持黨政策，陳慶偉也笑言不能如此咬定，指「我們見識過政治」，蘇聯共產黨的戈爾巴喬夫也不支持其黨政策，作為黨主席可能有不同議程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官也有同意被告的時候。例如劉偉聰提到參選立法會是因《公安條例》罪行頗嚴苛，陳慶偉即指法例是因英殖年代的六七暴動而定下，劉同意，但認為法例應與時並進。陳指他在這一點上同意劉，說「事實上很多香港的法例都要修訂和更新」，舉例《藥劑業及毒藥條例》是複製自英國1933年的法例。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而當何桂藍談及預算案存有議員無法審核的「黑洞」，又指政府不斷繞過立法會動用「未來基金」，陳慶偉聞言稱政府「將塵掃進地毯底」的做法沿用已久，又笑着說：「聽着，何小姐，其實我同意你某些觀點，但這裡不是一個辯論財政司司長對錯的論壇。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，法官也會問及被告政見，例如陳慶偉曾問何桂藍反修例運動有什麼精神，何回答「兄弟爬山」和「齊上齊落」等，法官亦問鄒家成是否認為「香港民族」與「中華民族」是不同、彭卓棋是否自視為本土派等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而延續區諾軒作供時法官帶起的「戴耀廷不民主」討論，當施德來同意法官李運騰指，協調會議無詳細討論否決權議題，但戴仍放進了協調文件作為「共識」，李追問，施認為戴擅自在協調文件上「僭建」，做法是「遭人非議」嗎？施承認審訊期間有這種感覺，案發時也認為其做法「可以有商榷」，但無提出反對。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於鄭達鴻提到公民黨黨團凌駕執委會、執委會如橡皮圖章，李運騰也主動問他，會否形容過程為「民主」，鄭答：「唔會。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/glKnD8B.png&quot; alt=&quot;image56&quot; /&gt;
▲ 左起：張可森、鄒家成、梁晃維（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;規範證人回答&quot;&gt;規範證人回答&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;不僅是就證供的相關性作規範，法官也不時提醒甚至批評證人回答問題的方式，特別在何桂藍作供時，更演變時庭上的來回交鋒和爭論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早在控方證人作供時，法官已多次提醒區諾軒勿用「我相信」等語句作供，而應說出實際發生的事，又提醒他要順時序回答，及不要發表演說。法官也曾打斷趙家賢指他扯得太遠，並提醒他要清楚區分作為事實證人的角色，及他個人的推論，指相比起他對政治氣候的個人判斷，法庭更需要的是具體事實。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官也要求鄭達鴻、何啟明等作供時用字要精準，像何啟明曾稱自己「無詳細睇」《國安法》條文，追問下確認沒有讀過，法官陳仲衡即嚴厲說：「不要嘗試令答案變得模棱兩可！」法官也曾着彭卓棋和鄒家成等勿逃避問題，更嚴厲指判斷彭卓棋的可信性時，會考慮其行為舉止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至何桂藍作供時，多次因為翻譯、供詞細節和用字等與法官爭論，當法官欲打斷她時，她往往會繼續說話，望能完整表述自己。例如當大律師Beel問她是否同意戴耀廷「大殺傷力憲制武器」一說，何指其定義與法官早前提到伊拉克戰爭不同。法官着她回答問題，陳仲衡亦着何不要令Beel的工作更困難，形容Beel就如醫生替作為病人的何進行重要的手術，但何卻「在手術台上扭來扭去」。何同意此比喻並說：「既然我係病人，即係而家係我條命 at stake（攸關）啦係咪呀。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其後當何桂藍提到，民主派即使立會過半仍是「在野」身分，法官李運騰追問原因，並採用「opposition」來翻譯「在野」，惟何認為用字不太準確。李續指，這已非首次何用了一個字後，發現不準確，並想作出更正，着她想清楚（may I ask you to think carefully），回答前用一個能準確表達她意思的字眼。何欲澄清時與李疊聲，反問「May I ask you to listen carefully?」，李再說「不要用 big words 再嘗試更正」，何否認並加重語氣說：「我係每一隻字都非常小心，因為我好清楚呢條罪係可以判終身，我答錯一隻字都可以坐十幾年」，又指是翻譯和法官採用不同說法才要澄清，「我以為法庭係一個用字一定要非常嚴謹嘅地方」，「我希望法官唔會有一個既定立場我就係為拗而拗。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比其他證人，何桂藍答問題時經常不避諱正面反駁法官、與法官疊聲，這種打破法庭一般秩序的做法，換來法官不時着她「冷靜」，打斷其回答的次數也比其他被告為多。不過何強調自己很冷靜，像有次她與陳慶偉疊聲，陳指「不用大叫，那不會令你的說話更有說服力」，何說「我冇嗌」。另一次她質疑控方提問「好嘥時間」，陳慶偉說若是浪費他的時間便會叫停，但不是由何決定。何說：「你時間係時間，我時間唔係時間，OK！」李運騰兩度着她冷靜，指問題是否相關是由法庭決定，何續說：「每次我嘅問題不獲解答就話我唔冷靜要我 calm down 嘅，但我從來都冇激動過。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/VDBh0OD.png&quot; alt=&quot;image57&quot; /&gt;
▲ 何桂藍（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;何謂相關&quot;&gt;何謂相關？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;雖說法官有責任排除不相關的資料，但到底何謂相關的證供？法官對於什麼可回答、什麼不可回答的決定，又是否正確？何桂藍在作供的第五天，就此直接提出反駁——當時她提及認為35+不可能實現，陳慶偉便自行總結，問她有沒有告訴戴耀廷，初選是浪費時間和金錢。何說很少社運能達到原初訴求，但過程會建立一些東西，而她非常不同意法官的說法，亦相信絕大部分香港人心底也知道，「喺中共治下爭取民主從來都係一場妄想。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李運騰一度欲打斷，並着何冷靜，何說「我好 calm 喎咩事」，又疊聲指「我希望完埋頭先嗰句先，我唔希望被斷章取義」。李說不可以，因這並非發表政治演說的場合，但何指她必須回答，「你問完問題又唔畀人答我覺得好唔公平⋯⋯即係法官就可以定義呢一場嘢，然後將呢個問題 put to 我但我就唔可以回答。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李指這很大程度取決於其答案的相關性，陳慶偉亦指如其答案與案無關，「我們不會准許你說」，何提高聲量反問：「其實你哋對立法會嘅理解咁少，你點樣分咩係 relevant 咩係唔 relevant？」李說她可留待大律師陳詞，但現在不准她繼續演說；陳慶偉則說，他已做了法官25年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何插口：「但係你唔知道咩係分組點票」，陳望着何：「我可能不知道很多事情，但我知道什麼是相關，什麼是不相關。」何即說：「我就係要指出你呢個判斷係好有瑕疵嘅」，陳終手指着何回應：「那沒有問題，但我錯誤的決定不是由你來糾正，而是由上訴庭來糾正。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/8ztvwUe.png&quot; alt=&quot;image58&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到底法官在審訊時有沒有犯錯？法官庭上種種提問和發言，以及被告的質疑已留下了紀錄，但就如法官陳慶偉所說，在現行制度下，最終只有上訴庭能給出答案。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;47人案整合5騎劫不民主太瘋狂戴耀廷和攬炒庭上被如何論述&quot;&gt;【47人案整合5】騎劫、不民主、太瘋狂——戴耀廷和「攬炒」，庭上被如何論述？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/8qNZWVL.png&quot; alt=&quot;image59&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】法庭作為重構現實、論述爭奪的場域，控方的指控、法庭的裁決，通通掌握將過往社會運動和歷史定性的權力。雖然法官多番強調，對政治理論無興趣、只會考慮與案有關的事情，但無可否認，初選案牽涉政治，各證人在庭上作供時，或多或少透露了他們事隔三年，對於初選、甚至對香港民主運動的理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是次庭審的敘述，環繞沒有作供、也沒有旁聽的戴耀廷展開，控方依賴他的大量文章舉證，指他是「35+計劃」主腦，提出立會過半為「大殺傷力憲制武器」、「攬炒十步」等，整場「謀劃」，儼如是由戴耀廷一手策劃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;庭上，控辯雙方證人就戴耀廷的角色和思想作出供述和解讀——區諾軒、趙家賢等從控方角度看待戴的角色，同時極力與他撇清關係，批評他「騎劫」各人、「不民主」；不過，何桂藍形容戴根本「冇say」、並非很多人跟隨的意見領袖，又指以不民主形容戴是「好唔公道」，他實一直盡所能包攬盡量多民主派參與初選。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，就戴耀廷提倡「攬炒」，區諾軒和趙家賢屢批評為「太瘋狂」、「挑動國家情緒」等；不過有被告則肯定「攬炒」的價值，指「攬炒」是不怕付出的心態、為和談帶來可能，而「攬炒」的始作俑者是政府，「真正攬炒嘅係呢個中共」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/zafIMVN.png&quot; alt=&quot;image60&quot; /&gt;
▲ 2021年2月28日，戴耀廷到馬鞍山警署提早報到。（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;首腦的戴耀廷&quot;&gt;「首腦」的戴耀廷&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在談及戴耀廷的角色時，控方證人、民主黨的趙家賢將時間線比控方開案推得更前。那是他作供的第一天，他說戴耀廷在2014年「佔領中環」後變成民主發展較前進概念人士的「帶領者」，常與民主派政黨領導層推銷新想法，並於2018年發起「風雲計劃」。趙指，計劃以向政府抗爭的政治理念為先，找有志者填滿區議會「白區」，望取得區議會主導權，影響撥款及取得特首選委會議席，將地區事務「政治化」。趙形容，戴當時已開始從區議會着手，一步步營造「憲制抗爭」的概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;趙家賢續說，戴「引領」了很多本土抗爭派政治素人參選，在2019年反修例的民怨下大勝，惟趙指他們「口號式政治表態居多」，人數較少的傳統民主派只能「順住個形勢而行」，區議會亦變得「標籤化、民粹化、口號式」，並帶入立法會選舉，認為是戴從2018年起將該種形態「慢慢注入」，再「有機地」發展。趙續指，當時政治素人因高票當選而「心雄」，作為「大學者、大文豪、大思想家」的戴耀廷亦乘勢撰文談立會過半，望將勝選的民意民氣延續至立法會選舉，複製區選的成功。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;過氣的戴耀廷&quot;&gt;「過氣」的戴耀廷&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在趙家賢口中，戴耀廷是引領2019年區選大勝的靈魂人物，不過屬抗爭派的何桂藍作供時便反駁，指情況正好相反。何說，戴耀廷2014年後便被激進派不斷攻擊甚至唾棄，「因為覺得佢份人太溫和」；又指戴2014至2019年間經常發表不同「創見」，「有啲真係好痴線嘅」，如在社會氣氛低迷時稱要找人填滿每個區議會選區。不過，何說戴的倡導對當時年青人不吸引，參與其填白區計劃的人亦「一啲都唔激進」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何續提到，2019年的運動是「無領袖」、「無面孔」、「去中心化」，而立法會要過半一事，基本上「區選大勝第二日啲人已經講緊」。就「35+計劃」的源起，何坦言困難在於「從頭到尾件事對我同好多人嚟講，係『民主派初選』」，並指民主派每次選舉都有協調，她對戴耀廷何時加入並不清楚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何又說，雖然戴耀廷2019年12月已撰文談及否決預算案，但他並非「真係咁多人 follow 嘅意見領袖」，2020年1至2月期間，她基本上無印象有人提過否決預算案，較主流的討論是沈旭暉指應待2021年特首選舉後才考慮採取什麼行動。何又指，至4月底時任立法會議員郭榮鏗被中聯辦和港澳辦譴責，加上建制媒體開始流傳聲言否決財案也可能會被DQ，才令本來「冇乜爭議」的否決財案問題，上升為有候選人很想避免的問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/d0WQXcF.png&quot; alt=&quot;image61&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;騎劫的戴耀廷&quot;&gt;「騎劫」的戴耀廷&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;除了戴耀廷的領導角色，庭上對戴協調過程是否民主，也出現了兩種評價。本案指控被告串謀取得立會過半後，無差別否決財政預算案，迫使特首解散立法會及辭職。當中戴耀廷被指提倡否決預算案、「攬炒」，又在協調文件加入會運用否決權的條款，不少控方證人和被告，均對他有不少批評。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;任控方證人的區諾軒和趙家賢，均多次稱與戴耀廷辦初選的初心不同，指他們希望集中票源、爭取民主派過半，而非綑綁否決預算案和「攬炒」。其中區諾軒便曾指，協調文件上運用否決權的條款是「戴耀廷的共識」，並非參與者的共識；而參與者就否決預算案有不同意見，戴卻「側埋一邊」，不斷倡用否決權和「攬炒」，是組織工作「有問題」、無尊重與會者意見；戴無接觸功能組別候選人，聆聽他們真正需要，也是有「盲點」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;區又指，戴明知他與其他區參選人都有不同意見，仍在新西協調文件採用「會運用」否決權，「我好難接受個過程，可以叫做民主」；又認同戴在無共識下仍加入否決預算案的條款「係幾硬銷」，反問作為組織者，「難道唔係要做一個中立仲裁嘅人咩？」區並一度指新東就否決權字眼有分歧，但庭上才知悉戴在文件採用「會運用」字眼，感覺戴「騎劫」了部分反對意見；只是翌日改稱不應用「騎劫」定性，不想「結果又傷害戴耀廷」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過區諾軒也曾提及，戴耀廷提議「積極運用」否決權，是迎合望運用否決權及望保留彈性的一方，意指「可以用，可以唔用」，政府不聽民意就可運用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HPnsfxC.png&quot; alt=&quot;image62&quot; /&gt;
▲ 區諾軒（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於趙家賢，同樣稱感覺被戴耀廷和部分本土抗爭派「騎劫」，亦對戴文章稱「民主派的策略是以『攬炒』去迫使中共」、「民主派明言若能成功，在明年就會否決財政預算案」感到「好火滾」，指戴根本未處理好所有人共識下，「佢都已經好似係民主派全港唯一領導人，就講民主派會咁做啦」，是完全自負和不負責任。趙又認為，當時本土抗爭派與傳統民主派就否決權的議題有「拉扯」，而戴是「傾向本土抗爭派嗰邊」。他接受盤問時更直認，對戴懷有怨恨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了組織者，有被告亦質疑戴耀廷的做法，例如代表彭卓棋的大律師盧敏儀盤問區諾軒時，一度指戴耀廷是將有意參與初選的人帶上船，再試圖將否決預算案的說法強加於他們身上；民協施德來作供時亦同意法官指，戴在無詳細討論否決權議題下，仍將相關條款放進協調文件作為「共識」，感覺其做法是「遭人非議」。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;盡力迎合的戴耀廷&quot;&gt;盡力迎合的戴耀廷&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;雖然多人對戴耀廷諸多批評，不過何桂藍作供時卻不盡認同。她表明：「我認為用不民主嚟形容戴耀廷係一個好唔公道嘅講法。」何當下沒有再解釋，但就區諾軒頗為在意的「會運用」和「會積極運用」否決權字眼，何後來說，戴「genius」之處不在「積極」，而是在後面的「運用《基本法》賦予立法會的權力，包括否決財政預算案」。何認為該句指立法會權力包括否決預算案，但不一定要否決，只要有運用到立法會權力就足以兌現承諾，直言戴「寫咗一句根本乜都冇講過嘅嘢出嚟」，如「出奇蛋」般「滿足晒所有人嘅願望」——既回應溫和派對於DQ的憂慮，亦回應部分人包括她認為不應迴避提及否決預算案的想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這種想要「滿足所有人願望」的做法，就是控方證人所說的「騎劫」嗎？何桂藍其後提到，戴耀廷曾稱民主派可獲40甚至46議席，她說「我哋呢啲凡人係冇辦法理解戴耀廷係覺得乜嘢可能、乜嘢唔可能」，但她亦說無論戴提及多少議席，他「從來都係一個方向，就係要包攬最多最多嘅香港人去參與」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何續說，當時大家不斷想透過「激進化」吸引更多人支持，但戴的興趣從來都是重新檢視制度，「搵吓有咩空間可以畀更加多人參與」；而由戴2017年搞「填白區」、到2020年辦初選也是同一思路，正如他草擬的「運用基本法賦予立法會的權力，包括否決財政預算案」一句，首要考慮並非應對中共打壓，而是「盡佢所能將盡量多嘅民主派系都包喺初選呢件事入面」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到底戴耀廷是將其意願強加於溫和派，還是盡力迎合各方？傳統民主派和抗爭派從各自的角度出發，似乎得到截然不同的答案。而當控方指戴耀廷提倡「攬炒」，各初選參與者均知道和同意該協議，何桂藍則說，認為〈真攬炒十步 這是香港宿命〉一文與初選無關，指戴在初選只是一個「協調者」，對議員入立法會後的行為，「佢係冇 say 嘅。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/dy5ap0z.png&quot; alt=&quot;image63&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;攬炒是狂想挑動國家情緒&quot;&gt;「攬炒」是狂想、挑動國家情緒&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;這種對同一事物採取截然不同的評價和解讀，也可體現於「攬炒」的概念上——控方本案針對戴耀廷的證據，很大程度基於他的「攬炒」文章。事實上，本案被告於2021年1月被捕時，拘捕警員的理由，就是有理由相信他們參加初選，目的在否決政府任何議案和預算案，迫使特首辭職，以達成戴耀廷提倡的「攬炒香港十步曲」計劃，旨在嚴重干擾、阻撓及破壞香港特區政權機關依法履行職能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然「攬炒」一詞從沒有在任何初選文件出現，但卻於本案頻頻被提及。而正如有關戴耀廷的評價，不少人都表明對「攬炒」的不認同、對「攬炒」有負面評價。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中區諾軒便批評，戴耀廷發布文章時，「從來唔會搵我哋啲組織者去傾」，而戴4月起刊出有關「攬炒」的文章，令初選起「質性上」的變化，感覺脫離了部分參與者的看法。區形容，〈真攬炒十步 這是香港宿命〉一文想法「太瘋狂」，就最後一步提到「攬住中共跳出懸崖」，他說「我哋係生活喺一國兩制下嘅香港，你發表一篇文章挑動咗國家嘅情緒，我認為係過份咗啦」，並說在香港爭取民主，不應該講到「出晒界」。區又形容，文章是「狂想」、「final fantasy」、「末日預言」，他不希望在港發生，亦不想將「攬炒」與《基本法》中否決預算案致解散立法會的機制「混為一談」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於趙家賢，亦質疑戴耀廷用「攬炒」字眼迫中共及特區政府作出讓步，是好躁動地透過民主派參選獲過半議席，「同中央、同政府頂到行」。他又指中聯辦譴責初選非法後，才首次讀畢〈真攬炒十步〉一文，感到「心寒」，不知道戴原來具體寫下初選是其「攬炒嘅大計劃」的其中一部分，「係一步一步去到一個，我講係『世界大核爆』咁嘅情況。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，區諾軒也不是一味批評。他曾提及參與者一方的看法，指理解「有一定程度的參加者」提及「攬炒」，是認為透過否決預算案促使特首下台，有「攬炒」的意思；又指他們是表達一種絕望，「覺得咁長嘅時間都冇辦法實現到佢哋心目中理想嘅香港，所以要用盡佢哋抗爭嘅手段，去爭取一個破局」，「置諸死地而後生」。區也一度同意，不排除戴耀廷撰文是想引起社會討論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ws5TihK.png&quot; alt=&quot;image64&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;攬炒是不怕付出的心態&quot;&gt;「攬炒」是不怕付出的心態&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;當控方指控被告要按戴耀廷的「攬炒」主張，否決預算案致政府停擺，造成憲政危機和政治不穩，被告卻提出不同的解讀，更肯定「攬炒」的價值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中何桂藍提到，「攬炒」一詞最初在連登出現，原意是讓國際社會知道港府或警察的不義行為，令中國不可維持香港一切正常的假象。她回憶2020年5月宣布訂立《國安法》，美國取消香港特別待遇，很多人認為「攬炒」已經發生，但對她而言，「攬炒」並非一個目標，而是一種精神、一種「唔怕付出嘅心態」，「就係明知自己會承受好大嘅代價，簡單嚟講就係會炒埋自己啦，都要堅持做自己認為應該做嘅嘢」；而「對家」，即北京和香港政權，則會失去對香港人和香港事態發展的控制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾說參選原因之一是希望有身位演譯「攬炒」，何桂藍對於戴耀廷形容「攬炒」是「宿命」、區諾軒指是表達「絕望」，都不同意。她說宿命是指人受無辦法控制的因果左右，但「人自己永遠都可以成為第一個原因」，在專制政權慣性下，香港宿命可能是變成澳門或大陸任何一個城市，但「唔係話中共壓落嚟，香港人就一定會反抗，反抗係香港人嘅選擇」。何其後又指，不認同當時輿論談及「攬炒」時，有一種自毀的傾向，很強調犧牲和死，認為是抹殺了運動的創造性。她強調，「抗爭唔係求死，係求生嘅」，當中共「炒到埋嚟」時，「可以打開新嘅空間，係香港人嘅求生意志。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不難發現，當區諾軒批評「攬炒」是「太瘋狂」、「過份咗」，趙家賢指是「好躁動」、「頂到行」，在何桂藍眼中，抗爭一方卻具有很強的理性基礎，她亦對「攬炒」的價值加以肯定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何桂藍曾以博弈論討論「攬炒」，她說香港和中國就像兩輛迎面駛向對方的車，若香港不退讓，中國一方駕車撞來也會「遍體鱗傷」。何說，港人未必對政權直接構成損傷，但會將它推向一個位置，「佢必須要做抉擇，究竟係鎮壓定係回應民意」，而「攬炒」就建基於中共一定會過度反應的假設，「會做一啲其實佢要解決個問題根本唔需要做到咁盡嘅嘢」，造成合法性危機。何強調，無人迫中共鎮壓，但「既然佢選擇去破壞香港嘅制度，咁佢當然要承受返佢呢個選擇嘅代價啦」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/o8KEnFb.png&quot; alt=&quot;image65&quot; /&gt;
▲ 何桂藍（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;攬炒非禁忌為和談帶來可能&quot;&gt;「攬炒」非禁忌、為和談帶來可能&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;強調「攬炒」具正當性和價值、選擇「攬炒」的是政權——其他屬抗爭派的被告均抱有相近看法。例如余慧明理解「攬炒」於2019年社運出現，源自電影《飢餓遊戲》對白「if we burn, you burn with us」，她說當時市民「已經畀政權燒着緊」，政權完全不聽民意，強推《逃犯條例》修訂，故示威者及市民要令政權付出代價。而余其後發表〈踏上這攬炒旅途〉一文提及「攬炒」，便是指爭取五大訴求時，願意嘗試以任何合法方法增加政府拒聽民意的代價，即使過程中可能自身利益受損，如「冇咗份工」。余又強調，「攬炒」雖會帶來雙輸，但「始作俑者係政府」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余慧明主張議會內外抗爭，她指議會內「攬炒」就是令政府不能任意通過議案，但市民也可能失去「派糖」議案；議會外「攬炒」則是發動大三罷。余強調，「攬炒」和否決所有議案並非她的目標，她最終目標是爭取雙普選。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同屬抗爭派的鄒家成，亦表示理解「攬炒」為一種「側重於自我犧牲」的態度。他認為2020年初選要延續此精神，是實踐議會內「寸土必爭」，及不惜自我犧牲也要盡力阻止惡法，議員因此可能會被政權針對、DQ、追討薪金，而行政機關要付出的代價則是受到制衡和無法推動惡法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒強調，「攬炒」從來不是一個禁忌，反而很常見，舉例勞工要求資方加薪或減低工時，否則罷工，本身就屬「攬炒」；又認為「有權勢者打壓無權勢者，有反抗，就會形成『攬炒』」，而「攬炒」目的是拉近雙方政治勢力，為和談帶來可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/N8p0U3N.png&quot; alt=&quot;image66&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;真正攬炒嘅係中共&quot;&gt;「真正攬炒嘅係中共」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;抗爭派以外，其他被告亦有各自對「攬炒」的詮釋。民協施德來指「攬炒」一詞並非戴耀廷「獨家」、屬選舉用語，他理解是指《基本法》50至52條的憲制程序，兩次否決預算案爭取五大訴求，而「攬炒」雙方為民主派和林鄭——若民主派取得立會過半，第一次否決預算案後，林鄭決定解散立法會，民主派便會失去所有議席，需要重選；但若民主派重選後仍過半，並否決林鄭提出的同一份預算案，林鄭便要辭職。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;施德來的黨友何啟明，則曾於選舉論壇被問及民協簽署「攬炒」的「墨落無悔」聲明，但「攬炒」受傷最大的是基層，他會如何取捨，何回答：「而家攬炒係邊個，攬炒係中共呀嘛，有《國安法》，股市先跌喎⋯⋯所以真正令到香港經濟差、真正令到基層市民生活苦，嗰個係共產黨，係呢個極權社會，係呢個極權政府」。何強調，他當時是表明「我唔同意攬炒」，因為「真正攬炒嘅係呢個中共」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與對戴耀廷的評價一樣，就「攬炒」的解讀也人言人殊。各人除了是嘗試區分罪責，退後一步看，背後隱隱反映的，其實是民主派內部長久以來，溫和與激進路線、傳統民主派和抗爭派的矛盾與角力。到底庭上的證供，如何反映兩種政治取態？又牽扯出怎樣的政治辯論？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;47人案整合6妥協或抗爭2019年運動和初選庭上被如何論述&quot;&gt;【47人案整合6】妥協或抗爭——2019年運動和初選，庭上被如何論述？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/oObD23g.png&quot; alt=&quot;image67&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】一場民主派初選，涵蓋各個光譜的候選人。當「無差別否決預算案」成為控方指控的核心，被告對於否決的立場，便成為有罪與否的證據；但與此同時，背後反映的，也是民主派內部長久以來不同的政治取態。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事隔三年，重新回溯初選，控方證人區諾軒談到抗爭派發起「墨落無悔」聲明，批評是「內鬥」、增加DQ風險，也有不認罪被告稱受壓才簽署；不過，何桂藍說壓力並非來自抗爭派、而是選民，若說成是被人「夾」，是抽空選民意願，她強調不應因不合理DQ紅線而「無底線褪後」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面對政治現實環境，究竟要妥協還是抗爭？還柙多時的區諾軒，庭上說「反思咗咁耐」，認為要完全實現五大訴求是不現實，「政治始終係要有談判同妥協」，「民主嘅路始終係要一步一步走」；何桂藍卻表明，不欲給予民眾「假希望」，「反抗，先可以改變到香港嘅宿命。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;路線之爭外，法庭作為重構現實、論述爭奪的場域，面對控方指控，不少被告也坦然捍衛當初的一言一行，以及反修例運動和五大訴求的正當性。鄒家成曾說，五大訴求「具壓倒性民意支持」、「合情合理合法合憲」，作為立法會議員要為人民爭取訴求和發聲；而《國安法》後他一度想過退選，但庭上哽咽道：「我發覺我根本就做唔出退選嘅決定，我覺得我無法離群眾而去。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何桂藍批評，《國安法》架空《基本法》，「作為一個追求民主嘅人，唔反對一條咁樣嘅法例係自相矛盾」；余慧明則說，「我永遠企喺雞蛋嘅一方」，又指面對《國安法》，「我都唔會恐懼，我都唔會作出讓步」，「因為我認為爭取五大訴求係冇違反國安法。」民協施德來憶述選舉論壇上曾數度說「我好鍾意香港」時，亦語帶哽咽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;距離初選四年，案件將於5月30日裁決。在整合系列的最後一篇，《獨媒》為讀者整理這宗牽涉政治的案件中，那些有關2019年運動、初選的種種論述。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/QATm8fm.png&quot; alt=&quot;image68&quot; /&gt;
▲ 2020年7月10日，「墨落無悔」發起人鄒家成、張可森、梁晃維擺街站。（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;傳統民主派與抗爭派角力&quot;&gt;傳統民主派與抗爭派角力&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;正如〈【47人案整合5】騎劫、不民主、太瘋狂——戴耀廷和「攬炒」，庭上被如何論述？〉所述，無論是對戴耀廷的評價、抑或對「攬炒」的解讀，庭上證供均有截然不同的取態。這固然與刑事案件中，被告力求撇清罪責、尋找有利自己的敘事有關；但背後亦同時隱隱反映民主派內部長久以來，溫和與激進路線、傳統民主派和抗爭派的矛盾與角力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一場民主派初選，涵蓋各個光譜的候選人。16名不認罪被告當中，3人明確承認為抗爭派及或本土派；至於其餘大多隸屬傳統民主派政黨、又或被視為較溫和的獨立民主派，任控方證人的區諾軒和趙家賢亦均有民主黨背景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩派的角力，在審訊之初已浮現。像是區諾軒提到，協調會議上參與者對否決預算案有不同的取態，又不止一次提到，參選人對「35+」有兩種不同想像，一種是透過立會過半提高議價能力、增加談判空間爭取五大訴求；另一種是不惜「攬炒」，否決預算案向北京施壓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;區形容，兩種看法在民主運動一直出現，並在2020年6月、距離初選約一個月時起了變化——戴耀廷在記者會宣布毋須簽署協議後，鄒家成等人翌日發布「墨落無悔」聲明，承諾會運用基本法權力，包括否決預算案。與此同時，時任民主黨主席、參選九東的認罪被告胡志偉私下向區諾軒表示不欲簽非官方協議，因民主黨沒理由連「起學校、起醫院」都否決；時任民主黨副主席尹兆堅也向區提到，不想無限簽民間聲明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，九東參選人其後認為有必要發布大會認可的公開協議，指組織者若不接納「怕兵變」，新西的候選人也有類似做法。區認為情況嚴重，大會已無權威左右，加上憂慮其他區會仿傚，為免民主派內鬥和「鬥黃」，便允許參選人報名時夾附寫有會運用否決權的「共同綱領」。區坦言沒有上述事件，相信胡志偉並不會簽署共同綱領，他承認有「把關不力的責任」，嘆當時無能力阻止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來「墨落無悔」發起人再發文，質疑拒簽聲明的人可無視協調會議共識，要求大會回應，趙家賢曾在組織者群組批評：「屯門張可森依幾條友就擺到明要隊到行啦」；區諾軒則發表公開文章，提到「參與者間繼續夾到出血，效益很少」，他又說戴耀廷出於善心，不想參與者犯法或被DQ，才沒有要求簽署和公開文件，但戴事後遭批評，並不斷向人致歉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/OeyUSgl.png&quot; alt=&quot;image69&quot; /&gt;
▲ 戴耀廷於2020年6月9日記者會上，宣布參選人毋須簽署協議。（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;區諾軒批墨落無悔鬥黃增dq風險&quot;&gt;區諾軒批「墨落無悔」鬥黃、增DQ風險&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;內鬥、鬥黃⋯⋯區諾軒作供時，不止一次表達對「墨落無悔」的看法。他說對於聲明有保留但尊重，他不關心誰簽署，認為屬各人自由；但他亦同意，聲明可謂參與者之間的「內鬥」、一派嘗試綑綁其他人，他寧願沒有，因不斷叫人表態會將模糊性收窄。區又認為，民主派應該維持多元性，辦初選的基本倫理亦是「唔應該讓到參加者犯法」，他不同意有參選人試圖強迫其他人同意否決預算案，「一派拉倒一派」，坦言當相對保守的參與者個別託付於他，包括社民連和民主黨，「我自己覺得好內疚，我係維護唔到多元嘅聲音。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對區諾軒來說，「墨落無悔」作為唯一公開要求參與者表態的文件，是對組織者的「異議」，亦會增加被DQ的風險。區說早在2016年有本土派被DQ，民主派便應汲取教訓，「參選人應該小心言行」，但2020年6月有輿論指表明否決預算案會有DQ風險，卻越來越多人作出政治表態，令他感到「好無奈」、「好煩惱」，認為「用咁多心機準備初選」，最終被DQ是「白費咗好多義工、好多人嘅心機」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;庭上展示區諾軒獄中向鄭達鴻撰寫的信件，他也形容公民黨「連累」了鄭達鴻和李予信，指若非公民黨忽然「搶疆」開記者會，鄭達鴻和李予信的處境會截然不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Gilq5V2.png&quot; alt=&quot;image70&quot; /&gt;
▲ 區諾軒（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同樣的論調，亦出自趙家賢之口。他作供時不乏對本土抗爭派的批評，認為他們想「拉倒」傳統民主派一起運用否決權、自己被他們「騎劫」，又指本土抗爭派對於戴耀廷稱毋須簽協議「超級大意見」，因他們對與傳統民主派一起參與初選，「好明顯個互信度係極之不足。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就抗爭派在中聯辦譴責初選非法後召開記者會，趙指會上提及會否決預算案和所有議案，望迫使政府解散立法會，引起國際關注並制裁中央政府，批評「整件事係完全地失控！」、「絕對係同《國安法》係踩界㗎喇！」，絕對不合乎擁護《基本法》及效忠特區的條款。趙又說，戴耀廷前一日曾發訊息稱「不提否決每一個議案，也不說癱瘓政府」，望「力挽狂瀾」將各人從紅線拉出來，抗爭派卻「清楚講明我哋而家喺紅線裡面」，趙說：「我唔能夠DQ佢哋嘅話，我唯有喺呢個時候DQ自己」，「比公眾傳媒好清楚認知係一個切割。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了組織者，也有不少被告貫徹這種「鬥黃」、「夾人」的說法。如公民黨鄭達鴻引述認罪被告譚文豪曾稱，「與其遲早都畀人夾，不如自己衝出嚟去得盡啲」，遂決定召記者會表明否決所有議案，作為爭取五大訴求的籌碼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不少被告也自言受形勢所迫而簽署「墨落無悔」，如彭卓棋指「唔簽會輸陣勢」、「簽咗就唔使畀人夾」；施德來說自己受壓才表態、認同聲明「騎劫」其他參選人；柯耀林一方則說因潛在對手已簽、聲明是「進步與保守的分界線」，擔心被標籤攻擊而簽署。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/E0vpWgn.png&quot; alt=&quot;image71&quot; /&gt;
▲ 2020年7月15日，抗爭派記者會。（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;何桂藍若指墨落夾人是抽空選民意願&quot;&gt;何桂藍：若指「墨落」夾人是抽空選民意願&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;當不少人指責「墨落無悔」綑綁人表態、增加DQ風險，何桂藍等人作供時，卻說出另一個版本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對於有人認為「墨落無悔」是抗爭派迫傳統民主派採取相同立場，何桂藍說，如果有候選人感受到壓力，那壓力並非直接來自抗爭派，而是選民，因為這是一場選舉，而她理解當時選民較多不認同「無底線退讓」的路線。何又說，若有人受選民影響而採納「佢哋自己未必認同嘅立場」，是其「政治判斷」，「將呢樣嘢講成係其他人『夾』你或者逼你，我覺得就抽空咗選民意願嘅嗰一part。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何亦不同意聲明是抗爭派試圖挑戰組織者，指她理解聲明只是讓候選人表達是否採納當中的立場，她簽署時「只係諗我自己要向選民交代一個乜嘢訊息」，「冇諗到我要透過呢個行為去令到其他候選人點樣樣。」何亦認為，所謂「鬥黃」其實是很重要的路線辯論，指過往選舉論壇只集中質問建制派，從無處理過民主派的分歧，而是次初選，她望說服選民違背慣性，不去想勝算或DQ風險，而是投選最認同的路線。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「墨落無悔」發起人鄒家成也表示，聲明為向公眾展現抗爭意志，供大家自願簽署，自行承擔可能被DQ的風險；而聲明無約束力、無意向組織者施壓，如果有人反悔，發起人「咩都做唔到」，只是聲明面向公眾，如違反承諾就要接受選民問責。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;如果唔合理即使dq都要做&quot;&gt;「如果唔合理，即使DQ都要做」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;事實上，當區諾軒等人矛頭指向抗爭派，抗爭派被告卻對戴耀廷和傳統民主派的退縮感到不滿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如何桂藍便指，對於新東還未談得攏、又沒有通知下，戴耀廷便在記者會稱參選人毋須簽署協議，感到非常驚訝、亦「非常之唔認同」。她覺得問題在於「太害怕DQ」，指戴草擬的「會積極運用基本法賦予立法會的權力，包括否決財政預算案」條款，甚至沒有要求斬釘截鐵說會否決預算案，只是承認《基本法》下立法會有此權力：「有乜理由去參選立法會，但係連立法會有咁樣嘅權力，都唔敢去確認？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何亦指，就聲明看重的是民主派候選人會否因為「不合理的DQ紅線」而將公開立場「無底線褪後」——如果候選人純粹因建制媒體攻擊而不願作出這個宣示，又如何期望他當選後「願意作出一啲明確反抗嘅行為呢？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來得悉戴耀廷於記者會上的解釋，是不會愚蠢到自己製造藉口被當權者DQ，何也質疑：「唔通簽協議唔係共識咩？咁點解可以單方面話呢個係愚蠢嘅共識跟住就話唔要呀？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/N9dWbBE.png&quot; alt=&quot;image72&quot; /&gt;
▲ 何桂藍（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對於戴耀廷無通知參選人便宣布毋須簽文件，鄒家成也質疑「有冇咁兒戲」、是「退縮」的表現，他認為DQ的紅線應是主張香港獨立，但協調會議沒有相關討論，「我唔明驚啲乜嘢」，又坦言聲明中「墨落理應無悔，否則等於失信於選民」一句，是諷刺戴「講咗嘅嘢唔算數」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但套用區諾軒等人的邏輯，在當時的環境主動表態，不是徒增DQ風險嗎？自認為抗爭派的何桂藍曾解釋，抗爭派考慮如何行動時，不會以保住自己議席為首要考慮，「無論政府話你會做啲乜嘢會被DQ，而我哋認為嗰樣野係唔合理嘅話，即使DQ都要做。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何又提到，溫和選民一直有種想法，認為DQ是「有據可依」、「嗰啲人唔自己玩嘢就唔會被DQ」，又常着候選人「要醒少少，入到去先慢慢玩」。何說，這些選民的心態，就是「無論政府條紅線畫得有幾過份，都應該迎合咗先」，亦認為當時有溫和派想附和他們的想法、想「褪」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;惟何不同意這種做法。正如她多番表示，理解戴耀廷草擬的條款、以及「墨落無悔」中運用否決權一句，只是單純重複《基本法》內議員的權力、甚至無承諾一定會否決預算案，相信連溫和選民也無可能覺得是「玩緊嘢」，「而如果咁都DQ，咁佢哋就終於會明白，DQ從來都係一個arbitrary嘅政治決定，唔係邊個乖、邊個唔乖嘅問題。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/pkOEgrj.png&quot; alt=&quot;image73&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;立會過半就有用&quot;&gt;立會過半就有用？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;應該盡力避免DQ，還是不應為避DQ而「無底線褪後」？或者進一步要問的是，面對現實政治環境，要妥協還是抗爭？要談判還是攬炒？雖然法庭審訊是就被告有否達成協議、是否串謀一分子等作出事實裁斷，但庭上各方的證供，卻隔空牽扯出有關香港民主運動路線的辯論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;區諾軒曾說，一直認為《基本法》否決預算案機制的精神，就是政府與立法會「互相互諒互讓」，並在出現分歧時透過談判處理。就如他任立法會議員時，也曾就預算案和施政報告等與特首或財政司司長會面，「一個良好嘅政治制度，應該要做到呢一點。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾提過參與者可分為支持攬炒及主張談判兩派，區說「我的確曾經期望過，新選出嚟嘅立法會，會同政府一齊透過談判解決反修例風波」，但他說攬炒一派看法不同，他們希望不斷透過施壓，要求政府妥協。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;趙家賢也表示，其初心是望協助民主派立會過半，取得主導權，推動一些利民惠港的政策，亦當然可以要求政府回應五大訴求；而不是用「攬炒」字眼，迫中共和特區政府讓步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在當時的立法會下，立會過半就有用嗎？代表何桂藍的大律師 Trevor Beel 盤問趙家賢時，曾指即使民主派立會過半，仍會因分組點票制度而令可以通過的政策非常少；而唯一可以與政府談判的方法，就是威脅否決預算案。趙家賢不同意，指立法會投票制度當然有局限，但立會過半是「好重要嘅民意授權」，民主派與政府商討時會更有力量爭取，「正常嘅政府係應該要重視而去回應。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/3hijV2i.png&quot; alt=&quot;image74&quot; /&gt;
▲ 大律師Trevor Beel&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;破除35神話不予民眾假希望&quot;&gt;破除35+神話、不予民眾「假希望」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;過半就可以令政府回應、爭取五大訴求⋯⋯上述觀點，正正被抗爭派被告庭上駁斥。何桂藍作供時不止一次強調，認為35+不可能，否決預算案也無法直接迫使特首回應五大訴求。她引述時任中聯辦主任駱惠寧形容，民主派過半是企圖「奪取管治權」，因此認為只要民主派碰到35+的線，北京也會出手阻止；又指否決預算案後每一步都不確定，特首可能不會解散立法會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何又強調，立法會無法正常議事，立會制度從殖民地時期沿用至今，在功能組別和分組點票下，過半最多只有否決權，無法影響政府決策；而且中央擁有違憲審查權，若認為民主派通過違憲的議案，便可發還審議；財政預算案亦存有議員無法審核的「黑洞」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何桂藍認同「墨落無悔」中「議會絕非抗爭終點」一句，說當時有候選人將35+和落實五大訴求掛勾，但她不想給予民眾「假希望」，「令佢哋覺得立法會真係可以直接迫使到政府」，她覺得其他形式的抗爭也要繼續嘗試。何又說，這是香港民主運動「慣性」——雖然明知議會「冇乜嘢做到」，但仍會講到議會「好重要」，造成選民有種「一勞永逸、投咗票就OK」的感覺；但她覺得作為「抗爭派」要承認，「2020年香港嘅立法會，係冇辦法做到落實政策倡議呢一個功能」，「議會係冇辦法幫大家攞到五大訴求返嚟。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒家成同樣表示，由始至終不信「35+」的「神話」，認為初選意義就是在「35-」下，選取最多具備抗爭意志的代議士進入立法會制衡行政機關。他又指，主張35+的人可分為三類：第一類是「販賣假希望」的「政棍」，他們明知35+不可能，但卻不停講35+，講到35+後「好似民主會立即降臨」；第二類是「帶一點天真嘅理想主義者」，他們覺得35+有可能，帶一絲希望看能否爭取；而第三類是有政治勇氣和承擔的人，他們覺得35+無可能，但仍盡力完成任務，目的讓全世界知道，「無論我哋點樣努力都好，當權者都係唔會比我哋攞到35+」，「撕破假象嘅表面。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與何桂藍排除議會可爭取五大訴求、否決預算案亦僅因審核制度存有黑洞，而非為爭取五大訴求不同，同屬抗爭派的鄒家成和余慧明，均表明望否決預算案迫使政府回應五大訴求。事實上，余慧明曾說與政府「從來都有得傾」，她提出否決所有議案，是採取「高姿態」的談判手段，望令政府放低身段聆聽民意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當區諾軒將參與者取態分成兩種，余慧明的大律師石書銘於盤問區時，卻指「談判」或「施壓」也是一體兩面。不過值得留意的是，當趙家賢堅稱民主派過半是重要的民意授權，可爭取五大訴求，又強調不同意威脅否決預算案、以「攬炒」迫使政府讓步；余慧明和鄒家成均同意要施壓迫使政府，余也表明如政府拒絕談判，她會對預算案投反對票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不會對政權存有「假希望」——這大概是抗爭派與傳統民主派的分別。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/j6gwSui.png&quot; alt=&quot;image75&quot; /&gt;
▲ 余慧明（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;政治始終要談判與妥協&quot;&gt;政治始終要談判與妥協&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;不論認為35+可行與否、或議會能否爭取五大訴求，無可否認的是，五大訴求在2019年的反修例運動獲得廣泛市民支持，亦可以解釋為何「35+計劃」、「墨落無悔」均有要求參與者認同「五大訴求，缺一不可」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，在初選三年後，區諾軒在法庭上說，認為「現實政治上完全實現五大訴求係唔現實嘅」，「我亦都相信政府唔會完全接受晒五大訴求嘅全部內容」，情況「接近一個死局」。他解釋，2019年8月有大學校長去禮賓府，討論最易達成的目標「設立獨立調查委員會」，但終未能實現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;區又說，「政治始終係要有談判同妥協」，「民主嘅路始終係要一步一步走嘅」，「如果你問我喺2019到2020年嘅情境底下，政府忽然話聽日就有普選呢，係唔現實嘅，至少喺程序上面都有好多個關卡要走，亦都要顧及香港社會各界嘅意見。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;區諾軒庭上提起前香港運輸及房屋局局長張炳良的《Can Hong Kong Exceptionalism Last?》一書，說香港要實現民主政制，根據既有機制要凝聚社會共識：「首先特首要同意咁做，立法會要有三分之二議員支持，換言之係香港大多數嘅政治團體，更加重要嘅係要得到中央政府嘅支持，起碼要通過呢三個窗口，所以特首很難一個人說了算。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「所以……睇咗咁多嘢、反思咗咁耐，我都係覺得香港嘅民主路係要透過談判，大家一齊傾，凝聚社會共識，大家先至有機會。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;資深大律師潘熙曾在庭上展示一封由區諾軒寫給鄭達鴻的信件，上面提到：「這兩年，區某讀了很多中國自由派的書藉，我認為將來倘尚有人有志，該學學錢理群、張千帆、章詒和怎樣在內地生存、知進退。只是，區某氣數已盡，此事一過，能否仍立於天地之間，尚未可知，君亦宜珍重、保重。」&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;反抗才可改變香港宿命&quot;&gt;反抗才可改變香港宿命&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;面對政治現實的困難，區諾軒的覺悟是要談判和妥協；作為抗爭派的何桂藍則認為，「反抗，先可以改變到香港嘅宿命」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何桂藍作供時說，很多港人幻想香港可以維持現狀，但她認為在一國兩制下，當一國不斷變化，兩制無可能維持不變，「香港永遠都冇可能留喺『冇民主但都有自由』呢個幻想入面」；她亦認為，港人「守住法治」、「守住議會」的心態，證實只會令情況越來越差，「事實上就係乜嘢都守唔住。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何說，事實上中共為香港寫好的劇本，就是要香港一步步走入「鳥籠式民主」，透過選舉吸納民意和民間政治能量，將之困在一個「根本無出路亦都無辦法帶來改變嘅 institution 入面」。但她說，真正的民主是「成套制度」，「香港人一直都有票投，但係我哋對於呢個城市嘅規劃、個發展，對於公共開支到底點樣使，我哋有冇 say 呢？好明顯就係冇嘅。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何桂藍表明，她不會因為想留住「一啲本來就建立喺浮沙上面嘅 privilege 同自由」，而接受一個「表面繁榮但係實際上不斷破壞緊香港」的現狀，形容這是所有參與2019年運動的人的選擇。而她相信，即使明知會招致很大打壓，「唔去褪，而係堅持做我哋本身已經做緊嘅野」、「做我哋相信嘅嘢」，才可改變香港宿命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/AF8dHzX.png&quot; alt=&quot;image76&quot; /&gt;
▲ 2020年7月12日，初選投票日次日，天水圍天瑞邨票站大排長龍。（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若政治現實不容許，還談何反抗？談何改變？何桂藍不止一次解釋，在行動和反抗的同時，「必然都係同時建立緊一啲嘢」，而這些東西最終會導致政權有所削弱；又指很少社會運動能達到原初的訴求，但在過程中會「打開好多空間」，才是運動真正的建樹。她也提出「破局」的概念，說當權者會建立特定的結構、設立很多不公平規矩，令民眾現實上和心理上也受到局限，以為沒有其他選擇；但一旦民眾看到官方的現實並非唯一的現實，突破規矩按自己的規則行動，「就相當於打破咗政權 set 出嚟嘅 structure」，「咁政權對民眾無論實際上或者心理上嘅控制就會失去。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像《國安法》將實施時，社會很大恐慌，覺得「做乜嘢都冇用、做乜嘢都係送頭」，但何桂藍覺得這只是中共要港人接受的說法，並非她所見的現實，她認為港人仍有方法抗衡。正因如此，即使當時明知35+不可能，她仍然認為選舉要「打落去」，以展示港人的政治意志和實力，並迫政權在鎮壓或回應民意之間選擇——若最終大規模DQ，無異宣稱香港選舉與伊朗「冇乜分別」，讓全世界得知北京透過操縱選舉掩蓋港人真正意願，造成合法性危機。與此同時，民間以初選實踐自己所相信的民主，正正抗衡當局以DQ和《國安法》操縱選舉、打壓民主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最終初選有61萬人投票，何桂藍形容是無人想像過的局面。明知立法會無用，為何仍要去選？何說，可能在法律場合，「每樣嘢都好清晰，有原因有結果有過程有動機」，但政治行動「唔係跟呢啲 logic 行嘅」，「簡單嚟講就係意義呢家嘢，做咗都未必搵得到，但唔做就一定搵唔到。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;初選後，民主派遭受「跨光譜大規模DQ」。彷彿間接回應區諾軒般，何桂藍說，覺得這個結果對民主派最有利、對政權反而有損害，因為更多市民反而會看清，只要政權在現行制度下有輸或者被挑戰的可能，「佢其實係會直接破壞個制度，都要迴避個挑戰」。何覺得，這樣可以破除大家對「跟住制度行就會有結果」的迷信，因為制度本身就是按政權喜好浮動變化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「唔一定要縮、唔一定要妥協自保，先可以得到一個好嘅結果。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/AhGk2cE.png&quot; alt=&quot;image77&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法庭作為重構歷史記憶的其中一個場域，在初選四年後的今天，到底留下了什麼？雖然庭上的確反映出政治立場的角力，部分人亦指激進派騎劫溫和派的主張，以此作為辯護的策略、罪責的分野；但同一時間，面對控方的指控，不少不同光譜的民主派在庭上，也坦然承認和捍衛當初的一言一行。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;具壓倒性民意的五大訴求&quot;&gt;具壓倒性民意的五大訴求&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;其中最常觸及的，就是作為初選背景的反修例運動，及其核心五大訴求。何桂藍庭上多次談及2019年的運動，她先從6.12衝突、太古廣場梁凌杰、7.1進入立法會，回溯「五大訴求」的源起，並指政府雖撤回《逃犯條例》修訂，但示威者認為運動不應就此結束，「香港政制不公義」成了運動最核心的訴求。何解釋，運動很早已演化成一場民主運動，當中精神包括去中心化、每人要找最適當身位貢獻、「一息尚存，抗爭到底」、如何融和「兄弟爬山」和「齊上齊落」的矛盾，而她想將運動精神帶入立法會選舉，以選舉推進運動、為運動取得民意授權，「至少喺我身上，場運動仲未完。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾說過反抗是香港人的選擇、抗爭「唔係求死，係求生」，何桂藍形容，港人的抗爭開啟了真正歷史性變革的可能——2019年後，港人明白追求民主「無可能永遠都安全，一定會有代價」，無法迴避香港已無可能維持現狀；亦意識到不能單靠領袖，要自己「落場」貢獻。比起大國博弈或地緣政治，她認為這些人心的改變「先至真正令到變革有可能發生」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何強調，「19年嘅運動從來都唔係爭取入到立法會做啲咩，或者立法會做到啲咩，而係要改革成個制度」，而她認為「五大訴求」中最重要就是「雙普選」，因為有了雙普選後，其他事情都可以慢慢解決。但她也說，每個人對民主化的想像不同，她並非爭取特定制度，而是爭取重啟政改，讓全香港人一同參與討論——只要政改過程是民主，結果可能並非她想要，「但我哋至少要啟動呢個全香港人一齊傾嘅過程。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/uo4aXCX.png&quot; alt=&quot;image78&quot; /&gt;
▲ 2019年6月16日遊行（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其他被告也在作供時，表明對運動的支持和五大訴求的正當性。例如余慧明指示威者上街卻換來政府高壓手段鎮壓，「7.21、8.31、10.1，我哋真係唔可以好似政府咁話要向前看就 move on 囉。」她又說，運動中「冇一個政府官員要問責落台，亦冇一個警員要為自己嘅暴力行為負上責任」，但同時很多示威者被拘捕檢控，認為無法接受，質疑「點解淨係市民一方要承受個代價」，「我係願意嘗試用任何嘅方式，令到呢個政府係要直視民意囉。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余庭上又提到，政府「一味就係話我哋係使用暴力、一味譴責」，甚至「抹黑緊我哋整場嘅運動」。法官問她用「我哋」一詞，是站在抗爭者一方？余答：「我永遠企喺雞蛋嘅一方。」就運動中常出現的「光復香港，時代革命」口號，余也解釋前者指真正實行港人治港、高度自治，後者則指爭取制度改革的2019年運動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余慧明強調，她一直想爭取五大訴求，認為在政府漠視民意、以暴力鎮壓人民，而市民用暴力回應的僵持局面下，制度上的變革，即特首和立法會的雙普選，可反映民意並解決困局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於鄒家成，作供一開始已清楚表明，參選是為了宣揚「香港民族」理念、爭取五大訴求。他解釋，五大訴求「具壓倒性民意支持」，而且「合情合理合法合憲」，可在《基本法》框架下達成，「作為立法會議員，應該係要為人民爭取訴求同埋發聲」；與此同時，確立「香港民族」地位是他從政最大願景，他認為五大訴求追求民主政制、自由自主、制度公義是港人治港的表現，與香港民族的核心相通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民協何啟明也指，他想達成五大訴求，並形容當時社會氣氛下，參選人「最大公因數」就是會運用《基本法》賦予立法會的權力，迫使特首回應五大訴求；又認為若立會過半，政府需與民主派商討和回應，因為「呢個係民主派嗰個共同願望」。同屬民協的施德來也表明認同爭取五大訴求，因認為是解決政府和市民之間矛盾的重要癥結，他期望民主派立會過半後，特首會回應五大訴求，紓緩社會矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HYOWyAM.png&quot; alt=&quot;image79&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;架空基本法的國安法&quot;&gt;架空《基本法》的《國安法》&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在反修例運動以外，2020年7月實施、乃至後來用來檢控本案被告的《國安法》，也無可避免成了審訊的議題。不少人不諱言表達對《國安法》的憂慮、批評，以及對被拘控的出乎意料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中何桂藍憶述，北京2020年5月宣布訂立《國安法》時，曾稱會針對「癱瘓立法會」的行為；至6月30日全文頒布，控罪字眼變成「嚴重干擾、破壞和阻撓」，她認為意味一般履行議員責任的行為，例如在主席終止辯論時要求繼續辯論，也會被視為「干預」，可納入罪行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然如此，何桂藍坦言對她來說投票「連議會抗爭都唔算」，「我冇估到、或者我從來都冇諗到，撳個反對掣就係犯法，我覺得作為一個喺香港生活咗三十年嘅人，呢樣嘢簡直係匪夷所思」；她也自言曾天真地以為，「入到立法會、繼續議會抗爭，先會因為初選呢件事而畀人拉」。余慧明也有類似說法，指她曾預期被DQ和取消選舉，但無想過「連議會都未入去就拉人」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何桂藍最終被DQ，理由是她反對《國安法》，因此她不擁護《基本法》。對此何桂藍明言「我自己嘅眼中，我係擁護（《基本法》）」，並質疑《國安法》與《基本法》有衝突時以前者為準，而《國安法》不受司法監督、僭越立法會職能，並透過納入《基本法》附件三實施，感覺「成份《基本法》架空咗」：「《國安法》嘅出現，令到《基本法》成為咗 condom 囉。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒家成、余慧明等也批評，《國安法》直接加插在附件三，無經本地諮詢和立法便實施，條文模糊、令人觸犯紅線，嚇怕外資、令經濟不穩，余更以「惡法」來形容。但余慧明明言即使如此，「我都唔會恐懼，我都唔會作出讓步」，「因為我認為爭取五大訴求係冇違反國安法。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/TW8Vjrg.png&quot; alt=&quot;image80&quot; /&gt;
▲ 7月1日，《國安法》通過翌日。（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與何桂藍一樣，鄒家成也表明擁護《基本法》，但解釋他效忠的是理應能產生憲法應有功能、約束當權者權力和保障市民權利的《基本法》，以及會受憲法約束和保障市民權利的政府；惟沒有雙普選下，《基本法》在香港的實踐未如理想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提倡「香港民族」的鄒家成指，一個民族是建基於文化、價值、歷史、命運而形成的共同體，「中華民族」與「香港民族」有別，前者是合理化損害港人利益和干預港人自主權的宣傳工具，這種殖民統治的方式會弱化民族根基，故他宣揚「香港民族」高舉族群利益，對抗中華民族入侵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官質疑鄒說無推動港獨，但又提到「自主權」是有矛盾，鄒家成不同意，指港人在《中英聯合聲明》和一國兩制下，除國防和外交，理應享有一系列自主權，「除非落實雙普選，否則一國兩制都冇真正落實過。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ZMyrdhA.png&quot; alt=&quot;image81&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;談法治無存極權打倒共產黨&quot;&gt;談「法治無存」、「極權」、「打倒共產黨」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;雖然審訊重點在於被告有否串謀無差別否決預算案，不過他們競選時的言論，也成了控方指控他們犯案意圖的證據。庭上，各被告紛紛就以往言論作出解釋，當中不乏對「極權」、「暴政」等詮釋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對控方指控何桂藍提及「香港制度崩壞、法治無存」，是促使他人對政權怨恨，何引終審法院非常任法官包致金就法治的4個基準，包括司法獨立、權力分立、人權保障、和不可聲稱有法治就暫停民主化步伐，指明顯香港「一啲都唔合格」，「法治無存」是客觀陳述、準確描述。何又說，對香港政府有非常多不滿但沒有怨恨，「因為香港政府唔值得任何人嘥精神去怨恨佢」，而她同意全港有很多人怨恨政府，「唔需要任何人去 foster」，亦不可假設有怨恨情緒，便是不理性或受人煽動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就論壇提及「同全香港人一齊抗擊中共極權」，何桂藍說「極權」有「全面控制」之意，形容中共是「極權」為學界共識、客觀描述；而香港人不想要這種制度，「香港人係唔希望活喺一個方方面面都受到政權嚴格控制嘅制度之下。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於何啟明曾於論壇提及「打倒共產黨」，他解釋是「憤慨之言」、對中共無兌現《基本法》承諾的批評，又指當時社會「好多人講咗『打倒共產黨』講咗幾十年」、《國安法》亦未實施，「我相信鄧小平話『共產黨是罵不倒的』」。而他《國安法》後沒有收回言論，因理解此前言行不會被追究。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何啟明亦曾提及「反暴政 衛我城」、「反抗極權」，他說「極權」、「暴政」是指當時香港政府不理會人民聲音，一意孤行實施《逃犯條例》，甚至「由得警察嚟到去施放催淚彈、用水炮車」，而港人面對強權要跨階層跨世代反擊。他又批評，林鄭政府疫情紓困措施不足，故意「撳低」港人生活、要香港人靠政府過活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/P7qiRLh.png&quot; alt=&quot;image82&quot; /&gt;
▲ 何啟明&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;庭上甚至開展了關於民主的討論，何啟明直言「無民主就無民生」，「個政府要係人民選出嚟，佢先會回應人民嘅訴求」，他抗爭是希望香港成為「更公平、更公義嘅社會」、制度更加能回應人民聲音，反抗方法包括支持黃店、在自己工作崗位堅守價值，但取得民主不代表推翻政府。法官曾問，兩次否決預算案導致立法會解散、迫特首下台不是推翻政府？何不認同，認為「武裝革命」才是推翻政府的門檻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，何啟明亦承認，民協曾建議使用的「立會過半、光復香港」口號是他構思，解釋民協曾在深水埗區議會過半，知道過半的功用，望將區議會經驗在立會實踐；又同意「光復香港」是2019年運動的延續：「我係希望回復返香港以往嘅價值：自由、法治。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於施德來曾拍片介紹西班牙加泰羅尼亞爭取獨立的情況，稱港人也「慢慢趨向爭取獨立」，不想北京和中共管治香港。施強調他和民協也反對港獨，只是談及有港人因「高壓打壓」而萌生獨立想法，而當時中央直接頒布《國安法》，香港人擔憂民主自由空間收窄，他想守護一國兩制、高度自治，不想北京「一國一制」直接管治香港。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳志全則曾提及，議會戰線是抗爭運動的一部分，議會是「工具」，對抗「港共政權」才是「目標」。控方指他參選目標就是要對抗政權，陳說民主派作為反對派，在議會的對手就是建制派和政府，每天要找出政策上不完善之處，要求改變，並就港人想得到的向政府施壓，要求落實，「咁呢個係咪叫做對抗政權呢？如果呢個係咁咪係囉。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/QOObe8R.png&quot; alt=&quot;image83&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;我好鍾意香港&quot;&gt;「我好鍾意香港」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;從競逐立法會初選，到被拘捕、檢控，到坐在被告欄內、走上證人台，是什麼令被告走到今天這個位置？法庭並非容許發表感想和意見的場合，但在漫長的審訊之中，偶爾也可一窺被告的真情實感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如法官曾問施德來，以林鄭月娥性格，施認為她會回應五大訴求嗎？施德來堅定地答：「就算佢對於五大訴求冇一樣應承都好，我認為佢最少欠香港人一個道歉。」後來被問到論壇的發言是否均事前準備，施稱很多題目無法預料，是臨場應對，但「喺呢一個論壇我最主要講一句說話，喺呢度講咗幾次嘅，無論開頭結尾中間我都有，就係我好鍾意香港」，說到「我好鍾意香港」時，施語帶哽咽、聲線微顫，說罷沉默片刻，輕抹面頰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qGA6UEW.png&quot; alt=&quot;image84&quot; /&gt;
▲ 施德來（左）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄒家成則提到，《國安法》頒布後曾考慮退出初選，因當時與團隊研究條文，判斷參選人或因過往言論被捕，而他以往對體制及政府的批評較尖銳，「香港民族主義」亦可能被扭曲成分裂國家和港獨言論，加上條文「涵蓋範圍好廣、字眼好模糊、刑罰好重」，如「盲人摸象」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過他最終決定繼續參加初選，鄒家成庭上回憶當時決定時一度低頭，又以紙巾拭眼和鼻，並哽咽道：「我發覺我根本就做唔出退選嘅決定，我覺得我無法離群眾而去。」鄒續聲線微顫說，有晚他打電話給團隊成員，「我就同佢講，不如繼續，咁佢就話『全部人都ready，爭你一個』」。鄒其後開會與團隊重新尋覓參選的意義，「我哋認為繼續參選本身就係一個意義」，並調整了選舉口號和單張。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/IgWLSmz.png&quot; alt=&quot;image85&quot; /&gt;
▲ 鄒家成&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何桂藍則提到，5月尾看到《國安法》消息後，有兩個反應：「第一就係要走就而家好走喇，如果唔係可能一世都走唔到喇；第二就係，佢哋終於搵到個可以DQ晒全世界嘅理據。」她續說，「咁我第一個決定就係唔走啦」，而第二個決定關於會否公開表態反對《國安法》，她說理解內地政治犯會「以言入罪」、在巴士站貼上「平反六四」都「瀨嘢」，而她當時「已經講咗好多會瀨嘢嘅嘢喇，咁所以，避都冇用喇」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何坦言，不確定《國安法》有否追溯力，「作為一個怕死嘅香港人，咁我唔會再講一啲我以前未講嘅、更加激進嘅嘢喇，但係以前已經講開嘅嘢，既然已經講咗，亦都冇辦法確保佢唔係 retrospective 嘅話呢，咁就繼續講喇。」雖然她的判斷是，她一公開反對《國安法》便會被DQ，但「我會認為作為一個追求民主嘅人，唔反對一條咁樣嘅法例係自相矛盾。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最終明知DQ，她仍繼續參選，何桂藍說當時的心態是「做得一日得一日」。她覺得選舉是社會運動的一部分，她想用候選人的身位參與公共討論，影響更多人的想法，「攞一個最大嘅票數」——不是自己的票數，而是整個初選的投票數。何桂藍說，2020年5、6月時，公開遊行已不太可能，「基本上你行出地鐵站，就會畀警察 cap 埋一齊、拉咗你先喇，所以即使有好多嘅香港人想表達佢哋嘅一啲立場，佢哋係無辦法用行動去表達出嚟，個社會係唔會見得到究竟有幾多人係反對一啲嘢。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而對何桂藍來說，「當時選舉就係一個 alternative，畀香港人明確展示佢哋當時嘅政治意志，就係唔接受《國安法》。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/dVLjTtf.png&quot; alt=&quot;image86&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;距離61萬人投票的初選將近四年，如今在「完善」了的選舉制度、香港「由治及興」下，立法會再無民主派聲音。當初有關DQ、「鬥黃」的爭論，在可見的將來，相信也不會再重現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本案47名被告於2021年1月5日被捕，同年3月1日被控，經歷三年的等待、提訊、審訊後，將於2024年5月30日迎來裁決。無論裁決如何，各人庭上的一字一句，也留下了歷史印記。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件編號：HCCC69/2022&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《獨媒》</name></author><summary type="html">裁決倒數一星期 回顧國安法最大案</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/F2exlPW.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/F2exlPW.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">人腦病毒</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-17-humputer-virus.html" rel="alternate" type="text/html" title="人腦病毒" /><published>2024-05-17T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/humputer-virus</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-17-humputer-virus.html">&lt;p&gt;有一種病毒殺傷力比任何一種電腦病毒都有過之而無不及。這種病毒潛藏在我們腦子裡。因此叫做「人腦病毒」。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;人腦病毒的殺傷力在那呢？這種病毒最可惡之處，就是令很多很多人，即使有強大潛能，都只能一生平庸。試想，若你的天賦能使你成為飛機師，但受到人腦病毒影響之後，你只能做個普通文員。本來職業無分貴賤，文員也沒什麼不好。但若你受到病毒影響，成為一個營營役役但不知道自己在做什麼的人，只顧浪費精力，虛渡時光呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;說了這麼多，這種病毒究竟長什麼樣呢？這種病毒只簡單三個字：「我不行」。你可能會很疑惑：「這短短三個字會有這麼大力量嗎？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;稍有常識都應該知道，無論做什麼事情要做得好，實戰是必不可少的一環。學習也是一樣，從生疏到熟練需要一個不斷嘗試和實戰的過程。這個過程需時可長可短，但實戰必定缺少不了。「我不行」的自我暗示（很多時還是自我明示呢！）會使自己連開始行動都卻步。或者即使開始了行動，一遇到小挫敗就退縮：「都說我不行了。果然真的不行呢！」由此可見，「我不行」在個人發展的路上，是一塊多大的絆腳石呢？而更諷刺的是，這絆腳石是自己扔到自己腳前的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可能會問：「這麼壞的人腦病毒究竟是怎樣內至到我們腦袋裡的呢？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人腦病毒的形成是文化、人際互動以及個人性格三者相互交織的結果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在文化層面，華人社會普遍不鼓勵個人表現。華人文化高舉謙虛。即使自己很有才幹，在其他人面前仍然經常把「我不行」掛在嘴邊。彷彿說自己行就是驕傲自大。除了口頭表現以外，因着對「槍打出頭鳥」的恐懼，在實際表現上也傾向內斂。活在這樣的陰影之下，才幹外露就好像錢財外露，會遭到什麼不幸一樣。於是大部分人都甯願把自己的能力潛藏起來。「我不行」說得多了，連自己都相信自己不行了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人際互動對自我了解也會造成影響。雖然因着妒忌而打擊別人自信，令人相信自己不行的案例非常少，但諷刺的是很多時這種打擊來自我們的重要他者，例如父母。而打擊的動機卻諷刺地是因為愛孩子。曾經聽過一個案例：孩子很喜歡唱歌。參加過不少歌唱比賽且贏得獎項，但父母因為想他集中精神於學業，於是極力打擊他唱歌的自信心。平日經常說他唱歌難聽。即使贏到獎項，也說評判偏心，甚至評判聽覺有問題。當孩子的興趣與才幹不符合父母的期望，或者父母相信某些興趣與才幹「不能拿來當飯吃」，便會以負面評價的方法阻止孩子向他們的興趣發展。上述案例其實在日常生活中並不少見。當從小就活在不被鼓勵的氛圍下，「我不行」的病毒就會內至於自己的腦海。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然，個人性格也是病毒生長的溫床。別人說你不行你就必須相信嗎？有些人決定怎樣也不相信。說我不行，我偏偏要做得到。而另外一些人則非常倚賴別人的認同和讚賞。別人沒有表示認同，或者作出負面評價，他們就真的相信自己不行。而「我不行」這種人腦病毒，就最喜歡以上述兩種人的後者作為宿主了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;知道人腦病毒如何產生之後，我們應該如何應對呢？我的應對方式，是不違拗，只發問。在日常生活中，「我不行」也會經常在我腦海裡跳出來。例如我正在學習架設自己的部落格網站。遇到與圖片有關的環節，我很多時就會不自覺地對自己說：我眼睛看不見，圖片的事情我應該做不到了。若我聽了上述的自我暗示就放棄學習的話，那麼我就中毒了。現在的我會繼續發問：眼睛看不見，就真的沒有其他方法協助自己處理圖片了嗎？會不會有其他視障者正在使用我還未知道的工具，能協助自己處理圖片呢？問了上述問題之後，我就會繼續收集更多資訊。例如詢問其他視障者，學習使用新工具。在學習的過程中，要由完全不懂到非常熟練看似很遙遠。這時候，我又會不自覺地說：我對這個是門外漢，怎學得會呢？這時候，若果我繼續問：我能怎樣去學習？用什麼方式會使我容易掌握相關技巧？那麼人腦病毒就不能阻礙我了。因為問了上述問題之後，我會繼續採取行動，包括制定學習的小目標以及對學習成果的回饋機制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，大多數人以為成就是外在之物，需要爭取。但我很想告訴的真相，是成就其實潛藏於我們的內在。我們要做的，是解鎖成就而不是爭取成就。要解鎖內在成就，充分了解自己的興趣與才能，不斷學習謀求提昇是不可或缺的元素。而這些都需要行動力。「我不行」是消磨行動力的致命病毒。因此它會妨礙我們解鎖成就。幸好這種病毒並非無解的絕症。只要我們不輕信它，願意透過多發問去破解它，我們便能輕易跨過這塊絆腳石。但願大家都能解鎖自己成就，活出自己喜歡的樣子。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陶樂思</name></author><summary type="html">有一種病毒殺傷力比任何一種電腦病毒都有過之而無不及。這種病毒潛藏在我們腦子裡。因此叫做「人腦病毒」。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/XNTBX5f.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/XNTBX5f.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港2020大事記</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-17-hong-kong-chronicle-2020.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港2020大事記" /><published>2024-05-17T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/hong-kong-chronicle-2020</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-17-hong-kong-chronicle-2020.html">&lt;p&gt;2020年對香港來講是非常重要的一年，以7月1日為分界，香港變成了兩個世界。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;7月1日前，還是大家所熟知的那個香港，但隨著國安法的到來，7月1日以後的香港，變成了一個擁有肅殺之氣，沈浸於紅色恐怖的香港。這一年的香港，有熟悉的反修例運動的延續，有新冠疫情，有熟悉的立法會內的抗爭，亦有造成寒蟬效應的國安法。2020年，是香港變化的開始，香港由此開始崩壞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在，就開始回顧，這動盪又激烈變化的2020年。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;1反修例運動&quot;&gt;1、反修例運動：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2020年1月1日：民間人權陣線（民陣）發起元旦大遊行，主題為「毋忘承諾 並肩同行」。大會指有103萬人參加，警方則指有6萬人自維園出發。遊行期間，多家匯豐銀行分行被破壞，金鐘道高等法院外牆被噴上「法治已死」等口號。入夜後演變成警民衝突，警方發射催淚彈等驅散人群，同時出動銳武裝車及水炮車，全晚港島一代至少400人被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月3日：教協於中環愛丁堡廣場舉行「無懼白色恐怖 堅守教師專業」教育界集會，反對教育局將被捕或被投訴之教師即時停止，大會稱有2萬人參加集會，警方則表示高峰時有2500人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月5日：民主黨北區區議員及區內市民「和理行之不要水貨辦年貨」集會及遊行，以示對北區水貨問題不滿。大會指有1萬人參加，警方則表示高峰時有2500人。大批遊行市民於活動結束後於上水廣場一帶聚集，警方出動防暴警員施放胡椒噴霧驅散並制服多人，逾40人被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月17日：大埔中學生發言平台於大埔海濱公園發起「大埔中學生集會」，近千人參加。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月18日：香港政研會發起包圍香港電台行動，近百人參與，批評港台於反修例運動報道有失偏頗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月19日：民間集會團隊原訂發起「天下制裁大遊行」，警方最終只批准舉行集會。集會期間警方指因有示威者在中環一帶堵路而要求中止，及後變成警民衝突，。大會表示集會有至少15萬人出席，警方則稱高峰期有11680人。集會發言人劉穎匡氣候因涉嫌煽動群眾情緒及違反不反對通知書被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月22日：立法會議員邵家臻、張超雄以及社民連玉荔枝角懲教所發起「手足，和你團年」活動，邵指有8000人出席集會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月15日：15名青年在葵涌邨重建連儂牆，20多名警員到場截查及以刑事毀壞罪拘捕他們。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月29日：太子「8.31」事件半週年，有市民到太子站擺放鮮花，警員多次出動及清理。入夜後旺角多處有人堵路及燃燒雜物，旺角站出口亦遭焚燒，大量防暴警出動驅散，期間施放催淚彈、胡椒球彈及胡椒噴霧。事件持續至笠日凌晨，共有115人被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/AY4Vvke.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 市民到太子站擺放鮮花以紀念831事件半週年&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/dSB2B2G.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 太子站衝突&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月26日：中西區區議會主席鄧麗琼涉在社交網站轉發被指射盲印尼記者之警員的個人資料，被警方以「煽動意圖」罪拘捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月28日：戴耀廷在《蘋果日報》上發表題為「真攬炒十步 這是香港宿命」文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月5日：許智峯以私人檢控方式控告西灣河開槍警員及深水埗的士司機案，於東區裁判法院內召開內庭聆訊，庭上裁判官批出傳票，下令傳照涉事司機出庭應訊，而開槍警員則需考慮法律觀點及控罪，故押後處理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月9日：6·9大遊行一週年，一大批市民在中環遊行，有人一度走出馬路高叫口號，53人涉非法集結等罪被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月12日：6·12事件一週年，多區有人聚集，警方以涉嫌參與非法集結罪拘捕共35人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月15日：反修例運動中墮樓身亡的梁凌杰事實一週年，有市民自發到太古廣場外悼念，排隊獻花的人龍環繞至山頂纜車中環站。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月20日：警方再拘捕6名元朗「7·21」事件的「白衣人」，累計拘捕43人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月24日：死因裁判庭就陳彥琳死亡事件展開聆訊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/A0SxXn8.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月24日：律政司介入許智峯早前向西灣河開槍案交通警及深水埗開車撞示威者的士司機提出之私人檢控，認為沒有足夠證據證明被告人的指稱罪行，亦無合理機會達至定罪，故申請撤銷兩案檢控傳票獲准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月26日：中國海警於粵港東南面海域查獲一艘快艇，拘捕12名涉嫌偷渡至台灣的人士，當中包括李宇軒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月11日：經過12天聆訊，死因裁判法庭陪審團一致裁定陳彥琳死因存疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月16日：死因裁判法庭就周梓樂死亡事件展開聆訊。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2covid-19疫情&quot;&gt;2、Covid-19疫情：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1月8日：政府刊憲，將「嚴重新型傳染性病原體呼吸系統病」納入法定須呈報傳染病。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月23日：署理行政長官張建宗確認由中國武漢來港後確診新型冠狀病毒的個案；市面搶購口罩等防疫用品情況持續。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;21反對政府徵用公屋作檢疫中心&quot;&gt;2.1【反對政府徵用公屋作檢疫中心】&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;1月26日：逾200人於未入伙的粉嶺輝民邨附近聚集及以雜物堵路，反對政府徵用屋邨以供緊密接觸者或醫護人員入住，部分屋數的大堂被縱火。政府其後發稿重申安排密切接觸者入住檢疫設施時，會優先考慮徵用渡假村，又指部門會出席區議會會議解釋情況，期間會暫停相關準備工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月28日：政府宣布撤回用粉嶺輝民邨作隔離區安排，又指無計劃徵用未入伙的公共屋邨作檢疫中心；另外會暫停西九龍站，紅磡站、中國客運碼頭，屯門客運碼頭、沙頭角及文錦渡之跨境服務。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/R9xfhYv.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 2020年1月26日凌晨_暉明邨衝突&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月1日：美孚有多人聚集，反對政府將位於美孚、饒宗頤文化館的旅館「翠雅山房」徵用作檢疫中心，期間有人堵路及噴漆，防暴警出動並進入美孚新村平台掃蕩，事件持續到凌晨，至少3人被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月8日：政府宣布將會徵用火炭未入伙公屋駿洋邨作檢疫中心。晚上有過百名市民聚將軍澳尚德邨聚集，抗議政府在區內設立新型冠狀病毒肺炎指定診所，並悼念在反修例運動中身亡的科大學生周梓樂逝世3個月，其後有人在十字路口擺放路障。警方出動並施放胡椒噴霧及催淚彈驅散，事件中119人被捕，包括當區區議員及記者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是次行動亦屬於反修例運動的一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月9日：西貢、火炭、大埔、荃灣多區有市民遊行抗議當局未經諮詢下於該區設立指定診所或檢疫中心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月9日：全港多區包括天水圍、大埔、香港仔、西環及紅磡等有人發起遊行，反對政府將當區普通科門診列為指定診所，其中天水圍遊行近千人參與，有人在遊行完結後焚燒輕鐵站拍卡機及向路軌投擲雜物，防暴警到場施放胡椒噴霧，拘捕至少30人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/6KSwTT1.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 天水圍衝突，有示威者向馬路投擲雜物堵路&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月2日：珍寶王國宣布，受新冠病毒肺炎影響，酒家於笠日起暫停營業，直至另行通知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月30日：31歲男子因欲避隔離14天向警員提供虛假的檢疫地址，被控一項向獲授權人員提供虛假資料嘴，被告認罪並被判入獄3個月，為首宗違檢疫下被判刑的案件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月10日：香港眾志召開記者會，表示搜購了100萬個口罩，並重新包裝成「自救口罩」，收皮35萬個會以成本價每盒100元售予合作的黃店。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月22日：香港眾志因口罩沒有標明生產地，負責採購口罩的常委梁延豐涉嫌違反《商品說明條例》被海關拘捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月22日：律政司去信《獨立媒體》，以煽動暴力及違反法庭禁制令為由要求下架岑敖暉此前之文章。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;22醫護罷工&quot;&gt;2.2【醫護罷工】&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;1月23日：多個醫護界工會就政府防疫工作召開記者會，醫管局員工陣線要求政府在1月28日（星期四）前全面落實邊境防疫措施，否則不排除發起罷工等行動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月27日：深水埗明愛醫院急症室男廁凌晨有炸彈爆炸，事後Telegram頻道「九十二籤」承認責任，並要求醫護人員立即罷工迫使政府封關，同日晚間，有馬杜九龍佐治五世紀念公園殘廁有馬桶被炸毀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月1日：醫管局員工陣線於特別會員大會中表決通過，如訴求不獲醫管局及政府回應，工會將於2月3日發起階段罷工，訴求包括政府封關及提供足夠保護裝備予醫護人員。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月2日：行政長官林鄭月娥拒絕醫管局員工陣線談判，工會宣布於笠日開始罷工。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月3日：醫管局員工陣線首日罷工，涵蓋普通科門診職員，專制醫療，支援職系及行政人員等提供非緊急服務的會員，工會指罷工人數超過2700人。同日下午，政府宣布凌晨12點起，羅湖、落馬洲、皇崗及港澳碼頭4個口岸停運，機場、深圳灣、港珠澳大橋及啟德郵輪碼頭則維持運作；林鄭月娥強調措施於醫護罷工無關。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月4日：因首日於醫管局談判破裂，醫管局員工陣線展開第二日罷工，是日參與之醫護人員包括提供緊急服務的會員，工會指罷工人數超過7000人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月5日：醫管局員工陣線第三日罷工，工會指罷工人數超過7000人。工會早上遊行到特首辦請願，有數百人參與；林鄭月娥拒絕會面對話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月6日：醫管局員工陣線第四日罷工，工會指罷工人數超過6400人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月7日：醫管局員工陣線第五日罷工，工會指人數有5500人。工會進行閉門會議，超過7000名投票會員中，有4000人決定不繼續罷工，未達6000名會員支持繼續罷工的通過門檻，工會決定擱置罷工行動。主席余慧明指理解及尊重會員決定，又不認為行動失敗，而是轉換方式繼續抗爭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/D6g6Qt9.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 2020年2月3日——7日，香港醫護開始罷工。是次罷工屬於反修例運動及Covid—19香港疫情的一部分。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;23疫情發展&quot;&gt;2.3【疫情發展】&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;1月23日：署理行政長官張建宗確認由中國武漢來港後確診新型冠狀病毒的個案；市面搶購口罩等防疫用品情況持續。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月4日：本地出現首宗新型冠狀病毒肺炎感染死亡個案，一名曾到訪武漢的39歲男子於1月31日因發燒到伊利沙伯醫院求醫及確診，5日後死亡，起母親在隔離期間確診，為首宗本地感染個案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月5日：曾接載3名新型冠狀病毒肺炎患者到郵輪「世紀夢號」，在一日內不獲台灣當局准許於高雄港停泊後，返抵啟德郵輪碼頭，船上近4000名乘客及船員滯留船上隔離，網傳船上食物及生活用品面臨短缺，引致坊間搶購潮，政府對惡意散播謠言者加以譴責。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月1日：國家衛健委因應港府要求，組織「內地核算檢測支援隊」，又廣東省派員到港協助推行普及社區檢測計畫；同時又選派湖北省武漢市「方艙醫院“的專家協助改裝亞洲國際博覽館作醫療設施。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月7日：林鄭月娥宣布兩星期後将推行普及社區檢測計畫，為全港市民提供自願性檢測，由華大基因，金域檢驗，凱普生物負責化驗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月1日：為期14天之普及社區檢測計畫展開，首日有逾12萬人次接受檢測。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月14日：普及社區檢測計畫結束，累計逾178萬人接受檢測。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3限聚令&quot;&gt;3、限聚令：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;3月27日：政府宣布新一輪防疫措施，包括公眾地方4人限聚令；限制食肆只可開放一半席位、作為保持1.5米距離、需為顧客量度體溫等以及要求健身中心及戲院等公共娛樂場關閉等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月5日：警方首次就限聚令發出告票，票控15名沙田沙角邨社區食堂外年齡介乎58至84歲人士。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月30日：社民連於灣仔警總外抗議警方以疫情為由反對五一遊行，一行8人被警方以違反限聚令票控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月1日：五一勞動節，社民連及工黨8人分成2組，由金鐘遊行至政府總部外請願，要求設立失業援助金，8人被警方以違反限聚令票控；職工盟及多個工會在全港開設至少66個街站，取代早起被警方以疫情為由反對的五一遊行及集會。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4國歌法&quot;&gt;4、國歌法：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;5月27日：立法會二讀審議《國歌法》，有市民發動[三罷]並包圍立法會，多區有市民聚集。警方清晨起在多區嚴陣佈防，又在中環鬧市發射多枚胡椒球彈，全日共拘捕逾393名市民。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/opjWmBJ.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
▲ 反對《國歌法》立法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月28日：立法會繼續二讀審議《國歌法》，許智峯在會議廳中放置腐爛職務，傳出濃烈異味，會議一度暫停。同日傍晚，國歌法二讀審議獲通過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/FrrEMPw.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月4日：立法會在41票贊成，1票反對下，三讀通過《國歌法》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月18日：朱凱迪、陳志全及許智峯涉嫌在6月4日立法會國歌法三讀期間繞輪議事廳秩序被捕。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;5六四集會&quot;&gt;5、六四集會：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;5月20日：警方以疫情為由，反對支聯會在5月31日舉行「毋忘六四」大遊行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月1日：警方以疫情為由，反對支聯會在維園舉行六四集會，為31年來首次禁止活動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月4日：支聯會主席李卓人及其他支聯會常委、壹傳媒創辦人黎智英、民陣副召集人陳皓桓等人手持燭光步入維園，大批市民進入被封鎖的球場參加晚會，多區有市民集會及點起燭光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/CEh4G0R.png&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;
▲ 2020年六四31週年集會，市民自發前往維園紀念&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月10日：李卓人、何俊仁、蔡耀昌及黎智英被控於六四當日[煽惑他人參與未經批准的集結]。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月12日：支聯會副主席鄒幸彤、尹兆堅等9人被控於六四當日[煽惑他人參與未經批准的集結]，案件累積共13人被控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月6日：警方向李卓人、黃之鋒等24人發出通知，指控他們參與六四維園集會，涉嫌干犯非法集結罪，已向法庭申請發出傳票。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;6民主派初選&quot;&gt;6、民主派初選：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;3月10日：戴耀廷在《蘋果日報》撰文，提出兩階段的協調及公民參與，以達至民主派於立法會選舉中奪得過半席目標。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月9日：戴耀廷公佈，民主派35+公民投票將於7月11及12日舉行，就5區直選、[超區]及衛生服務界舉行初選。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月12日：政府刊憲宣布2020年9月6日為第七屆立法會議員換屆選舉日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月24日：民主派初選，52張報名名單落實。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月10日：民主派初選前夕，香港民意研究所位於黃竹坑的辦公室遭警方持證搜查，警方指懷疑有人不誠實使用電腦而檢走所有電腦，過程中無人被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月11日：民主派初選首日，多區票站出現人龍。主辦方公布，首日共有逾23萬人次投票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/am3Wjfy.png&quot; alt=&quot;image10&quot; /&gt;
▲ 民主派初選競選廣告&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月12日：民主派初選結束，主辦方表示總投票人次逾60萬。中聯辦及港澳辦先後發糕指初選涉嫌違反港區國安法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月13日：民主派初選公佈結果，多個本土派參選人勝出，講報名參加9月之立法會選舉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月15日：區諾軒宣布推出民主派初選工作；一日後趙家賢及戴耀廷亦隨之退出。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;7第七屆立法會換屆選舉&quot;&gt;7、第七屆立法會換屆選舉：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;7月17日：第六屆立法會會期最後一日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月18日：第七屆立法會議員環節選舉提名期展開。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月31日：林鄭月娥宣布，因受新冠病毒疫情影響，在中央政府的支持下，決定引用《緊急法》，將原定於今年9月6日舉行的立法會選舉押後一年，至於立法會未來一年的問題則向人大請示做法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月11日：全國人大常委會作出決定，第六屆立法會繼續履行職責不少於一年，直至新一屆任期開始為止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月6日：有市民發起9月6日九龍大遊行，反對政府押後立法會選舉，大批警力在油尖旺截查及驅散聚集之市民，全日至少289人被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Ly4kO6I.png&quot; alt=&quot;image11&quot; /&gt;
▲ 9·6九龍大遊行，警察追捕記者&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月28日：陳志全及朱凱迪去信立法會秘書處，拒於下月續任立法會議員。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月29日：香港民意研究所公佈調查結果，指民主派支持者中，有47.1%支持立法會議員留任45.6%反對留任；15名民主派里嘎會議員按調查結果決定留任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月29日：陳淑莊壹個人健康及家庭為由宣布不會延任立法會議員，同時退出公民黨。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;8清算反修例運動&quot;&gt;8、清算反修例運動：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2月28日：壹傳媒創辦人黎智英、前民主黨主席楊森及支聯會注意李卓人被警方以涉嫌於2019年8月31日參與非法集結上門拘捕，；黎智英另外被控在2017年6月4日刑事恐嚇《東方日報》記者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月24日：林鄭月娥宣布任命張舉能為終審法院首席法官。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月6日：前立法會議員區諾軒被指在2019年7月7日「九龍大遊行」結束後，以「大聲公」推撞警員盾牌及發出聲響是公共關係科警司耳朵不適，被控兩項襲警罪，近被裁定兩項罪名成立。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月18日：警方拘捕李柱銘、梁國雄、吳靄儀等15名民主派人士，涉嫌在2019年反修例運動期間組織及參與未經批准集結。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月29日：2016年旺角騷亂案，本土民主前線發言人梁天琦等3人就暴動罪等定罪及刑期上訴，均遭上訴庭駁回。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月15日：監警會公開反修例運動報告。首宗612案件判刑，22歲救生員認暴動罪在區域法院判囚4年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月19日：通訊事務管理局餓向香港電台發出警告信，裁定其中一集《頭條新聞》污衊和侮辱警方；港台道歉，並表示於該季播放完畢之後將暫停製作長達31年歷史的《頭條新聞》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月10日：港大學生會前會長孫曉嵐、港大《學苑》前總編輯梁繼平、民間團隊發起人劉穎匡及一人王宗堯等12人涉嫌於去年7月1日進入立法會大樓被加控暴動罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月18日：立法會以39票贊成，5票反對和11票棄權，通過任命張舉能為終審法院首席法官。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月19日：最後一集《頭條新聞》播出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月26日：警方反對七一遊行申請。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月26日：港大校委會以18票比2票，決定解僱法律系副教授戴耀廷，理據為戴於2019年因佔中案曾被判監。（編注：可視為港版方勵之）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月26日：警方早上拘捕多人，包括涉嫌在元朗「7·21」事件中干犯暴動罪的林卓廷（！？？？）涉嫌在屯門示威現場妨礙司法公正的許智峯等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月6日：譚得志因涉嫌觸犯《刑事罪行條例》中的「發表煽動文字」被國安處拘捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月10日：壹傳媒股價曾在黎智英被捕後急升21倍；15人涉嫌操控壹傳媒股價被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月22日：警方致函四個傳媒工會，指將會更新《警察通例》中「傳媒代表」的定義，只有登記政府新聞處新聞發布系統的或國際認可及知名的非本地新聞通訊社、報章、雜誌、電台和電視廣播機構才獲承認。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月27日：多次於記者會上提出尖銳問題的香港電台助理節目主任李俊呀倍港台演唱試用期120日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10月4日：教育局指與9月下旬裁定九龍塘一小學教師於教材中「有計劃地散佈『港獨』信息」，認為其行為屬嚴重專業失德，已永久註銷其教師註冊，並向該笑發出譴責信及其他使用該教材之教師發出書面警告。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10月10日：4男5女涉嫌協助12港人偷渡被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10月11日：公務員事務局要求7月1日或以後入職的公務員簽署聲明，確認用戶《基本法》及效忠特區。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10月19日：中西區區議會主席鄧麗琼3月在社交網站轉載倍指射盲印尼記者的警員資料，被控違反法庭在2019年半下禁止披露警員及其家人個人資料的臨時禁制令，鄧麗琼今承認藐視法庭，判監28個月，緩刑1年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月3日：港台《鏗鏘集·721誰主真相》編導蔡玉玲涉嫌在查冊車牌資料時作出虛假陳述被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/e0LbTJl.png&quot; alt=&quot;image12&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月1日：有線新聞宣布裁員，約100名員工受影響，當中包括約40名新聞部員工，而《新聞刺針》更是全組被裁。有線新聞中國組發起「總辭」，港聞組亦有十多名員工因不滿而即時辭職。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月2日：2019年6月21日包圍警總案，黃之鋒判囚13.5月，林朗彥7個月，周庭10個月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月3日：許智峯在社交網站宣布結束丹麥外訪，正式流亡，並退出民主黨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月3日：黎智英、周達權及黃偉強被指違反將軍澳工業邨租約，於警署報到時以涉嫌欺詐被捕。黎智英申請保釋被拒，須即時還押候訊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月8日：胡志偉、朱凱迪等人涉嫌在七一遊行中干犯多項罪行被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月16日：在林鄭月娥監誓下，所有副局長和政治助理於政府總部宣誓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/PHDMzgI.png&quot; alt=&quot;image13&quot; /&gt;
▲ 全體副局長、政治助理宣誓，林鄭月娥監誓&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月21日：前香港眾志主席羅冠天於社交網站宣布將向英國當局申請政治庇護。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月23日：黎智英相高等法院申請保釋，獲准以1000萬元保釋金，不得離開住所及發表文章等條件保釋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月28日：林卓廷涉嫌披露元朗「7·21」事件中受調查者之身分資料被廉署拘捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月30日：深圳市鹽田區法院就12港人偷渡案宣判：10人分別判囚7個月至3年；2名未成年被告則一角香港警方調查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月31日：黎智英被控涉嫌欺詐及違反港區國安法案，律政司不服高等法院早前批出保釋許可，提出上訴及申請臨時還押令。終審法院受理上訴申請，黎智英需繼續還押。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;9立法會內會選舉風波&quot;&gt;9、立法會內會選舉風波：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;4月9日：多名建制派立法會議員發表聯署聲明，譴責主持立法會內會正副主席選舉的郭榮鏗以各種拉布方式癱瘓內會的行為屬於濫權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月13日：港澳辦及中聯辦譴責郭榮鏗阻撓立法會正副主席選舉，21名民主派立法會議員發表聯合聲明，指該事務屬於香港內部事務，不屬國防或外交事宜，要求北京方面恪守《基本法》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月17日：中聯辦再就立法會內會事件發稿，指港澳辦和中聯辦乃中央授權專責處理香港事務的機構，不是《基本法》中所致一般意義上的「中央人民政府所屬各部門」，故有權代表中央政府，就涉及政治體制正常運作和社會整體利益等重大問題行駛監督權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;立法會內會舉行15次會議，惟仍未完成正副主席選舉程序，會上多名建制派議員指郭榮鏗無權主持會議，要求他讓位予延任主席李慧琼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/1sqXCH2.png&quot; alt=&quot;image14&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月4日：立法會主席梁君彥指資訊資深大律師的意見，宣布由李慧琼有權責召開內會。李慧琼同時宣布在5餘人8日召開兩個內會會議，上午由郭榮鏗主持，負責主席選舉事宜，下午則由她主持，處理其他內會事務。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月8日：立法會內會上午會議就規程問題展開討論，最終郭榮鏗裁定她於下午會議中應該繼續主持主席選舉事宜。下午會議，李慧琼坐上主席台，反民主派議員包圍抗議，與保安發生衝突，李其後下令驅逐多名反民主派議員，期間陳志全遭郭榮鏗強拉拖行，尹兆堅受傷送院。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月15日：立法會主席梁君彥稱採納英國御用大律師意見，指定由陳健波主持內會主席選舉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月18日：陳健波主持立法會內會主席選舉，會議期間建制派及泛民主派爆發衝突，多名泛民主派議員被驅逐，最終李慧琼以40票當選內會主席。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月1日：7名民主派立法會議員涉嫌在5月8日的立法會內會衝突中干犯《立法會（權力及特權）條例》下的「藐視罪」及「干預立法會人員」被捕。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;10國安法&quot;&gt;10、國安法：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;5月22日：全國人大常委會召開會議，制定「香港國家安全法」草案納入立法議程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月28日：全國人大會議閉幕，會上以2878票贊成，1票反對，6票棄權通過「港區國安法」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月6日：17區區議會舉行特別聯合會議，會中通過要求全國人大撤回港區國安法動議；包含23個工會的[二百萬三罷工會聯合陣線]以及[中學生行動籌備平台]舉行公投，表決是否發動罷工罷課反對港區國安法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/xzwack6.png&quot; alt=&quot;image15&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月18日：G7外長發表聯合聲明，呼籲中國重新考慮訂立港區國安法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月30日：全國人大常委會全票通過《中華人民共和國香港特別行政區維護國家安全法》，並將其列入基本法附件三在香港公布實施。保衛香港運動成員於添馬公園慶祝港區國安法通過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/AcQrtti.png&quot; alt=&quot;image16&quot; /&gt;
▲ 保衛香港運動成員於添馬公園慶祝港區國安法通過&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;包括香港眾志及香港民族陣線在內的多個民間團體宣布解散。林鄭月娥於晚上11時簽署法令及刊憲，港區國安法即時生效。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月1日：大批市民不理警方反對，在港島遊行抗議港區國安法通過，全日多次爆發警民衝突。警方共拘捕370人，當中10人因涉嫌違反港區國安法被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月2日：政府發表聲明指「光復香港 時代革命」是港獨或顛覆國家政權含意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月3日：香港特別行政區維護國家安全委員會（港區國安委）成立，由行政長官林鄭月娥擔任主席。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月6日：七一遊行當日駕駛插有「光復香港 時代革命」旗幟的電單車的唐英傑被控煽動他人分裂國家及恐怖活動提堂，為首宗違反國安法之案件&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月8日：中央人民政府駐香港特別行政區維護國家公署（國安公署）成立，臨時總部設於銅鑼灣維景酒店。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月15日：美國總統特朗普簽署《香港自治法案》，正式終止香港享有的特殊待遇和經濟優惠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月27日：突破機構旗下刊物《Breakazinc》宣布，因應港區國安法實施，正式停止出版第62期刊物《危險閱讀》，並暫停製作下一期《Breakazinc》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月29日：學生動源前召集人鍾翰林等共3男1女涉嫌違反港區國安法被捕，年齡介乎16歲至21歲。警方表示，被捕人涉及分裂國家、煽動分裂等罪行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月7日：美國財政部宣布制裁11位中港官員，包括林鄭月娥、李家超、鄧炳強、夏寶龍和駱惠寧等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月10日：國安處以涉嫌干犯勾結外國或者境外勢力危害國家安全罪拘捕壹傳媒創辦人黎智英、次子黎耀恩及部分壹傳媒高層。近200名警員到將軍澳壹傳媒大樓進行搜查。同日，國安處以同樣罪名拘捕前香港眾志成員周庭、民間組織「香港故事」成員李宇軒，以及前學民思潮成員裏宗澤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HKe672I.png&quot; alt=&quot;image17&quot; /&gt;
▲ 壹傳媒大廈遭警方搜查&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月11日：美國政府宣布自9月25日起，禁止香港出口至美國的商品標記為「香港製造（made in Hong Kong）」，而須標明出產地為「中國」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10月27日：已宣布解散的學生動源，其前召集人鍾翰林及其前成員何忻諾和陳渭賢於網上發表煽動他人分裂國家內容再度被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月10日：美國財政部制裁李桂華、劉賜蕙、李江舟及鄧中華4人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月11日：人大常委會通過決議指「宣揚或支持『港獨』主張等行為」者當喪失議員資格；港府隨即宣布取消梁繼昌、楊岳橋、郭榮鏗及郭家麒4人立法會議員資格。15名民主派議員宣布總辭以示抗議；立法會內啡建制派議員只餘鄭松泰及陳沛然2人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月19日：香港中文大學舉行畢業禮，有學生在校園內示威，校方報警求助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月20日：國安處警員進入中大校園調查及蒐證。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月21日：網台主持人「傑斯」尹耀昇因涉嫌在網上發表煽動性言論及金錢獲准其他財務資助他人分裂國家而被國安處拘捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月7日：國安處拘捕8人，涉嫌在中大畢業禮中參與非法集結，其中三人涉嫌觸犯煽動分裂國家罪。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;11文化&quot;&gt;11、文化：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;3月19日：大眾書局因經營環境困難而宣布旗下16間書店即日起全線結業。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月10日：貿發局宣布書展會如期在7月15日至7月21日於灣仔會展舉行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月13日：貿發局宣布取消7月15日開始之書展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月25日：貿發局宣布書展將延至12月16日至22日在灣仔會展舉行。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;12逝世&quot;&gt;12、逝世：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2月23日：儿童及少年文学作家君比因病逝世，终年54岁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月26日：賭王何鴻燊離世，享壽106歲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月17日：正義聯盟發起人李偲嫣確診新冠病毒肺炎，送院後證實不治。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;2020年的香港，毫無疑問是劇變的一年，1月1日的元旦大遊行，還是大家熟悉的那個香港。其後的831紀念，醫護罷工等等，還有熟悉的大三罷，似乎反修例運動在2020年的第一個季度還在延續。但是，隨著新冠病毒肺炎的蔓延，反修例運動因此而不得不偃旗息鼓，而政府以防疫為藉口，採取了更為嚴厲的措施來鎮壓各類遊行和集會活動。當民主派藉助上一年區議會大勝的東風，希望通過是次立法會選舉而獲得議會的多數議席，從而舉行民主派初選。民主派初選令中央和港府感到恐懼，畢竟2019年區議會選舉的大败猶在眼前，於是政府想到一個方法：以疫情為藉口，宣布推遲一年選舉，隨後是國安法的推行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020年，政府亦開始清算2019年的反修例運動，多民社運人士被捕，傳媒機構遭到清算，或裁員，或開始自我審查。比較令人注意的是傳媒大亨黎智英，無論是以何種罪名，都是在秋後算賬。中共的秋後算賬並不新鮮，最早是1989年的大搜捕，然後是2014年雨傘運動的清算，當中的社運人士紛紛被判刑。2019年的反修例運動作為香港歷史上最大的社會運動，2020年的大清算還只是剛剛開始。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;立法會的內會風波，以及國歌法的抗爭，可以視為是議會內最後一次抗爭活動，此後隨著民主派總辭，其他議員或被DQ，或被捕，又或者流亡海外，立法會完全被建制派操控，隨之而來的，自然就是已經擱置了20年的23條立法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020年最大的變化莫過於國安法，可能沒有誰想到在沒有經過23條立法的情況下，全國人大可以通過這樣的方式替代23條立法，而香港警方如同取得尚方寶劍，在香港全方位地開始大搜捕，至於唐英傑，只是撞到槍口上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人將香港和中國所遭受的紅色恐怖作為一個比喻，中國的紅色恐怖如同溫水煮青蛙，自2012年習近平掌權開始，一點點擴張權力，公民社會，新聞自由，一點點收縮，等到想起，方知什麼都沒有了；而香港的紅色恐怖，彷彿是將一隻青蛙直接扔進油鍋，變化是非常劇烈的，而2020年只是剛剛開始。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020年唯一值得慶賀的就是李偲嫣的死亡。她生前無比熱愛祖國，但卻染上來自祖國的病毒，最終斃命，這或是一種莫大的諷刺。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>CrazyArticle</name></author><summary type="html">2020年對香港來講是非常重要的一年，以7月1日為分界，香港變成了兩個世界。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ZvNZq7Q.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ZvNZq7Q.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">机械因果论</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-16-the-law-of-karma.html" rel="alternate" type="text/html" title="机械因果论" /><published>2024-05-16T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-16T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-law-of-karma</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-16-the-law-of-karma.html">&lt;p&gt;“吃得苦中苦方为人上人”,“现在吃苦以后就不用吃苦”,“这辈子吃苦，下辈子就享福”,”只要足够努力就一定能成功”……&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;这些“只要xx就一定能xx”,”只有xx才能xx”的人生论调都遵循寻一个逻辑：机械因果论（以下简称因果论）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那首先还是定义一下什么是苦、什么是福。简单来说，福就是感觉爽，苦就是感觉不爽。再具体点，爽就是不用被迫劳动、被逼着给别人做事，就是自由。“现在吃苦以后享福”就是说现在进行三种努力：被迫去做别人要求你做的事、被迫做你不喜欢或者要求过高的事、或者进行长时间高强度的机械式重复劳动，就可以让你以后得到财富和精神上的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来试着论证这个命题：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;被迫去做别人要求你做的事：这个目标本身就是错的。我们以前论证了，别人的标准只为别人的利益服务，你现在一味地做别人要求的事，本身就只会增加别人的利益，而消耗掉自己的时间。这种努力还有一个变种，就是和别人瞎几把攀比，俗称卷。卷的比别人高只能说是更符合老板的利益，然后有可能会得到老板更多赏赐，并不直接与你自己的利益挂钩，更不可能让你实现自由。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;被迫做你不喜欢或者要求过高的事：这个就是我们之前分析过的自虐。做不喜欢的事会导致一直的排斥，要不断用意志力来克服不爽的感觉。做要求过高的事会不断经受失败，最后导致拖延、焦虑、摆烂和习得性无助。两者都不可能持续下去。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;进行长时间高强度的机械式重复劳动：这个就纯粹是消耗自己，导致没有时间和精力给自己的生活和学习，根本无法进步。又由于机械式重复，根本无法从中学到任何东西，自身的硬实力没有实质性增长。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;世界上大部分人正在做的事就是以上三种的混合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上，所谓的吃苦和享福不仅没有逻辑联系，连相关性都没有。现在吃苦=以后享福是个伪命题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有一种“努力”才是真的有用的：为了一个明确的、自主的目标，去自愿地做可以为达到目标有帮助的事，这个事在能力范围之内，并且可以通过时间复利来成长自身。那么大部分人首先不知道自己的目标是啥，他们的目标要么是父母要求的，要么是周围人都在做的，总之就是被生活圈里那么几十个人决定的。其次他们根本不知道如何才能达成这个目标，一般就是模仿身边的人，完全不思考现在做的事和目标是否有逻辑关系，做不到只会怪自己不努力而不知道换方法。最后就是拎不清自己几斤几两（包括家长拎不清自己孩子几斤几两），幻想自己是个天才，给自己定的目标过高，想短时间内一步登天，然后没做到要么陷入习得性无助开始摆烂，要么就陷入被动心理防御开始抱怨，要么就开始攻击自己脑子笨不努力这种逼话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而因果论能够大行其道是出于整个社会的需要。首先统治者需要它，就像婆罗门忽悠吠舍和首陀罗，这辈子吃苦下辈子就能转生成刹帝利；你现在过得不好，那就是你苦吃的不够，要么就是以前苦没吃够，总之是你自己的问题，怪不到婆罗门和刹帝利头上；这样就有助于社会稳定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后被统治者也需要它，因为被统治者缺乏存在感和安全感，他们的生活没有物质上的保障，所以只能寄托于精神，自己给自己洗脑，“只要吃苦就能成功”，这种简单的因果逻辑听着多么有安全感啊，再加上身边的人全都在这么做，那好日子还在后头呢。最后自己没成功，那就怪自己年轻的时候不努力，就继续给自己的孩子灌输这种牛马价值观，指望着孩子能吃足够多的苦然后莫名甜起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人的大脑就是喜欢求稳，喜欢安全，喜欢直白的因果逻辑。思考这些问题只会强迫自己面对不确定性，就会恐惧，这个难度可就大了；而吃苦是多么地廉价，你想吃立刻就能吃，量大管饱，还即时反馈，只要吃立刻就会苦，这是多么地安全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，以后谁再给你说“吃苦是福”，你就祝他福如东海。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">“吃得苦中苦方为人上人”,“现在吃苦以后就不用吃苦”,“这辈子吃苦，下辈子就享福”,”只要足够努力就一定能成功”……</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/HknbqUr.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/HknbqUr.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">失去的旋律</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-14-the-lost-melody.html" rel="alternate" type="text/html" title="失去的旋律" /><published>2024-05-14T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-lost-melody</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-14-the-lost-melody.html">&lt;p&gt;他靜靜坐在榕樹下，目光空洞地跟隨著綠色葉子散落，腦海卻一片空白。自從那場意外後，他失去了她，也失去了關於她的記憶。對於她，他似乎忘記得一乾二淨。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;可是，那段不時響起的旋律，在他的腦海：｛Do Do Do Do Do Do Do Do…｝這旋律就像一串鎖匙，每當它響起，一些零碎的記憶碎片便會浮現。他記得榕樹下她的微笑，記得她輕撫竹枝的溫柔，記得春風略過他們身旁的溫暖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛Do Do Do Do…｝旋律越來越清晰，畫面也越來越完整。他想起了他們漫步在榕樹雨中，葉子散落在她的髮絲，他輕輕地為她拭去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛願伴你度一生，花開匆匆春已深｝。她的聲音在他耳邊迴旋，他記起了她曾經的承諾，也想起了那天她的淚水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛Do Do Do Do…｝旋律像一把尖刀，將他從回憶中拉回現實。他緊緊抓住這旋律，因為旋律好像是他的救命稻草，他希望找回失去的愛情，找回失去的她，所以他只好找緊失去的旋律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛Do Do Do Do…Do Do Do Do｝這是他們哼過的旋律，不管他們在冷戰，在爭吵，或者在分手的邊緣，只要｛Do Do Do Do…Do Do Do Do｝響起了，二人就回到了那些甜蜜的日子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛到那一天，相愛深，愛裡可有恨？｝他想起她轉身離去關門的時候，砰的一聲木門彷彿爆裂了，也想起自己心碎的難受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他去追尋那些旋律，可惜旋律沒有出現。當他全神貫注地工作，旋律卻忽然走進來，把他弄得神經緊張，他馬上去迎接它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛Do Do Do Do…｝一段段旋律飄盪著，一幕幕影像浮起了，帶他回去已經忘記了的故事，記不起的甜蜜。他們曾經一起走過的街道，熟悉的場景，熟悉的床舖，他用紙筆墨記下來，任何能夠與她相關的蛛絲馬跡，他也會跟著去尋找。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛Do Do Do Do…｝旋律引領他來到了雜物房間，一個殘舊的木造音樂盒被他發現，他打開了音樂盒，然後扭上鏈子，音樂盒緩緩轉動，奏出了熟悉的調子｛Do Do Do Do…｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛Do Do Do Do…｝竟然是音樂盒的曲調，他一直以為是他們哼過的流行曲，或者陶醉於某一首的古典音樂，好像有了新線索。讓他更震撼的是，在音樂盒裡發現了一張泛黃的照片，照片上是一對幸福的戀人，在榕樹下相擁而笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他認出了照片上的她，也知道旁邊的人是自己。他肯定是她了！因為，每當｛Do Do Do Do｝出現的時候，在他腦海出現的就是這個人，只是腦海的印象模糊，照片裡的人卻很清晰，他閉上眼睛，感受著旋律帶來的安慰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，有人按門鈴，他打開門竟然看見的是她！原來她並沒有在世間消失，他想她回來，她就回來了。只要她回來，一切都不重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當她回來時，身邊就有人竊竊私語。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛怎麼她會回來？…怎麼他會讓她回來？…她還有臉回來嗎？…他怎麼搞？…喔，是的，他已是傻呆子了！…那個女人真不知廉恥。｝這些話轉來轉去，鐘點清潔工說、大廈保安員說、送報紙的人說、送牛奶的人說，郵差都是這樣說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他只要愛情，其它是都不管。她回來了之後，他的頭痛和旋律一併帶走，神經緊張都消失了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她帶著一如往昔的笑容，填滿了他的心房，讓他欣喜若狂，一切重新開始。他們一起再來到熟悉的街道，熟悉的海灘，再次一起睡在熟悉的床舖。他感受到前所未有的溫暖，失而復得的體溫，她也有著同樣的心情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，幸福的日子如同曇花一現，不到半年，那熟悉的｛Do Do Do Do…｝的旋律再次響起。他的頭開始出現劇痛，腦海湧現出很多陌生的畫面，畫面中不僅有她，還有他不認識的男人，他們的事都糾纏不清。不不不，不只是這個男人，還有其他的男人！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛Do Do Do Do…｝刺耳的樂章和殘酷的現實不斷交織著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他終於明白｛Do Do Do Do…｝不是愛情的象徵，而是背叛的警號。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他看著眼前的她，他的聲調有如下了勒令，他要她馬上離開他，離開這裡。不然，他會用手上鋒利的水果刀捅死她…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她非常難過，她要走，她被他趕走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自那場交通意外之後，她都失憶了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不是｛Do Do Do Do…｝她就不會發現了他，不會來找他。她以為找回失去的愛情，找回失去的他，原來一切都沒有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沒有，他們都沒有找回失去的愛情，沒有找回失去的對方，他們只是被失去的旋律纏繞著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">他靜靜坐在榕樹下，目光空洞地跟隨著綠色葉子散落，腦海卻一片空白。自從那場意外後，他失去了她，也失去了關於她的記憶。對於她，他似乎忘記得一乾二淨。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/0xoAzSH.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/0xoAzSH.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">的哥</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-12-taxi-driver.html" rel="alternate" type="text/html" title="的哥" /><published>2024-05-12T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-12T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/taxi-driver</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-12-taxi-driver.html">&lt;p&gt;自從2022年秋天開始做上的哥這份「秘撈」，白駒過隙，已是超過一年半的光景了。在剛開始嘗試這個工作後不久，曾經撰文分享，隨著經驗值的增加，感覺可以書寫多一點。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;日夜都繽紛&quot;&gt;日夜都繽紛？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2023年的其中一個社會熱話，是政府針對著晚間市面氣氛冷清，故策劃了一堆「夜繽紛」的活動，意圖刺激晚間的經濟活動。作為主要在晚間駕駛的替更，說實在，並不感受到「夜繽紛」真的有促進晚間的經濟活動和人流，及對乘客量有正面影響。2023年上半年的時候，種種荒誕的防疫措施陸續放寬，加上關口恢復開放，那時的營運狀況並不算太差，但倘若是遇上如復活節的長假期，眾多港人出國外遊，還是對生意有負面的影響；但到了開始推行「夜繽紛」的2023年下半年再踏入2024，明顯覺得晚上的市道變差了，在旺角、尖沙咀、銅鑼灣等地的知名的士站位，排隊候客的車輛眾多，亦非連綿不絕的有乘客跑到的士站登車，車輛的流轉速度明顯減慢了；而在街上不斷「慢碌」的時候，卻是「旺丁不旺財」或根本人流量已然稀疏，結果兜勻了整個區域，都沒有乘客揚手截車。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儘管如此，在華燈初上的時間，尖沙咀仍然是一個交通狀況極為差劣的地方，大量時間都虛耗在塞車上，自己並不太喜歡在這個時間段於尖沙咀出沒，但偏偏這個區域的乘客需求就是存在。倘若仍然有乘客在車上，等候時間多跳幾下錶，算是聊勝於無，但在吉車的時候再遇上寸步不動的車龍，寶貴的時間就這樣被浪費掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;車子的早更師傅儼如鐵人，近乎全年無休，但也有數次難得遇上對方因事休息，就「人棄我取」做過幾次星期日的早更。雖然並非在破曉時份就接車開工，但亦感覺到休閒消遣的客流，來得比較隨意，較容易在出奇不意的地方，遇上隨手截車的人，而的士站的流轉速度亦相對較快。交車的時候跟夜更的師傅聊起，對方亦有表示覺得晚間的生意並不如以往，就算他備有多部手機去接長途的柯打。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;港島九龍大不同&quot;&gt;港島九龍大不同&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;雖然自己曾經在香港島上班六年，亦經常在港島區Citywalk，但礙於高昂的隧道費和泊車費，故此一直都甚少駕車「過海」。而車子的兩位師傅，本身亦是九龍人，要接到過海的旗，亦是可遇不可求。記得第二次開工的時候，就已經遇上截車過海的乘客，當時還擔心自己應付不來而想在落客後盡快返回九龍，但後來亦有心想多嘗試駕駛不同的道路，也漸漸不懼怕在港島區「搵食」，只要過海旗不是在自己打算收車前才出現就好（當然亦不會像某些「害群之馬」拒載），否則就沒有足夠時間讓自己「遊玩一輪」後再在過海的士站候客，而要吉車回九龍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來有感，晚間在九龍隨街截車過海的人，實在太少，所以在頂替星期日早更的時候，因為時間比較充裕，把心一橫，取車後就直接吉車到香港島，才開始做生意，亦很幸運地，有兩次可讓自己在港島，待到需要準備交車的時間。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;港島的面積始終不算大，加上點與點之間的剛需，因此多數的旗都是屬中短途的，比如中環/銅鑼灣等核心商業區的往返，或連接半山的住宅區，倘若是去東區或南區，已算是港島區內較長的旗了。雖然在港島區較常遇到需爬波的路段，會增加用氣量，但港島區的highway和普通道路的連接，又來得比較完善，起步後很快就可以踏上「跑道」飛馳一大段路到接近目的地的地方，加快回車。反而在九龍區，起步後要攪一大輪才能抵達高速公路，或必需要途徑需等候眾多紅綠燈的道路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以步行者遊走在港島區的道路時，一直都有感受到，港島的城市氛圍，就是跟九龍區有著難以言喻的分別。當坐在駕駛席上，同樣的感覺，亦在油然而生著，每一次穿過海底隧道抵達對岸之後，就會更切身的感受到這種分野。港島區的高尚住宅不少，但要住客在屋苑外的狹窄馬路截車，會有較大的不便，所以不少屋苑也備有燈牌，召喚馬路上的的士駛入屋苑載客；而遇到的乘客，也有較多外藉或上流人士，亦普遍來得比較有禮，有一次就在港島區遇上兩位婆婆，下車時主動說了一句「唔該晒__生」，倍感尊重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三條過海隧道在2023年先後實施了「易通行」不停車繳費，隧道的收費亦按時段統一處理，個人倒認為這沒有很增加到接到過海旗的機會，反而是在昔日非繁忙時間也會塞車的紅隧，車龍亦不復見，對加快回車亦有正面幫助。不過，在實行收費更改前，晚間的紅隧，同樣不難做到「一腳入窿」，亦是晚間市面冷清的一個寫照。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;軼事隨想&quot;&gt;軼事隨想&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;不少行家俱有分享過，駕駛的士雖有「搵客」策略，但也很講求運氣，因為你並不會知道，接下來的乘客的目的地會在哪，而在到了偏遠的地方，會否找到柯打或載到另外的街客返回市區，同樣是水晶球問題。有些時候，跑了大半晚都是穿梭市區個別區份的普通道路，在同樣的道路上塞車等燈，已感到煩厭之時，忽然接到比較長途的旗，可以跑一下highway換個地方轉轉，心坎裡也會有舒暢、可以解放一下的感覺。而在機場、口岸的的士站，是否要去「守株待兔」，亦很視乎當時的人流量和輪候車輛數目，或多或少有賭博的成份。而天氣，亦是一把雙刃劍，因為外出的人可能會減少，但仍然待在街上的人，亦有機會因為表現狼狽，而想快快找一部的士，協助自己走兩個街口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;斷斷續續，自己也駛進過不少普通車輛無法駛入的道路，如黃石碼頭、東霸、馬灣、深圳灣大橋、落馬洲的兩個口岸等，亦算是比較難得的體驗。有些日子，解鎖了自己未有到訪過/駕駛過的地方，就算當天營業額只屬一般，心坎裡也會有多一點滿足感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，香港的的士車費，在多年前開始實行「短加長減」，當車程達致9公里之後（現時車資水平為$93.5），跳錶金額就會減少，故此會意識到，由同一個地方起步，但跑到更遠的地方時，車費的上升幅度，與距離並不成比例。所以自己也很認同某些行家所說，稍為超過「短加長減」benchmark而又沒有太多燈位的車程，利潤最好，但這類型的旗，同樣是可遇不可求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通關後，香港重新迎來了大量的洼地遊客，雖然「特種兵」式旅遊風氣盛行，但仍然會有好些接到洼地旅客的機會。感覺上，相貌比較年青的乘客，質素較好，沒有表現得那麼財大氣粗。但自己最討厭的一件事，是部份遊客「大安旨意」以為的士會接受電子支付，到埗時才說自己沒有現金，結果只能把他們帶到附近的銀行/便利店換錢，耽誤時間。雖然這某程度上是出於自己沒有打算刻意多開收款戶口，但在登車前多問一句，對大家也好。此外，有些酒店較為不知名，或名字容易讓人混淆，雖然運輸署的的士筆試題目，包含大量酒店的名稱，但當客人突然說要去某酒店的時候，自己也要他們告知一下自己詳細的地址，才能弄個明白。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有朋友一直期望自己可以有一些第一身的「撞鬼」經驗分享，說實在，並沒有。但記得有一次，在較晚的時候接到一個從九龍過海的乘客，在衝落山尋找過海的士站時，只有自己一人的車廂突然傳來「午夜兇鈴」，原來是那位乘客把電話遺留了在車上，只好死死氣地掉頭跑回上山，把電話歸還給對方，亦額外獲得了一點打賞。另外有一次，有乘客發現前一枝旗的乘客把銀包遺留了在車上，對方主動地透過各種證件裡有限的資訊，嘗試聯繫屋邨座頭及保安能否協助trace到物主，亦是一種非常好心的表現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一年半的「秘撈」生涯，儘管也為自己帶來了一點額外收入，但自己也不幸地交了兩次「學費」，因為超速而被影快相，罰款事少，還要被記六分。晚上的馬路，車流較少，有時為了讓乘客快一點抵達目的地，或早一點回到較旺的區域尋找乘客，也會不自覺的踩得快了。在第一次被影快相後，自己對車速已更加著意，盡可能不會偏離速度限制太多，但有時為了衝燈尾，還是會開盡直衝，第二次的快相，就是死在這個情況下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如無意外，這份「秘撈」，應會繼續做下去。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>WrightFu</name></author><summary type="html">自從2022年秋天開始做上的哥這份「秘撈」，白駒過隙，已是超過一年半的光景了。在剛開始嘗試這個工作後不久，曾經撰文分享，隨著經驗值的增加，感覺可以書寫多一點。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/9hbHHve.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/9hbHHve.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">牙膏交響曲</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-10-toothpaste-symphony.html" rel="alternate" type="text/html" title="牙膏交響曲" /><published>2024-05-10T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/toothpaste-symphony</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-10-toothpaste-symphony.html">&lt;p&gt;很久很久以前，｛魚毛｝與｛蝦妹｝和許多新婚夫妻一樣，要面對居住問題、經濟問題、相處問題等。由於種種原因，倆人不得不搬到夫家同住，即，魚毛的家。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;｛蝦妹！要妳屈就一下了。｝魚毛情深款款地說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛一家五口，現在蝦妹來了，大家表現得若無其事，因為只不過是多一雙筷，她住的是魚毛睡房，躺的是魚毛睡床。不過，不到半年蝦妹就發現這個家庭｛有唔妥！｝是經濟上｛唔妥｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*香港俚語｛唔妥 = 有問題｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹覺得這家人毫無理財意識。一條｛魚毛｝她容易教育他，但是整個｛魚家｝她必須要從長計劃，蝦妹已經下定決心要改變這一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且要從生活中的細節著手，她發現了第一個要處理的問題—｛牙膏。｝只不過是六個人，他們竟然一星期便用完一支牙膏。雖然每個人擠牙膏的方式不同，習慣不一，但似乎都有些浪費。蝦妹算了一下，一支標準裝牙膏是二二五克，六個人早晚刷牙一次，假設劑量是一粒青豆大約是一克，以此份量為標準，那麼每天使用就是二克牙膏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6人 × 2次 × 1克 = 12克&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，225克的牙膏可以使用：12克/天 225克 = 18.75天&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這樣，一支 二二五克 的牙膏在六個人早晚刷牙一次的情況下，應該可以用十八至十九天。他們一星期就要買一次牙膏，未免太浪費吧！要改變節約習慣，她提議從小事做起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛鯉魚｝是｛今朝有酒今朝醉｝的享樂主義者，擠牙膏永遠從中間下手。然而，蝦妹告訴他，這不是｛中庸之道｝，是超級浪費！蝦妹竟然不叫魚毛的父親做｛老爺｝而直接叫他｛鯉魚｝！她發現鯉魚用牙膏不是一粒青豆大小的份量，而是青豆的母體，一條青豆！幾乎是一粒青豆的七倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二個人就是｛鰻魚｝。基本上鯉魚擠多少牙膏，鰻魚就會擠多少牙膏。鯉魚從牙膏的中間擠出，鰻魚又從牙膏的中間擠出。鰻魚就像上兩個世紀的婦人，老公做什麼，她就做什麼，要改變鰻魚，先要改變鯉魚咯！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚家有兩個公子和一個千金。除了魚毛，還有魚毛的弟弟｛鯊魚｝。鯊魚在外留學回來，崇尚自由，牙膏隨意亂擠，他認為這是｛抽象派｝的生活格調。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚家千金｛鯰魚｝擠牙膏的份量很準確，每一次都是一樣，擠出來的牙膏很多很多，就像一個山丘，讓人懷疑她刷的不是牙，是牆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一日，在家庭會議上，蝦妹提出了一個｛兩週節約牙膏行動｝。她建議全家人在這兩週內，以最節約的方式擠牙膏，看誰能做到最好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛原本覺得這是小題大做，但看到蝦妹一片苦心，而且她也不無道理，何況，家中財政的紅色線快要深不見底了！魚家上上下下見此情況，唯有默默表示支持，蝦妹馬上遞給他們每人一支十八克試用裝的牙膏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;妹妹鯰魚悄悄給魚毛一個訊息：｛你老婆好哽渦！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*香港俚語｛好哽 = 很強悍、很難搞定的人｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛試著探測父母的一舉一動，但是鰻魚和鯉魚卻沒有任何反應，沒有對他說蝦妹半句話。然而，他們不說，並不代表他們喜歡蝦妹的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們看見蝦妹擠牙膏必須從底部開始，規規矩矩地往上擠，一絲不苟，就像｛萬丈高樓平地起｝，用到最後才肯罷休。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;起初，每個人都盡力改變自己的習慣，包括魚毛。魚毛試著模仿蝦妹從底部擠上去，結果總是弄得滿手都是。鯊魚和鯰魚覺得生活避重就輕很不爽，父母鯉魚和鰻魚則因為年紀大了，手腳不靈活，擠不出牙膏來。總之，改變是不容易。要改變別人就難上加難。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;行動好像失敗了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹發現沒有節約多少牙膏，反而因為不習慣而影響了其它事。比如家人的心情和時間，蝦妹有點慚愧，好像強行所難了，雖然他們沒有說出來…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹走進廁所面壁思過，雖然廁所有一陣臭除。她覺得，應該互相包容和理解，應該接受別人的不足，這才是一個賢內助。蝦妹用她的手亂抓著自己的頭髮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹從廁所走出客廳，她看見魚家五人站在她面前有點吃驚。魚家五人看著蝦妹有點吃驚，因為她的頭髮亂七八糟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鯉魚和鰻魚問：牙膏行動辛苦嘛？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹答：不辛！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛那麼，洗頭水、漱口水、洗澡液、清潔劑妳也發起行動吧！｝魚家五人異口同聲說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原來他們雖然不習慣，但並沒有覺得｛唔妥｝。而且他們看到蝦妹的理財方法，確實要向她豎起一隻大拇指。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同時，他們決定由細節做起，節約、開源和節儉！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一年後，魚家上上下下的財政紅線消失了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">很久很久以前，｛魚毛｝與｛蝦妹｝和許多新婚夫妻一樣，要面對居住問題、經濟問題、相處問題等。由於種種原因，倆人不得不搬到夫家同住，即，魚毛的家。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/mqbU7XJ.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/mqbU7XJ.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">《自愿奴役论》</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-10-the-discourse-on-voluntary-servitude.html" rel="alternate" type="text/html" title="《自愿奴役论》" /><published>2024-05-10T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-discourse-on-voluntary-servitude</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-10-the-discourse-on-voluntary-servitude.html">&lt;p&gt;早在16世纪的文艺复兴时代，法国就产生了一位杰出的启蒙思想家拉波埃西。他的著述《自愿奴役论》深刻影响了与他同时代的法国思想家蒙田和法国启蒙时代的思想大家。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;蒙田在《随笔集·论友谊》中写道：“我特别要感谢《自愿奴役论》，多亏了它，我和拉波埃西才有了第一次接触，从此也就开始了我和拉波埃西的友谊。肯定地说，这样的友谊实属罕见，在人之间是前所未有的”。中国古人对知己的难得和珍视也有同样的感慨，“人生得一知己足矣，斯世当以同怀视之。”鲁迅就曾用此言赠送给瞿秋白。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不幸的是，拉波埃西英年早逝，他生于1530年，逝于1563年，年仅32岁就去世了。他的一生，绚丽激越，如燃烧的流星划过天空。《自愿奴役论》是拉波埃西在二十多岁上大学时写下的，死后才由蒙田于1576年付印公开发表。《自愿奴役论》思想深刻、文采洋溢，开创了以人的理性来分析现实政治的方法，奠定了法国政治哲学的基础；具有抽象性和超越时空的普适性，到今天仍未过时。然而因他留下的著述不多，他的思想虽影响深远，却并不广泛，就没有法国这些思想大家有名气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《自愿奴役论》中，拉波埃西提出了一个被时人忽略的问题，为什么为数众多的大众会被一个暴君所奴役？他写道，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“现在，我只想弄明白一个问题：为什么有那么多人、那么多城镇，那么多民族竟能够忍受一个独夫暴君的为所欲为？”（《自愿奴役论》：潘培庆译，上海译文出版社，2014年1月出版；下同）。他写到：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这实在是一件令人惊讶的事，然而这居然如此平常，实在应该为此感到悲哀，而不是惊讶。亿万民众，戴着枷锁，奴隶般地屈从，他们这样做并非迫于某种强大的力量，而是因为他们被一个人的名字而着魔，或者可以说他们由此魔法镇住了。然而他们本不应该恐惧此人，因为他不过是一人而已；当然他们也不必热爱此人，因为他以非人和野蛮的方式对待众人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;拉波埃西认为人们之所以受奴役，并不一定是因强大势力的压迫，而是他们自愿受奴役，或者说大部分民众自己默许了受奴役的状况。拉波埃西认为习惯是人们自愿为奴的首要原因：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;人们自愿为奴的第一大原因，就是他们生来就是奴隶。可以说，在开始的时候，人们的确是出于不得已，被迫屈从，但以后就慢慢习惯了；至于后来出生的人，他们从来没有经历过自由，甚至也不知道自由是怎么回事，他们毫无遗憾地服从，自觉自愿地服从，而他们的父辈则是出于被迫才服从。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;因而，拉波埃西认为，暴政必然建立在民众的普遍接受之上。但同时，拉波埃西也指出，暴君会诱惑民众来换取民众的服从。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;戏剧、游戏、滑稽剧、表演、角斗士、珍奇动物、奖章、名次榜，以及诸如此类的毒品，这些都是奴役古代人民的诱饵，是夺取他们自由的补偿，也是暴政的工具。暴君统治的秘密和动力在于，那些野心勃勃的、又贪得无厌的人，他们就会聚集在暴君周围，支持暴君，希望从中分得了一杯羹；而如果在大暴君统治下，他们则希望成为小暴君。这样，暴君控制六人，六人手下又有六百人，六百人手下又有六千人支持。最后达到这样一个阶段，即从暴政中获得利益的人，他们的人数几乎相当于崇尚自由者的人数。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;对于如何反抗暴政，拉波埃西有惊人的洞见。他并不主张打倒暴君，而主张不服从。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;为此，你们要下定决心，不再屈从，那么你们就自由了。我并不要求你们和他发生冲撞，也不要你们去动摇他，而仅仅是不再支持他。于是你们会看到，他就会像一个被抽去基石的巨人，因自身重量而轰然倒塌，粉身碎骨。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;拉波埃西的这种思想在莎士比亚的作品中也能找到踪迹。在《尤利乌斯·恺撒之死》中，莎士比亚借贵族卡西乌斯的口说出了自己内心的想法。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;嘿，老兄，他像一个巨人似的跨越这狭隘的世界；我们这些渺小的凡人一个个在他粗大的两腿下行走，四处张望着，替自己寻找不光荣的坟墓。人们有时可以支配他们自己的命运；要是我们受制于人，亲爱的勃鲁托斯，那错处并不在我们的命运，而在我们自己。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;可耻的时代！罗马啊，你的高贵的血统已经中断了！自从洪水以后，什么时代你不曾产生比一个更多的著名人物？直到现在为止，什么时候人们谈起罗马，能够说，她的广大的城墙之内，只是一个人的世界？要是罗马给一个人独占了去，那么它真的变成无人之境了。啊！你我都曾听见我们的父老说过，从前罗马有一个勃鲁托斯，不愿让他的国家被一个君主所统治，正像他不愿让它被永劫的恶魔统治一样。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;那么为什么要让凯撒做一个暴君呢？可怜的人！我知道他只是因为看见罗马人都是绵羊，所以才做一头狼；罗马人倘不是一群鹿，他就不会成为一头狮子。谁要是急于生起一场旺火来，必须先用柔弱的草秆点燃；罗马是一些什么不中用的糠屑草料，要去点亮像凯撒这样一个卑劣庸碌的人物！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;莎士比亚同样意识到正是民众自愿为奴才成就了暴君。莎士比亚在拉波埃西去世后的第二年，1564年出生。也许拉波埃西的思想传到了英国，影响了莎士比亚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果拉波埃西和莎士比亚了解儒家思想和中国历史，那他一定会更为惊叹和悲哀！自愿（被）奴役在中国历史上比比皆是。而儒家思想就是鼓吹自觉自愿接受奴役的理论和造成这种现象的主要原因。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">早在16世纪的文艺复兴时代，法国就产生了一位杰出的启蒙思想家拉波埃西。他的著述《自愿奴役论》深刻影响了与他同时代的法国思想家蒙田和法国启蒙时代的思想大家。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/vtOClRk.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/vtOClRk.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">自學黃金時代</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-09-the-golden-age-of-self-study.html" rel="alternate" type="text/html" title="自學黃金時代" /><published>2024-05-09T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-golden-age-of-self-study</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-09-the-golden-age-of-self-study.html">&lt;p&gt;我出生於上世紀七十年代。可以說是從無互聯網的時代活到今時今日，互聯網經歷只發放資訊的第一代，可支援互動的第二代，以至今時今日，從中心化走向去中心化的第三代。這數十年的變遷，讓我見證了自學者黃金時代的來臨。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;當我還在念大學時，若果送我一包咖啡豆的話，我會手足無措，不知道怎樣處理它。豆子需不需要炒熟？要不要研磨。抑或直接放進杯子裡，然後像沖茶一樣倒進熱水就有香濃的咖啡可喝呢？今時今日問上述問題，相信一定會被人恥笑是傻瓜。但那個年代要懂得沖煮咖啡，除非去報讀咖啡班，由導師親自示範教導。或者買一本咖啡書籍閱讀，然後自己慢慢研究。可惜這兩個途徑對於像我這樣的視障者而言都並非容易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互聯網發達的今天，各類部落格文章、視頻，以致林林總總的線上課程，想學會什麼，實在可說是手到拿來。甚至可以說，免費的線上課程都已經多得沒時間全部上一片，根本不必一開始就去上付費線上課程。活了超過五十年，現在可說是自學的黃金時代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼，我透過自學又學會了什麼呢？今天姑且來記錄一下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;烹飪方面，我透過閱讀網上食譜學會了做麵包。又透過影片學會各類咖啡沖煮方法。再後來，我又得知原來芝士也能從牛奶自己製作。於是透過實作，我成功做出了茅屋芝士，並且用它來製作巴斯克蛋糕。這些在互聯網未出現之前必須報讀烹飪班才可學會的東西，今時今日我足不出戶就能學會了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;資訊科技方面，透過實作，我學會安裝軟件以及運用各類應用程式。令我最有滿足感的，是一次需要重裝視窗，我重新安裝並且順利恢復了四個加密貨幣錢包。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼現時我又正在學習什麼呢？這半年內，心裡一直有個願望，就是想架設屬於自己的部落格網站。於是這段時間也在密鑼緊鼓地上課，希望學會用Wordpress自架網站，以及搜尋引擎優化的技巧。我想建立一個自我成長、自我富能的自媒體，鼓勵更多人透過自學解決生活上的問題，解鎖個人成就，看見人生的各種選擇與可能性。然後拋開認命心態，活出自己想要的人生。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陶樂思</name></author><summary type="html">我出生於上世紀七十年代。可以說是從無互聯網的時代活到今時今日，互聯網經歷只發放資訊的第一代，可支援互動的第二代，以至今時今日，從中心化走向去中心化的第三代。這數十年的變遷，讓我見證了自學者黃金時代的來臨。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/kVkx2uP.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/kVkx2uP.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">營火上的和解</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-09-reconciliation-over-the-campfire.html" rel="alternate" type="text/html" title="營火上的和解" /><published>2024-05-09T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/reconciliation-over-the-campfire</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-09-reconciliation-over-the-campfire.html">&lt;p&gt;深夜時分，樹林裡四處無人，很安靜，滿天星星，星星和我把四周圍照得光光亮亮。我，是一堆營火，不知道時間的，每當我有意識的時候都是很突然。不過，我能夠感覺到人們的心情，以及他們的肢體語言。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;就好像這一晚，兩個人影走進了我的光裡。他們的聲音充滿了針鋒相對，眼裡有怨恨和悲傷，你來我往的言語好像是一場鬥爭，無法停下來的交戰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我聽不懂他們具體在爭論什麼，但兩個人好像心都碎了。我不知道那兩個人叫什麼名字，因為他們一直在說｛你、你、你！妳、妳、妳！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛能不能不再怨恨？｝男人的聲音有點震抖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛你我都受傷了！為什麼你我都受傷！？｝女人眼泛淚光的說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我似乎聽到他們在呼喊，卻又被彼此的怒氣所淹沒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夜風吹過，帶走了他們言語中的碎片，卻留下了更深的沉默。他們望向我，火焰在他們的眼中浮游跳動，仿佛內心的起伏也跟著走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;突然間，其中一人站起身來，走到我的一側，他伸出雙手，將我身邊的一堆木柴小心翼翼地堆放好，然後燃點了新的火光。我不確定是誰，因為他們穿的上衣是一樣的。褲子也是一樣的，球鞋也是一樣的。總之，他們的裝束都是一模一樣的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然後，另一人也跟著站起來，走到我另一側幫手堆木柴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩人的目光又在我的營火光中相遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“能否不再責問？”男的聲音說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“能否一試由我的主張？ 就這一次！”女的聲音跟著說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們的肢體語言很不同，說話的聲頻也很有分別，但我能感覺到他們手裡的溫度是一樣的，可是他們都不知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;火光越來越小，加上涼風輕吹，應該一切都平息了。可是他們又開始用手勢表達著什麼，聲頻高而無法受控。我的火光照在他們臉上，我感受到他們感受不到奇妙的事情。我試著用最原始的方式建立溝通的橋梁，對他們來說應該是再一次的建立。當他們向我伸手取暖的時候，我借著微風把火焰擴大，讓他們得到溫暖的同時，也感受到對方的溫度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我這一輕輕的舉動，竟然有無限大的效果。我的火光照在他們臉上，照亮了他們心中的夢和初衷，愛的寒冷似乎不再讓他們逃跑，原來熱情一直都存在著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我，是一堆營火，就讓我把你們重新點燃，讓它再燒一次吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在火光的仔細下，我欣賞著愛的燃燒。不不不，還是不要那麼抽象。我看著他們把怨恨燒光了，只留下了理解和寬容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛營火，營火，還在照亮｝他們輕聲說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛能不能照出你我夢想？｝他們的目光又相遇了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這句話就是他們的理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是這句話他們有理由走在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是這句話十年前他們相識了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們要把我擠熄了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是當然的事，因為我很容易失控，營火不能一直在燃燒，不然，會引起山火，會燒光草原，會很危險。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是那一刻我明白了，似乎我又做對了事。我不只是一堆營火，我見證過人們的愛情、親情、友情的故事，指引了他們和解的路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我這一堆營火，不僅燃燒著，也照亮了人們的心裡的路，那就很有意義了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">深夜時分，樹林裡四處無人，很安靜，滿天星星，星星和我把四周圍照得光光亮亮。我，是一堆營火，不知道時間的，每當我有意識的時候都是很突然。不過，我能夠感覺到人們的心情，以及他們的肢體語言。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/kkkgjRp.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/kkkgjRp.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论死亡：存在的本能</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-09-on-death-the-instinct-of-existence.html" rel="alternate" type="text/html" title="论死亡：存在的本能" /><published>2024-05-09T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-death-the-instinct-of-existence</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-09-on-death-the-instinct-of-existence.html">&lt;h3 id=&quot;1存在与永生&quot;&gt;1、存在与永生&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;生命是无比珍贵的，但生命也是无比脆弱的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有人想死，但没有人不会死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这一事实却构成了一对人性上的矛盾：既然本系列前两篇文章中说，人的一切行为、思想、情绪都是为了生存，但人却注定会死，这不就显得人的那些防止死亡的努力失去意义了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，死亡恐惧理论上是无法逃避的。如果想要克服死亡恐惧，那只有一个方式：实现永生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有永生，人们才能使自己的生存需求得到全面满足，让自己的利益无限大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这是不可能的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，虽然人的肉体无法实现永生，但在另一个层面可以做到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与传统叙事不同。我将自己这个个体的“我”称作大我，因为这个我是主体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而与大我相对的还有小我。这个小我指的是大我的延伸，也就是反映出大我的存在的客体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如说，我在《真集体》中提到的拼积木的例子。你拼出一个积木作品之后，感到特别自豪，因为这个积木作品代表了你的能力，是你生命力的体现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么哪怕是你人不在现场，但当别人看到这个作品后，还会觉得，你确实牛逼，居然可以做出这么好的作品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么这个作品就是你的小我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而通过创造小我，你可以在一定程度上实现永生。比如虽然你死了，但你的作品依然留存于世，那么只要你的作品依然存在，你就依然存在，这是存在的一种方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以创造小我也可以叫对象化，把大我的存在投射到一个对象上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么我们也可以换句话说，人类并不是害怕死，而只是害怕不存在，死亡只是不存在的一种形式罢了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2大我与小我&quot;&gt;2、大我与小我&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;其实不只是人类面对这样的困境，只要是有生命的东西就会陷入这个矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过我在学习古生物学的时候发现了生命的解决方案：繁衍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古生物学的叙事方式中，往往把一种生物分类在地球上出现的所有个体都统称为一个东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，在讲述三叶虫的进化历史时，古生物学家会说：“三叶虫一开始是什么形态，后来开始长出厚厚的装甲，最后却因为装甲灭绝。”就好像这么长的时间跨度中只出现了一个三叶虫，这只三叶虫代表了所有三叶虫的历史。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就好像是，虽然一只三叶虫死了，但是它只要通过繁衍让整个族群延续了下去，它就好像还活着一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;许多现在的生物也是这样的。很多动物在生下后代之后就会死去，就好像它们整个生命的意义就是生小孩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，在古代，大部分人认为自己生命的意义也就是“传宗接代”，甚至现代还有很多人依然这么认为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么根据我们刚提到的理论，这个小孩就可以被看作是父母的小我，这个小孩或者就代表了他父母依然以某种形式存在着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，当今越来越多的人并不认为自己的生命意义就是生小孩，他们有了更多样、更复杂的追求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这证明了一点：生小孩只是人生意义的一种形式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么我们再看，其他的形式都有哪些共同之处？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如毛姆在《月亮与六便士》中，男主人公不顾一切也要作画，那么作画就是他的人生意义；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有如陈忠实花了一辈子写出《白鹿原》，那么这本书就是他的人生意义；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱因斯坦将人生奉献给了相对论的研究，那么这个研究就是他的意义；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;列宁将一辈子奉献给了俄国革命，那么这个革命事业就是他的人生意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然了，还有一些不那么伟大、甚至很庸俗的例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如小明从小的目标就是上清华，然后他考上清华之后，逢人就说自己在清华；那么考上清华来证明自己就是他的人生意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者小红觉得她恋爱对象就是她的全世界，那么她恋爱对象就是她的人生意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以举的例子还有很多，想必细心的读者都观察到过不少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总而言之，刚才提到的“人生意义”其实就是小我。这些不同的人生意义本质上都是在通过创造小我来实现永生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换句话说，还是为了大我自己的利益。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3小我的深度与广度&quot;&gt;3、小我的深度与广度&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这个小我的表现形式多种多样，但是每个人都会希望增加小我的深度和广度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们先来说广度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如我去帮助了一个人，我今天给了路边流浪汉一块钱，那么流浪汉此时就成了我的小我，他体现出了我的价值和意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这个小我还很脆弱，因为只有一个人受到了我的帮助，数量太少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果想要对抗强大的死亡恐惧，就需要更多的小我，也就是要创造更多的对象化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我帮助了十个人，我会觉得这些人与我形成了利益共同体，让我收获了情绪价值和名誉，那么我的小我就更强大了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果我帮助了一百个人、一万个人，那么我的小我就更强大；比如一个地方县长让全县人民都爱戴，那么全县人民都会自发地维护他、成为他的小我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我为全人类做出了贡献，甚至使未来几代人都能受益，那么这些人都会念我的好、都会成为我的小我，那么此时我就强大得无以复加；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪怕是我为了全人类去死，只要全人类还在，那么我就依然以某种形式存在着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来我们再来说深度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我只是简单地给了一个流浪汉一块钱，那么顶多让我自然感觉良好一天，第二天就忘了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果我与他成为了非常好的朋友，那么我在他身上的小我就会变得更强；当我与他在一起时，对于孤独的恐惧就会被冲淡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果我与他结成了利益共同体，那么此时他就像是另一个我一样；当一个小我变得几乎和大我一样，那么此时对大我来说就非常强大了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就好比像伯牙子期一样，钟子期对于俞伯牙来说就是另一个大我，钟子期死了让俞伯牙感觉自己也死了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者像在战壕里的战友一样，你们将生命托付给彼此，这也是为什么战友间往往能建立起极为深厚的友谊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上所述，广度就是小我的数量尽可能多；而深度就是小我的质量，也就是建立的联系更亲密、利益更绑定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果全人类都形成利益共同体，那么就是每个人的小我都达到了广度和深度上的极限。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么有的读者可能会有疑问：前面的文章说死亡让人有利己的本能，但这里又似乎在说死亡让人们有利他的本能，这不矛盾吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实并不矛盾。因为这篇文章的理论并不是说你随便帮助别人就能够创造小我。我前面说，小我本质上只是体现自己价值的一种方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么比如说，我帮助一个人之后把我自己感动得不要不要的，这可以是一种小我，我并没有期待从对方身上收获什么反应，我只是在自我感动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果说我帮助人是为了看到别人对我的感谢、看到他们通过我得到了快乐，那么如果我没能从受助者身上得到我想看到的反应，那么我并不会感到快乐和价值感，也就无法创造小我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如我给乞丐一块钱，他嫌太少了，还问你要更多，那么我不仅没能从中感受到自我价值，甚至还可能感到自我价值被否定了，导致心情不好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为总而言之，这些行为本质上都是为了人们自己的利益；如果该行为无法使自己获益，人们就不会去做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以心理学上就有理论说，付出的本质是控制，付出者希望通过付出来用愧疚感控制对方，这种行为表面上是利他的，实际上却是利己的。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、存在与永生</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Dm48y3A.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Dm48y3A.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论死亡：死亡恐惧与情绪</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-06-on-death-the-fear-of-death-and-emotions.html" rel="alternate" type="text/html" title="论死亡：死亡恐惧与情绪" /><published>2024-05-06T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-death-the-fear-of-death-and-emotions</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-06-on-death-the-fear-of-death-and-emotions.html">&lt;h3 id=&quot;1死亡恐惧&quot;&gt;1、死亡恐惧&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;为什么所有人都是平等？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为任何人都会死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，不管这个人的能力再强、成就再高，也会有对死亡的恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秦始皇、汉武帝、唐太宗、屋大维等名声赫赫的帝王，哪怕已经是九五至尊了，也对死亡有着很深的恐惧、在晚年沉迷于方士炼药等神秘学以求长生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪怕是一些宗教能够让人看起来是超脱了对死亡的恐惧，但其实也不过是把这种恐惧转移了，并不能将之从人性中消除。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如基督教，就说人虽然会死，但是灵魂会到天堂，并在天堂中实现永生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有印度教和佛教，说你虽然这辈子会死，但是下辈子可以转生，也相当于永生了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些宗教只是通过这种“永生”的说辞来安慰信徒，是利用了信徒的死亡恐惧，并不能真的让信徒不害怕死。否则，应该告诉信徒：“人死了就是死了，就是烂肉一坨，啥也没。”然后再帮助信徒消除恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，所有人本质上都怕死。而且，对于死亡的恐惧情绪，是任何一种恐惧中最强烈的；或者换句话说，其他的任何一种恐惧，都是死亡恐惧不同烈度的体现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，很多人听过恐怖谷效应，就是说一个东西越像人越使人感到亲切；直到它过于像人了，会让人感到毛骨悚然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/SnJxXH4.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种恐惧来源于对尸体的恐惧。假设在原始社会，你见到一个人类尸体，那大概率说明附近有可以使人致死的东西，要赶紧跑。本质上还是对死亡的恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而死亡恐惧则构成了人类所有情绪的根源。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2各种衍生恐惧&quot;&gt;2、各种衍生恐惧&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;由于其他的恐惧都是死亡恐惧的一种，我们将除了死亡恐惧的恐惧统称为衍生恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了更精确，我们需要明确定义恐惧：恐惧指任何一种排斥（包括逃避、敌对等）的情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如人会饿，人排斥饥饿的状态（不一定非要特别饿），这也算是一种恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么人为什么会恐惧饥饿？因为饥饿会导致人的营养不足，最终让人的机体无法运转、甚至因为缺乏营养而坏死。所以这本质还是死亡恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人为什么不吃难吃的食物？因为难吃的东西往往意味着变质的、有毒的、缺乏营养的，吃这些东西会危害到自己的生存，还是死亡恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么很多人怕黑？因为黑暗意味着未知、意味着很可能有我们无法发现的危险，还是死亡恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学生为什么害怕考不好？因为考不好可能意味着将来没法赚到钱、拥有好的生活条件，也就是威胁到自己的生活，还是死亡恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人为什么害怕和别人起冲突？因为他很可能潜意识认为自己的力量很弱小，和别人起冲突时很容易被别人干掉，这还是死亡恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么人害怕被孤立？在原始社会，人类必须群居才能生存；如果被群体孤立，基本上等于死亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么有人有社交恐惧？他们担心自己社交能力不足，可能会导致孤立和排斥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么人们害怕和恋爱对象分手？为什么人害怕表白被拒绝？这是因为他们认为恋爱对象的认可代表了他们生命的价值、代表了他们对自己生活的掌控。被拒绝、被分手则意味着他们失去了这些增强生存的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以举的例子还有很多。如果细细推敲下去，就可以发现所有的衍生恐惧本质都是死亡恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3恐惧与欲望&quot;&gt;3、恐惧与欲望&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;恐惧与欲望是对立统一的、是一枚硬币的两个面。欲望是恐惧的另一种表达方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，人怕死，那么就有活的欲望；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人害怕失败，就会有成功的欲望；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人害怕孤独，就会有寻找朋友的欲望；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人怕黑，就有欲望驱动他们走到有亮光的地方；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人害怕起冲突，就会选择回避或者讨好对方；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学生害怕学业失败，就会有考好的欲望；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人害怕分手，就会有很强的维持关系的欲望……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然了，还有另一种更高级的欲望：爱，并不是直接源于恐惧。但是本质上也是一种死亡恐惧，这个我后面会详细说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这些欲望往往就构成了除恐惧外的各种各样的情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，人类的所有情绪都可以被归为两类：恐惧与欲望。而欲望又可以被看作是恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只不过二者的区别在于，恐惧是为了逃避死亡，而欲望则是为了加强生存（本质还是逃避死亡）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上所述，不难发现，情绪就是对外界客观条件的变化所产生的一种反应、一种应对措施；是大脑用原始的、极快的方式对环境的分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，情绪的变化在一定程度上确实可以被人控制住，但这种控制只是一种暂时的压制，并不能直接消灭情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如你感觉到饿，你可以吃东西来消除这种感觉，但你不可能直接命令你的大脑停止感受到饿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，情绪本质上是无法也不应该被控制的，因为它在帮助你生存。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4情绪与利益&quot;&gt;4、情绪与利益&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;既然情绪是对外界环境是否对你的生存有利的评估，那这个评估必然要有一个标准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个标准就是你的利益；换句话说，你的生存需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这里需要做个声明：本系列所有的“情绪”都指的是广义上的情绪，也就是包括各种各样的感受与潜意识反应，不仅仅指狭义的喜怒哀乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些情绪都对应的是一种特定的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如说饥饿，就意味着人体的营养不足了，那么补充营养就是符合人的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有看到一个搞笑视频人就高兴，那么这种情绪变好就是人的利益、缓解人的压力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有如小明被别人骂了，他非常生气，那么这种生气就是要让小明进入战斗状态、随时准备消灭对方，这符合小明的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这些情绪会让人做出相应的思维和行为来满足这些生存需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是拿吃饭举例子：死亡恐惧→衍生出饥饿恐惧→吃东西的欲望→饥饿情绪→想到“吃东西”（思维）→吃东西（行为）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么还可以反向推导：如果一个人想要吃东西、正在吃东西或者找东西吃，那就说明这个人有饥饿的情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且更为美妙的是，正如我在本文开篇所说：任何人都有死亡恐惧，那么也就意味着任何人的情绪、思维和行为都遵从这一逻辑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么完全可以由此来推测出每一个人的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如小明考试没考好，就心情特别差特别崩溃，那么就说明他认为考试成绩与他的生存利益挂钩，即没考好威胁到他的生存了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进一步我们就可以继续想，考试成绩明明不会威胁到他的生命，那他为什么会认为这有威胁？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能是因为他没考好会被家长骂；可能是他内心很自卑、只有成绩能带给他生存价值、证明他的生存能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，如果我想要帮助小明或者利用小明，只需要从这一点入手，给他想要的——符合他利益的——就可以了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，我们想要帮助他不再被考试影响心情，那么就可以让他和家长对骂，让他家长感受他的痛苦；或者帮他培养其他的兴趣和能力，从别的方面证明他自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者，让他脱离这种长期作为一个客体、被别人肆意评价的环境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再举个例子。比如之前韩国总统尹锡悦搞医疗系统改革、让医学院扩招，那么很多在职医生非常愤怒、上街游行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些医生的愤怒背后是对自己生存能力下降的恐惧，因为增加的医学生在将来进入医疗行业后会分走他们的蛋糕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到这里的读者，如果看过我之前写的《论道德》系列，可能已经发现了，我这篇文章其实就是对《论道德·上》中提到的性恶论第一定律的解释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要注意的是，本文的例子是经过简化的模型。现实中，一个人在某一时刻往往拥有多重情绪，并且人们会出于各种因素隐藏自己的情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，一个人在某一时刻一定只有一个情绪是最强烈的，相对应的也就是他最关心的利益诉求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如在解放战争时期，有很多国民党投降过来的士兵，解放军就派政委去给他们做思想工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一开始政委就是骂蒋介石，说蒋介石卖国。结果很多士兵说，他们对蒋介石印象还挺好的，因为蒋介石给他们发军饷，没什么剧烈情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是后来政委们转变方向，开始说那些军官虐待基层士兵，这些士兵一下子就破防了，据说好几个在诉苦的时候还哭晕过去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就证明了，虽然蒋介石卖国确实和他们有利益联系，但是关于被军官虐待这件事才是他们最关心的利益诉求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这，就可以指明我们平常的交流与工作的方法论。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、死亡恐惧</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/tgYGqRj.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/tgYGqRj.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">我的澳門十大歷史事件</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-06-my-top-ten-historical-events-in-macau.html" rel="alternate" type="text/html" title="我的澳門十大歷史事件" /><published>2024-05-06T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/my-top-ten-historical-events-in-macau</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-06-my-top-ten-historical-events-in-macau.html">&lt;p&gt;嘗試拋磚引玉，分享十件1949年後澳門重要的歷史事件。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;一關閘事件&quot;&gt;一、關閘事件&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1952年，中澳邊境爆發衝突。據我所知，這應該是中共建政後，第一宗與澳葡政府的大型衝突。韓戰爆發後，中國遭到西方封鎖，澳門與香港成了中國對外唯二的窗口。對此事沒有深入研究，但直覺此事與西方封鎖有莫大關連，並非一件簡單邊境衝突，以往華文界讀者實在過於簡化此事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/RphvdJB.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 當年關閘事件報道（圖片：建燁文史札記）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二紀念開埠四百年事件&quot;&gt;二、紀念開埠四百年事件&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1955年，澳葡打算紀念澳門開埠四百周年，結果在中共壓力下取消。假如1952年關閘事件是中共透過硬實力逼使澳葡妥協，那麼三年後的這宗事件，可謂透過軟實力來使澳葡妥協。中共大體上從外交與輿論上施加壓力，澳葡便取消活動，足見此時中共在澳門的影響力已是十分巨大。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三台灣駐澳專員陳澤華撤職案&quot;&gt;三、台灣駐澳專員陳澤華撤職案&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1958年，新一任台灣駐澳專員陳澤華上任，結果馬上招致中共反對，在葡國強硬要求下，陳澤華「回國述職」(事實被撤職)，此後澳門再沒有正式駐澳專員。此事可謂中共對台灣在澳門勢力首次重大勝利，由於葡國與台灣選擇低調處理，所以受到關注不多。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;四澳門賭權易主&quot;&gt;四、澳門賭權易主&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1961年，霍英東、何鴻燊等人合組的公司成功奪得賭權，成為澳門唯一可以經營賭場的公司。賭業作為澳門一大金雞蛋、經濟命脈，背後牽涉龐大利益，我猜澳葡給予某間公司賭權，肯定不止商業考量，起碼有一定殖民管治考量。至於對何鴻燊而言，這年可謂人生起飛的高光時刻，直到今天，其家族在澳門仍有巨大影響力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/53QtMoT.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 1961年，何鴻燊（左）與霍英東（中）合作，奪取過去由何賢和羅保壟斷的賭權（圖片：網絡照片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;五程一鳴叛逃事件&quot;&gt;五、程一鳴叛逃事件&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1964年，台灣駐澳門高階情報人員程一鳴叛逃，相信讓台灣大亂一下陣腳。這事多多少少反映戰後國共仍然在澳門諜戰大鬥法，顯然中共是佔了上風。究竟戰後國共實際如何進行情報戰，相信是一個非常值得深究的課題，假如有一朝一日中國、台灣檔案完全解密，絕對會是個有趣故事。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;六一二三事件&quot;&gt;六、一二三事件&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1966年發生的一二三事件，不需我多說，讀者們應該十分熟悉。我一直認為，此事重要性、大眾對此事關注度，並沒有反映到研究的深度。有很多謎團、這事實際對澳門的改變、影響，或許受限於史料，或許受限於其他原因，無法展開討論。無論如何，一二三事件絕對需要更深入的研究。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;七康乃馨革命&quot;&gt;七、康乃馨革命&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1974年，葡國爆發民主化革命，連帶影響遠在天邊的殖民地澳門。個人認為這事對澳門影響重大，而且是十大事件中，唯一一件有極正面的影響。受惠葡國民主化，澳門竟意外地開啟了民主化的步伐，有了一些民選議員、殖民地惡法轉變成保障人權的法律等等等。總之，此事對澳門很有里程碑般的影響，但很少受到關注。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;八解散立法會&quot;&gt;八、解散立法會&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1984年，澳督高斯達向葡國總統提議解散立法會，成了澳門史上唯一一次議會被解散。此事可說土生葡人與澳督一次權力鬥爭交鋒下的結果，以往華文界很多時候都認為土生葡人與「母國」利益一致，但此事反映出完全不一樣的情況。究竟近代土生葡人在澳門扮演什麼角色，也是一個需深思的課題。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;九澳門主權移交&quot;&gt;九、澳門主權移交&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1999年，澳門主權和平移交中國，葡國在澳門數百年管治終劃下一個句點，我認為這是十大事件中對澳門最重要、影響最大的事件。「一國兩制」在澳門這場實驗，已有二十多年，之後究竟會朝向何方，恐怕還需更多時間才能下判斷。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;十dq事件&quot;&gt;十、DQ事件&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2021年，澳門史無前例地首次取消所有民主派名單的參選資格，讓民主派無緣再參與議會。縱使澳門民主化進展極度緩慢，但總的來說，還是向前的。未來，澳門民主會不會往後退，是一大疑問。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/lXdpivV.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ （圖片：香港01）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呼，1949年後的澳門，小說也有七十多年歷史，但小弟執筆時，其實絞盡腦汁，耗盡所有腦力，才勉強湊集十件。老實說，澳門雖然只有一丁點大，但七十多年來發生的重要歷史事年，肯定不可能只有十件。只能說這時段的歷史，實在太少人研究。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>阿恆</name></author><summary type="html">嘗試拋磚引玉，分享十件1949年後澳門重要的歷史事件。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/aLzLNus.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/aLzLNus.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">小丑與我</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-06-clown-and-me.html" rel="alternate" type="text/html" title="小丑與我" /><published>2024-05-06T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/clown-and-me</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-06-clown-and-me.html">&lt;p&gt;我叫阿康，今年廿四歲，我試著描述一下我的五官。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;眼睛小而斜視、鼻子大而扁平、眉毛濃而雜亂、嘴唇厚而突出、皮膚粗、下巴勾、高低耳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這樣說會嚇怕你嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過我已經習慣了。習慣了人們異樣的眼光，習慣了他們的竊竊私語，從小到大我就適應了。尤其進入了成年人的世界，當一個外表端好、樣子俊俏的人，他走的路注定會比我幸運得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十八歲畢業後，我做過十五份工作，比如、送餐員、送文件、包點心、洗擦外牆、在貨櫃場工作、搬運工、地盤等等。幾乎每一份工都因為我的外表而結束。不是誇張的，我想過跳樓！如果不是有一個醜陋的老爸要照顧，我真是會一死了之。我不明白老爸怎可以生存那麼久，別人說我和老爸的樣子是｛餅印｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天，我去了一間糖果公司見工，是一份｛車手速遞員｝。那位人事部的陳小姐很漂亮，可是她穿著的衣服，怎麼這麼低胸？裙子那麼短，霎時間我很難集中注意力，我對答錯了，字也寫錯了。然而，她竟然一口就接受了我的申請，但只有兼職卻沒有長工。一見就成事！這是我人生中的第一次。通常別人會先打量我，仿佛像機器般，我要從頭到腳被掃描一次，然後等通知，或者沒通知。後來我明白了，原來這份工作要化妝的，而且要穿制服，｛我要扮一個小丑｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛穿小丑服的速遞員｝我從來未聽過有這樣的工作，也未見過有速遞員像小丑，但我覺得很適合我，既然我已經這麼醜，化了妝不是更好嗎？所以我第二天就上班了，因為我非常缺錢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一天上班，我發現這裡所有速遞員都要打扮成小丑，我還有更大的發現，這裡的速遞員他們都很醜。我記起有一次小學同學指著我說：｛你應該去動物園！｝如果他現在看到我，一定會說這裡充滿了奇珍異獸，原來我在這裡不是最醜的一個。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我穿上了那套五彩繽紛的小丑服，臉上塗滿了厚厚的白粉和誇張的彩妝，我從未試過對著鏡子而看不到自己，尤其是鏡中人那副醜怪模樣消失了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;化妝後的我變成了小丑，覺得自己很與別不同，穿了寬袍大袖的衣服，一個紅色小波夾著鼻子、哨子、鈴鐺，送貨車掛滿了氣球，我不僅覺得自己像一個小丑，還很像一個聖誕老人。每當我按門鈴，客戶出來收貨時，我就會嚇倒他們，然後客人馬上就露出驚喜的表情，小孩子馬上跑出來，歡喜地接過包裹，然後抱著我要和他們合照。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;抱著我合照…抱著我合照…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;從來沒有人要抱著我合照的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;除了老爸，當小時候的我。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;下班卸妝後回復心情是常態，因為我知道明天就可以繼續做小丑，又可以看見自己的歡顏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，生活的現實很喜歡打破人們的幻想。我每天只能送出十箱糖果，我的收入是每箱拆帳十二元，每天的收入僅一百二十元，那麼，一個月豈不是只有三千六百元？在香港的生活我怎可能支撐下去？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想做更多，但是長工的小丑們，緊緊把持著他們的地盤，我是兼職，也是新人，只能等待他們不要的單子才會給我。老實說，通通都是｛豬頭骨｝！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什麼是豬頭骨？即是偏僻的地方並客人指定的收貨時間，我們送貨員最好賺的就是在同一棟大廈，或者同一條街道，在同一個時段連續做十單八單、十幾二十單。我每天好像要向他們乞討一樣，很沒意思。一個個自私自利的人很醜陋，他們比小丑更醜！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老爸很不喜歡我的性格，他說我無知愚蠢，向別人要單子，就等於向別人要錢無異。他還說：｛你整天埋怨他人，有本事的話，自己當老闆吧！沒本事又無法改變現實，那就改變你的心態。｝老爸一字一字地哼出來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;代溝，這就是代溝。我想告訴他，我沒法改變和他的代溝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;終於，我決定辭掉這份工，正當我要辭職的時候，人事部的陳小姐要召見我。就是很漂亮、很性感的陳小姐。她說有一個倉務職位，是正式員工，有固定薪金，一萬五千元一個月，雙薪、花紅等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我看著性感的陳小姐，霎時間我又不集中了，聽不清楚福利這些那些，我立即就接受了這崗位了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳小姐向我提出了很奇怪的建議，她叫我戴粗框眼鏡，越粗越好，戴草帽，保持清潔整齊，腰挺直。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下班後我馬上去買粗框眼鏡，走了三個小時，終於買了一副很粗很粗的黑色眼鏡框，粗得讓人以為是墨鏡，我從來沒有因為一個女人而買東西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;半年時間很快就過去了，我已經習慣了戴上粗框眼鏡的自己，戴草帽的自己，而且腰板很直，是鏡中的自己告訴我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其實，我不是真的很醜！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我老爸也不醜！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">我叫阿康，今年廿四歲，我試著描述一下我的五官。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/a2L7xwb.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/a2L7xwb.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“五四新文化运动”的实质</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-04-the-essence-of-the-may-fourth-culture-movement.html" rel="alternate" type="text/html" title="“五四新文化运动”的实质" /><published>2024-05-04T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-essence-of-the-may-fourth-culture-movement</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-04-the-essence-of-the-may-fourth-culture-movement.html">&lt;p&gt;“五四”是中国近代史上的一个重大事件。今天，仅将“五四”命名为青年的节日局限了。当然，官方对“五四”的历史定位还是非常高的，称之为“中国人民反对帝国主义、封建主义的爱国运动”；并用之来划分历史时期，“五四”之前是近代史，“五四”之后是现代史。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;今天对“五四”运动的认识存有较大的分歧。除了官方的正统叙述，还有认为“五四”运动的实质是反传统的看法。前者肯定“五四”运动，后者否定“五四”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以我之见，这两种看法都有失偏颇。我认为，“五四”运动与其思想前导“新文化运动”的实质是旨在瓦解宗法家族的权力结构与建立国家主义的意识形态及权力，两者相互呼应。就反对儒家“孝”的价值和瓦解宗法家族的权力结构来说，可称之为反传统，但建立国家主义的意识形态及权力却是儒家“忠”的价值的变形和强化。就官方的“爱国主义”评价而言，其内涵确实是国家主义的意识形态，国家的利益高于一切；但“爱国主义”却是的对国家主义的正面肯定。而如果以中国人在近现代所付出的惨重代价和取得的进步而言，选择国家主义无疑是失败的，应该予以否定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，五四新文化运动既有反传统的一面，又有继承和延续传统的一面。我称之为“只反父权，不反君权”。考虑到中国历史的总体趋势，在“家”与“国”之间，不断削弱个人与家庭的联系而增强与国家的联系，应该说“五四”运动在根本上延续了传统文化价值和政治制度。这个大的脉络是很清楚的，从分封制到郡县制，从郡县制到党国制，个人越来越多地受到国家权力的管辖而越来越少地受到家庭权力的管辖。在二千多年的郡县制中，朝廷的权力也是越来越趋于集中和加强。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近代中国在受到西方列强的侵入后，提出的基本命题和终极命题就是如何强国。在“家”与“国”之间，在“孝”与“忠”之间，近代知识精英提出方案是舍家而强国，丢车而保帅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史学家蒋廷黻在他的《中国近代史大纲》总论中写道：“在列强争雄的生活中，西洋人养成了热烈的爱国心，深刻的民族观念。我们则死守着家族观念和家乡观念。所以在十九世纪初年，西洋的国家虽小，然团结有如铁石之固；我们的国家虽大，然如一盘散沙，毫无力量。”“近百年的中华民族根本只有一个问题，那就是，中国人能近代化吗？能赶上西洋人吗？能利用科学和机械吗？能废除我们家族和家乡观念而组织一个近代的民族国家吗？能的话，我们民族的前途是光明的；不能的话，我们这个民族是没有前途的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孙中山在他的《民权主义》第二讲中也讲道，“在今天，自由这个名词究竟要怎么样应用呢？如果用到个人，就成一片散沙。万不可再用到个人上去，要用到国家上去，个人不可太过自由，国家要得完全自由。到了国家能够行动自由，中国便是强盛的国家。要这样做去，便要大家牺牲自由。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新文化运动倡导的民主与科学，打倒“孔家店”，其目的都是为了将个人从宗法家族的管辖与束缚中解放出来，从“父权”和“夫权”中解放出来，而投身于国家主义的话语和权域中。个人自由并不是新文化运动的目的，而仅仅是从宗法家族挣脱出来而投入国家主义怀胞中的中转站和空档期。国家主义才是新文化运动的目的。经过新文化运动的“思想启蒙”，青年学生才可能投身于争取国家利益，促使国家强大的政治运动中去。应该说，“五四”运动的爆发标志着中国国家主义意识形态的初步确立，成功地将“忠君”转化为了“爱国”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时的知识精英并没有采纳西方自由主义的价值观，而只是将之作为消解宗法家族权力的口号。这才是五四新文化运动最大的失误。他们没有认识到，自由平等才是最根本的价值。为了去除西方列强对中国主权的限制，他们宁愿牺牲个人的权利而要成全国家的权力；他们宁愿受到更多的压迫也要国家的完全独立，而不受西方列强所强加的规则的束缚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由主义或个人主义的价值观没有得到确立和普及，使得中国人只能在传统的“孝”与“忠”之间选择，在“家”与“国”之间选择。如果从中国人“家”和“国”的关系这个角度来看，中国近现代历史就可以一以贯之，那就是个人越来越受控于国家。共产主义不过是国家主义的极端形态。一旦选择了国家主义，共产主义就是必然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无疑，在国家主义的旗帜下，哪一派政治力量更能增进国家的权力，哪一派政治力量就能最终获胜。列宁式政党的组织形态为共产党提供了组建国家权力的强大载体。国民党提出的“一个主义,一个政党,一个领袖”对列宁式政党的精髓提炼得相当准确，但它是中途改组，实际上做不到。而共产党一开始就是这样，由小到大，通过不断的内部清洗而建立起了一个凝聚力相当高的强大组织。国民党败于共产党的根本原因就在于此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;共产主义与国家主义并不矛盾。马克思提出的共产主义学说虽然主张“全世界无产者联合起来”，但在实践中，共产主义却是为民族主义和国家主义服务的。包括中国共产党在内的所有各国共产党，为了获得苏联的支持，都只是表面上放弃国家主义或民族主义，甚至会牺牲局部的国家利益，但最终的目的和归依却是国家主义。从组织形态上来看，共产主义也是国家主义极端形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中共建政后一系列的政治运动，从历史的延续性来看，都是在完成“五四新文化”运动所提出的任务和开启的历史进程。宗法家族权力结构的消解自“五四新文化”始，到“土改”而完成。在中共的“阶级斗争”理论中，拥有宗法家族权力的乡村士绅属于“地主阶级”，遭到了全面镇压。文革批孔和“五四新文化”批孔的目的是一样的，都是要削弱与消除个人与家庭之间联系，而加强个人与国家之间的联系。在文革中，毛加强了伟大领袖和伟大导师“君师合一”的地位，达到了权力的顶峰，超过历史上任何一位皇帝；个人不用听从父母和老师，完全听领袖的就是了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前看来，宗法家族结构的解体和相应的国家权力的全面深入覆盖是“五四新文化”运动最重要的后果。在国家主义的号召下，完成了将“一盘散沙”聚集起来的历史任务，应该说是实现了其目标。对于投身于这一进程的仁人志士和知识分子而言，可谓是“求仁而得仁”。但国家主义虽然能基于中国人口的众多和领土辽阔而迅速地形成强大的力量，以抵抗外部威胁，但它是以削除个体差异和自我摧残为代价的，不能产生活力和创造力，必定不能保持长久的强大，是短暂的。“一盘散沙”聚集起来仍然是沙，而不是由具有主动力和创造力的个体构成，完全依赖于聚集者——领袖的捏塑和搬弄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国近现代选择国家主义的原因何在？在于其抗拒和排斥西方文化。如我在《革命的工蜂：李玉和——&lt;红灯记&gt;对家庭的解构和重构》中所言：&lt;/红灯记&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“近现代中国面对比它强大得多的西方文明，感到深深的恐惧。但它自身以‘忠’，‘孝’为根本的文化价值及相应的社会结构无法容纳以个人主义价值为中心的西方文化，它又不愿意放弃自己的根本价值，而融入西方文化。所以，它采取的策略是选择性地吸纳西方的东西以求用最小的调整来保持自身的稳定、和与外部的平衡。总体上对西方文化是排斥的。这种恐惧和排斥是如此的深沉、强劲与持久，以至于在中国近现代的各个阶段都有强烈的表现，如过去的‘义和团’，现在的‘粪青’。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“《红灯记》通过艺术的形式潜移默化地向观众灌输这样一种家庭或者说是社会结构模式的用意何在呢？那就是要解构以血缘为纽带的家庭结构，而代之以‘阶级情感’为纽带的家庭结构，所谓‘舍小家，顾大家’，‘革命的大家庭’之类的说辞。它要求国民放弃基本的需求和功能，牺牲生命来形成国家的力量。如果说传统中国是‘家国同构’，那共产中国就是“家国一体”，妄图将整个国家打造成一个大家庭。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因而，近现代中国在受到西方的冲击后，并没有改变历史的方向，仍然沿袭了传统的价值和专制制度，只不过形式上有了较大变化，由郡县制升级为党国制。马克思主义的中国化不过是以一种异化的形式对西方个人主义价值观的拒绝。比较讽刺的是，西方的技术组织手段却为中国的专制升级提供了条件。利用从西方传来的交通通讯等技术，中国才能建立起覆盖到基层的政权体系，比郡县制的“皇权不下县”更深入了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么会如此呢？盖因中国人始终未能赋予个人以独立的价值，个人的价值只能来源于与其它人的关系。在这样一种价值观下，技术的进步将更有利于加强专制权力而不利于增进个人自由。中国人建立不起以个人自由为基础的自治权力，除了依赖于血缘宗亲权力与专制权力之外，没有其它的选择。当组织与技术手段提供了可能时，它更倾向于增强专制权力。由分封制升级为郡县制如此，由郡县制升级为党国制也是如此。所以，“五四新文化”是中国历史进程在原有方向上的继续展开，是中国传统文化中的题中之义，外来的影响只是一个刺激因素与提供了手段。如果没有西方技术手段，中国社会就会一直陷于同样水平的周期性的死循环。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以说，“五四新文化运动”开启和锁定了中国近现代历史路径。自此之后，一切都没有悬念。即使因为偶然的事件偏离了原有轨道，也会在基本力量的作用下回到原来的轨道。中国在近现代选择马克思主义不是凭空发生的，在此之前，国家主义已为它的引入做好了铺垫。即使共产党败于国民党，也会有另外的力量，或产生于国民党外部，或从国民党内部分化出来，来完成建立全能的国家主义和摆脱西方列强控制这一历史任务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;百年将到，今天我们反思五四，我以为最关键的还是思想启蒙。价值观决定一切。价值观对了，最终就能实现社会公正，人民富裕，国家强大；价值观错了，无论怎么努力奋斗，最终都不会有好的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2017年5月4日&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">“五四”是中国近代史上的一个重大事件。今天，仅将“五四”命名为青年的节日局限了。当然，官方对“五四”的历史定位还是非常高的，称之为“中国人民反对帝国主义、封建主义的爱国运动”；并用之来划分历史时期，“五四”之前是近代史，“五四”之后是现代史。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/7ZQ8k53.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/7ZQ8k53.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">對工作微笑</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-03-smile-to-work.html" rel="alternate" type="text/html" title="對工作微笑" /><published>2024-05-03T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-03T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/smile-to-work</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-03-smile-to-work.html">&lt;p&gt;｛阿朗｝和很多年輕人差不多，每天早上七點起床，八點吃早餐，九點到達辦公室，安坐在平凡程式設計員的座位上。途中擠在擁塞的列車上，仿佛兩片三文治。天天都是如此，生活奔波勞碌，心中充滿了對金錢的渴望。他常常對自己說：｛要不是為了錢，誰想要工作？｝這種心態，如同一座無形的壓力山大，壓得他喘不過氣來。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;一天，老闆的小女兒又來了。她又走進會議室，又把她的畫畫工具攤出來。然而，阿朗透過玻璃看到她在發脾氣，把畫紙撕碎，把畫筆丟在地上。秘書一臉無奈地說，她要娃娃，沒有娃娃就不畫畫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然她不喜歡畫畫，為什麼還要強迫她呢？阿朗問。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不不不，她喜歡畫畫的。秘書回答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事情是這樣的，小女兒自小就喜歡畫畫，她的畫很漂亮，很簡單又可愛。每當她拿起畫筆，臉上都流露著滿足的笑容，誰都看得出。畫畫就能讓她感到快樂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來，不知道為了什麼原因，老闆說每次她畫一幅畫，就送她一個小娃娃，鼓勵她，獎勵她，讓她更努力地畫畫。果然，有了娃娃小女兒畫畫十分起勁，每當看到新娃娃，她的心情都充滿了喜悅。可是，不到半年，她的心情開始變了。拿著新娃娃，很快就把它丟在一旁，就像可有可無的東西。之後，又不知道為了什麼原因，老闆說不要再送給她娃娃了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛沒有娃娃之後，就像你剛才看得到的情況，她愛鬧情緒，不喜歡畫畫了！｝秘書無奈地說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;聽到了這件事情，阿朗覺得有些難過。他不是為老闆難過，而是為他的女兒難過。因為小孩子本身就是被動，為什麼不讓她單純地畫畫？為什麼把複雜的東西掉進去？這件事竟然圍繞在阿朗的腦海一整天，即使下班回家吃飯，洗澡更衣後躺在床上，他仍然想著畫畫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿朗並不是擔心小女孩，他只想著自己，他何嘗不是一個被動的孩子？他在追求金錢，在路途上狂奔，卻忘記了沿途有風景。他曾經對｛程式設計員｝有無限的憧憬，無盡的熱愛。每一代的科技巨人都是他的偶像，欣賞他們的熱情，佩服他們對自己的承諾。金錢，永遠不會是他們的第一，成功之前不會，成功之後更不會。阿朗踏出了很多步，卻又後退了很多步。他心裡很難過，不知何年何月開始，那些巨人的影子已經離他很遠了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿朗想去找一個人來開解他，他回到舊校，找那個曾經｛記過｝他三次、罰他留堂、要見他家長、告發他逃學的那位｛歐陽訓導主任｝。阿朗久不久就會來找他，豁然開朗之後，他就久久不會再來。今天他見完歐陽訓導主任後，他有了決定，他要尋回那份遺失的純粹，那份對工作的原始熱愛，人始終有脆弱的時候，身體與心靈之間就像有一塊隔塵網，要定時清洗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歐陽訓導主任沒有跟他說過什麼，沒有對他教誨過什麼，他只是聆聽阿朗在說話，從早上十點，一直聆聽到下午三點。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下來的日子，阿朗的生活節奏稍微改變了，他不再無無謂謂就呆在辦公室加班。他喜歡了做運動，他會自我探索，在工作中尋找樂趣，即使是最微小的進步，他也能察覺得到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在繁瑣的工作上，阿朗更會主動承擔，不再左閃右避，寧可戰戰兢兢地面對挑戰。而且，他從來不孤獨，只要他願意，身邊總會有人的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，當公司面臨危機，突然被那股裁員的陰雲籠罩著，同事們紛紛離去，尋求更安穩的避風港。阿朗受到了嚴峻考驗，他想挽救即將崩潰的項目，唯有通過挑戰，人才能超越自我，真真實實地成長。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一年很快就過去了，公司的危機總算過渡了，就像一場戰爭，打完了一場仗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，阿朗沒有達到他自己的期望，面對即將崩潰的項目，原來他是束手無策，一個人是無能為力的。雖然，他並沒有像一個大將軍，不是挽救了所有士兵。但阿朗的堅毅、正直和勇敢，努力和團結，他截然不同了，在他人眼中已經是一個可交託的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;對工作微笑-歌詞&quot;&gt;{對工作微笑} 歌詞&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;晨光初照 醒來夢已遠&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朝九晚五 步履不曾斷&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;壓力如山 尋回初心在&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;程序世界 迷失過方向&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;金錢誘惑 忘了初衷夢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;微笑工作 尋找快樂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;風雨兼程 心中不辭勞&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面對挑戰 勇往直前&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不再退縮 純粹如當初&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;思緒飛揚 紛擾已遠去&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前方路漫 信念是燈火&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;運動自我 身心皆舒展&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工作樂趣 細心去體驗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;團結勇敢 邁向新里程&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;危機來襲 同事紛紛散&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;運動自我 身心皆舒展&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工作樂趣 細心去體驗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;團結勇敢 邁向新里程&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一面 堅守信念盤&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/FUIojI1.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">｛阿朗｝和很多年輕人差不多，每天早上七點起床，八點吃早餐，九點到達辦公室，安坐在平凡程式設計員的座位上。途中擠在擁塞的列車上，仿佛兩片三文治。天天都是如此，生活奔波勞碌，心中充滿了對金錢的渴望。他常常對自己說：｛要不是為了錢，誰想要工作？｝這種心態，如同一座無形的壓力山大，壓得他喘不過氣來。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/PBM868u.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/PBM868u.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论死亡：利己的本能</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-02-on-death-the-instinct-of-selfishness.html" rel="alternate" type="text/html" title="论死亡：利己的本能" /><published>2024-05-02T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-02T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-death-the-instinct-of-selfishness</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-02-on-death-the-instinct-of-selfishness.html">&lt;h3 id=&quot;1人是动物人会死&quot;&gt;1、人是动物，人会死&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;人会死。这是一句在今天的小学生看来都属于常识的论断，但人类直到一两百年前才普遍承认了这个事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人是动物。这句话在今天同样是常识，但也是在两百多年前才被承认。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且即便是在今天，也还有人不认同这两句话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两句话不仅仅是自然科学界的论断，更是会对社会科学产生深远的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，人会死，就说明宗教给人们描绘的死后世界，不管是如梦如幻的天堂、毛骨悚然的地狱还是各种轮回，都是假的、都不存在。人类作为生命体的全部意义仅仅局限于活着的时候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，死亡的存在说明时间对于每个个体来说都是不可再生且无法节约的资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，人是动物，那就说明人类维持自己生命与生活的方式和大部分动物不会有太大区别：即，要依靠从外界摄取物质来维持自己活着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;并且，人类和动物一样，自己本身就属于物质，所以他们也会受到自身本能的影响。这种本能可以大致分为三个：基本生存、更好地生存、繁衍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这三个本能都可以概括为一个词：怕死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者更准确地说，怕不存在。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2生物本能&quot;&gt;2、生物本能&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;既然要从外界获取物质来维持生存，那么就意味着，人类会有对应的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如说，人需要水，那么就会产生渴的感受；人需要食物，那么就会产生饿的感受……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再比如到了青春期，人就想找个对象，这也属于从外界获取物质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总的来说，这些需求都属于广义上的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，满足自己的利益，就是人类的本能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种利己的本能和道德没什么关系。就像是其他的动物、乃至所有的生命体都要从外界获取物质、都要靠各种行为来满足自己的利益一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪怕是植物，它们吸收二氧化碳、释放氧气，不也是为了给自己提供营养吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这种对生存的向往，与对死亡的逃避是一体两面的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，人类还会有逃避（或消灭）一切威胁自己生存的东西的本能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如人类对饿和渴都会逃避、会避免自己处于受冻的环境；当遇到敌人时，要么快速逃跑、要么上去消灭对方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些都可以统称为死亡恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上，我们可以得出结论：人类并没有所谓“自私的邪恶本性”，利己只是人类的生物本能罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一个人没有利己的本能，饿了不去吃饭、渴了不去喝水、遇到野兽不逃跑，他早就灭绝了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3生存更好地生存&quot;&gt;3、生存，更好地生存&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;除了吃饭、喝水这样可以维持人类此刻活着的本能，人类也会进行一些长远打算、让自己在以后也能活着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，人类会为了防止自己以后受冻，会搭建房子，即便房子建好前的这一阶段不会有什么回报。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又或者，人类为了狩猎更高效会制作武器，即便制作的时间不会有什么收益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这其实就是最原始的投资：投入一部分时间或物质，以期待投资项目在未来会带来比现在投入更多的收益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只不过在原始社会，人类没有太多可以投入的资本和时间，只会进行制作工具等短期投资；而现代人知道自己未来几十年大概率不会死，就可以做更长期的投资。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但总的来说，这些付出本质上都是为了自己的利益、都是要看到回报的。如果人们意识到这个项目不会有回报、或回报太低，那么他们就会停止付出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;动物一样也有这种本能。比如狮子去捕猎就会消耗体力，那么狮子必然会期待能够捕获到补充它体力的猎物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一种为了更好地生存的本能，那就是排斥孤独。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为人是群居动物。不仅仅是聚在一起对抗危险，人类还会分工合作，这大大提高了人类整个群体的生存能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果一个人被群体排斥的话，他就要一个人面对生存压力，这对他而言无疑是非常危险的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，人类就有抱团的本能。如果长时间处在孤独或者被孤立的状态，甚至会导致人的精神崩溃。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4自私的基因&quot;&gt;4、“自私的基因”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在农业革命后，人们所能获得的生活资料开始超过基本生存需求，于是就有了剩余。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些剩余无疑可以让某些个体活得更好、至少是不用随时担心被饿死；但如果继续像原始公社时期那样共享物质，就意味着大部分人依然会处在一种无法温饱的状态，和农业革命前的生活状态没太大的区别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没办法，当时的生产力就是那样，没法供养起所有人、让所有人都生活地很好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，一些个体出于利己的本能，就会试图去独自占有剩余，这就成了私有财产。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这些人很快发现，如果每次都在丰收时去抢别人的粮食，就会导致自己被群体排斥；并且粮食是迟早会消耗完的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，想要每年都获得能够温饱的粮食、达成所谓的衣食无忧，最好的方式是占有可以产粮的土地。这就是生产资料的私有化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么为了更好地生存，人们肯定会想要尽可能地占有多的私有财产以对抗风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，古代就会发生土地兼并、现代就会发生资本集中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更何况，在人人为己的情况下，每个人都基本只能依赖家人甚至自己生存，那么为了对抗这种“孤独”，人们就会去无止境地去占有财产以填补自己的生存能力，并试图传给自己的后代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再者，由于生产资料占有多少的不同，人们会被划分出阶层。每个阶层的人都会有两个想法：想要登上更高的阶层；害怕更低的阶层的人挤进来分一杯羹、甚至代替自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就会使得每个人都会试图去镇压下一个阶层的人来确保自己的安全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而为了防止自己被镇压、被欺负、被收割，以及登上更高的位置以获得更多财富，在贪婪与恐惧的共同作用下，人们就会像永动机一样不停地在社会阶梯上攀爬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这一切的一切，都是因为一个原因：人会死。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、人是动物，人会死</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/PtWyP7U.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/PtWyP7U.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">劍客走天涯</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-02-a-swordsman-travelling-the-world.html" rel="alternate" type="text/html" title="劍客走天涯" /><published>2024-05-02T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-02T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-swordsman-travelling-the-world</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-02-a-swordsman-travelling-the-world.html">&lt;p&gt;在遼闊的江湖中，有一位名叫｛李逸風｝的俠客。他行走於山川之間，手持劍，性格不羈，但內心卻充滿正義感，行俠仗義。他的生活充滿了挑戰和冒險，從未感到孤獨，直到他遇見了她。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;那是一個風和日麗的午後，李逸風在一條偏僻的小徑上偶遇了被惡徒圍攻的女子——｛凌兒｝。凌兒是一位溫柔可人的女子，但是她的眼神有著堅定和勇敢。李逸風毫不猶豫地拔劍相助，將狂徒一一擊退。那一刻，凌兒的眼中充滿了感激與敬佩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從此，兩人結伴同行，共同行走江湖。他們在戰鬥中並肩作戰，在生活中互相照顧。李逸風的劍法越來越精湛，凌兒也學會了一些基本的防身之術。他們的感情在日夜的相處中逐漸升溫。上天注定了這段緣份，長久相守的日子似乎會這樣走下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，李逸風發現，凌兒雖然她看似柔弱，如風中柳絮雪花。然而她內裡卻是天賦出眾，體內根底深厚，絕對可以成為一代高手女俠的資質。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;月光明亮，竹林低語。他一雙劍眉下星眸閃亮，在小徑上緩緩揮舞長劍，每個動作都充滿了自信和情感。她跟在身後，秀眉微皺，嬌嫩的手輕輕握住劍柄，跟隨他那揮灑自如的劍招。愛隨著劍尖流淌，每一擊都成了無需言語的心照不宣，兩人的劍術日漸增長，情誼深厚猶如汪洋大海，一齊譜寫出武林中的傳奇篇章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李逸風是江湖中的俠客，他的使命是守護正義，懲惡揚善。而凌兒也成為了一名女俠，從江湖中漸漸冒起，佔了一席位。本來，她是一位柔弱的女子，她只有一個追求，那就是希望過著平靜安穩的生活，與李逸風共度餘生。但如今她身在江湖，以往的夢想也隨劍影而飄去。凌兒越來越明白，李逸風他對所有人的愛都是那麼孤獨，包括對她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她知道，當江湖裡只能容納一個劍客的時候，愛情將會消失得無影無蹤。而且，世間上發生了太多事，兒女私情已經是變得奢侈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一個夕陽西下的傍晚，李逸風站在山頂，眺望著遠方的晚霞，想起了往年凌兒的笑容，離別時，他默默地折了一朵花給她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李逸風繼續他的武俠生涯。行走在江湖中，守護著正義，懲惡揚善。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他知道凌兒正在另一邊，她也漂泊於江湖之上，心懷道義，除暴安良，彰顯善良。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在遼闊的江湖中，有一位名叫｛李逸風｝的俠客。他行走於山川之間，手持劍，性格不羈，但內心卻充滿正義感，行俠仗義。他的生活充滿了挑戰和冒險，從未感到孤獨，直到他遇見了她。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/FwmhI7F.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/FwmhI7F.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">情迷沙灘記</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-30-love-at-the-beach.html" rel="alternate" type="text/html" title="情迷沙灘記" /><published>2024-04-30T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/love-at-the-beach</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-30-love-at-the-beach.html">&lt;p&gt;在這繁忙的城市中，有個自以為是的人，他叫｛王先生｝。他聽說現今時代，人工智能的機械人技術已經進入高超狀態，幾乎能以假亂真。可是，王先生從未見過這樣的機械人，他難以形容內心那種渴望和期待。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;一天，王先生趁著放假走在沙灘散步，藍藍的天空，白白的雲，藍天白雲好時光！太陽尤其猛烈，王先生腳下火燙的細沙，彷彿太陽在和他說話。太陽說：｛看！遠處，有一個妙齡女郎的身影…｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳小姐，她身姿婀娜，踏浪而行，每一步都似乎有著說不出的嬌羞與風情，王先生他的目光馬上被她吸引了。陳小姐走著踢著沙粒，仿佛快要走近他。王先生不禁心跳加速，腦海一片空白，想不起其他事情了，眼前的沙灘排球網、遮陽傘、躺身椅等的焦點也是模糊不清，他的思緒被陳小姐的美麗佔據了，無法集中任何事物上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王先生讓陳小姐走近他，不不不，應該說他試圖逐步走近陳小姐。可是，他的腳步突然停了下來。王先生想起一些事，陳小姐並非他想像中的美人。他仔細地看她的五官，身體每一處特徵，陳小姐的五官是極其平凡。她的鼻樑很扁，眼睛小而目無神，眉毛疏、耳朵大、嘴唇厚、皮膚粗、臉型方、肩膀寬、胸部平、顴骨突、身形矮，幾乎每一個部份都令人咋舌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但…，但是所有零件合併了竟然變成一名超級美人！這根本是不可能的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王先生相信眼前的陳小姐是一個不真實的人！他越想越不可能，越想越有疑問，他幾乎肯定陳小姐…陳小姐就是一個AI機械人！是傳說中技術高超的完美機械人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛看來，一切都是假象！根本沒有什麼美女，她正在操控我的思想！｝他自言自語。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王先生心情很複雜，雖然陳小姐在他眼中不再是美女，可是，他對AI機械人卻非常好奇，他從未見過真實的AI機械人，從未接觸過，甚至一絲氣味也沒嗅到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王先生鼓起勇氣走上前，兩人開始交談。陳小姐的身體語言很優美，她扭動著身軀，像是在用舞蹈回答他的問題，她笑聲清脆，眼神動人，她與王先生的每一句話都充滿了情感和誠意，獨特的女子，讓人被深深吸引。怎麼，一個AI機械人看起來卻有血有肉？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們漫步，踢著小沙，玩排球，吃漢堡包，喝碳酸飲料。王先生的目光在陳小姐身上停留，從頭到腳，再從左到右，細細打量著她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他退了幾步，突然露出一副傲慢的態度，他心裡在想，陳小姐…她只不過AI機械人。王先生態度驟冷起來，言行間透露出不屑，内心更生出了偏見，與第一眼看見陳小姐的感覺是兩馬子的事，傾慕與溫柔瞬間瓦解，他對AI機械人明顯有鄙視與排斥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她只不過是AI機械人，何必對她花太多心思？何必費力去討好她？只是預設程式的軀體，對她就像對待一個工具，是指令，智慧和靈魂都是假的！王先生說出一百個理由來否定AI機械人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛王先生、王先生！｝陳小姐叫了他幾次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王先生才回過神來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳小姐拉著他去游泳，可是王先生不會游泳，也沒有嘗試過。他正想拒絕她的好意。可是當他看到陳小姐一身漂亮而性感泳衣的打扮時，他又一再被她迷住了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳小姐拉著王先生，一步一步踏進海水中，她感受到涼爽的足感，享受著身體被海水包圍的感覺。她正準備游泳的時候，王先生突然暈倒，他不是輕微的暈眩，而是徹底昏過去。陳小姐想要把他拉上岸，但她沒有氣力，她馬上呼叫起來，旁邊的幾名大漢把王先生拖上岸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沙灘的急救人員立即趕到，他們用了一堆儀器來搶救他，王先生突然從嘴裡噴出大量嘔吐物，黃色和綠色的液體不斷從他身體滲出…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;急救員說：｛我們救不了這位先生！他是AI機械人，請找回他的出廠處。｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳小姐她發了呆！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她從未見過真實的AI機械人，從未接觸過，甚至一絲氣味也沒嗅到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她驚訝地說：｛怎麼，一個AI機械人看起來卻是有血有肉？｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在這繁忙的城市中，有個自以為是的人，他叫｛王先生｝。他聽說現今時代，人工智能的機械人技術已經進入高超狀態，幾乎能以假亂真。可是，王先生從未見過這樣的機械人，他難以形容內心那種渴望和期待。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/C48yzpn.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/C48yzpn.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">少数派里的阶级差异</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-29-class-differences-among-minorities.html" rel="alternate" type="text/html" title="少数派里的阶级差异" /><published>2024-04-29T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/class-differences-among-minorities</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-29-class-differences-among-minorities.html">&lt;p&gt;大批朋友转发维舟写自己失业的文章。我一开始是同情的，直到在《人物》里读到这段：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我是上海人，没有房贷，到现在也不开车。家人的物质欲望也不强。两个孩子教育的费用不多，我们比较放养，没有一般人那么焦虑。另一点也在于我家里人都比较开明。”&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我突然明白为什么有那么多人同情他，因为这个圈子的人，跟他是一个阶级的，太多了，对“没有房贷”、“上海本地人”这些都不太有概念。这些意味着什么？意味着，他的父母在上海有一定的家底，养老医保完全不用发愁，他每个月比跟他一样年龄的人少了至少一两万的房贷支出。再看回文章前面的，基本上对他的同情就烟消云散了：他在失业之前，每年到手几十万，大概已经持续多年，既然他和家人物质欲望不强，那一两百万的积蓄肯定是有的。我不知道自己有什么资格同情他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我大概十年前就知道维舟，只记得他的一些观点，比如他曾经说韩乾是“威权自由主义者”。我对线上线下认识到的“少数派”也都是这样，只记得对方的各种观点，但唯独没有想过一点，那就是他们和我，可能根本就不是一个阶级的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在《金钱之困》里写到，以前圈子里经常有人以为我家是开公司的。我就觉得奇怪，以我的打扮和消费水平，怎么样也不可能有这样的误会，现在我大概是明白了，因为“少数派”这个群体，中产背景是标配，富家的少爷小姐比比皆是，像我这样城市贫民家庭出身的，真的少之又少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前我也觉得什么样的阶级出身不重要，经历的事情一多，才意识到自己天真。我可能都忘了，自己当年没有选择出国读博，一个是我舍不得考雅思的那一千多块钱（读研时我的积蓄只有一千左右），另一个是我家人还指望我赶紧毕业帮补家里，出国读博耗时之长，他们无法接受，这都还没到准备申请的那一步呢。今天在微信群里看到一个转帖，一个留学生的妈妈说，让孩子上个帝国理工，至少花了五百万。我在自己工作以前，还没见过一万以上的钱呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实质上就是这样，我选择了读哲学的研究生和博士，从此在现实中和网上认识到许多跟我有共同志趣的朋友，出于尊重，也出于骄傲，从未打听过对方的家世，即便知道了，也很少会放在心上。回想起来，研究生室友的父亲至少是处级，我一个同门，父亲是曾经某一线城市的市长，隔壁宿舍的一位师兄，在我博一时请我们去他家几百平的豪宅吃饭。后来在人人网、学术界、媒体圈、行动者里认识的人，官二代、军二代、富二代简直遍地都是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个逻辑其实非常简单，只是我很少结合自己认识的人来思考这个问题：像哲学——或者其他人文社科——这样投入大回报少的领域，没有一定的家底，是很难走远的。扪心自问，如果我的家境是中产以上，我博士毕业时的第一选择难道不是进高校当老师吗？从我离开高校体制那一刻，我的学术生涯已经岌岌可危了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于我那些家境好的朋友，我并没有任何嫉妒，只是当我遇到一些家境又好，立场又特别激进的人，我才开始产生一些拧巴的感觉。当然我也不是觉得家境好而立场激进一定有什么问题，毕竟俄国十九世纪下半叶的革命者，有不少都是贵族出身，二十世纪中国革命里，大地主和大资产阶级出身的革命者也大有人在。不过我认识的一些，一方面从家里获取了大量的资源，另一方面又极力撇清和家里的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样做有什么问题呢？问题就在于，他的“同志”以为他和他们承担是一样的成本和风险，实质上并不是。像《她们的征途》这样的书，给少数派最大的警醒是：对于一个不是出身富裕家庭的男性，即便他为了正义身陷囹圄，他对于他的妻子、他的家人，依然是有亏欠的。这种亏欠的背后，就是所谓的“道德成本”。但一个家境优渥的人去投身变革，并没有那么高的道德成本，因为他的父母不需要他的赡养，甚至可以帮他照顾妻子儿女。中学第一次读林觉民的《与妻书》，觉得感人肺腑，但自从知道他是林徽因的叔叔，林家也是福建的名门望族，就觉得没那么感人了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这些激进主义者看来，家庭要么是父权制的基石，要么是资本主义的上层建筑，姿态上必然是弃若敝屣的。他们不仅自己做出要与家族划清界限的样子，而且也鼓励甚至胁迫其他人如此。我接触过的一个毛左社团，其中有一个被“驱逐”出来的成员告诉我，他被驱逐出来的原因，就是因为不服从“组织”安排，不愿意和家里决裂，而这个社团的领导者，是一个家里非富即贵的北大女高材生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，这位朋友不仅被驱逐出社团，而且还被下了类似“江湖追杀令”之类的东西，类似黑社会的“见镬打镬（见一次，打一次）”。这当然是“革命者”的阴暗面，只不过这些年左翼激进主义卷土重来，重新收获了知识分子的喝彩（包括我），大家都忘了高华老师在《红太阳是如何升起的》里面是怎么写的了。自苏俄革命以来，“杀全家”对于革命者来说都是常规操作，“见镬打镬”又算得了什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2018年，我去采访这个社团的另外一位风头正健的成员，她对我说，她和另外一位马克思主义者的朋友，都觉得我的文章写得不错，但我毕竟是个自由派，“代表的是资产阶级的利益”。讽刺的是，她和那个朋友的家庭，都比我家要富裕十倍以上。我当时可能是过分同情了，居然没有觉得她这个说法有什么不妥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汪晖在《去政治化的政治》一文，提出了一种“政治化”的界定“阶级”的办法，即根据主观意识来界定，也就是说，如果你具有无产阶级的阶级意识，那你就是“无产阶级”，如果有人非要通过你原来的家庭出身来界定你的阶级，那就是“去政治化”。汪晖认为文革之所以失败，就是因为“去政治化”，有很多人非要通过别人原来的家庭出身来界定他们的阶级，并把他们打成黑五类，导致阶级斗争扩大化。这种界定办法的困难，我在《去政治化的政治理论》一文中有详细论述，在这里我想说的是，这些左翼激进主义者，嘴上说自己不读汪晖，其实都是汪晖的好学生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用马克思主义的逻辑来说，这种思路不仅是唯心主义的，而且还有可能是资产阶级意识形态的一种伪装：对于资产阶级来说，宣称“主观意识决定阶级”，不仅可以让他们享受物质上的阶级地位带来的实际好处，而且还可以让他们通过占领激进主义的意识形态立场，进一步掌握精神上的优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然富家少爷小姐要在姿态上要和家里一刀两断，但家里大概率不会放弃他们，除了亲情之外的因素，毕竟一个孩子身上有着家族的巨大投入，不能看着他们白白把前途毁掉。我上面说的那个毛左社团的女领导，最后在家族强大的人脉资源的庇护下全身而退，便又是一个例子。这就是我说的“同志”之间的风险的不平等，关键时刻，家庭出身的不同，能直接决定一个少数派所要承受的风险大小。曾经和她并肩作战的另外两位底层出身的同志，至今音信全无。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我为什么有资格提出这样的控诉？因为我并非置身事外者。这位女领导人，在由他们社团发起的一个行动中，找我沟通过，希望由我牵头，发起一个自由派的联署，向当局施加压力。后来，社团另一位成员又提出，让我写一篇声援的文章，发在他们的自媒体上。这些要求都被我拒绝了，主要是我并不认为该行动有什么迫切性和运动收益，更加对他们那样盲目加注，不顾他人安危的做法感到不齿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;革命者不惜以同志安危为代价，这也不是什么稀奇的事，但当这个革命者来自上层社会，你那种被别人当枪使的感觉会更加强烈。这当然也不仅限于马克思主义团体，女权团体也一样，过了若干年，我突然想起那时和我一起参与某个案件的女权行动者，家境都比我好几个层级，或者干脆人就在国外。期间我被有司找了多次，社交媒体的私信被辱骂的人骂到爆掉，也因此引起了一些民粹大V的注意，为我后面被全面网暴埋下伏笔。在任何一个意义上，我承担的风险都比她们高，但后来听说，里面有人说我想投机女权事业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些有钱人的孩子想法特别“单纯”，他们在国内搞了各种事情，总想着实在不行就“润”了，他们也经常劝我润，我说不行啊，我还要养一大家子人，不能抛下他们就走了，他们觉得不可思议。我不知道他们是觉得“居然有人的父母需要孩子养”不可思议，还是觉得“居然有孩子会养父母”不可思议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于其中有些真心实意的，我也真心实意地跟他们解释。我说，这件事很好理解，我父母既没有养老金和医保，也没有什么积蓄，如果我不养他们，这件事就会落到我两个妹妹头上，并不是我一走了之，责任就会消失，它只是转移给了其他人。以我妹妹的价值观，即便我一走了之，她们也不可能学我，或者觉得这件事和她们无关，她们只会艰难地承担起来。抛下年老贫困的母亲，将责任转移给妹妹，这在一些女权主义者看来，居然丝毫没有道德负担，真是让我啧啧称奇。我一直觉得自己是个不孝子，现在居然要我跟别人解释为什么我要赡养父母，这个世界是不是癫得有点过分？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这几年，除了劝我润的人，还有一些人喊我加入他们的乌托邦实践，一些人叫我去他们的城市一起创造“公共生活”，我都一一婉拒，不是我不心动，而是我根本没有那个条件。理想主义鄙视物质，但理想主义是需要物质条件的，你不需要，你的父母也需要，如果你和父母都不需要，那并不是物质条件不存在了，而只是它不再需要被考虑而已。“赡养父母”这样的概念在少数派群体里完全消失，这难道不能说明少数派群体的阶级属性吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在中国古代，商人地位并不高，如果一个家族已经有了很多钱，钱再增加对他们来说就只是数字的增长而已，这个时候他们当然就想拥有别的资本，比如政治资本、文化资本等，所以他们会鼓励家族的年轻一代去当官，或者成为智识领袖。自唐以来，江浙一带出那么多状元，难道只是因为重视教育吗？当然也是因为那边有钱的人家，比例远高于其他地区。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在当代社会，按照布尔迪厄（Bourdieu）的说法，支配阶级（dominant class）不仅占有绝大多数的经济资本，也占有绝大多数的文化资本，而且他们还会通过文化资本的传承，让下一代继承自己的阶级地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当代中国的情况应该比这些都要复杂，然而我所看到的是，在国家主义话语（包括官方意识形态宣传、国家主义学术和民粹主义舆论）以外，也就是少数派所能辐射到的话语领域，逐渐在掌握文化霸权的那一批年轻一代的人，大多都是富裕家庭出身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这批人的父母，赶上了改开以来的各种红利，积累了大量的财富。他们自己，用家里的钱去能去到的最好的学校留学，在国外掌握了各种“先进”的激进主义理论，回国在一些看似不挣钱的学术机构、NGO和媒体就职，但他们家里庞大的家底给了他们充分的支持，尽管为了显示自己的独立，他们不会和家里频繁联系，有些还做出划清界限的样子。他们对外宣称自己月薪四千，实际上已经积累了无形的文化资本和政治资本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个过程中，他们写文章、搞运动、形成组织，其中有一些当然会引起当局的注意，并且带来相应的风险。他们认为变革总是需要付出代价，但因为从小一些琐事（比如留学申请）都有父母和其他人帮他们弄好，所以他们理所当然地认为成为代价的应该是“其他同志”，他们只需要承担里面最核心的角色和工作。一旦风险也轮到他们头上，这时，家族就现身了。如果家族的势力和资源足够雄厚，他们会安然地度过危机，在这种时候，偶尔他们还要责怪父母“多管闲事”。如果事情超出家族的能力范围，那父母会安排他们出国避难，国外不仅有抗争的共同体，让他们不至精神空虚，也有家族已经转移出来、足够他们衣食无忧的资产。最糟糕的情况，即便他们不得不面临牢狱之灾，他们的父母也会疏通一切，让他们在里面不必忍受皮肉之苦。即便是不得不忍受一点皮肉之苦，至少他们还有一点是确定的，他们的家人在外面不会忍饥挨饿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，这些都只是最糟糕的情况，实质上，我认识的大部分这个群体的人，至今在国内活得好好的，有时甚至成为非国家主义话语领域的杰出代表，享有崇高的社会地位。我并不是说这些有钱人家有那样的高瞻远瞩，当年父母对孩子想出国读人文社科，估计也痛心疾首过，亲子之间在上述过程的任何一个争吵，从内心来说都是真实的，但对于大部分这样的家庭来说，结果还是相对让人满意的：孩子不一定能赚很多的钱，但孩子在话语领域所取得的成就，对于家族下一阶段的发展来说意义更大。孩子的叛逆，无意识地促成了家族的另一种“阶级再生产”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果是女性，那风险更小，收益更大了，女权话语现在正在思想市场的风口，而且国家对于女权从来没有下过死手（这是个事实判断，不然我们无法解释以当局这么强的言论审查机制，女权话语为何还能在网络上声势日隆）。事实上，我所知道的那些被抓的女权行动者，大多都是因为和别的事情扯上关系，和搞女权本身无关。民粹或许厌恶女权，但国家则不一定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些话以前是不能说的，因为“破坏团结”。然而几年下来，我上了名单，被限制出境，被两边网暴，被贴上“投机者”的标签。如今我对进步社群的所有幻想已经破灭，也就不妨让更多人了解一下这里面究竟都是怎么回事，免得有后来者一片赤诚，最后却成为二世祖的垫脚石和炮灰。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陈纯</name></author><summary type="html">大批朋友转发维舟写自己失业的文章。我一开始是同情的，直到在《人物》里读到这段： “我是上海人，没有房贷，到现在也不开车。家人的物质欲望也不强。两个孩子教育的费用不多，我们比较放养，没有一般人那么焦虑。另一点也在于我家里人都比较开明。”</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/DFPJ3PD.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/DFPJ3PD.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“三过家门而不入”</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-28-three-times-passing-by-the-house-without-entering.html" rel="alternate" type="text/html" title="“三过家门而不入”" /><published>2024-04-28T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-28T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/three-times-passing-by-the-house-without-entering</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-28-three-times-passing-by-the-house-without-entering.html">&lt;p&gt;大禹“三过家门而不入”是人们耳熟能详的故事，传递了一种价值理念，对中国人的认知和行为有实质的影响。传说中，大禹是夏朝的第一位君王，大禹是后人对他的尊称。因治理洪水有功，受舜禅让帝位。他则将帝位传给了儿子，将传贤的禅让制改为传子的家天下。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;这则故事最早见于《孟子·滕文公上》，“禹八年于外，三过其门而不入”。司马迁在《史记·夏本纪》中则说，“禹伤先人父鲧功之不成受诛，乃劳身焦思，居外十三年，过家门不敢入”。一个说是在外八年，一个说是在外十三年。孟子明确说三次过其家门而不入，司马迁则没有说有多少次，但解释了禹不入家门的原因，是对父亲鲧（gǔn）治水失败被杀而感到难过，一则想将己之功补父之过，二则担心自己也落得父亲一样的下场。因此劳身伤神，一心扑在治水上，不想因回家探望而耽误了治水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后人综合孟子和司马迁之言，演绎出“三过家门而不入”的故事。摒弃了司马迁对大禹的动机解释，而将大禹不入家门解释为自觉自自愿，“舍小家顾大家”，并丰富了故事细节。《百度百科》上说，“大禹第一次经过家门时，听到他的妻子因分娩而在呻吟，还有婴儿的哇哇哭声。助手劝他进去看看，他怕耽误治水，没有进去；第二次经过家门时，他的儿子正在他妻子的怀中向他招着手，这正是工程紧张的时候，他只是挥手打了下招呼，就走过去了。第三次经过家门时，儿子已长到10多岁了，跑过来使劲把他往家里拉。大禹深情地抚摸着儿子的头，告诉他，水未治平，没空回家，又匆忙离开，没进家门。”这就纯粹是文学想象了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我理解“三过家门而不入”，这个门不是具体指他家居所的门，而是泛指他家居所所在地。好比说大禹家在北京，他去天津公干要路过北京。如果回家探望妻儿的话，要耽误不少时间，影响公事。于是没有在北京停留，直接去了天津。不能解释为他都到家门口了，听到了他老婆在家里哭，却不进家门。这太不合逻辑和情理了。一则大禹的家不太可能在交通要道上，是大禹公干的必经之路。二则都到家门口了，用几分钟见个面问候一下，或者花个把时辰聊聊各自的情况，增进一下与妻子和孩子的感情，又能有多大影响呢？进一下家门就会耽误国家大事？这种小作文拿今天的话来说，就是“高级黑”。不合逻辑和不合情理地极端吹捧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儒家当然对大禹“三过家门而不入”赞赏有加。儒家的最高价值就是“忠”和“孝”。“三过家门而不入”符合“忠”的价值，也不违背“孝”的价值。孔子说道：“禹，吾无间然矣。菲饮食而致孝乎鬼神，恶衣服而致美乎黻冕，卑宫室而尽力乎沟洫；禹，吾无间然矣。”（《论语》泰伯第八）；意思是说对于大禹我鸡蛋里挑骨头都挑不出什么来。显然，儒家对禹的这种行为至少是不介意的，儒家既没有指责禹这种行为，也没有对禹的这种行为感到不安，但按现在的法律，大禹长年在外不回家，如果也不为孩子的成长提供经济来源，则可能犯有“遗弃罪”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然儒家也重视家庭，但却有严重的缺陷，内容单一，就是一个“孝”，而没有“爱”。儒家的家庭价值忽视、轻视和剥夺父母对子女天然的爱心；儒家的家庭价值忽视、轻视和剥夺配偶之间的情爱，它只关心只要求子女对父母的孝顺。在禹这一案例中，禹的父母已亡，只有妻子儿女，所以儒家不在乎他不回家。如果禹的父母还在，他也不回家探望的话，儒家对他的评价会发生变化吗？我想，会有一些变化。我以为，儒家虽然仍然会肯定他为民治水的功德，同时也会对他不回家看望父母而感到不妥，感到不安，就不会那么对他大加赞赏了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儒家的家庭价值忽视、轻视和剥夺父母对子女天然的爱心，轻视和剥夺配偶之间的情爱，有太多的支持事例。什么程婴“搜孤救孤”呀，易牙“蒸子献食”、吴起“杀妻求将”、刘安“杀妻为食”、“刘备撇妻弃子”，等等，多得不胜枚举。但儒家对这些行为大多赞赏，至少没有进行过批评。儒家只在乎孝，所以编出“二十四孝”那么变态的东西来宣扬“孝”。儒家有过褒扬对子女的爱心吗？没有！儒家有过褒扬配偶之间的情爱吗？没有！儒家只宣扬过为了君王为了自己牺牲子女；从来没有宣扬过父母为了保护子女、丈夫为了保护妻子而牺牲自己。虽然这种事例由于人的天性而大量发生，但我们没看见儒家宣扬这种行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这样的价值导向下，传统中国人没有把小孩与妻子当作一个独立的生命个体，而只是当作他的财产，看成可以投入可以牺牲而换来自己荣华富贵的资产。中国人轻视生命的价值由此可见。所以，过去溺死女婴和现在强制堕胎都是有文化基础的。在传统社会中，父母和子女的关系，特别是父子关系其实是很紧张的。无论帝王官宦之家，还是平民百姓之家，小孩在成长过程中及至成人后，都需要时时刻刻听从父亲的耳提面命。但同时，却得不到父亲的关爱。母爱的本能倒不受孝的太大抑制。《红楼梦》中的贾宝玉，能得到奶奶和母亲的百般宠爱，但却得不到他父亲的关爱。他与他父亲的关系非常疏远，可以说是敬而远之，惧而远之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因而，儒家的家庭价值观确实是有重大缺陷的。第一，它只重视家庭关系的一个维度，就是子女对父母的服从，对父母的责任与义务，而忽视父母对子女的情感与责任，忽视配偶之间，主要是丈夫对妻子的情感。民间所谓一日夫妻百日恩这种说法，我以为是来源于佛家的姻缘说，而不是来自于儒家。第二，“孝”也并不是子女对父母亲情的适度反映。在儒家那里，“孝”超越了亲情，而转化为一种权力结构，一种对权威的服从。权力结构表现在宗法家族层面，具有强制力；权威表现在家庭层面，受强大的社会舆情支持。归根结底，儒家的“孝”体现的不是父母与子女的对等权利关系，而是一种权力关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，如果要建立起现代文明社会，“三过家门而不入”的这种君权至上、“国家至上”的价值观念就应当被抛弃，重视家庭价值是建立现代文明社会非常重要的一个方面。家庭关系必须建立在家人具有平等权利的基础之上。在平等的基础之上，子女对父母的尊重与回馈，父母对未成年子女的保护与爱心、配偶之间相濡以沫的情感，才会得到自然而健康的展现。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">大禹“三过家门而不入”是人们耳熟能详的故事，传递了一种价值理念，对中国人的认知和行为有实质的影响。传说中，大禹是夏朝的第一位君王，大禹是后人对他的尊称。因治理洪水有功，受舜禅让帝位。他则将帝位传给了儿子，将传贤的禅让制改为传子的家天下。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/NCA1c07.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/NCA1c07.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">什么是对立统一</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-27-what-is-the-unity-of-opposites.html" rel="alternate" type="text/html" title="什么是对立统一" /><published>2024-04-27T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/what-is-the-unity-of-opposites</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-27-what-is-the-unity-of-opposites.html">&lt;p&gt;我喜欢种花。我家里有很多植物。但是几个月前，我的一株兰花死了，因为我忘记给它浇水了。但是我怎么知道它已经死了呢？我意识到有很多迹象表明它：它的叶子变得干枯和黄色，我可以看出它已经不再活着了。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;所以你可以看到，“死亡”和“不再活着”是一样的。生与死互相赋予了意义。如果没有死亡，那么你就无法分辨什么是生的；这意味着死亡和生其实是同一件事情，生命的两个部分，就像硬币的两面一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要识别对立面的统一，我们只需要找到一个说：“如果不是a，那么就是b”的东西。例如，如果不是富有，那么就是贫穷；如果不是大，那么就是小；如果不是黑暗，那么就是明亮；如果不是好的，那么就是坏的……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过这种方式，我们可以分析世界上的许多现象，就像用手术刀切开事物的表面，直达本质。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;社会科学中的应用&quot;&gt;社会科学中的应用&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;例如，我们可以分析贫困的本质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;许多精英主义观点认为贫困是因为他们懒惰，思维落后，教育水平低等等。这些观点显然把贫穷和富裕看作是两个不相关的个体；听起来好像如果每个人都勤奋聪明，世界上只会有富人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们通常认为百万富翁是富人。但是如果我们假设地球上所有资产不到一百万的人都死了，那么百万富翁还会是富人吗？不会的，他们将成为新的贫困人口。许多曾经由贫穷人做的工作，比如快递员、服务员、清洁工和收银员，将由百万富翁来做。如果百万富翁死了，那么这项工作将由千万富翁来做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更具体地说，如果一个工厂老板在他的工厂里没有工人，那么他就必须自己操作机器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，贫穷和富裕互相定义和维持彼此；它们共同构成了资本主义结构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此可见，对立统一的本质：单方面消灭贫困是不可能的。换句话说，如果资本主义不改变，贫富差距将永远存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个应用是分析道德的本质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在主流观念中，人们认为好人总是好的，坏人有坏的本性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是如果没有“坏人”，我们如何定义“好人”呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如，遵守交通规则是“好的”，那么不遵守交通规则就是“坏的”。但是如果世界上每个人都遵守交通规则，那么你就不能说遵守交通规则是“好的”并且我们应该遵守交通规则；因为在那一刻你甚至不需要交通规则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么“遵守交通规则”和“不遵守交通规则”是一个硬币的两面；如果一面消失了，硬币就不存在了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像如果所有坏人和坏行为都消失了，那么道德就不再存在，你就无法再定义它了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么道德在历史上一直在变化。一千年前，离婚是不道德的；但是现在，离婚已经变得普通了。一百年前，同性恋是不道德的，但现在不再是这样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，道德的本质是法律的延伸，是一本教人如何与他人合作的操作手册。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德的内容基本上是“无私”（换句话说，是集体主义），这是保持社会存在的最佳方式。例如，如果一方出轨，那么夫妻关系很可能会终止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这也意味着人们在潜意识中不愿意遵守道德。就像集体主义存在正是因为“集体”并不真正是一个集体。如果团体的每个成员都是一个自然的利益共同体，那么就没有必要强调“我们是一个集体”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，个人主义和集体主义也是对立统一。如果个人主义被消除，集体主义的存在就没有必要了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;自然科学中的应用&quot;&gt;自然科学中的应用&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果对立统一是一种普遍规律，那么它将不仅局限于社会科学范畴之内。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在自然科学中，我们也可以看到对立统一的存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如，细胞膜将一个空间分割成细胞内部和外部；如果细胞膜不再存在，那么细胞也就不存在了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在原子中，质子具有正电荷，电子具有负电荷；它们相互吸引形成了一个原子。如果其中之一消失了，那么原子也就不存在了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是我们学习哲学的目的所在。哲学不仅仅是一门独立的学科，它是一个可以应用于我们生活的各个方面的工具。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">我喜欢种花。我家里有很多植物。但是几个月前，我的一株兰花死了，因为我忘记给它浇水了。但是我怎么知道它已经死了呢？我意识到有很多迹象表明它：它的叶子变得干枯和黄色，我可以看出它已经不再活着了。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Hhj4ydf.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Hhj4ydf.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">發光發熱的士高</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-26-glowing-disco.html" rel="alternate" type="text/html" title="發光發熱的士高" /><published>2024-04-26T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-26T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/glowing-disco</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-26-glowing-disco.html">&lt;p&gt;在現實世界裡，人總覺得很沉悶，所以他們會尋找各種方法來填塞滿自己，比如是娛樂，或者似是而非充實的生活。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;｛高士的｝正是看中了這種現象，他研究了一種叫｛的士高｝的玩樂，在未來的科技世界一直醞釀中，現在，是時候發光發熱了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有音樂、雷射、情感和技術的元素，還有神秘的歌舞廳，很寬闊、無限大的空間，他不相信會有人抗拒的。｛的士高｝的音樂不僅能夠震撼人心，而且透過雷射直接就會影響人的大腦感官，讓他們體驗到前所未有的感受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛高士的｝有一種特殊的能力，他是吟遊詩人，不僅吟詩妙絕，更會創造他的音樂，他的歌聲能夠引領激光的舞動，可以控制激光的軌跡和強度。高士的日以繼夜徘徊在的士高。｛光加熱就等於火、火加歌就等於我。｝這是高士的經常說的話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一切也是｛高士的｝的想像。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;踏入此門，人群瞬間被一股無形的力量所吞噬。空氣中瀰漫著一種獨特的香薰，據說能激發最深處的欲望，讓人每呼吸一次都會變得貪婪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;強烈的音樂撲面而來，像海浪一樣把人吸進這瘋狂的氣氛中。舞池裡，音樂和影子交錯，人群隨著節奏搖擺，仿佛被一種魔法在操控，迷失了自我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;酒吧台旁，五光十色的酒液在燈光下流轉，像是液態的蠱惑。人們舉杯痛飲，甘心被液體的魔力洗去內心的疲倦和困惑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;空氣中瀰漫著暧昧和欲望的氣味，每個人都似乎沉浸在一種狂歡中，忽略了時間，忽略了自我，他們並不介意狂歡背後將會是什麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛光加熱就等於火、火加歌就等於我！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這就是｛高士的｝想要｛的士高｝的效果，在這裡他可以操控任何事，他喜歡看著人們的脆弱和迷失、愚笨和沉溺。高士的想要人們像他一樣孤獨，或者他要像人們一樣瘋狂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，高士的認為一切都是等於他的時候，一個名叫｛休止符｝的人出現了在的士高，休止符是另一個組織的人。休止符的任務就是消滅高士的，因為該組織認為，激光和聲音技術應該是他們控制的，光加熱和火加歌更加就是等於他們，怎可能落在一個叫高士的那個人身上？而且，他所有元素都充斥著毒素，怎可以讓他加害這裡的人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當｛休止符｝出現在高士的眼前，他愣住了，動也不動。高士的看著眼前的女人，美麗得讓人無法形容，美麗得不能再美麗！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在昏暗的燈光下，休止符緩步逼近，仿佛將高士的繞其中。她眼中閃爍出深沉光芒，每一步都透著堅決。高士的被這氣勢所攔，動彈不得。當他開始懷疑時，心頭湧起一股莫名的緊張感，仿佛被她的氣息牢牢鎖定，可是，已經太遲了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這裡的音樂開始被扭曲、音跑掉、歪歪斜斜。雷射激光失常，無法對目標進行精確打擊，它可以影響人的大腦，同時也會造成嚴重傷害。高士的突然清醒過來，他不再相信眼前的休止符，世間上不可能有這樣的美人！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他決定要離開這裡，高士的決定要離開的士高！因為再逗留在這裡，會令人窒息、神經失常、百病纏身、一無所有。保住性命最關鍵，的士高可以再創造，至於那些人…由它罷！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高士的馬上逃亡，他脫離了休止符，脫離了那個組織。休止符並沒對他狂追猛打，只要沒有人踩過界，只要不影響他們的地盤。不然，他們就會攞他的命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高士的逃走了，他跑得很遠很遠，頭也不回。然而，當他停下來的時後，身後竟然有一大群人。高士的看著這班人，全是陌生的面孔，這些人看高士的卻是一張熟悉的臉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，高士的發現，他們都是的士高裡的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這時這刻，這些人竟然還要做他的追隨者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在現實世界裡，人總覺得很沉悶，所以他們會尋找各種方法來填塞滿自己，比如是娛樂，或者似是而非充實的生活。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/hLbItLM.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/hLbItLM.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">蜘蛛網的結</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-24-spider-web-knots.html" rel="alternate" type="text/html" title="蜘蛛網的結" /><published>2024-04-24T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-24T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/spider-web-knots</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-24-spider-web-knots.html">&lt;p&gt;在灰色夜幕的小城中，孤獨和失落是｛子進｝唯一的朋友，他靜靜地走在空蕩蕩的街上，直到一隻黑色蜘蛛進入了他的視線，它正在吐著柔軟的絲線，編織一張飄渺而神秘的網。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;子進從未見過真正的蜘蛛在織網，它輕易地踏過每一根絲線，而所有絲線都被精心安排在特定的目標，給人一種無形的壓迫感，彷彿被織網的力量所束縛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子進看著那張網，有點似曾相識，就像他曾經穿過的舞衣，輕盈而飄渺，彷彿隨時都會被風吹走，子進的心被深深觸動，回憶如同海浪湧進來，他想起了一個人，那個曾經讓他心動的一個人，雖然那個人已經離他而去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子進從來沒有聽過有人用｛蜘蛛精｝來形容一個男人，而且是他很愛的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛柯旭｝他看起來一表人才、溫文爾雅、純真，這個年代很少有這種男子的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一表人才、溫文爾雅、純真，從來只有別人這樣形容子進自己，如今讓他遇見一個這樣的人，子進無法控制自己對他心動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身邊不斷有人告訴他，柯旭的確是一表人才，可是溫文爾雅和純真卻無法認同，講不出口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子進的父親怒罵地說：｛你要愛男人即管愛飽他！但無論怎樣看，這個人都是心術不正！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子進感到很苦惱，周遭的反對聲浪如同蜘蛛網般困住了他。親朋好友將柯旭比作有毒的蜘蛛精，警告子進遠離。子進滿腦子疑問，子進看著柯旭都是一片彩虹，怎樣人們看他都是昏暗？子進感到難過，也替柯旭不值，他心中的愛意變得越來越堅韌，如同蜘蛛絲，無法輕易割斷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意外的是，子進發現柯旭對他的愛並不普通，是情深的。兩人的感情在眾人的質疑和壓力下綻放，子進如同黑夜中的蜘蛛網，雖然微弱，卻堅定地閃爍著光芒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們在月光下纏綿，那些溫柔的時光彷彿就在眼前，可是現實卻殘酷地告訴他，一切都已成為過去。儘管他一直在掙扎過去的思念，無法抗拒過去的渴望，子進就像那隻被困在蜘蛛網中的蚱蜢，明知危險卻又無法自拔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當他明白為什麼別人看到昏暗，而只有他看到彩虹時，一切都已經太遲了。子進並不知道，另一邊有一個蜘蛛的世界正在運行中，大蜘蛛操控著一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大蜘蛛手中有八隻小蜘蛛棋子，柯旭只是其中的一隻小蜘蛛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小蜘蛛手中也有八隻棋子，子進只是小蜘蛛其中的一隻棋子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蜘蛛的世界是很可怕，它們不會被金錢和物質所引誘，它們要的是身份和愛情，它們會精心地策劃，一步步的誘惑，使愛情變得殘酷無情的欺騙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;深夜，子進走進那間充滿回憶的房間，再次看到那件黑色的舊舞衣，輕盈而飄渺，彷彿隨時都會被風吹走，這一刻，他意識到，應該讓風把它吹走，只要接受現實，一切都會重新開始，儘管心中仍留有遺憾和悲傷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子進看著前面兩行路，他會選擇他想要的…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在灰色夜幕的小城中，孤獨和失落是｛子進｝唯一的朋友，他靜靜地走在空蕩蕩的街上，直到一隻黑色蜘蛛進入了他的視線，它正在吐著柔軟的絲線，編織一張飄渺而神秘的網。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/QXA5M93.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/QXA5M93.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">中国近现代历史上的三次大断裂</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-23-three-major-ruptures-in-modern-chinese-history.html" rel="alternate" type="text/html" title="中国近现代历史上的三次大断裂" /><published>2024-04-23T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/three-major-ruptures-in-modern-chinese-history</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-23-three-major-ruptures-in-modern-chinese-history.html">&lt;p&gt;一个国家处于巨大的外部压力和内部冲突时，其政治与社会结构必然会出现重大调整以消除内部矛盾和应对外部压力，重新建立一个稳定的结构。这个调整期或长或短，主要取决于国家的规模与组织结构的复杂度及对外部世界的态度。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;中国的近现代历史，从“鸦片战争”始，到“中华人民共和国”的建立，就是一个长达100多年的调整期。历经多次内外部冲突，才最终建立起的一个稳定的政治与社会结构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;单从内部冲突来看，有三次比较显著的“大断裂”。一次是“辛亥革命”，继之以“北伐战争”，归结于“国共大决战”。愈往后，社会的断裂面一次比一次大，政治动员一次比一次下移，民众对政治的卷入一次比一次广泛，矛盾冲突越来越剧烈与残酷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为何如此？主要取决于两个因素。一个是经历过内部冲突后，是否达到了预设的政治目标；其次在于整个社会最薄弱的层面位于何处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国近现代历史的根本命题是如何成为“强国”，这成为当时国民的共同诉求与社会共识，无论政治领袖、社会精英或者一些普通民众都有这种强烈的愿望。虽然他们可能在如何“强国”上有重大分歧，但要“强国”却是共同。无论是“戊戌变法”也好，“洋务运动”也好，还是“辛亥革命”也好，“五四新文化运动”也好，“爱国”也好，“卖国”也好，都是为了“强国”这一最终的政治目标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，所谓的“强国”是个什么内容呢？在当时的中国人，甚至现在的许多中国人看来，所谓“强国”就是自己的事情自己的政府说了算，不容许其它国家干涉，也不受外部世界价值的影响。就是要独立于世界体系与西方国家建立的规则之外。所以，“强国”实际是就是要恢复与建立一个强大的国家政权，摒弃清政权那样对外软弱的政权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，我们来看，第一次重大分裂，“辛亥革命”发生在统治集团内部，是不奇怪的。因为清政权是“家天下”加“族天下”，在统治集团内部有着重大的利益冲突。在整个金字塔结构中，塔尖的某一横断面是最薄弱处，就是汉人官僚与满清皇族之间的衔接处。原因在于满清是少数民族统治，汉人官僚与底层的联系比与清廷的联系更强。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是推翻清廷之后，北洋政府对外仍然非常软弱，没有满足大部分人的政治期望。北洋政权是一非常脆弱政治平衡，是一个非稳定平衡系统，小的扰动就会让它失去平衡，不可能长时间保持平衡。它的内耗非常大，比清廷更难整合国家的政治力量，对外形成合力。北洋时期虽然可以是走向宪政民主的起点，但因为缺乏坚实的宪政政治基础，又缺乏外部力量强有力的规制，更主要的是建立强大的政权是中国预期的政治目标，所以，会更容易滑入集中与加强政权权力的轨道。袁世凯想称帝，孙中山要建党国，都是为了要集中和加强权力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，第二次大分裂“北伐战争”，就发生在社会的中层，发生在以“革命党”为核心的国民政府与以旧官僚为核心的“北洋政府”之间，发生在两个事实上不相隶属的政权之间。冲突层面下移，更多的中下层民众卷入进来，冲突也主要集中在城镇。但国民党夺取全国政权后，还是对外软弱。它同样对外要依赖美国、在它统治期间日本对中国的侵略还进一步扩张。还是无法满足大部分人的政治期望。所以，社会结构就还需要调整。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比而言，国民党政权比北洋政权和清廷对外要强硬些，收回了不少的主权。但因为它仍然没有完全满足人们的政治预期，所以，它仍然是一个非稳定平衡，只是稳定性要比北洋政权和清廷高一些。那么，第三次分裂就发生在社会底层，发生在统治集团与被统治者之间。广大的底层民众，主要是农民卷入进来了。共产党通过“发行群众闹革命”将冲突由城镇扩大到了农村。这一次冲突更接近于中国过去历史上的“农民起义”。但也有许多重大的区别，在此不论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终，通过这次天翻地覆的冲突，中国社会进行了自下而上，全方位的整合，消除了分散的权力，重新建立起一个比历史上任何时期都更加强大的国家政权。借助于外部世界的组织与技术手段，中国终于又实现了独立于世界与世界规则之外的愿望，以一种自虐的方式，付出了极为惨痛的代价，将外部势力从中国彻底赶了出去，将外部世界在国家政权软弱时对中国施加的影响也彻底清除了出去。这才完全实现了先前预设的政治目标，而收敛于一个稳定平衡状态。它具有相当高的抗扰动能力，至少在一定阶段是如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;殷鉴不远，我们可以问一问，当今中国是否具有比较一致的政治目标，如果有，是什么？对不对？以及当今中国社会最薄弱的横断面位于哪个层面？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011年12月20日&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">一个国家处于巨大的外部压力和内部冲突时，其政治与社会结构必然会出现重大调整以消除内部矛盾和应对外部压力，重新建立一个稳定的结构。这个调整期或长或短，主要取决于国家的规模与组织结构的复杂度及对外部世界的态度。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Eg8synZ.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Eg8synZ.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">摆烂的本质是习得性无助</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-23-the-essence-of-tanking-is-learned-helplessness.html" rel="alternate" type="text/html" title="摆烂的本质是习得性无助" /><published>2024-04-23T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-essence-of-tanking-is-learned-helplessness</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-23-the-essence-of-tanking-is-learned-helplessness.html">&lt;p&gt;有个变态科学家把三组狗放进三个笼子里。A组狗面前是控制电的操控杆，B组啥也没，C组是逃过一劫的对照组。然后科学家给AB通电，A组狗很快发现只要推动操控杆就可以停电，而B组狗什么也做不了，只能默默忍着。然后科学家又把狗换到另一个被一个板子隔开、一边通电另一边不通的笼子，狗事先放在通电的一边。再次通电后，A、C组狗本能地就跳过隔板润了，而B组狗则是什么也不做默默忍着。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;那我们换成人，人摆烂的原因很简单，就是发现努力没有毛用。但是我们又发现，要达成一个我们大部分时间想要的目标，比如数学学霸，比如财务自由，比如脱单，比如练成施瓦辛格，都需要长时间的努力和自律，所以努力一下发现没达到目标是很正常的事，经常达不到目标那就习得性无助，就摆烂了。当然还有另一种情况，那就是开始自我谴责不能吃苦，每天都怀着吃了苍蝇屎心情用羞耻感逼迫自己去自律，最后往往情绪崩溃，遂摆烂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是我们又发现，为什么有的人就可以一件事坚持很久很久，然后你就想卧槽这个人太牛逼了太自律了，太能吃苦了，然后开始谴责自己怎么做不到。但有没有一种可能，你和那个自律的人本质目标就不一样。你的目标是数学考到100分，所以你只要考不到100分那就是没达成目标，就陷入习得性无助；但另一个人的目标就是研究数学，他喜欢的是学习本身，他只要在研究数学就很快乐，只要学到了一点数学知识就很爽，即便可能他只能考80分。你俩现在都只能考80分，你每天吃苍蝇屎逼自己学数学，每次开始学习前都要进行大量心理建设；他每天学数学爽的一批，对他来说学数学那就和打游戏一样爽。然后一年过去了，他考到了100分，你考了85，然后你觉得哇他简直太自律太能吃苦了，其实他真没你能吃苦。再举个例子，为什么老实人只能当舔狗，而渣男的泡妞技术炉火纯青？因为老实人的目标是脱单，而渣男则享受泡妞本身的这个过程。结果老实人只要一次出击被拒绝就陷入习得性无助；而渣男则是只要出击他就快乐，不管结果如何。结果就是，老实人想脱单却没法脱单，渣男目标不是脱单却轻易脱单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一个初中同学喜欢画漫画，后来都画了两三本漫画了，但他的目标并不是画一本漫画出来，而是他享受画漫画本身的过程；另一个同学动不动就写小说，现在应该写了十万多字了，他一开始的目标也不是要写十万字的小说，而是享受写小说本身的过程。以我自己为例，我所有技能树里最牛逼的是历史社会学哲学这类，而奇怪的是我从没去刻意学习这些，我一般是吃饭的时候看看，就当娱乐一样；反而是我很努力学的东西比如数学、物理、化学——这些东西说实话难度比哲学低，数学难度应该和哲学一样——我却怎么学都学不会。我的哲学水平三年前比数理化差远了，但现在远远超过，而数理化还是三年前的水平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，你特别看重目标，反而会失败；你不看重目标，反而才能达到目标。这就是人类行为与学习模式的客观规律，虽然听着离谱，但是却不可违背。辩证法说，量变到质变，要先有量变才会有质变，你都没有量变就想一步登天，那你和黑格尔马克思的哲学体系至少要崩溃一个。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">有个变态科学家把三组狗放进三个笼子里。A组狗面前是控制电的操控杆，B组啥也没，C组是逃过一劫的对照组。然后科学家给AB通电，A组狗很快发现只要推动操控杆就可以停电，而B组狗什么也做不了，只能默默忍着。然后科学家又把狗换到另一个被一个板子隔开、一边通电另一边不通的笼子，狗事先放在通电的一边。再次通电后，A、C组狗本能地就跳过隔板润了，而B组狗则是什么也不做默默忍着。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/SgND5Xg.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/SgND5Xg.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>