<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-05-04T20:15:14+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Columns</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.40 © MMXXIV</subtitle><entry><title type="html">大力的蟻</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-01-a-strong-ant.html" rel="alternate" type="text/html" title="大力的蟻" /><published>2024-03-01T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-01T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-strong-ant</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-01-a-strong-ant.html">&lt;p&gt;在這個大蟻窩裡有一隻螞蟻叫｛大力士｝，是真名，並不是因為牠氣力很大所以被稱為｛大力士｝。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;在螞蟻的世界裡，｛大力士｝這個名字是很常見的。也許螞蟻象徵了團結和勤勞，但僅是這樣並不足夠的，氣力夠大才真正有能力維護蟻窩，保護小螞蟻。就像人族的｛偉業｝、｛信宏｝、｛建國｝等等的名字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛大力士｝只不過是大蟻窩裡其中一名｛大力士｝。而為什麼要說這名｛大力士｝而不說其牠｛大力士｝，因為這名｛大力士｝和其牠｛大力士｝是不同的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛大力士｝不僅勤力和大力，牠是一名有夢想的｛大力士｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛大力士｝有一個大夢想，就是站在最高的山峰，眺望整個螞蟻的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，螞蟻的工作只是搬搬抬抬托托，把東西從東邊運去西邊，從南邊運去北邊，牠的一生彷彿就是這樣度過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且大力士的好友蜜蜂｛小美｝告訴牠：別做夢了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是一隻會飛的蜜蜂也不敢去想這些，何況你只不過是一隻螞蟻！跟我一起採蜜，我們去玩吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，大力士搖搖頭：不，夢想是充滿色彩的！我要去試看，要攀過這座山。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不僅蜜蜂這麼說，｛蟬｝也說：山峰有什麼好看？長途跋涉！站在這裡的屋頂不是一樣嗎？蟬會飛也覺得累，何況螞蟻只會爬行。來吧！和我一起唱歌，享受生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大力士又搖搖頭：不，我想攀過這座山，我相信夢想是充滿色彩的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;終於，大力士遇見了幾座山，爬過了幾座山，牠去到高山的頂峰了！這一趟的旅程，竟然一去就過了一年，歷經艱辛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最高的山，最頂的角，風景確實是很美！這裡的花草樹木及泥土也比大蟻窩要好得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大力士在山峰度過了幾天，吃很好，睡也好。但牠很掛念｛小美｝和｛蟬｝，大力士決定下山了。因為只有一隻蟻，再舒適也只是一隻蟻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但到了下山的時候就不得了，牠遇上狂風雷暴！大力士被吹下了山崖，牠連滾帶爬地越過險境，在墜落的過程中，牠更明白夢想中的希望是包含著挫折，夢想中的色彩也有灰暗的色調。然而，這一切讓大力士更會珍惜。最後，牠回到蟻窩了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大力士回來，｛小美｝和｛蟬｝也很高興，卻又忍不住揶揄牠：去到夢想了嗎？哎！失敗是嗎！？後悔是吧！？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩隻會飛的動物滔滔不絕卻無一好說話，牠們不知道大力士很掛念牠們。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大力士決定要把這一次的經歷寫出來，牠要做一隻｛有故事｝的螞蟻，牠想每一隻小螞蟻都知道，只要牠們想追，就要勇敢地去！不要讓｛爬行｝限制牠們的想象！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在這個大蟻窩裡有一隻螞蟻叫｛大力士｝，是真名，並不是因為牠氣力很大所以被稱為｛大力士｝。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/G3IZiku.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/G3IZiku.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">回應政府23條立法公眾咨詢的一封信</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-26-a-letter-responding-to-hksar-basic-law-article-legislation-consultation.html" rel="alternate" type="text/html" title="回應政府23條立法公眾咨詢的一封信" /><published>2024-02-26T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-26T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-letter-responding-to-hksar-basic-law-article-legislation-consultation</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-26-a-letter-responding-to-hksar-basic-law-article-legislation-consultation.html">&lt;p&gt;敬啟者，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我寫信是要表達對香港政府即將立法的《刑事罪行條例》修訂（即23條立法）的嚴重關切。針對該法律所包含的具體罪名，以下是對修訂內容的一些修改和補充意見：&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;關於叛國及相關行為：引入“叛國”罪並涵蓋使用武力或威脅使用武力，意圖危害國家主權、統一或領土完整的行為需要更加審慎。特別是在關於隱匿叛國的條款中，將舉報的責任加諸在本來沒有這個責任的普通市民身上，可能對言論自由和集會自由造成不必要的限制，並使公民面臨被指控的風險，無法行使正當的表達和參與權利。因此，建議重新考慮這一罪名的適用範圍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;關於叛亂、煽惑叛變及具煽動意圖的行為：應確保法律對叛亂、煽動叛變和具煽動意圖行為的定義明確、合理，並符合國際人權標準，確保不會對合法政治表達和公民行動產生不必要限制。目前這些條款可能會模糊煽動的標準，導致政府濫用權力以打壓異議聲音，進一步限制香港公民的自由。在確保法律準確性和遵守國際人權標準的前提下，應慎重考慮此類修改。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;關於竊取國家機密及間諜行為：首先，應明確規定竊取國家機密和從事間諜行為的定義，以減少對合法新聞報道和異議表達的不必要限制。確保法律的表述明確、明確界定侵犯國家安全的行為，避免過度解讀和濫用權力。加強司法獨立和監督機制，以防止濫用國家安全的名義進行政治迫害。確保公民享有公正的司法程序，包括適當的辯護權和上訴權。其次，在打擊竊取國家機密和間諜行為的過程中，政府應該立法確立信息公開的原則，規定政府機構應主動公開執法過程相關的信息，包括政府行動、決策和政策的信息，以保障公民的知情權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;關於危害國家安全的破壞等活動：應確保修訂法律對於“危害國家安全的破壞等活動”的定義明確、具體，並且符合國際法和國際人權標準。明確定義何為危害國家安全的活動，以避免模糊和廣泛解釋的可能性、過度限制公民權利和自由，以確保法律的適用性和可預測性。同時，亦應明確規定修訂法律中的程序保障，確保對涉及危害國家安全的指控進行公正審理，包括適用合理的法律程序、尊重被指控人的辯護權和申訴權、確保修訂法律中規定的懲罰措施是合理、適度和符合法治原則等，以防止濫用權力和確保司法公正。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;關於境外干預及從事危害國家安全活動的組織：建議確保修訂法律中對於“境外干預及從事危害國家安全活動的組織”的定義明確、具體，並且符合國際法和國際人權標準，以避免對公民社會的正常交流和合法組織活動造成不必要的限制。明確規定修訂法律不得用於打壓合法的非政府組織、人權組織、社會公益組織或獨立媒體等，以確保該法規不得被濫用以打壓異議聲音、限制言論自由或妨礙合法的政治活動。同時，法律應確保修訂的法律對信仰自由和結社自由的保護得到充分考慮，不能以“境外干預及從事危害國家安全活動的組織”的名義打壓和歧視公民的信仰和結社自由。另外，法律應包含合理、透明和公正的程序保障，包括對涉及組織的指控進行公正審理、合理的法律程序、切實保障被指控組織的辯護權和申訴權等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港已簽署《公民權利和政治權利國際公約》，在立法過程中應充分考慮尊重個人的公民和政治權利，包括生存權、宗教自由、集會自由、選舉權、正當法律程序和公平審訊等。有關部門應提倡修訂法律制定過程的透明度，包括公開討論、廣泛征求公眾意見和接受國內外專家的審查。任何法律的制定都應遵循透明、公正和廣泛的公眾參與，以確保法律的合理性和適用性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，希望政府能認真考慮公民的意見和擔憂，並重新評估23條立法的必要性和對公民自由的潛在影響。通過充分的對話和廣泛的社會參與，找到更加平衡和符合廣大市民利益的解決方案。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>cuberel7</name></author><summary type="html">敬啟者， 我寫信是要表達對香港政府即將立法的《刑事罪行條例》修訂（即23條立法）的嚴重關切。針對該法律所包含的具體罪名，以下是對修訂內容的一些修改和補充意見：</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/MG4IPTA.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/MG4IPTA.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论道德</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-25-on-morality.html" rel="alternate" type="text/html" title="论道德" /><published>2024-02-25T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-25T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-morality</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-25-on-morality.html">&lt;h3 id=&quot;1性善论与性恶论&quot;&gt;1、性善论与性恶论&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;性善论和性恶论分别由孟子和荀子提出。性善论的典型叙事基本就是，人之初性本善，现在人表现出来的恶行是被社会风气带歪了，只要经过教诲就可以改过来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此处就体现出性善论的第一个特点：认为人是理性的。如果人不是理性的，那么就没法通过语言和理智来教化人们。语言是非常理性的东西，性善论者认为，只要人们听到正确的教诲，认为有道理，就会听从并改正自己的“恶习”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以经常有这种故事：一个恶人无恶不作，然后有天一个大善人对着他一顿输出，让他感到很羞愧，从此弃恶从善。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方宗教也有类似的叙事：人们作恶是受了魔鬼的蛊惑，只要信仰上帝或者其他的某种神就可以被“净化”，然后行善。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此引出性善论的第二个特点：好坏善恶二元对立。就像一条线划出两个面，性善论的一套标准划出两种行为。这个标准要么是来自论语、圣经这种道德手册，要么是人们生活中达成的一种主流共识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有在这种二元对立下，才会把人分成“好人”、“坏人”，“好行为”、“坏行为”，认为人性是一成不变的，或者是一个时间段只能是善或者恶，一个行为要么出于善意要么出于恶意，而不能是善恶并存。比如对王莽的评价一般有两种，第一种是王莽一开始是个好人，当皇帝后被权力腐化堕落了；第二种是王莽一直都是坏人，之前的好人形象是装的。这两种评价都是性善论的逻辑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果没有“坏人”，我们如何定义“好人”呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如，遵守交通规则是“好”，不遵守交通规则是“坏”。但如果世界上每个人都遵守交通规则，那么你不能说遵守交通规则是“好”，我们应该遵守交通规则；因为那时你甚至不需要交通规则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么“遵守交通规则”和“不遵守交通规则”是一个硬币的两个面；如果一面消失，硬币就不复存在。就像如果所有坏人和坏行为都消失了，那么道德将不再存在，你也无法再定义它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而性恶论则完全不同。性恶论中根本没有好坏的概念，而认为人性本私，人的一切行为都为自己的利益服务，是一元论。也就是说，性恶论没有行为评价标准，人的行为遵循的是客观存在的规律，认为“人性本恶”依然是性善论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这就体现了性恶论的科学性：普遍性。就像1+1=2，必须在任何时候都如此，如果一会儿等于2一会儿等于3，那么数学就是玄学了。性恶论认为任何人的任何行为无时无刻不为自己的利益服务，如果有例外，要么不是人，要么是新的人类物种。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在此基础上，同样有科学性的唯物主义哲学才能建立。主客体理论作为包括马哲在内众多哲学的重要方法论，必然也要有其科学性和普遍性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如，主客体理论认为，主体在把另一个人当成客体时，会直接忽视客体的利益；除非压榨客体的后果威胁到自己的利益，主体不会在乎客体。这个定理能且仅能在性恶论下成立；如果是性善论，那么当客体语言谴责主体时，主体就应该停止压榨客体——不过性善论为此打了补丁，即只有孔子这样的圣人语言谴责才百分百管用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从性恶论的角度，既然人性本私，那么只有两种情况可以让人改变行为：得利或止损。比如我现在让你出去跑十公里，你不跑，那么性善论就认为你懒，品质问题。但性恶论就认为，要么是得利不够，要么是损害不够。如果说跑完就给你100万，把现金放你面前，你立刻就去跑；或者拿枪顶着你脑袋，你为了不被打死也会去跑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此，性恶论最大的特点呼之欲出：人是感性的。人所谓的“理性”只是情绪不是特别强烈而已，人的“理性判断”只是一种情绪压倒了另一种情绪。人类无法通过理智来操控自己的行为，一切行为都遵从感性的一元逻辑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果秉持性善论，就会出现“实现共产主义要等群众都成为哲学家”这种荒诞的观点，试图用嘴巴说服一切人。而性恶论者深知，辩经是没用的，如果想让别人改变行为，只有帮他们止损、让他们得利。这才是公有制和共产主义的理论基础：让人们通过利他行为得利，而不是通过说教让人们道德变高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上所述，我们可以总结出性恶论的三条定律：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;因为任何人的任何行为都是为了自己的利益而服务，所以能够改变人们行为的只有两个方式：得利或止损。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;除非别人和你是利益共同体，否则别人的标准和要求都只是为了别人的利益服务，而不是为你好。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;任何他人对你的评价都仅能从他自身的角度出发，即对我好的就是好人，对我坏的就是坏人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;我希望读者们在阅读后文时能牢记这几条定律，因为后面所有理论的展开都建立在这一节内容之上。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2主体与客体&quot;&gt;2、主体与客体&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;什么是主体？主体就是“我”，我的所有的行为所有的思想所有的感受都是从我自身的角度出发的；如果站在我的视角来看，好像全世界都是为我服务、因我而存在的。只有我睁开眼睛，这世界才有光亮；只有我触碰到其他东西，这个东西才是有实体的。只有我活着，这个世界才是存在的；我死了这个世界也就消失了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那什么是客体？客体就是与我互动的东西、供我使用的工具。可以说，除我之外的其他一切东西都是客体。我使用电脑打字，电脑就是我的工具，它就是我的客体；我因为自己的饥饿而吃饭，那些食物就是我的客体。我养了一条狗让我感觉到很快乐，狗就是我感受快乐的工具。我与别人交谈的过程中感受到社交的快乐，别人就是我的客体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这么说有点抽象，举个例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你现在在打单机游戏，在这个虚拟世界中只有你一个是活人，剩下的所有的角色和世界都是围绕你而创作出来的，就是NPC，只有你和别的角色互动那个角色才会活过来，所有的东西都是为了你而服务。此时，你就是主体，而剩下的那些NPC就是客体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但不难发现，客观上这个世界根本不是围着我存在的，别的事物并不是为了我而出现，别人也并不是为了我而出生，我死了这个世界也不会因此消失。但是，我是怎么发现这一点的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当世界没有按照我的意愿运行时，当我被拒绝时，我就感受到了这一点。心理学上有一个著名的理论：人在刚出生时感受不到自己和外界的分别，认为自己和外界是一体的。比如婴儿一哭，母亲就会给他喂奶，这时婴儿就认为自己得到食物是因为自己的哭，他意识不到是有另外一个人在给他喂奶。而当婴儿哭的时候，并没有立即得到食物，甚至根本不会得到食物，这时婴儿才意识到自己和外界的分别，心理学上管这叫“自恋受挫”。此时，婴儿才会意识到“母亲”的存在，才会意识到母亲并不是一个客体，而是另一个主体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就比如你在玩多人游戏，游戏里有NPC和玩家，你如何区分他们呢？NPC是有固定的程序的，你和NPC互动时，NPC只会按照你的意愿去行动，只会对你的行为作出反应；但其他玩家只会按照他们自己的意愿去行动，他们的行动围绕的是他们自己而不是你，他们可以主动与你互动也可以拒绝你的互动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小结一下，客体的定义可以简单理解为工具，是死的东西，是物；而主体则是活的东西，主体使用工具，客体的存在是为了照顾主体的利益，客体是主体发挥其意志的工具（比如我拿电脑打字，我在通过电脑来表达我的思想）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要注意的是，主客体理论是必须建立在性恶论之上的，也就是说，主体A并不会从主体B的利益出发去做任何事、有任何思想，主体A的一切行为一切感受都是为他自己服务的。如果主体A照顾到了主体B的利益，那一定是为了和主体B做某种交换，或者是A能通过照顾B的利益得到某种其他的利益，本质上还是利己的（性恶论第二定律）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，我们需要介绍一下马克思主义中最重要的哲学概念之一：物化，也可以叫客体化、工具化，有的情况下也可以叫商品化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据上面的内容，我们可以得出一个结论：每一个人都是一个主体，都拥有独立情绪感受。但是，我们发现很大一部分人在生活中过得非常不爽，他们每天做的事都不是他们自己想做的，比如很多人都是被迫去上学、被迫去上班，他们从中根本不能感受到快乐，反而还很排斥现在自己的生活，但这不就和主客体理论冲突了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果对应我们上面的理论，不难发现，这些人实际上在扮演客体的角色：为了别人的利益而活、成为别人的工具。这就是客体化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们前面说，只有在现实中被拒绝了之后，人们才能意识到别人也是主体。比如小孩小时候得不到想要的就哭闹，但如果父母坚持不给小孩那个东西，小孩就会意识到哭闹没用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么如果这个人的权力非常大，其他人不能违背他的意志，他就会不自知地、无意识地把他人当成自己的客体，而不是独立的主体。比如很多父母就喜欢控制孩子，因为父母觉得孩子就是他们的客体，且孩子没法反抗父母的意志，这使得父母完全不知道自己的行为对孩子有什么影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个例子。我在玩一个战略游戏，我可以操控一群士兵，那么这群士兵就是我的客体，他们会无条件遵守我的命令。那么此时，这些士兵在我眼里就是纯粹的数字，我无法感知他们的死活，我也不需要去知道他们的感受，因为我没有这种客观需求。即，我尊重士兵的感受不能让我得到更多利益，我不尊重士兵的感受也不会让我的利益受损（性恶论第一定律）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据唯物主义，人的思维是受其物质条件决定的。也就是说，你无法通过道德来让主体主动尊重客体，不可能。只有当这个主体站在客体的位置上了，才能理解客体的感受。就比如我玩那个游戏，我让士兵送死的时候我是完全没有道德负罪感的，因为在我的潜意识里这些士兵不过是我的工具，是我的意志的一部分。我根本没觉得也不会觉得自己做错了任何事，为何？因为我的利益没有受损，对面的刀又没砍在我头上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这个角度就可以理解为什么你考不好父母就特别生气，然后骂你不努力，还不觉得自己这种行为有任何问题。因为去考试的不是他们，挨骂的也不是他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有什么时候我才有负罪感呢？就是这些士兵不干了，跟我对着干，我没法驱使他们了，然后我才能意识到，哦原来他们也是独立的主体，有自己的自由意志。此时我才能知道，我想的和别人想的不一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除非这些士兵已经提刀上洛要与我痛陈利害、我无视他们的感受给我带来的得利小于他们带给我的损害了，不然我依然不会去试着理解那些士兵的感受。因为此时，不理解士兵带给我的得利，已经远小于其带给我的损害了，所以根据性恶论第一定律，我此时为了止损只好被迫去理解士兵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总结，主体在把另一个人当成客体时，会直接忽视客体的利益；除非压榨客体的后果威胁到自己的利益，主体不会在乎客体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，此时我们就能够理解为什么父母总是想要控制你、让你为他们的意愿买单了，因为父母把你当成了他们的客体；也可以理解为什么有些官员制定政策时完全不管老百姓的死活，因为官员把人民当成了自己的工具；更可以理解为何有的人说话做事从来不顾及别人的感受、总是想让别人为他自己的错误和情绪负责，因为对他们来说，别人只是一种没有自己感受的物品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在最后，我们还得介绍一个重要概念：主体性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主体性，顾名思义，就是自我的主权、不被工具化（客体化）的自由，我时刻都以自己的真实需求为主，可以简单理解为自信。比如我很累，然后老板让我加班，我加班了就是以老板的需求为主，就被客体化了；我不加班就是以我的需求为主，就是主体性的体现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，客体化也可以叫做主体性缺失，这两个叫法只是从不同角度描述同一种东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举一个主体性缺失的现实例子。我认为现存的亲密关系有两类，第一类是爱，爱能且仅能存在于两个主体之间，也就是平等的；在爱的关系中，双方对对方好、尊敬对方是出于自愿的、自主的，意思是认为对对方好对自己有利，是正面情绪；而如果关系中有崇拜、依赖在内，那一定有一方或主动或被动地客体化了；这种关系我还没想到比较通俗的名字，暂且叫“主体性投射”，就是其中一方自己主体性缺失，然后想通过另一方来找回自己的主体性，通俗来讲就是想让别人给自己的人生负责；在这种关系中，一方对另一方好是被迫的，虽然有时看起来像自愿的；“被迫”的意思是，认为不对对方好对自己有害，是恐惧一类的负面情绪，也就是讨好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了心理因素，最常见的主体性缺失往往是经济不独立、不自由的结果。以亲子关系为例，父母掌握孩子的所有经济来源，那么孩子就不可避免地会成为父母的客体。例如孩子想打游戏，其真实需求是放松，或者是感受自我实现，但父母不让他打，这就是对孩子主体性的剥夺。这一过程并不必需通过严厉呵斥，甚至不需要父母开口，孩子自己内心可能就会出现一个父母意志的化身，这个化身让他感到以自己的需求为主是羞耻的，此时他自己就可以剥夺自己的主体性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么既然客体化会造成这么多恶劣的后果，如何反客体化？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有两种方式：提高客体的权力、稀释主体的权力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提高客体的权力，就相当于直接把客体变成了另一个主体了。例如小孩是父母的客体，父母可以肆意控制小孩；但小孩长大后经济独立了，父母就没法控制孩子了，因为孩子此时拥有了和主体（父母）一样的权力。这种解决方式是治本的，也是最彻底的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;稀释主体的权力。这种情况下客体权力还是很小，但是主体的权力被稀释了，所以主体就无法对客体肆意施加行为。例子就是社会化抚养。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后我们总结一下全文：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;客体是主体的工具，客体化就是把别人变成自己的工具。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;能且仅能在被拒绝时，主体才能意识到另外一个主体的存在。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;主体在把另一个人当成客体时，会直接忽视客体的利益；除非压榨客体的后果威胁到自己的利益，主体不会在乎客体。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;反客体化的两种方式：提高客体的权力、稀释主体的权力。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;3工具性与动物性&quot;&gt;3、工具性与动物性&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人们常常用“好”和“坏”评价他人，“好学生”、“坏学生”、“好孩子”、“坏孩子”、“xx是一个好人”、“要成为更好的自己”、“你还不够好”……但这个“好”和“坏”具体是什么意思？这个标准就是谁制定的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;众所周知，“好”是相对于“坏”的评价，这也就意味，“好”和“坏”都要在一个单一标准下。例如，你无法说一个香蕉和一个梨哪个好哪个坏，但你可以说香蕉的热量比梨高，此时热量就是一个单一标准；但这依然只是描述客观事实，高热量并不等于好。但如果我们此时引入第三者，如小明喜欢吃高热量食物，那么对他来说香蕉就比梨好；而小红喜欢吃水分多的，那么对她来说梨就比香蕉好。那么此时，小明小红就是主体，而香蕉和梨就成了客体；而他们对香蕉和梨的评价仅仅是出于这些水果是否符合自己在某个单一标准下的需求，而绝不是也不可能描述客观事实。综上所述，“好”是在一个由主体规定的单一标准下，主体对客体是否满足自己的利益、满足了多少的评判。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;单一标准评价的一个典型例子就是考试成绩。考试成绩高的学生是“好学生”，成绩低的是“坏学生”，进而再反向佐证“坏学生”的其他能力和品德也败坏，从而否定整个人。一个特定时间的一次考试的成绩居然就可以把一个人全面否定、把人分出好坏，这是多么荒谬。那我们再找成绩这个单一标准是谁规定的，那就看成绩最符合谁的直接利益：家长、校方、雇主和某些消费者，但就是没有学生自己。也就是“好学生”、“坏学生”的评价是那些主体仅站在自己的利益的角度给出的而已。但这些主体又在社会和经济中占主导，而且这些人还会打着“为你好”的旗号道德绑架，就很容易影响学生和整个文化的价值观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我们发现，不管这些评价如何变化，被评价的事物并不会因此发生改变。小明认为香蕉好，但这并不会改变香蕉的本质，香蕉还是原来那根香蕉；老师认为小明是坏学生，这也并不会改变小明的本质，小明依然还是原来那个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此，我们发现似乎当我们被他人评价的时候，他人评价的并不是全部的我们，而只是我们的一部分；我们似乎被他人的评价分割开来成了两个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从被评价者的角度看，当一个人被视为客体时，就会被强行分割为两部分：一部分是可以为主体所利用的部分，我们称之为工具性；另一部分是无法满足主体利益、而仅能满足客体利益的部分，我们称之为动物性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个工具性和动物性是从主体的角度来描述的，所以并不是客观存在的，比如水果那个例子，香蕉的高热量对于小明来说是工具性，但对于小红来说就是动物性了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而任何人的任何观念都只能从自己出发，用自己的利益来衡量别人，即“对我好的人就是好人，对我坏的人就是坏人”，而不可能客观评价他人。一条狗对人表现出攻击性会被评价为“恶犬”，这是因为狗的攻击性损害到了人的利益；而对狗来说，攻击性是在保护它自己，这符合狗自身的利益。一个孩子对父母展现攻击性会被评价为“坏孩子”，这是因为父母的利益受到损害；但对孩子自己来说，展现攻击性是在保护自己。一个学生想要休息会被评价为贪玩，这是因为学校和家长的利益会因此受损，但学生只是想要恢复精力保护健康。一个职员摸鱼会被评价为懒惰，那是因为老板的利益会因此受损，而职员仅仅是不理解自己为什么要卖命为他人工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那反过来，一条狗被夸为“好狗”，是因为它能让人类感到爽，符合人类的利益；孩子被夸为“好孩子”，是因为能让大人感到爽，符合其他大人的利益；学生被夸为“好学生”，并不是因为他们对真正的知识孜孜不倦，而是他们能够嵌合学校体制、成为优秀的职工胚子，以及让家长感到钱没白花；一个职员被夸为“勤奋”，是因为职员工作越努力老板换车就越快，这符合老板的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上，别人对你的评价，不管是否定还是肯定，本质上都仅是对你工具性的一面评价，而无法评价你本能动物性的一面。也就是说，不管是赞美还是贬低，说的都只是一部分的你。别人骂你废物，意思是你的工具性不能满足他的利益；别人夸你牛逼，意思是你的工具性可以满足他的利益。所以别人的评价是以他自己为主体，把你当客体来掂量而已。对于你来说，只有你自己是唯一的主体，也即，只有你自己能够全面、准确地评价自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从上述例子可以看出，所有的评价都仅仅局限于工具性的一面，能让评价主体爽就给出正面评价，不能爽就给出负面评价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这也并不意味着主体不会对客体的动物性作出反应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，我家狗非常爱叫，属于是有一点风吹草动就叫个不停，而如果门外有人经过，它就会冲到门前一顿狼嚎，时常扰得我和我父母头疼。我们也经常试着安抚狗狗，但往往缺乏耐心，很快就会变成大声呵斥，这是因为我心底有这么一种想法：狗叫惹麻烦是狗的事，而我却因为狗的事要先放下我自己的事、牺牲我自己本可以用来让自己爽的时间去处理它的事，这让我很恼怒，也让我没有耐心去安抚狗狗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果从理性的角度分析，狗叫很正常，因为狗把家里视作它的领地，如果有其他人接近它的领地，它当然就要大声吠叫来驱赶“入侵”者，这是狗几亿年进化下来、刻在DNA里的反应，不可能通过呵斥来压制的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是我又不可能因为这个就把狗给扔了。我需要通过狗来实现自己的安全感、归属感和自我实现，养狗让我感到爽，也就是说，我需要狗作为一个宠物的工具性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么这时，我们就可以发现了我和狗的关系中的一对矛盾：我需要狗的工具性、排斥狗的动物性，但是狗又不可能剔除自己的动物性。狗发挥其工具性是符合我的利益的，而它发挥其动物性则是单纯消耗我的资源。所以这就是我及我家人总是与狗发生矛盾的根本原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，对于主体来说，客体的动物性只会对主体造成损害，而为了止损（性恶论第一定律），主体最理想的状态就是客体完全没有动物性。但这又是不可能的，因为这个“客体”本质上是另一个主体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以主体能做的就是利用自己手里的权力去尽可能压制客体的动物性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以封建时代的妻子为例，其动物性几乎完全被否定，不能有性欲，不能有攻击性，不能有自己的想法和要求，丈夫供你吃喝就算大恩大德啦，要努力做工带孩子报答婆家，几乎沦为了一个完全的工具。这是因为婆家永远关心的是自己的利益，妻子发挥其工具性是为婆家谋利，而发挥其动物性则是单纯消耗婆家的资源，这就是家庭的集体主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以主体对于客体动物性的一面则一般是直接无视的，而当客体的动物性威胁到主体的利益时，主体才会看到，且永远是持否定、打压的态度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个例子，别人拿你开了一个很冒犯的玩笑，此时他根本就是无视了你的感受，除非你对他展现出攻击性，他才会意识到奥你原来还是有自己的感受的；而他绝对会下意识排斥你的动物性，说你怎么这么小气，因为他开你的玩笑能让他爽，而你的攻击性让他不爽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，当别人说“你不够好”，翻译过来就是，客体的工具性不够满足主体的利益，而客体的动物性损害了主体的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如父母骂你不好好学习，这是因为你的成绩不能够让他们拿去炫耀，或者感到自己钱没白花。教授问你为什么没能和小组好好合作，这是因为你不按他的标准做事让他的权威受损，以及给他增加工作量。公司老板骂你废物，那纯纯是因为他想要最大程度白嫖你的劳动力。英格兰国王说苏格兰人野蛮、刁民，是因为苏格兰人居然不想被他吸血。所以，“你不够好”这句话并不是在客观描述事实，而只是说，“我想要从你这里得到更多的利益，你作为我的工具没满足我的需求，所以我要用我手中的权力打击你，逼着你满足我的利益”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人做一件事，要么出于欲望，要么出于恐惧；很明显，“我不够好”是出于恐惧，就像是你跑长跑不是因为热爱，而是因为后面有一头熊在追你。所以知道为什么人们会“持续性摆烂、间歇性踌躇满志”了吧，如果他感受不到那种恐惧和焦虑，他就没有动力去努力；后面没有熊追了我干嘛要跑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，恩格斯所说的“从必然王国到自由王国”，就是说在今天的“必然王国”，人们要变得更“好”是出于被迫的“必然”行为；而在共产主义社会的“自由王国”，人们的成长、发展与自我实现，都是他们自己的意愿，都是为了他们自己爽，在那时，工具性就被消灭了，而动物性也随之消失，两个对立统一的概念在碰撞中发生爆炸，而产生的超新星则是自由、完整的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后总结一下：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“好”与“坏”是在一个由主体规定的单一标准下，主体对客体是否满足自己的利益、满足了多少的评判。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;客体发挥其工具性符合主体的利益，而客体发挥其动物性则是单纯消耗主体的资源（方便起见，我将这一条命名为“性恶论第四定律”）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、性善论与性恶论</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/uE5x8RP.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/uE5x8RP.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">老夫妻看老夫妻</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-23-an-old-couple-watching-another-old-couple.html" rel="alternate" type="text/html" title="老夫妻看老夫妻" /><published>2024-02-23T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/an-old-couple-watching-another-old-couple</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-23-an-old-couple-watching-another-old-couple.html">&lt;p&gt;一對老夫妻，是青梅竹馬。他們自小就一起看動畫和漫畫，從八歲的童年到八十歲的晚年，他們幾乎看遍了世界各地的動畫，幾乎畢生的積蓄也是為了看動畫而努力。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;老夫妻他叫威伯伯，她叫秀婆婆。秀婆婆很驕傲有一個這樣的丈夫，她感到自豪，她覺得他很威水，｛阿威很威水！｝。當然，秀婆婆的媽媽，即秀媽媽，她並不是這樣認為，整天陪著一個女人看動畫，這種男人有什麼出色？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，秀媽媽非常討厭迪士尼，討厭格林童話，討厭大力水手，因為秀媽媽只得一個女兒，她沒想到長大了女兒，竟然會愛上看超人、看木偶奇遇、看老夫子。垃圾！通通都是垃圾！可是，無論怎樣秀媽媽如何生氣，女兒依舊不忘初心，直到她看見了四塊木板和長眠之家…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今日黃昏，威伯伯和秀婆婆正準備看一齣動畫，是以老年人的情感生活為題材，此片獲得最佳短片動畫的，名叫｛夕陽映高原｝。是平面卡通，感覺很單純，開始時，畫面上出現了一對老夫妻，男的叫丁老伯，女的叫珍老太，兩老都是八十歲，片頭一開始就顯現了他們的身份證。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丁老伯和珍老太手拖手在園中漫步，黃昏日落美景，沒落在半山，夕陽映高原，黃昏外貎壯觀，一瞬間跑去多麼遠，慶幸是有緣，不然怎麼風光仍在轉。丁老伯和珍老太從山頂跑下去山腳，然後又再漫步回家。真的，他們在跑的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像蛋黃一樣的太陽正在落山，冬天，黑夜那麼快來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;動畫中，丁老伯不頓不笨，他在修理電燈、整理窗框、淋花剪草。威伯伯坐在沙化椅上，一直盯著男主角。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而秀婆婆則看著珍老太她輕鬆自如地造飯、洗衣拖地、換床單，一下子就將一隻火雞撕開兩邊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;威伯伯和秀婆婆都有同樣的疑問和困惑，怎麼這個丁老伯的身體那麼強？沒有關節痛，手不麻，腳不累，頸不酸，從來不用覆診見醫生，還是醫生親身來找他？可是他們看來卻很窮啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秀婆婆也忍不住感嘆：這麼忙碌的珍婆婆，怎麼臉上只得兩線皺紋？她又瘦又矮卻沒有骨質問題？而…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩個老人的焦點，總是關心這些現實與動畫之間的差距。不知道從何時開始，他們看動畫彷彿忽略了故事的主要劇情，反而被動畫中的生活細節所吸引。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;動畫繼續播放著，丁老伯和珍老太看著美景，盡是回憶話從前，夜靜看天問月那方圓，人生平淡多溫暖，得失好比打個圈，感激始終是有緣，不然怎麼月亮仍是圓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丁老伯和珍老太手拖手，先從大廳關了燈，然後各自進了自己的睡房，很快就睡著去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;威伯伯和秀婆婆也關了電視，也準備睡覺去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，他們沒有注意到，他們自己也正過著這樣的生活。威伯伯會修理家中的電器、整理窗框、淋花剪草。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秀婆婆也會造飯、洗衣拖地、換床單，她也可以將一雞撕開兩邊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分別的是，當秀婆婆的手麻痺就會停下來，一隻雞一下一下來撕開。當威伯伯的腰背酸痛時，就留待明日做，如果明日還是痛，就留待明日的明日，總之，明日都做了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;動畫中有丁老伯和珍老太的影子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現實中的家有威伯伯和秀婆婆的影子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們的生活，就像動畫中的一樣，有愛有幸福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們是知道的，不然，放在屋內的二人照相架，怎會天天望著它，怎會天天悉心照料它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">一對老夫妻，是青梅竹馬。他們自小就一起看動畫和漫畫，從八歲的童年到八十歲的晚年，他們幾乎看遍了世界各地的動畫，幾乎畢生的積蓄也是為了看動畫而努力。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/3z1HdQH.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/3z1HdQH.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“不在餐桌上，就在菜单上”</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-22-not-at-the-table-on-the-menu.html" rel="alternate" type="text/html" title="“不在餐桌上，就在菜单上”" /><published>2024-02-22T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/not-at-the-table-on-the-menu</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-22-not-at-the-table-on-the-menu.html">&lt;p&gt;2月17日慕尼黑安全会议上，美国国务卿布林肯说：“…不在餐桌上，就在菜单上…”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多网民、尤其是中俄网民纷纷大呼：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“美帝这是赤裸裸地威胁！”&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;“美国佬终于说实话了，他们实行的是丛林法则！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这就是美帝的掠食者模式！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“美国佬又在炒作中美竞争！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时主持人在现场向布林肯提问：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“美中紧张局势正在走向更大的分裂，并且你们几乎是在争夺盟友：谁是我们的盟友？我们在联合国内部、各个联合国机构中，乃至全球范围内都看到了这一点。在你周游世界的过程中，在多大程度上你觉得自己在最重要的问题上受到了挑战呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;布林肯回答说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“本届美国政府从一开始就对盟友、伙伴关系和多边体系进行了重新投资。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们重新投资，我们重新参与，我们努力重振，甚至重新构想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样做的原因很简单：因为这符合我们的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即便是像我们这么强大、拥有众多资源的国家，我们所面临的任何一项对美国人民利益至关重要的挑战，单靠我们自己仍然是无法有效地应对的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们认为，我们的比较优势在于拥有强大的自愿联盟和自愿伙伴关系网络。在国际体系中，如果你不坐在餐桌上，你就会出现在菜单上。因此，重新进行多边接触对我们来说非常重要，我们也这么做了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谈到战略竞争——毫无疑问，我们与中国之间存在战略竞争。有几点需要说明一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，我们有义务负责任地管理这种关系，我们从世界各国都听到这样的呼声，这样做显然符合我们的利益。这也是拜登总统正在做的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当涉及到其他国家时，重点不是对国家X，Y或Z说，‘你必须做出选择，’重点是提供一个好的选择。如果我们能够做到这一点——我相信我们能够做到，而且我们已经做到了，也将继续这么做——那么我认为，应该做何选择就变得不言而喻了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从以上对话中，我们可以看出，布林肯一方面是在帮拜登竞选：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上一届政府，特朗普他们和盟友不断发生龃龉、破坏伙伴关系、不断退出多边体系的做法，使得面对许多重大挑战时美国都只能单打独斗，有从“坐在餐桌上”沦落到“出现在菜单上”的危险，这不符合美国的利益。本届政府，拜登和我，为了美国人民的利益，改弦更张了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，布林肯也有“请盟友们、伙伴们放心！”的意思：现任美国政府是一心要和盟友搞好关系的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，他也给了主持人肯定的回答：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，我们就是在和中国争夺盟友，而且优势在我们这边！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到“if you’re not at the table, you’re on the menu”这句话本身——学生党要注意前面的介词是at，后面的介词是on——的确是有着血淋淋的丛林法则的意味：“要么吃人，要么被人吃”；或者装饰得文雅一些：“不做食客即成食品”。这句话除了用在国际政治上，也可以用在商场上：“不做棋手便成棋子”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，在语言学习中，一定要注意联系上下文、说话背景，这样才能正确地理解语句的含义。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>马屿人</name></author><summary type="html">2月17日慕尼黑安全会议上，美国国务卿布林肯说：“…不在餐桌上，就在菜单上…”。 很多网民、尤其是中俄网民纷纷大呼： “美帝这是赤裸裸地威胁！”</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/eCEmKQb.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/eCEmKQb.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">今宵舞會</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-22-dance-tonight.html" rel="alternate" type="text/html" title="今宵舞會" /><published>2024-02-22T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/dance-tonight</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-22-dance-tonight.html">&lt;p&gt;一個古老的預言，當真愛散落在兩人在特定的舞會上跳舞，永恆的愛情將會隨之而來。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;一座繁華的古城，正在舉行每五年一次盛大舞會，傳說中的預言，年輕人對此多嗤之以鼻，認為這不過是過時的童話，他們只想嬉戲跳舞，只想盡慶狂歡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，十八歲的小茜與十九歲的阿遠，無意間被選為古老預言中的戀人，成了舞會中的主角。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在微微的燈光下，兩個年輕人就順著舞會規則，接受與陌生人綁定在了一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;音樂輕輕響起，舞步慢慢跳動，僵硬而生疏。他們根本不會跳舞，然而，年輕的他們，無論怎樣跳，都會引來別人的羨慕目光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小茜的眼睛很迷人，阿遠的微笑很燦爛，他們不知道彼此的身份，沒有愛情的連繫，沒有親密的關係，只有奇怪和刺激，他們不顧一切地盡情享受這個夜晚，反正，只是這一晚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歌聲飄揚在舞會中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When you smile, my heart skips a beat, No need for words, I understand your every feat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One heart full of love, together we invite,Sharing happiness in abundance, day and night.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們不懂跳舞但會讀懂文字，歌聲中的意思是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當你微笑時，我的心會跳動，無需言語，我了解你的一舉一動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一顆充滿愛的心，我們一起邀請，日日夜夜，分享豐盛的幸福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小茜和阿遠掩鼻笑了笑，這樣表達真是太土氣了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隨著節奏的深入，兩人開始融入這舞池的世界。小茜的腳步逐漸輕盈，阿遠的身姿也逐漸自如，這種亂中有序的步伐，是他們獨特的舞蹈。短短的一個夜晚，他們找到了彼此，也找到了自己，是緣份，小茜和阿遠真的成了戀人。可是，時間飛逝，短短六年，他們經歷了三次結合和三次分手。狠心的兩人決定把對方的一切撕毀，離開了傷心地。然而，分手不到兩年卻牽腸掛肚地想念對方，為什麼要分手？為什麼要吵架？可是，卻無法找到彼此了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五年一次的盛大舞會再次舉行，小茜穿州過省也要參與這場盛事，雖然她不再像以往青春，但依然是青春。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歌聲飄揚在舞會中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dancing with you, every second in a trance,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contentment fills my heart, a joyful dance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exchanging our love, deep and true,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We both know the devotion we pursue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歌聲中的意思是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與你共舞，恍惚的每一秒，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心滿意足，歡快起舞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;交換我們的愛，深沉而真實，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們都知道我們所追求的奉獻精神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嗯，依然是那些土氣的歌聲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小茜在舞會逗留了一整夜，人影四散卻沒有一個人像阿遠，小茜傷心離去，下一個五年，她不會再來的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…為什麼要分手？為什麼要吵架？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又過了五年，舞會又再次舉行盛事。錯失了上次的機會，今次一定要參與這場盛事，阿遠穿州過省也要來到這裡，雖然他不再是以往的男孩，但依然是年輕力壯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歌聲飄揚在舞會中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Love, loyalty, and affection, no need for words to say,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Two lovers entwined in an exquisite way.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomorrow’s unknown, no one can foresee,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So let’s make the most of tonight, carefree.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;愛、忠誠、感情，不需要言語來表達，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩個戀人以絕妙的方式糾纏在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明天是未知的，無人能預見，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，讓我們無憂無慮地充分利用今晚吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嗯，依然是那些土氣的歌聲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿遠在舞會逗留了一整夜，人散疏落卻沒有一個人像小茜，阿遠很難過，他無奈地離去，也許小茜已經嫁人了，下一個五年，他不會再來的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…為什麼要分手？為什麼要吵架？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又過了五年，舞會舉行盛事，小茜決定要參與，雖然在舞會上那些年輕的氣息都留給別人了，然而，她一心只想再遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歌聲飄揚在舞會中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cherishing every second of this night,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Each joyful leap, a delight.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Love, loyalty, and affection, a mysterious blend,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A smile that foretells, a message to send.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;珍惜這個夜晚的每一分每一秒，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每一次快樂的跳躍，都是一種喜悅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;愛、忠誠與感情，神秘的融合，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個預示的微笑，一個要發送的訊息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她想再遇什麼？再遇這些土氣的歌聲？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沒有，沒有一個像阿遠的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小茜沈默地離開，因為舞池中只剩下她一個人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下一個五年，不會再來的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…為什麼要分手？為什麼要吵架？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五年又過去！舞會盛事繼續舉行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古老，始終是古老，依然哼著這些老調…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomorrow’s unknown, no one can foresee,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So let’s make the most of tonight, carefree.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With every passing second, time leaps with glee,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tonight, with you, our hearts bound eternally.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明天是未知的，無人能預見，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，讓我們無憂無慮地充分利用今晚吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時間隨著每一秒的流逝而跳躍，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今夜，與你在一起，我們的心永遠相連。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;優美旋律，衣香鬢影，美食佳餚的氛圍，籠罩著整個大廳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，還是寂寥寂靜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當小茜正準備離開的時候，她遠遠望見一個男人，這個男人很面熟，他逐漸走向她，她想看清他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當阿遠正準備離開的時候，他遠遠望見一個女人，這個女人很面熟，他逐漸向她走，他想看清她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">一個古老的預言，當真愛散落在兩人在特定的舞會上跳舞，永恆的愛情將會隨之而來。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/LQgoTZ2.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/LQgoTZ2.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">咖啡簡史</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-21-a-brief-history-of-coffee.html" rel="alternate" type="text/html" title="咖啡簡史" /><published>2024-02-21T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-21T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-brief-history-of-coffee</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-21-a-brief-history-of-coffee.html">&lt;p&gt;根據研究所述，咖啡這種植物為衣索比亞（阿比西尼亞）、阿拉伯地區的原生植物，咖啡樹的栽種也是由此地區開始擴散至其他熱帶地區。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;關於最初開始飲用咖啡&quot;&gt;關於最初開始飲用咖啡&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;「最廣為流傳的說法」是：在衣索比亞地區的牧羊人，偶然發現羊群在吃了某種灌木的果實和葉子後，表現得異常興富，牧羊人把此事告訴當地穆斯林修道院的住持，住持決定親自試試這種果實的效力，就將漿果煮沸飲用，發現確實有振奮精神的效果，於是將這種飲品分給其他神職人員，此後，在晚間的宗教儀式中保持清醒便容易許多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爾後，咖啡這種飲品廣為流傳，漸漸地在社區裡流行，不再是宗教專用的飲品了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「最早的紀錄」可追溯至：10世紀，一位在波斯的醫師名為拉齊（兼科學家、哲學家、天文學家），在他的紀錄裡提到咖啡一詞bumchum，由此可推測，咖啡在當時也曾被用於醫藥。但部分人認為該詞並非咖啡之意，而是指一種植物的根。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早期的咖啡煮法有以下幾種：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;熬煮咖啡果實的果殼和果肉&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;熬煮咖啡豆&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;煮咖啡葉（較常見於醫用）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;＊將咖啡去果肉烘焙後再沖煮是後來（約13世紀）加入的步驟&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;咖啡傳入歐洲&quot;&gt;咖啡傳入歐洲&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;咖啡的知識最早是由中東地區（黎凡特）的旅人所傳入歐洲，接著於1615年由威尼斯商人將咖啡帶到歐洲（補充1），當時在開羅已有2~3千間咖啡館，販售由咖啡漿果製成的甜點和加糖修正苦味的咖啡。17~18世紀咖啡館在義大利以遍地開花，其中有名的是弗洛里安花神咖啡館。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然今天咖啡是家喻戶曉的飲品，但當時其實受到不少來自宗教和政治的打壓。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;咖啡的貿易&quot;&gt;咖啡的貿易&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;時值歐洲大航海時代，荷蘭東印度公司憑藉著與東方帝國（阿拉伯）和威尼斯人的商業往來，在當時佔領了全球的咖啡市場，他們在殖民地種植咖啡樹，例如：於爪哇建立第一座咖啡耕種實驗農園，並於1711年將首批咖啡豆運送到阿姆斯特丹進行拍賣，讓爪哇咖啡成為當時的流行，荷蘭人也成為種植咖啡的先驅。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;用盤子喝咖啡&quot;&gt;用盤子喝咖啡&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;把咖啡倒到盤子裡喝最早是為了冷卻。當時的歐洲製瓷技術不發達，無法製作輕薄優雅的咖啡杯，而進口的中國瓷器都是沒有把手的，拿起來超燙，所以只好先倒到盤子再喝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時至今日，歐洲地區部分老一輩人仍習慣用盤子喝咖啡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/6Nnp3z8.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;咖啡傳入北美&quot;&gt;咖啡傳入北美&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;咖啡、茶葉、巧克力皆是在17世紀後半引進北美，當時英屬東印度公司在英國推廣茶葉有成，所以也想在北美宣傳，卻因為印花稅法，讓茶葉賦稅過重，還發生1773年波士頓茶黨事件，於是咖啡成為北美地區的主要飲品。英國茶文化、美國咖啡文化影響至今。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;補充：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;世界三大無酒精飲料：可可於1528年由西班牙人引進歐洲；茶葉於1610年由荷蘭人引進歐洲；咖啡於1615年由威尼斯商人引進歐洲。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;資料來源：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;書本《關於咖啡的一切》&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;科博館想入啡啡特展&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;網路查詢&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;個人在咖啡廳工作的零碎經驗&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>小游</name></author><summary type="html">根據研究所述，咖啡這種植物為衣索比亞（阿比西尼亞）、阿拉伯地區的原生植物，咖啡樹的栽種也是由此地區開始擴散至其他熱帶地區。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Hp2dq3P.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Hp2dq3P.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">愛蝶盆菜</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-20-the-aldrich-poon-choi.html" rel="alternate" type="text/html" title="愛蝶盆菜" /><published>2024-02-20T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-20T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-aldrich-poon-choi</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-20-the-aldrich-poon-choi.html">&lt;p&gt;每年的農曆新年，第一道風味我稱之為｛愛蝶盆菜｝。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;｛愛蝶｝是我居住地方的一條街道名稱，而這道｛愛蝶盆菜｝是二人份量。除了兩頭老家外出餐館吃，我們也有自己做飯慶祝，我有幸見證了這一道風味。在我家，主廚師的榮譽屬於我的丈夫，每逢佳節的美食都是來自他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛愛蝶盆菜｝他在廚房裡忙碌著，準備一味又一味的食材，一切都是他挑選的，臘腸和潤腸的香氣，彷彿在告訴我們，過去一年的辛勤與收穫。我的筷子第一件夾起的食物就是｛豆卜｝，為什麼我會選擇｛豆卜｝？我也不知道，總之，如果一道菜裡有豆卜，它就會是我第一件會夾起的食物！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總廚師很用心，他把食物疊起一層又一層，放得滿滿。總廚師做的所有除了｛愛｝，我想不到其它，因為他從不喜歡在互聯網打卡的。然後，我拍拍手掌讚美他！白菜的和諧、米線的順境、蝦子的起舞、豆卜的福氣、豐潤腸佳香，這是對家的祝福，對美好生活的期許。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我的角色卻不能忽視，比如他大喊一聲，舖桌布、電拖板、調味碟、開電視..我就馬上完成它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其實，盆菜裡有什麼食材卻不重要，重要的旁邊是誰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/rbQacIs.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/cUdRuCU.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是一個色彩繽紛的全盒，裡面裝滿了各種糖果和巧克力。｛日本水晶啫喱糖｝是我必吃的軟糖！它晶瑩剔透，口感滑順，我超級喜歡！超級喜歡！超喜歡！我發現它超過二十年了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不能否認，新年糖果盒是我的領土！從買來大大包的糖果，我就期待擺放糖果盒的時刻，因為全部都是我喜歡的零食！雖然已經不再是一個小孩，但依然忍不住那份雀躍的心情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，每次我也會負責擺放糖果盒，而他，從不會侵佔我的領土！但我一定會把糖果盒遞到他面前說一聲：｛抓銀！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然我不是總廚師，但卻是總事務師，比如財政部和行政部。所以，農曆新年喜歡準備紅封包的心情，分門別類，比如：這個錢是長封包，那個錢是短封包，這個錢貼上膠紙封口，那個錢不封口等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;還有一張又一張的揮春，｛福｝字貼在大門。兒時很講究，媽媽一定會買五福臨門貼在門外，出入平安貼在門內，其它則是龍馬精神、身體健康等。而我有什麼都貼出來，因為很多機構送揮春作小禮物，我也不花錢特意去買了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我最喜歡還是聽新年音樂，每一年我都會這樣做。我的播放列表上有許多經典的歌曲，如｛迎春花｝、｛年年歡樂｝、｛財神到｝、｛紅卜卜利是｝或者新年純音樂等。從年廿七就開始播放新年音樂，一直到開工為止。從早上聽到黃昏，直到扭開電視機為止，總之，聽著新年音樂的氛圍很愉快。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">每年的農曆新年，第一道風味我稱之為｛愛蝶盆菜｝。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/N2TzlqE.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/N2TzlqE.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">空間光眼的故事</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-19-the-story-of-spaceeyes.html" rel="alternate" type="text/html" title="空間光眼的故事" /><published>2024-02-19T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-story-of-spaceeyes</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-19-the-story-of-spaceeyes.html">&lt;p&gt;本來，｛阿帆｝和你和我和他一樣，生活在一個繁華的鬧市，每天過著車水馬龍的生活方式。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;車水馬龍其實無關係的，忙碌是可以習慣的，即使是陋習。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，繁忙的背後卻隱藏著許多陰謀。比如，權力遊戲中犧牲了人民的利益，假的新聞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者金融魔術製造出變幻莫測的市場操盤，小人物的鼻子永遠被大鱷牽著走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黑市交易、環境破壞、歧視與壓迫、勞民與剝削、霸凌與仇恨、恐怖與極端等，這一切都傷害了人性原善的本質，影響了人們的心靈，影響了｛阿帆｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，一次的機會，阿帆認識了一個叫｛空間之城｝的數位世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛空間之城｝SpaceDao。也可以叫它｛空間｝或者｛SD｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這裡沒有複雜的事情，沒有太多人，沒有太多金錢，生活彷彿只有黑、白、灰這三種單調的顏色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿帆並不知道是這個世界放棄了他，還是他要放棄這個世界，他決定要去｛空間之城｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時光飛逝，轉眼間十年就過去了。阿帆在｛空間之城-SpaceDao｝繼續做他的研究工作｛數位藝術｝。十年讓他更了解｛空間｝，也更了解自己，他的確享受這裡的單純和純粹。不過，不是每個人都適應只有黑、白、灰色的世界，有人覺得很難捱，不到一年就離開了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿帆在｛空間｝創作了一系列獨樹一格的作品，他為一塊四邊形的板創作，為一塊八邊形的板創作，或者一塊十二邊形的板。他最擅長為一塊板而創作，比如平板、立體板、天花板、地板或廁所板，儘管每件作品也離不開了黑色、白色或灰色構成，但這種沉穩而神秘的力量，在｛空間｝裡不斷遊走，足以讓人們感受到阿帆的藝術氣息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一次，阿帆意外地發現了｛空間｝有另一個神秘色彩的空間，名叫｛空間光眼｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛空間光眼｝SpaceEyes。也可以叫它｛光眼｝或｛SE｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛空間光眼｝似乎有一套豐富多彩的數位系統，每種色彩都有著特定的情感或概念，比如紅色意味熱情，藍色帶來平靜，紫色象徵創意，綠色代表和平。但顏色是有偏差，紅色可以是憤怒，藍色是沮喪，紫色是叛逆，綠色是毒害，必須要小心辨識。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛光眼｝這種色系從未在｛空間｝出現過，從未有人見過，未有人接觸過。這是難能可貴的機會，阿帆懷著急不及待的心情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛空間光眼｝SpaceEyes。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿帆跳進去，他發現這裡有千千萬萬的畫布，畫布是七彩繽紛的，不僅只有黑白灰三色。這種色彩不會讓人煩囂，它們美麗又讓人愉悅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿帆不知道這些畫布怎樣生成的，因為他在這裡已經十年了，從來沒有任何動靜，難道是智能讓它們自動生成嗎？畫布的內容意味著什麼？它在模擬居住｛空間｝裡的人嗎？模擬人們的生活狀態和情緒嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿帆感受到｛光眼｝色彩的力量，它不僅讓人愉悅，還會影響人們的情緒、創造思維、創造力量與和諧。他相信｛光眼｝可以給人們帶來前所未有的體驗，他把這個消息告訴了所有人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿帆決定留在｛光眼｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他要重新體驗除了黑、白、灰這三種顏色的新生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他要看七彩繽紛的世界裡卻沒有繁華俗氣的新生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他希望可以為｛空間光眼｝SpaceEyes創造出一塊又一塊的板塊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他不知道在這裡會逗留多久，三年？五年？七年？還是下一個十年？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/plkCKx9.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">本來，｛阿帆｝和你和我和他一樣，生活在一個繁華的鬧市，每天過著車水馬龍的生活方式。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/0PyFTfC.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/0PyFTfC.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">假如我現在離職</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-19-if-i-resign-now.html" rel="alternate" type="text/html" title="假如我現在離職" /><published>2024-02-19T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/if-i-resign-now</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-19-if-i-resign-now.html">&lt;p&gt;這篇是不折不扣的腦震盪之作。我相信改變始於想像。無論這改變是關乎世界還是關乎個人，想像是一切改變的起始。因此，我想劃下自己脫離上班族一員之後的生活藍圖。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;假如現在就離職我會學做麵包達仁&quot;&gt;假如現在就離職，我會學做麵包達仁&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我和麵包不知為什麼特別投緣。自從2013年自學做麵包起，我就一直無間斷地自己做麵包。一家的早餐就由我包辦了。每個早上能享受到自己親手製作的鬆軟餐包，以滿滿的幸福感開始一天非常不錯。可是畢竟作為上班族，工作連通勤，每星期硬生生就被佔用超過五十小時，做麵包的次數與每次做麵包花的時間也受到侷限。因此只能用速發酵母做些基礎餐包。這樣一來，在技巧上難有突破。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如我脫離上班族行列，我會有更多時間從最基本做起－－運用水果或穀物自己培養酵母，然後用自己培養的酵母製作風味獨特的麵包。我想透過陪伴酵母菌的成長，與酵母菌的互動，來親身感受生命滋養生命的療癒力量。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;假如現在就離職我會更用心寫作&quot;&gt;假如現在就離職，我會更用心寫作&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我想，離開上班族行列以後，我會有更多時間書寫。我會用文字記錄自己養酵種做麵包的歷程，分享個中心得。我會走訪更多有創意，有活力，有趣的人，以文字分享他們的故事。我能產出更豐富，更能幫助他人的內容。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;假如現在就離職我會學習做一名推廣閱讀的播客&quot;&gt;假如現在就離職，我會學習做一名推廣閱讀的播客&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;以視障者身份活了半生，近年有著很強烈的念頭，很想為視障群體多做些事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;閱讀對一般人而言是輕而易舉的，隨手拿起一本書就能讀。但對視障者而言就得大費周章了。科技的快速發展使視障者能上網閱讀文章，閱讀電子書。我想透過播客節目，介紹自己讀過的好書好文，一方面推廣閱讀，另方面能為視障者多提供一個透過聆聽閱讀的選擇。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;結語&quot;&gt;結語&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;去年年初曾寫文言明想從上班族走向斜槓的志向。但去年的我對離職後想做什麼仍然未有確切方向。今年的我迷惘逐漸消退，對於自己喜歡做的事情則更加清晰。這也得感謝自己過去一年不斷的探索、嘗試，以及經歷做自己感興趣事情時的心流狀態。當然，上述事情不一定要等到真正離職才開始做。我會為這個藍圖作最好的準備。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陶樂思</name></author><summary type="html">這篇是不折不扣的腦震盪之作。我相信改變始於想像。無論這改變是關乎世界還是關乎個人，想像是一切改變的起始。因此，我想劃下自己脫離上班族一員之後的生活藍圖。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/OhUtoMM.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/OhUtoMM.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">学科有什么用？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-14-what-is-the-use-of-subjects.html" rel="alternate" type="text/html" title="学科有什么用？" /><published>2024-02-14T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/what-is-the-use-of-subjects</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-14-what-is-the-use-of-subjects.html">&lt;p&gt;我的外甥牛牛是一名初三学生，一直困惑学习没什么动力，最近尤其明显，经过和他讨论，我觉得可能更本质的问题是他不知道为什么要学习，同时也不知道这些学科有什么用。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;所以，我就通过和他交流，了解了一些课业内容，给他提供了一些我对这些学科的看法，所以这篇文章是我分别关于《语文》，《数学》，《英语》，《社会》，《科学》几门学科的简单理解。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;语文有什么用&quot;&gt;《语文》有什么用？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;语文的核心目的是交流，通过语言把一个人的感受和想法与另外一个人连通起来。它学习的重点是你是否能够用语言精准地表达自己的感受与想法，以及你是否能够更精准地理解别人语言所要传递的感受与想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恰好我在给牛牛讲解我对语文的理解时，旁边经过一对母子，妈妈对小孩子又打又骂，所以我顺势举例了一下：语文能力不足大概就会像这对母子一样，没办法很好地用语言去表达，所以只能用语言之外的其他形式表达，比如打骂。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;数学有什么用&quot;&gt;《数学》有什么用？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我询问牛牛觉得数学里最重要的符号是什么，最开始他的回答是“π”，然后他回答是数“字”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后我问他“A=B”这个东西算数学么？里面没有“π”，也没有“数字”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他说算。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来数学最本质的核心是等于号“＝”，因为这个符号让两个看起来不相关的对象产生了一种关系。不管是“1+2=3”也好，还是“y=f(x)”也好，数学最重要的作用是让人从通过已知的信息去获得未知的答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;数学是探索未知的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/DbvqxDT.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;科学有什么用&quot;&gt;《科学》有什么用？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;科学是牛牛最喜欢的一门学科，里面涵盖了生物，自然，物理，天文等不同领域的知识，有些知识挺好玩的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大体听他讲述完科学所包含的内容之后，我会把这门学科的作用提炼成“掌握真实世界的经验”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不同于“数学”这种抽象的符号，以及符号与符号之间的关系，科学里面的知识非常具体，具象，也最容易让人理解：是一些非常实际的知识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/xmqmofK.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;社会有什么用&quot;&gt;《社会》有什么用？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;牛牛告诉我他的社会学科里面包含了历史，地理和德法（道德与法律），因为有很多需要背的东西，是他最头疼也最讨厌的学科。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我特别理解他的感受，因为我上大学之前，所有的文科课也都是在糊弄和睡觉之中度过的，但是现在反而对社会学特别感兴趣，但是在他们的课程里面，我可能会这样解释社会的作用：它描述的是一个团体从小到大的发展过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像一颗种子有机会长成一整片森林，这个过程中有这片森林的不同发展阶段，而社会这门课就是类似地去描述人类如何从一小撮人发展成一个国家的过程，里面包含了时间维度的视角就是历史，也包含了地域维度的视角就是地理，以及在这个过程中产生的人和人的约定，规则，以及行为，就是德法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比于关注个人的技能，《社会》这门学科的作用主要是去关心一个团体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/1ug9jur.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;英语有什么用&quot;&gt;《英语》有什么用？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;作为一门语言，英语和语文的作用是一样的，就是外国的语文。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是《英语》还有一种更深刻的作用就是如何与你所处的团体之外的外部的团体去进行接触与交流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果语文在解决的是你和相同文化的人的信息交换，那么英语的作用就是解决你和不同文化的人如何交换信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/sRX4mqg.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我只是从我的角度回答了这些学科有什么用，但是并没有回答为什么要学这些学科。可能这些学科确实很有用，但是有用并不一定代表着被需要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，牛牛有了一个追问，尽管已经知道它们是什么了，但是自己对学习它们还是没有兴趣，那该怎么办？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“所以你对什么有兴趣呢？”我反问道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“骑自行车。”他回答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那你希望骑自行车达成什么目标吗？”我追问道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他想了一下，然后说：“我想骑自行车打破吉尼斯世界纪录。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好的，那你回去想一想，如果想要通过骑自行车打破吉尼斯世界纪录，需要做一些什么事情，要解决那些问题？然后，再看看要解决这些问题的过程中，有哪些是上面那些学科可以帮忙的？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，我给他留了这样一个作业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ivTHVlm.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;感想总结&quot;&gt;感想总结&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;和牛牛的交流让我意识到的一个问题是很多人不知道“自己和所需要学的学科之间的关系”可以是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中有两种非常基础的关系可供选择，一种是把学习的内容当做目的，另外一种是把学习的内容当做工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果是后者的话，你需要找到一个更重要的目的，那所有的学习才会有的放矢；如果是前者的话，则会让学习本身变得更加纯粹，就是单纯喜欢这个学科本身，但这可能需要一个更有魅力的老师去更好地呈现这个学科的魅力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外一方面，再一次回看这些课程设计的时候，我发现其中没有一门课是以创造为主要目的而设计的，没有创造，就没有发自内心的答案，充满困惑的教育，至少应该称不上是“好的教育”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>李BOBO</name></author><summary type="html">我的外甥牛牛是一名初三学生，一直困惑学习没什么动力，最近尤其明显，经过和他讨论，我觉得可能更本质的问题是他不知道为什么要学习，同时也不知道这些学科有什么用。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/d8oZAFl.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/d8oZAFl.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“梅西给中国球迷的悔过书”</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-14-a-fictional-messis-letter-of-repentance-to-chinese-fans.html" rel="alternate" type="text/html" title="“梅西给中国球迷的悔过书”" /><published>2024-02-14T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-fictional-messis-letter-of-repentance-to-chinese-fans</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-14-a-fictional-messis-letter-of-repentance-to-chinese-fans.html">&lt;p&gt;敬爱的中国球迷们：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;您们好！&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我是梅西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我向您们真诚地悔过，诚恳地道歉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去几天，在球队紧急特聘政治辅导员的耐心教育下，我“狠斗私字一闪念”，进行了深刻地检讨，认识到在过去很长一段时间，我放松了对自己的要求，被资本主义享乐思想侵蚀，骄傲自满，疏于学习，导致觉悟降低、思想滑坡，彻底丧失了警惕性，最终犯下不可饶恕的错误。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，我忘记了自己所有的成绩都是在中国球迷的支持下才取得的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有中国球迷的支持，我就无法治疗生长激素缺乏症；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有中国球迷的支持，我也不可能和巴萨签约；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有中国球迷的支持，我和阿根廷都不可能获得奥运会金牌、美洲杯冠军以及最重要的2022年世界杯冠军；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有中国球迷的支持，我也不可能获得8座金球奖、2座世界杯金球奖、8次世界足球先生、2次劳伦斯世界体育奖年度最佳男子运动员及6座欧洲金靴奖；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国球迷的伟大力量是举世皆知的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有了中国球迷的支持，中国足球队不但世界杯都进不去，连亚洲杯都一球难进；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有了中国球迷的支持，中国足协主席和国家足球队的主教练都进了监狱；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果没有中国球迷的支持，我现在老早都不知道腐烂在阿根廷的哪条臭水沟里了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以说，我所拥有的美好一切都是中国球迷给予的，忘记这一点就是忘恩负义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，在香港的那场友谊赛，即便合同中并没有要求我必须出场，不管我腹股沟有没有伤，只要我还能站立，只要我还能动，我都应该坚持上场比赛，而且应该在赛后专门向您们道歉，在这场比赛到来之际没有保持最好的身体状态，未能为您们贡献一场最精彩的比赛，辜负了你们的心意和付出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，在辅导员的循循善诱下，我才意识到我其实也是中国人的后代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据中国专家们的考证——我们知道，中国的专家向来以可靠著称于世——印第安人其实就是迁移到美洲大陆的殷商王朝的人，英国人其实来自中国的湖南，牛顿其实是中国人，因此尽管我只知道父母祖上来自西班牙和意大利，但是如果能再往上追溯的话，我身上一定流淌着华夏的血脉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，中国专家们还考证得出，古巴比伦、古埃及、古希腊、古罗马都是欧洲人伪造的辉煌历史，连欧洲文艺复兴和工业革命都是抄袭自中国明朝的《永乐大典》，中华文明引领始终引领着世界向前进。因此对中国人的任何一点不敬，都是忘本，而对我来讲更属于“数典忘祖”。想到这一点，我不由得痛哭流涕：我居然对中国人的伟大一无所知！为人岂能忘本，数典忘祖更是禽兽不如啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，也是最重要的一点，我竟然自以为是地没和特首握手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李特首深孚所望，是广受爱戴和尊敬的领导。无论出于什么原因，没和他握手就是对他的不敬，对他的不敬即是对全体港人的不敬，对港人的不敬就是对全体中国人的不敬。而对中国人不敬，就是对上天不敬，是要受天惩的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿根廷总统我可以不理，美国总统我可以蔑视，但即便是中国的一个县长、乃至村长都不是我能够傲视的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这件一事上，特别突出地暴露了我惯于自由散漫的毛病以及傲慢自大不知敬畏的心理,我对中国的伟大力量一无所知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我要向您们沉痛地忏悔，对不起，我错了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾经有一批真正的球迷出现在我面前，我没有珍惜，等我失去的时候我才后悔莫及，人世间最痛苦的事莫过于此。如果上天能够给我一个再来一次的机会，我会对球迷们说四个字：我爱您们。如果非要在这份爱上加上一个期限，我希望是……一万场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀⠀此致&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;敬礼！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;您们忠诚的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅西&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>马屿人</name></author><summary type="html">敬爱的中国球迷们： 您们好！</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Zx2HMdM.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Zx2HMdM.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">人链向强权说不</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-13-the-human-chain-says-no-to-power.html" rel="alternate" type="text/html" title="人链向强权说不" /><published>2024-02-13T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-13T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-human-chain-says-no-to-power</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-13-the-human-chain-says-no-to-power.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;1989年8月23日，夏天末尾，我和朋友漫不经心地坐在她祖母位于坎特雷库拉的旧木房子的楼梯上。&lt;!--more--&gt;我穿着一条浅蓝色图案的裤子，是我母亲用她从我曾祖母那里得到的布料缝制的，而我曾祖母则是从她哥哥那里得到的。我的朋友穿着一件阔腿、淡紫色、圆点图案的裤子，可能本来是用作床单的。我们正打发着时间，等待参加即将开始的、具有象征性的活动。那年，我们虽然还是青少年，但早已习惯了生活里无尽的政治活动，所以我们心情依旧很轻松。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;之所以我还能记得这些造型细节，是因为对于这个年纪的孩子来说，这些都对我们的身份塑造有着重要意义。但更重要的是，穿现代的漂亮衣服的机会非常有限，一切都是标准化的，我们只能自己制作。但五年之后，一切都将改变。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;以上这段自述爱沙尼亚作家、艺术史学家、策展人Kai Lobjakas。她是今天我们即将介绍的行动的参与者之一，而像她这样的参与者会有200万人，来自波罗的海三个国家，立陶宛、拉脱维亚和爱沙尼亚。此次行动名叫The Baltic Way波罗的海之路，是人类历史上最长的人链之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人链是一种人们手拉手以显示团结的政治示威的形式，第一次出现是1983年英国抗议美国在西德装置核导弹。世界上最长的人链出现在2020年印度比哈尔邦，覆盖约18,000公里，参与人数有5,170万，以支持政府为环境保护和消除社会罪恶所做的努力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们今天要讲波罗的海之路，是波罗的海三国针对苏联极权统治的抗议，表达对国家自治的向往，民族自决的信念。这虽然是一个只有15分钟的行动，但涉及的历史至少要推到18世纪。如果你非常了解这段历史，可以直接跳过进入行动部分观看执行细节和评论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;波罗的海是欧洲北部的内陆海，位于北欧半岛和欧洲大陆之间，不仅有丰富的自然矿藏，在地缘政治上也是兵家必争之地，现代成为西欧和苏联之间的连接通道。18世纪以前，这片地区部分属于瑞典王国，经过多次战争，最后被沙俄统治了200年。虽然沙俄用了很多方式同化这里的人民，但他们的文化、宗教等都始终更倾向中欧和西欧。直到一战后，他们先后于1918年获得独立，1921年还被联合国前身国际联盟准许加入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一战后的德国与苏联都处在困境之中，德国签订《凡尔赛条约》丧失大量领土和军力，苏联则在经历十月革命和内战，经济惨淡。虽然两个国家在意识形态和宗教信仰上格格不入，但为了当时的利益抗衡美国和西欧，两国联手，在莫斯科签订了《苏德互不侵犯条约》，英文叫Molotov-Ribbentrop Pact，以两国外长名字命名，Molotov是苏联外长，Ribbentrop是德国外长，条约简称MRP，这个缩写我们后面会再提及。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《苏德互不侵犯条约》涵盖许多秘密交易，除了军事和经济交易外，与波罗的海三国直接相关的，是该协议规定了一旦发生政治变动，德国和苏联如何在东欧划分势力。波兰被分为两半，波罗的海三国外加芬兰都属于苏联。这项条约深刻影响当时的世界格局，为二战埋下伏笔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1940年苏联出兵占领波罗的海三国。但一年后1941年，德国撕毁条约入侵苏联，三国被德国占领。同年底，苏联跳反和美英组成反法西斯同盟。1944年，二战结束前，苏联红军再将波罗的海三国收归帐下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两百年间多次辗转，三个小国的命运就被这些庞然大物操控着。和沙俄时期一样，苏联利用移民政策将苏联人送去波罗的海同化当地人民。接下去的几十年他们一直处在苏联的计划经济体系中，经济、政治和文化被严格控制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时间来到1980年代，苏联的经济、政治、社会陷入困境，和西方国家之间差距拉大。85年上任的戈尔巴乔夫开始改革，推行自由市场，取消政治和言论管控，试图刺激已经衰败的苏联。在这样的契机下，历史的真相被慢慢揭露，社会运动不断爆发。但戈尔巴乔夫政府依旧不承认苏德签订的条约，还声称波罗的海三国是自愿加入苏联，否认武力入侵的事实。也因此抗议活动持续了多年，在波罗的海三国引发著名的歌唱革命，诉求独立自治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1989年，《苏德互不侵犯条约》签订50周年，抗议活动来到高潮。立陶宛改革运动组织萨尤迪斯与爱沙尼亚、拉脱维亚的人民阵线在89年5月13日在爱沙尼亚首都塔林召开会议，并发表联合声明，称三国并入苏联是通过武力实现的，导致他们失去独立，他们要求苏联政府公开承认该条约以及对三国的非法占领。6月15日，他们决定在当年苏德签订条约50周年的8月23日，组织人链，从塔林通往拉脱维亚首都里加，最终抵达立陶宛首都维尔纽斯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一场人类历史上最震撼的非暴力抗议即将到来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人链的设计很简单，但执行细节复杂。参与者、交通、安全、物料、距离测算、医疗辅助都需要被考虑到位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是确定路线，一位人民阵线成员Eugen Päss调研了路线，并精确计算了长度、转弯、路面升降和交通情况，草拟了一张爱沙尼亚的路线细节图。他驾驶的是70年代苏联组装的VAZ 2103汽车，这是当时唯一一款里程表可以精确到100米的汽车。他使用了在汽车拉力赛中常见的技术，绘制了一张路线图，用箭头标出参与者应该站在哪里，公车站、建筑物、石头、灯柱、电话亭、塔、自然景观等等。路线图被以几公里作为一个部分，熟人之间相互复制传阅，了解自己的位置。比如塔林区域，被分成11个部分，上面标有距离、预计参与人数、负责人等信息。整个档案包括大概50页，计算预估需要70万人参与，每公里需要700人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后是视觉标识。每个区域都需要被标记出来，原本计划用爱沙尼亚国旗的三色，画在地上作为标识，但踩在国旗色上这个举动似乎含义过重了，所以他们采用1939年《苏德互不侵犯条》的缩写字母MRP作为标记，几百公里的路，用了几百公斤的粉笔写在地上。刚才看到的手绘稿上也写着MRP50。另外，区域组织者本来希望人们穿着民族服饰，但最终这个没能实现，人们穿着各种各样日常服装出现在现场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最重要的则是人链执行。原本计划两人间隔1.5米，这样彼此能看清、听清，用丝带连接人链间的空隙，每公里都有一个协调员，确保人链没有过大的缝隙。人民阵线在每20公里处都部署了一个交通民兵、救护车和安全人员。有些人和朋友们一起组队到来，当时汽车还是奢侈品，所以有专门的大巴安排没有车的人们到指定位置。汽车停在道路右侧，人则在路中间成链。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在没有互联网的那时候，大部分宣传都是通过广播，其他资料都由参与者自己自愿完成，用DIY的方式，制作海报、徽章，口口相传。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1989年8月23日傍晚6:30分，人们聚集在各自的位置，等待即将到来的时刻。每个人都怀揣着收音机，等待着三国广播的最后通知。7点整，广播里传来一个词汇，“自由”，从塔林的赫尔曼塔，到维尔纽斯格迪米纳斯塔，信号被传播至所有参与者，近两百万人同时往前踏了一步，组成人链。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来的人比预期的要多得多，在某些路段，站了好几排人，他们可以手挽手聚集在一起而无需分隔过远。有说法称，爱沙尼亚人最早认为这个想法过于浮夸，可能是对行动参与规模有所担忧，但行动开始后所有担心都立即被打消，参与人数越来越多，许多没有注册加入人链的都出现在现场，一开始用丝带链接人缝的想法最后也被遗忘了。人们手拉手站在一起，持续了15分钟，那是一次在夏天傍晚，对自由和独立的畅想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，在立陶宛的维尔纽斯，5000人聚集在大教堂广场，手持蜡烛，唱着国歌，牧师手拉手，或摇着铃铛；爱沙尼亚和拉脱维亚人民阵线领袖，在两国边界举行了一场葬礼仪式，三个棺材各批三国国旗，被纳粹及苏联旗帜交叉笼罩着。莫斯科的普希金广场上，防暴警察抓捕着示威的百姓，75人被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次行动初步估计爱沙尼亚大概来了20万人，立陶宛60万人，拉脱维亚28万人，但最终的人数很难预估，因为越来越多临时出现的人，总数估计在100-200万人之间，大概是当地人口的25-30%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事件之后，苏联官方予以强烈谴责，1989年8月26日，苏联电视台主要晚间新闻节目《Vremya》用了19分钟，开场宣读了苏联共产党中央委员会的声明，这是对日益增长的“民族主义、极端主义团体”的严厉警告，这些团体推进了“反社会主义和反苏联”的议程。但也有消息传递出苏共内部对该事件保留了两种可能性，亲苏群众相信莫斯科在波罗的海国家仍然拥有大量听众，反对者则将尖锐批评解读为莫斯科领导层将更迭的信号。但在那份严厉的广播后，莫斯科态度开始软化，苏联当局未能将威胁转化为实际行动，声明里的强硬被碾成了尴尬。两天后的德国《明镜周刊》头条新闻：“大门敞开了！”《华盛顿时报》写道：“北极熊会结束休战吗？”全球对该事件的回应，以美国总统老布什的发言抵达高潮，“这不是一个新国家的独立，而是波罗的海三国重新恢复独立。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1990年和1991年，爱沙尼亚、立陶宛、拉脱维亚先后宣布恢复独立。1991年2月11日，冰岛成为第一个承认爱沙尼亚恢复独立的国家。9月6日苏联第一次官方承认三个国家的独立，9月17日同时加入联合国，2004年加入北约和欧盟。2009年，记录波罗的海之路的文件被列入联合国教科文组织的世界记忆名录，以表彰其记录历史的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;波罗的海之路最初的想法来自于爱沙尼亚人民阵线的成员，但人链是从爱沙尼亚开始到立陶宛，还是反之，似乎不再重要了。今天我们回头审视，它必然是一个伟大的行动，200万人在夏日微风的傍晚，等待着传统、朴素的收音机里传出那个带有魔法的词汇“自由”，在那15分钟里，似乎可以开启一切人性的美好，罪恶就可以万劫不复。但我也必须指出，即便波罗的海之路再雄伟，再经典，它至多只是在这条通往自由之路上的一次浪漫的停留，它是一次宣誓，一次符号，一次表演，一次难以复制、困苦艰难、无数细节构成的宣誓、符号和表演。在抗争之路上，它是非常重要的，但它也最多是一次短暂的风景，没有这种浪漫抗争也依旧要进行，没有那些友爱抗争也依旧有价值，而人类历史上绝大多数的抗争都一点不浪漫，更多是无尽的等待，波罗的海之路只是一次美好的偶然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在世界上很多地方，我们依旧处在极权统治的威胁下。波罗的海等到浪漫，至少用了50年时间，浪漫之后又花了数年才真正独立，近年的俄乌战争又将他们带回那种恐惧之下。我相信，看到波罗的海之路三国的行动，很多人会感动，共情他们的遭遇，同情他们数百年被铁蹄的蹂躏，感慨他们站上那15分钟人链的勇气。当然可以理解这种代入共情，但更深入的共情不是把自己相似的遭遇代入，而是体会完全不同的处境和利益。你能共情和你价值观相左的地区人民，他们对自由向往的信念么？那时候你会扮演抗争者，还是压迫者？受压迫者和压迫者之间，往往只有一线之隔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到开头那段。年少的女孩在无忧无虑中怎知5年后的自己，衣着选择都更多了，生活形式会发生巨变。庞然大物总是在顷刻间倒下，但只有弱小者们在黑暗中做好了准备，巨兽才不会爬起。不向波罗的海之路致敬，向所有此刻依然身处恐惧中，正在无尽的等待，但没有放弃抗争的人们致敬。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>沈博伦</name></author><summary type="html">1989年8月23日，夏天末尾，我和朋友漫不经心地坐在她祖母位于坎特雷库拉的旧木房子的楼梯上。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/V8MRRYr.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/V8MRRYr.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">说香港已完，对我是痛苦</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-12-it-pains-me-to-say-hong-kong-is-over.html" rel="alternate" type="text/html" title="说香港已完，对我是痛苦" /><published>2024-02-12T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-12T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/it-pains-me-to-say-hong-kong-is-over</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-12-it-pains-me-to-say-hong-kong-is-over.html">&lt;p&gt;经济活力比股票市场重要。但对香港而言，股市一直是成功的象征。想象一下，一个拥有世界第四大交易所（现为第五大）的微小城邦，近至2019年还是全球新股发行领头羊。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;香港已经结束了，承认这一点令我痛苦。过去二十五年里，这个我一度称为家，并视为活力堡垒的城市，拥有全球表现最差劲的主要股市。自1997年香港移交中国以来，恒生指数基本持平，仅上涨5%左右。在同一时期，标准普尔500指数飙升逾四倍；甚至中国大陆表现不佳的上证综合指数也远远超过香港交易所。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港的消亡反映了三个因素的共同作用。首先是国内政治。香港移交后的头二十年里，政局相对稳定。中国是一个被动的老大哥。2019年至2020年，事情开始向灾难方向发展，当时，在林郑月娥领导下，香港领导层犯下一个错误，提议与中国大陆达成引渡安排，此举引发了要求民主的大规模示威活动。中国的应对是，通过强行实施一项以北京为中心的新国家安全法进行弹压，这粉碎了地方政治自治的任何剩余表象。由中华人民共和国全面接管的五十年过渡期，实际上被缩短了一半。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2019年春，民主抗议活动爆发之际，恒生指数正以接近3万点的高度交易。目前，该指数较上述水平下跌了超过45%，为15750点。独裁统治的累赘已束缚了米尔顿·弗里德曼所钟爱的自由市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，中国因素。长期以来，香港股市被视作关乎中国大陆的杠杆游戏。由于种种原因，中国经济碰壁了。结构性问题（尤其是可怕的债务、通缩和人口形势），叠加新冠疫情的影响，以及房地产市场和地方政府融资工具的周期性压力，这些因素引发了持续三年的熊市，导致中国沪深300指数从2021年春季的峰值水平下跌逾40%。恒生指数同期下跌49%，反映出在香港上市的中国企业和这座城市中对中国敏感的服务业受到的附带损害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，全球发展。自2018年以来，美国与中国之间的竞争愈演愈烈，双方势同水火。香港已陷入交火之中。此外，美国的“友岸外包”行动已对香港的亚洲盟友施加了压力，要求它们在美中之间选边站。这伤害到香港与其许多最大亚洲贸易伙伴的关系。特别是考虑到香港对外贸易总额占其生产总值的192%，严重后果可能发生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对香港来说，要摆脱这三大发展态势之间的相互作用并非易事。香港没有制定自己路线的政治酌处权。尽管中国经济因素可能有所改善，但我怀疑，考虑到源自劳动力萎缩和令人担忧的生产率前景的持续不利因素，任何反弹都可能是短暂的。我也没有看到一条能够促使“友岸外包”趋势逆转，以缓解美中关系紧张态势的捷径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，有相反意见的人士会辩称，在超卖的香港股市，所有这些坏消息都已被打了折扣。中国最近的举措（包括大量政府刺激措施、放贷和更换证券监管机构负责人）可能带来暂时的反弹。但满腹狐疑的投资者需要从北京那里看到更多东西，而不仅仅是其陈旧的反周期剧本的又一页。在此之前，香港可能陷入一个中国制造的陷阱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我永远不会忘记上世纪八十年代末的第一次香港之行。尽管在旧的启德机场降落时遭遇了一次令人恐惧的急剧着陆，我还是立刻被商界的非凡活力所吸引。当时，香港人既有远见，也有战略。那时中国刚刚开始动荡，香港则完美地被定位成世界最伟大发展奇迹的主要受益者。一切都很顺利，美景持续的时间比任何人预想的都要长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而眼下，一切都结束了。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>史蒂芬·罗奇</name></author><summary type="html">经济活力比股票市场重要。但对香港而言，股市一直是成功的象征。想象一下，一个拥有世界第四大交易所（现为第五大）的微小城邦，近至2019年还是全球新股发行领头羊。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/DnQ6LWS.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/DnQ6LWS.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">道德</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-11-philosophie-terminales-morality.html" rel="alternate" type="text/html" title="道德" /><published>2024-02-11T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-11T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-morality</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-11-philosophie-terminales-morality.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;道德是對於行為與價值觀的整套規範，並描繪何為善與惡。這種描繪雖無明確起源，但有助於評判自己與他人的行動。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;道德哲學導論&quot;&gt;道德哲學導論&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;道德是一種束縛：跟司法條文不同，道德規則直接面對每個人的意識。因為個人無法遵守這些規範，道德便會經常讓人產生罪惡感。在日常生活中，遭到「道德訓誡」的人，就是被當成小孩子看待，因為無法遵守道德規範。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人類可以在道德中自我實現：道德不存在於自然狀態中，道德是人在面對環境與行為時所表現出來的努力，而被賦予特定的人性涵義。道德不會只是某種束縛人、讓人感到罪惡的生活方式，道德也可以豐富我們的人性。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;道德&quot;&gt;道德&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;對於行為與價值觀的整套規範：道德調整我們的言行舉止，特別是對他人的言行舉止。道德包含各種普遍原則，如幫助他人、不得撒謊等。這些原則指向價值，如慷慨、誠懇等。法律以懲罰來進行實質約束，道德則約束方式較為間接，如良心不安、團體譴責或宗教恐嚇等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;並描繪出何為善與惡：司法意義上的罪行或不法行為，被定義為違反法律規範。這種行為有害社會，但不被判定為有害。道德判斷要求區分善惡，而區分方式不取決個人利益，也不取決任何單一社會效應。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「司法意義上的罪行或不法行為，被定義為違反法律規範。這種行為有害社會，但不被判定為有害。」這段在說某些不道德的事，但法律卻沒有規範。比如某些國家法律規定未成年「不能買酒」，但沒有規定「不能喝酒」。未成年喝酒是一件不道德的事，但法律卻沒有規範。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這種描繪沒有明確的起源：道德起源不明確，有可能是傳統、信仰或宗教經典。我們也可以認為道德意識是天生的，或者相反，是被隨意建構出來的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但道德有助於個人評判自己與他人的行動：法律關注的是行為，意圖只會間接納入考量。比如，非意圖殺人的懲罰比謀殺來的輕。然而，在道德意識層面，個人會檢視自己或他人的意圖，同時也會檢驗他們對同一個共同體的歸屬感。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;道德是建立在習俗之上嗎&quot;&gt;道德是建立在習俗之上嗎？&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;不同時代或文化有不同道德規範，比如食物禁忌、婚姻和性別等。但還是有一些共同現象，如無辜者受苦都會感到驚駭。這些共同道德規範，讓我們認為人類道德感，習俗並非唯一來源。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;1某些道德傾向是獨立於各種不同的習俗而存在的&quot;&gt;1.某些道德傾向是獨立於各種不同的習俗而存在的&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;某些道德是跨物種共存，比如無辜者受苦，會因同情角色而流淚。然而，歷史演化和文化讓人遠離這種自然的道德傾向，變成某種利害衝突與支配形式的藉口。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;真正的道德源於自然&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;讓雅克盧梭人類不平等的起源與基礎&quot;&gt;讓‧雅克‧盧梭《人類不平等的起源與基礎》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「慷慨、寬恕和仁慈所指的，如果不是對弱者、罪人或是對全人類的憐憫同情，那還會是什麼呢？善心乃至友誼，如果我們理解恰當，指的是針對一個特定的對象，產生某種持續的同情，因為希望某人不受任何痛苦，指的如果不是希望他快樂的話，還會是什麼呢？憐憫之情不是別的，只會是一種讓我們對受苦者設身處地的情感，這種情感在野蠻人身上是隱晦而強烈的，但在文明人身上卻顯得微弱，對我們所說的真理而言，這個觀點豈不是讓我的說法更有利嗎？事實上，旁觀的動物越是深切認同於受苦的動物，它的憐憫之情就越強烈。那顯然這種認同在自然狀態中比在理性狀態中更是無限地緊密。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;野蠻人絲毫沒有這種驚人的本事。由於他缺乏智慧和理性，因此我們會看到他總是不加思索地服從於人類原始的情感。在騷動中、在街邊的爭吵中，賤民集結群聚，謹慎的人則走避遠離。而將打鬥中的人拉開、阻止老實人互相殘殺的，正是這些流氓，正是這些流鶯。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;因此可以肯定，同情是種自然情感，克制了每個個人出於自愛的活動，促進了所有人之間相互保存的活動。同情讓我們不加思索地伸手援助我們看到的受苦者。在自然狀態中，同情取代了法律、風俗與德性，並且擁有一項優點：沒有人會試圖違抗這溫柔的聲音。同情讓所有健壯的野蠻人面對弱小嬰兒或是殘弱老人時，轉而不掠奪他們艱難獲得的生活所需，只要他自己能在別處找到自身所需的話。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;總之一句話，應該要在這種自然的情感中，而非那些精妙的論證裡，尋找所有人——就算對教育的格言一無所知——對自己作惡感到反感的原因。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：一切道德行為如何建立在某種「視為同一」的傾向上？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對受苦者設身處地的情感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：文本中提到那些自發的道德反應？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;憐憫同情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：憐憫同情如何有利於物種的存續？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遠離爭吵、促進人與人之間的活動、伸手援助受苦者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：在自然的憐憫同情之上，教育的效用為何？特別是當教育朝理性靠近的時候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同理心教導人們每個人都有不同的困難，不要用先入為主的方式對待他人。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;好奇怪，為什麼某些道德是跨物種，且好像是天生的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是因為要生存，要讓物種繁延嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這邊沒解釋為什麼會有道德的產生，也不知道為什麼有些道德是跨物種。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;hmm…&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2對每個個人而言道德是透過教育與習慣建立在習俗之上&quot;&gt;2.對每個個人而言，道德是透過教育與習慣，建立在習俗之上&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;道德隨著習俗發展&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;布萊茲巴斯卡沉思錄&quot;&gt;布萊茲‧巴斯卡《沉思錄》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「摘文一：&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所謂我們自然的原則，如果不是我們習俗的原則，還會是甚麼？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;眾教父害怕孩童自然的愛會消失。那這個很有可能會消失的自然是什麼？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;習俗是第二自然，摧毀了第一自然。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但自然是什麼？為何習俗不是自然的？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我很怕這個自然本身會不會只是某種最初的習俗，一如習俗只是某種次級的自然。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;摘文二：&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我看過各式各樣的國家與人民發生改變。因此，正是在關於『何謂真正的正義』的判斷改變之後，我了解到我們的天性（自然）不過是持續的變化，這觀點我再也沒改變過。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;習俗只是因為他是習俗而被遵守，而不是因為習俗是合理且正當的，但是人們之所以遵從習俗，只是他們相信且認為習俗是正當的。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：在什麼樣的程度範圍內，習俗會是「次級的自然」？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以我的理解，第二自然，或習俗，可能是在說並不是完全的自然，某方面還是由人類創造的，但由習俗產生的道德，源頭與自然相同，無法追溯，所以好像是自然但不是像自然〝這麼的自然〞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：缺乏自然的基礎是否表示要棄絕道德？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;否。文中後面提到，習俗被遵守並不是因為合理或正當，而是相信且認為是正當的。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法-1&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;「習俗的道德」比如婚禮、葬禮、飲食等很好理解。而「自然的道德」，雖然上面有提到憐憫同情等一些觀念，動物也有類似的行為，但與人類還是有所區別…。所以我不太明白..「自然的道德」究竟指的是什麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;書中在這小節最後提到，道德不會固定下來，而是隨著風俗、習慣和社會演進而不斷調整和重新定義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前幾天跑去找讀哲學的朋友，主要問「自然的道德」是什麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他回答..簡單來說「自然沒有道德，自然就是自然」。自然就是我們現在身處的世界，所有有機無機、物理化學等等都是自然，而〝自然〞沒有道德，是因為我們不會去要求比如石頭要有正義感，或桌子不要歧視等。所以「自然的道德」這形容是錯誤的，但我們人類也是自然的一部分，人類所建立的習俗、道德，就是上面提到的「第二自然」，是在〝自然〞之後，因為自然就是自然，然後才有我們人類建立的第二自然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外因為本書一開始有提某些道德是跨物種，比如憐憫。我問他對「某些道德是跨物種」有什麼看法。他表示，如果是以「憐憫」為例，那這不是道德，這只是移情作用，只是物種的本能，與道德無關。然後跟前面提到的一樣，自然不存在道德，所以「道德是跨物種」這論點不會成立。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那天還聊了很多有的沒的，而有關道德、自然的道德的話題，總括來說就是這樣吧。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3習俗是道德有效的來源但並非絕對的來源&quot;&gt;3.習俗是道德有效的來源，但並非絕對的來源&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;必須遵循習俗，同時保留某種批判的距離&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;荷內笛卡兒論方法&quot;&gt;荷內‧笛卡兒《論方法》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「第一條的準則是：服從我的國家的法律與習俗，永遠持守神出於恩典讓我從小領受的宗教，而在其它一切事情上，則遵循最穩健、最不極端的意見，這是我周遭最明智的人在實踐中所共同獲得的。一開始我完全不考慮自己的意見，是由於我想全部重新檢驗過這些意思，才能確信我是盡力遵循最明智之人的意見。儘管波斯人和漢人的智者或許和我們這裡一樣多，在我看來，還是根據我要一起生活的人來自我調整最有效。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在同樣接收到的意見當中，我只選擇最溫和穩重的，一方面是因為這在現實上總是最方便的，也很可能是最好的，另一方面，一切極端的通常總是不好的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;值得一提的是，我將承諾放在極端之列，人們由於承諾而減損了他們的某些自由。我看到，世上沒有東西會永遠保持原本的狀態，特別是對我而言，我會讓自己的判斷越來越好，而不是變得更糟，如果我過去贊同某事，而後來事情變了，不再是好的或是我也不再認為是好的，而我還必須當做好事，那我就違背正常的判斷而犯下大錯了。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：道德教育為何被描述為相對的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為道德不是絕對的，會隨著不同的時間、地點、文化、宗教而改變。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：採納某種道德是否表示放棄反思的自由？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文中提到「一開始我完全不考慮自己的意見，是由於我想全部重新檢驗過這些意思，才能確信我是盡力遵循最明智之人的意見。」所以採納某種道德，是因為想理解不同的看法，並經由自己的思考來做抉擇，這剛好與「放棄反思的自由」相反。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：個人運用自己的道德原則時，為何必須適度節制？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文中提到「一切的極端通常總是不好的」，但沒有解釋為什麼極端不好。可能是極端通常會導致衝突或不理性的行為吧，比如自由派、保守派；廢除死刑與否；墮胎合法與否；大麻合法與否等等現在世界上各種議題。我覺得面對這些議題，我們沒辦法完全傾向哪一邊，只能找一個雙方都能妥協的解決方法。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;總結道德是建立在習俗之上嗎&quot;&gt;總結「道德是建立在習俗之上嗎？」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;任何一切都是建立在「自然之上」，有自然才有我們人類，然後才有習俗，才有道德的產生。而道德的產生不可考，在追尋道德的源頭時，只能從熟悉的習俗尋找，所以可能會誤以為「道德是建立在習俗之上」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外有些人認為道德是基於人類的理性和社會需求，而不僅僅是建立在習俗之上。這邊主要是在做書內容的總結。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後面提到，道德會隨著不同時間、文化、地點等改變，所以並不是說習俗不重要，而是實際去了解再做選擇，才是比較明智的做法。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">道德是對於行為與價值觀的整套規範，並描繪何為善與惡。這種描繪雖無明確起源，但有助於評判自己與他人的行動。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/tynwXjW.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/tynwXjW.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">收爐</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-07-turning-off-the-stove.html" rel="alternate" type="text/html" title="收爐" /><published>2024-02-07T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-07T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/turning-off-the-stove</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-07-turning-off-the-stove.html">&lt;p&gt;又一個寒冷的日子，在這個城市中心，有一家名叫｛聚居｝的老飯店，老闆｛白翁｝正準備一次特別的｛收爐｝儀式。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;｛聚居｝已有五十幾年的歷史，記錄了無數的風雨變化，也藏著許多人的回憶和情感，也是白翁他的共同記憶，白老闆他近的不記得，遠的卻深刻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，白老闆的年紀已經八十有五，他有心無力了，而且他的兒子｛阿青｝無心計成父業，他只有一句口頭禪：金漆招牌五十載｛聚居｝有價有市！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他只想賣掉父親的老飯店。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/PzQfE78.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時鐘指向深夜十一點，廚房裡依舊燈火明亮。鐵鍋中最後一道菜已經起鍋，那份載滿故事的紅燒肉，香氣撲鼻，讓人心生暖意。白老闆拍了拍圍裙上的麵粉，看著這一桌豐盛的菜餚，這就是他對美食和傳統的熱愛，一切都像過去一樣的｛收爐｝夜宵，每年也是一樣的｛收爐｝夜宵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唯一不同就是今天的｛收爐｝夜宵，吃完了之後，｛聚居｝就會結業的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛陸亞藍｝是飯店的主廚，他也站在廚房裡，今天當個小副手，因為白老闆想撚幾道小菜。亞藍閉上眼睛彷彿聞到那些熟悉的味道：炸魚柳的酥脆、椒絲腐乳通菜牛、白飯魚煎蛋，這都是在白老闆指導之下，一味又一味學會的，客人對他讚不絕口。尤其是｛咕嚕肉｝，金黃酥脆的外皮，豬肉鮮嫩多汁，精心醃製的豬肉，精心調配的酸甜醬汁，每一口都叫人滿足。客人滿意，亞藍就會很得意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;白老闆對他說：｛若能做到每天食物的品質穩定一致，你才得意忘形吧！｝亞藍很記得白老闆這句話。轉眼間，已經是二十年前的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛王小紅｝是管理行政的，所有關於｛聚居｝大小二便的事務都是由她負責。上至交租、簽合同、買材料等，下至買地拖、廁紙、牙籤等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小紅和阿藍一樣，曾經都是新移民來到香港，｛聚居｝是她的第三份工作，白翁是難得一遇的好老闆，這一做，二十年就這樣過去了。從食客叫她大姐，現在都叫她大姑了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天下無不散之筵席，再捨不得也無法改變現實。然而，從執枱伙計開始到現在，｛聚居｝不只是小紅的工作地方，這裡是她半個家。她會記得客人的喜好，記得他們的笑聲，記得他們的挑剔。半個家，半段人生。一個女人隻身來到香港，人生讓她淚中有笑，聚居讓她笑中有淚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛收爐｝夜宵吃完了，大家都各散東西，白老闆都走了，他通常是九點睡覺，深夜十二點對他來說是極限。白老闆給大家紅封包，紅封包裡面的錢，比任何一年都要多。他向小紅和阿藍交待幾句就走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qfmKkpR.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飯店內四周圍已經清潔得乾乾淨淨，其實小紅和阿藍都可以離開的，然而，他們卻想多留一會兒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老闆老了，即使聚居不結業，將會是他的兒子｛阿青｝接管，這個人，一直只當我們傭人看待，根本不會尊重人，這樣，我不會做下去的！阿藍自言自語。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在這時，有一個男人走進來飯店，他的出現似乎帶著一種不尋常的氣息。他的個子很高大，天寒地凍只穿了一件薄薄的乾濕褸，棕色褸、黑色帽，很有神秘感。這個人看上去六十多歲，他一走進來只說了一句話：｛很餓，想吃咕嚕肉！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儘管他們說飯店已經收爐，怎樣跟他解釋也好，他都聽不進耳，神秘客人接著說：｛這裡都結業了，你們就滿足一下別人心願吧！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小紅和阿藍很驚訝，這個人怎會知道聚居要結業？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;神秘客人脫下了他的帽子，他似乎很想找個人聊，他說：｛這老飯店是我年青時最喜歡的地方，這裡我留下了很多腳印和回憶。但時間走了，許多事情都變了，我也長大了。但是我依然記得這裡的食物和氣氛。｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;脫了帽子的客人，馬上就不覺得他神秘了，一個剛剛進入老年的大叔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大叔從乾濕褸的暗袋拿出兩張照片，小紅和阿藍接過來看，照片裡有一個年輕的小夥子，他站在聚居飯店門外的大招牌，雙手叉腰，一副很威水的表情，另一張照片在飯店內吃東西，笑得很開心。照片又黃又舊，是多年前了，雖然那個時候小紅和阿藍還未來到香港，但舊照已經讓他們感動了。三個人竟然聊到凌晨二時，三個人都有一個共通點，就是捨不得｛聚居｝老飯店。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/e2MTCAy.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大叔姓金。小紅和阿藍決定為金大叔開火！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們走進廚房爐灶前，輕輕扭動煤氣開關，｛嚓｝一聲輕響，藍色火焰快速點燃鍋底，接著，倒入油，熱力逐漸升溫，油泡跳動。蔥、薑、蒜、鹽、糖、粉全都準備好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一味咕嚕肉並不能滿足金大叔，他又點了其它菜。雞、鴨、魚、素、湯、飯，煎、炒、燜、燉、炸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一桌子擺得滿滿不同的菜色，他卻每樣只吃了一舊半塊，他緊緊閉上眼睛，彷彿在回憶過去的時光。金大叔對飯菜略為滿意。食物還是熱騰騰，他要全部打包把食物帶走，他打算送給對面天橋底下的流浪漢，讓他們也能享受這樣的美食佳餚，這是最好的一餐團年飯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;金大叔付了錢，說句拜拜就走了，臨走前他給小紅和阿藍一個大紅封包，紅包脹卜卜，看著金大叔的背影消失在眼前，他們才好意思打開紅封包。紅包裡面卻不是銀紙，而是一封信函。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qrIxr9a.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，信裡的內容讓小紅和阿藍大感意外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原來，這位金大叔接管了｛聚居｝老飯店，他買下了聚居的金漆招牌。從此，金大叔就是新老闆了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;金大叔更希望｛聚居｝老飯店的將來，主管和大廚依然是小紅和阿藍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這封大紅封包對小紅和阿藍來說，實在太有意義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛聚居｝老飯店的｛收爐｝飯，來年還可繼續！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">又一個寒冷的日子，在這個城市中心，有一家名叫｛聚居｝的老飯店，老闆｛白翁｝正準備一次特別的｛收爐｝儀式。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/B8y8JNS.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/B8y8JNS.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">深度伪造的恐怖</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-06-the-horror-of-taylor-swift-deepfakes.html" rel="alternate" type="text/html" title="深度伪造的恐怖" /><published>2024-02-06T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-horror-of-taylor-swift-deepfakes</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-06-the-horror-of-taylor-swift-deepfakes.html">&lt;p&gt;法国讽刺作家阿尔方斯·阿莱（Alphonse Allais）曾在巴黎街头指着一位衣着得体的女人惊恐地大叫：“瞧瞧她！多不要脸啊，在衣服下面，她什么也没穿。”&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;前几月，一段谬称泰勒·斯威夫特从事性活动的深度伪造性爱视频（deepfake hardcore video）在网上大爆并引来数百万人观看。阿莱的“我们只在衣服下不穿衣服”对于理解这一事件至关重要。这些视频的人气是从哪里来的？单是斯威夫特是一名巨星这点并不足以解释。那些可能起源于4Chan论坛的影像，也被认为是民粹主义右翼分子鼓动对斯威夫特更广泛抵制的一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然斯威夫特的批评者把她呈现为某种“左翼特工”，但她的音乐完美地契合今天的主流主体性模式：同时避免右翼民粹主义和左翼自由派政治正确之两个僵化极端，专注于失恋等日常创伤或小确幸的非政治领域。这就是为什么她的反川普立场引发了愤怒甚至是阴谋论——搞不好她就是拜登最终连任的主要原因呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这里，我们应该冒险得出一些更加普遍的结论。普通观看者是怎样理解他所看到的性爱场景的？当然，他的立场是恋物癖式的否认：我知道，但是……我知道我在看的场景是假的，是演给镜头看的，它的“现实性”是一种虚构，但我还是享受看它，仿佛它就是真的。拉斐尔·西博尼（Raphael Siboni）2012年的那部片名带有拉康色彩的纪录片《不存在性关系》（Il n’y a pas de rapport sexuel）把这点拍的很清楚了。它不只是在拍一部性爱色情电影的“制作”。通过后退一步，使框架变得可见，它把整个场景去性化，把性爱的表演呈现为单调乏味的、重复性的工作：假装爽到恍惚的快感，在场景外自慰以保持勃起，在间歇时抽烟，等等。这样的程序会引起焦虑，因为它破坏了幻觉（观看者本来就知道这个幻觉是假的）。对明星的深度伪造色情场景来说尤其如此：它们直接就被当作假的来传播。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;的确，大多数深度伪造都和女明星相关——但这是否仅仅表明，女人被物化了？是不是说，甚至最有权势、最成功的女人也要被简化为性的对象物？事情远没有这么简单。深度伪造忠实地遵守性爱色情片的基本原则：男性性伴侣才是真正被物化的那一个。他只是无名的工具，他的作用只是提供女人的快感，他自己则是一个完全冷漠的实体。就斯威夫特的深度伪造而言，她甚至更没有被简化为被动的，性的对象物——她的行为和人们根据关于她的新闻预期她会做的事情一模一样：一个强大的女人，在很大程度上是一个掌控自己生活的主体，换了很多个性伴侣……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这里要避免一个巨大的误解：性爱色情片中女人的这种主体化是否表明其中蕴含着某种解放的潜能？绝对没有。这种主体化让事情变得甚至更糟了。为什么？想象经典的性爱姿势（和镜头）吧：女人仰卧，双腿向后张开，把膝盖举过肩。镜头就在她前方，展示男人的阴茎插入她的阴道（男人的脸通常是看不见的；他被简化为一个工具），但在背景中，我们在两腿之间能看到她陶醉于高潮的脸。这个微小的“反身性”至关重要。如果我们只看插入的特写，那么这个场景很快就会变得无聊甚至恶心，更像是某种医学展示。所以必须给它加上女人迷醉的凝视，加上主体对正在发生的事情的反应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且，这个凝视通常并不指向她的伴侣，而是直接指向我们，指向观看者，它向我们确认她的享乐——我们，观看者，显然扮演了大他者的角色，必须记录她的享乐。因此，场景的重点不在于男人（她的性伴侣或观看者）的享乐；重点在于女人的享乐（当然也是为男人的凝视而演出来的享乐）。在这里，一个可悲的讽刺之处在于，女人没有被“物化”反而被呈现为一个主体这个事实进一步加剧了对她的羞辱：她必须伪造自己的快感，装出自己的快乐。被迫进行虚假的主体参与，比被简化为一个对象物要糟糕得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于性爱色情片，我们应该永远记住这点，即电影的露骨本身，可以起到一种拉开距离的机制的作用。如果在被引诱的时候，一个女人自己直接提议进行性行为，这通常意味着一种后退，一种对更深刻的个人接触的拒绝。她这么做的意思是：你想搞？好，那就赶紧搞，搞完就完。在这个意义上说，全部现代性爱色情片都以一种深刻的慎重为标志。那些蠢到荒谬的叙事发出了这样一个明确无误的信号：就算我们看到人们在进行最亲密的行为，在那个行为中，也没有任何深刻的主体参与。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到最近，性爱色情片都还在尊重特定的禁令。虽然它的确展示了“真实的性”，但为重复的性接触提供框架的叙事，通常是不现实到可笑的、套路化的、滑稽到傻逼的——某种向18世纪意大利即兴喜剧（commedia dell’arte）的回归，在那里，演员不演“真实的”个体，只演单维度的类型——守财奴、绿帽丈夫、滥交妻子。这种奇怪的，使叙事变得荒谬的冲动，难道不是一种消极的尊重姿势吗？是，我们的确展示了一切，但正因为这个，我们想明确这点，即这完全是一个大笑话。虽然在过去十年里有一种用严肃的色情片——（试图）与引人入胜的故事结合的色情片——来破坏这一禁令的趋势，但是，随着所谓的gonzo色情片的同时兴起，审查又重新抬头了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当作者不能——或不想——从他研究的主题抽身时，gonzo就发生了。在一些情况下，比如说，在追风（tornado chasing）那里（大多数追风纪录片是由驾车持摄像机的追风人完成的），gonzo元素是固有的。然而，在gonzo色情片中，gonzo是一种蓄意、自愿的选择——gonzo色情片和新闻界嵌入式报道的性爱等价物。它的特点是一种电影式的风格，这种风格试图把观看者直接放进场景，通常由一个或多个参与者同时拍摄和表演性行为，因此也就悬置了那种常见的，作为传统色情片和电影特征的拍摄和表演的分离。受业余色情片影响，gonzo色情片倾向于使用更少得多的全身/广角镜头，而更多地使用特写镜头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，更重要的是，演员自己会不断地对镜头说话、挤眉弄眼、评论他们正在做的事情，而所有这些，都是以一种轻松的反讽和自嘲风格来进行的。这样，gonzo的反身现实性本身反而又表现出一种更高层次的压迫。在经典性爱片中，对话的愚蠢仅限于虚构的叙事；而在gonzo片中，叙事的虚构本身也被破坏了。我们时刻被提醒，我们正在观看一场表演，就好像是为了保护我们不要陷入我们看到的东西那样。因此，关于泰勒·斯威夫特的深度伪造给我们上的最后一课是，性爱深度伪造根本就不深。应该感到羞愧的不是它们的受害者，而是那些观看它们的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Slavoj Zizek, &lt;a href=&quot;https://www.compactmag.com/article/the-horror-of-taylor-swift-deepfakes/&quot;&gt;“The Horror of Taylor Swift Deepfakes”&lt;/a&gt;, Compact, Feb 6, 2024. 翻译：王立秋。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>齐泽克</name></author><summary type="html">法国讽刺作家阿尔方斯·阿莱（Alphonse Allais）曾在巴黎街头指着一位衣着得体的女人惊恐地大叫：“瞧瞧她！多不要脸啊，在衣服下面，她什么也没穿。”</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ukmQPlj.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ukmQPlj.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">「不可能性」與人類價值</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-04-impossibility-and-human-values.html" rel="alternate" type="text/html" title="「不可能性」與人類價值" /><published>2024-02-04T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/impossibility-and-human-values</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-04-impossibility-and-human-values.html">&lt;p&gt;在中世紀視野來看，「讓一塊鐵在空中飛一段時間」是一種「不可能的」經驗，現在看來只能以語言學意義上的魔法或宗教學意義上的奇蹟解決；而意義不明的字段“GALAJA”，其指涉範疇也指向「不可能的」、「未知的」，甚至可以指向現代結構式的瘋癲。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;同時代背景一組對抗：鄧斯司各脫原則性觀點，不矛盾的事物對上帝而言都是可能的，跟傳統希臘－阿拉伯必然主義的對抗。在此前提下，後驗地取消給予這些「實存」不可能性的上帝的實存性，對十三世紀的中世紀思想而言才是真正「不可能的」，因為一切可想實存的可能性會被一併徹底取消。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在神的這一功能被近代科技思維慢慢取締後，一切「未知」會被直接歸於「當下未知」的定論中，而非神全知狀況下的「人類未知」，這或許是造成現代科技由達成目的的工具轉換為目的本身的原因之一，因為一切「未知」的界限被這種「定論」混淆，使人類的能力被科技的邊界侷限住（當然這並不意味著幾乎無有效邏輯可言的玄學有能力在科學的界限之外開拓人類能力，科技對玄學的限制甚至比對人類能力的限制更牢固），更使人類從本質上喪失主體性跟主動性，這同時也意味著人類「主體－客體」認知價值的崩潰，以及對自身價值認知的非「主－客」轉變。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但人類喪失主體性的趨勢在未來並不一定關聯到人類自身價值的喪失，而更可能是一種價值本身或只是表面上的價值觀的轉換。比如上面提到的「讓一塊鐵在空中飛一段時間」，後驗的解決過程中，在反思目的時並不會有大量對抗性被加入，比如對抗「讓鐵塊必然下落的力量」或任意自然經驗，而是將目的本身歸入另一自然層面，比如氣流。也就是說任意實存的不可能性，並未與其「可能性」、「可知性」、「不可知性」存在任何必然的對立。而以科技的界限取消這類「不可能性」本身就與科技的可能性理念衝突（人類沒辦法從不可能性質本身的層面或能想像到的任意層面反過來推斷其在所有層面上的失能）。所以與其相對的可能性實存也不必然涵蓋人類價值（至少還有形上學意義上的不可能性，而非玄學或神祕學上的不可能性），那人類價值就不會被科技的主體地位取消，至少不會用主客系統審視價值與科技或價值與目的的關係。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>野人</name></author><summary type="html">在中世紀視野來看，「讓一塊鐵在空中飛一段時間」是一種「不可能的」經驗，現在看來只能以語言學意義上的魔法或宗教學意義上的奇蹟解決；而意義不明的字段“GALAJA”，其指涉範疇也指向「不可能的」、「未知的」，甚至可以指向現代結構式的瘋癲。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/CELBkYn.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/CELBkYn.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">屁蟹紀錄</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-02-pet-crab-records.html" rel="alternate" type="text/html" title="屁蟹紀錄" /><published>2024-02-02T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-02T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/pet-crab-records</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-02-pet-crab-records.html">&lt;p&gt;在１２月，ＲＢ也離開了，牠的死亡讓我更了解脫殼真的很影響牠們的生命，也讓我了解隔壁室的缺點位置，我已經想好新的隔離室設計了，希望未來使用時，可以讓牠們更安全地治療傷勢吧。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;飼養紀錄&quot;&gt;飼養紀錄：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;總飼養數：１7隻&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;失蹤：１隻&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死亡：5隻&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生存數總數：１２隻&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;惡魔蟹：８隻（３雄５雌）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忍者蟹：１隻（１雌）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;灰白寄居蟹：３隻（性別數目不詳）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;各小蟹現時紀錄&quot;&gt;各小蟹現時紀錄：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/baTsa4m.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 白手幽靈惡魔蟹（雄）：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開始飼養期：７月（第一批小蟹）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;健康情況：手腳全齊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主人心得：不夠食物的話。。。。。。我的糧食盤有喔，不用在濾水器上，吃自己的屎。＿。＂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Z4T3bYa.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 彩虹惡魔蟹（雄）：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開始飼養期：７月（第二批小蟹）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;健康情況：手腳全齊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特別點：八條腿有很好明顯的豹紋&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主人心得：請，多點露面，感謝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/kYn2lei.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 紫幽靈惡魔蟹（雌）：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開始飼養期：７月（第二批小蟹）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;健康情況：手腳全齊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主人心得：證實上一次的疑似交配原來是誤會，因為過了一段時間，小腹都沒有任何變化，另外就是。。。。。。手機鏡頭不是太害怕，不需要一看到就逃了。。。。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/utXXWR3.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 紫晶惡魔蟹（雄）：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開始飼養期：９月（第三批小蟹）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;健康情況：少了１條腿&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主人心得：有燈時我是主人，沒燈的時我是怪物？每一次燈光不足時，看到我，你比閃電俠跑得還快。。。。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/P0wgZ7R.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ （前名糖果惡魔蟹）幻影彩虹惡魔蟹（雌）：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開始飼養期：１０月（第四批小蟹）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;健康情況：手腳全齊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主人心得：跟群友討論後，這一次真的搞懂你真實品種了，幻影彩虹惡魔蟹，這才是你真正的品種，但現在你的小腹有點脹脹的，是不是懷孕了？我想知道情況，但很害怕給你作婦科檢查，怕你踢蛋。。。。。。這樣我便不能抱孫了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/T72HhD1.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 香橙惡魔蟹（雌）：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開始飼養期：７月（第二批小蟹）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;健康情況：１條腿斷了１節&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主人心得：不要吃我的。。。。手皮！！！手毛！！！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/BwjBBTL.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
▲ 銀背忍者蟹（雌）：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開始飼養期：１０月（第四批小蟹）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;健康情況：手腳全齊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主人心得：有吃飯？沒吃飯？近期很少看到你吃飯的樣子，但是活躍度還不錯，所以你有吃還是沒吃？＿？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KDgZE1d.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;
▲ 白臂糖果姊姊：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開始飼養期：１２月（第五批小蟹）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;健康情況：手腳全齊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主人心得：健康不錯，而且蠻活躍，雖然體積是比較小一點，但是可以達到最低入缸要求太好了，希望你快點長大吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/uZm7CQl.png&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;
▲ 白臂糖果妹妹：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開始飼養期：１２月（第五批小蟹）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;健康情況：左右兩邊各少一條腿&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主人心得：這算是照顧半幼體的體驗吧？你的體積我都懷疑你出生了有沒有超過一年。。。。。。但我選擇你，我就會盡力照顧你，你就好好長大吧。待暖一點要把腳生回喔～&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/vXRnmYz.png&quot; alt=&quot;image10&quot; /&gt;
▲ 灰白寄居蟹Ｘ３：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開始飼養期：１０月（第四批小蟹）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;健康情況：手腳全齊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主人心得：在夏天照顧牠們，可能２—３天就需要清潔糞便，但在冬天時，可以３—４天才需要，因為冬天時，牠們比較少活動，而且水質也沒那麼容易髒。但也擔心牠們吃不吃飽，因為食糧有時變化不大。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;特殊紀錄&quot;&gt;特殊紀錄：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我本來就期望增添星雲惡魔蟹跟白臂糖果惡魔蟹（下稱白糖），因為這兩種惡魔蟹比較稀有，因此在群組詢問近期這兩種惡魔蟹的店舖時。有群友主動的私聊我，因為對方看到我很想找白糖，而他剛好有一隻，而且顏色還很美，他因為還沒找到美的雄性白糖，因此打算先轉讓給我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我起初有點想要，但經過溝通後，發現對方希望繁殖純種的後代，而我則希望繁殖混種的，如果他轉讓了那麼美的雌性，感覺有點浪費他的心血，而且他特別喜歡白糖這個品種，他之前養的，都是他細心挑選，因此每一隻的顏色都很美，只是遇到比較麻煩的缸霸問題，讓他只餘一隻了。因此最後我還是叫他留給自己好了，待有美的雄性時就可以當白糖自由的飼養家了。而他也告訴我經過某店舖時，發現有白糖的影子，叫我去看看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;於是在第二天我就去了解一下。由於惡魔蟹比例最好是１雄：２雌，這樣比較不容易出現爭伴侶的情況，因此我希望找到雌性白臂糖果，到了該店後，發現店家以一對一對的方式售賣，主要是每一個小盒中都是一隻雄一隻雌惡魔蟹，當然品種是相同的。我就看到兩隻白糖的影子了，牠們的大小比例有點。。。。。。嚇到我，根本是大人與小孩。。。。。我只細看看，竟然兩隻都是女生來的？＿？我有點意外，因此請店家給我看一次，讓我可以確定一下，誰知道小的太小了，店家都說看不清楚，但最後我還是把牠們帶回家中。最後在家中檢查，真的確定是兩隻女生喔～&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Icebee</name></author><summary type="html">在１２月，ＲＢ也離開了，牠的死亡讓我更了解脫殼真的很影響牠們的生命，也讓我了解隔壁室的缺點位置，我已經想好新的隔離室設計了，希望未來使用時，可以讓牠們更安全地治療傷勢吧。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/wqaAI9F.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/wqaAI9F.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">神經擠壓的人</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-02-a-man-with-pinched-nerve.html" rel="alternate" type="text/html" title="神經擠壓的人" /><published>2024-02-02T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-02T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-man-with-pinched-nerve</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-02-a-man-with-pinched-nerve.html">&lt;p&gt;在這個繁忙的城市中，居住著一位名叫｛大勇｝的男子，年紀只不過三十有五，卻已經像五十五。他的生活平淡如水，性格內向卻又有幾分幽默，他唯一的老友叫｛阿寶｝，阿寶看起來也像一個五十歲的大叔，但實際他只是三十六歲。大勇和阿寶可說是臭味相投。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;一天，大勇的手臂突然有異樣，彷彿有了自己的“思想”，它未經大勇的同意，就去幫同事煮咖啡、替清潔阿嬸掃地、去影印房幫手影印、在雜物房換燈泡，引來辦公室同事們的好奇。因為大勇從來不做這些工作，他很有階級觀念的，這些都是低級的工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原來大勇患重病。他感到身體麻木疼痛，他無法形容身體上的痛楚，有時他感到左邊脖子很痛，有時是左邊背痛，左邊的手臂更糟糕，他感覺癱瘓了，完全麻痺無力。仰睡頸背痛，側睡肩臂痛，總之是睡不得起更苦，猶如困獸鬥，讓他苦不堪言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人之病重其行也溫，大家也包容了大勇所做的平時不做的行為，包括怪怪誕誕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他嘗試了各種奇特療法求解脫。他將瑜伽球當作電腦椅，每日端坐上面，有如修行者在洞察天地。他還帶上各重訓練器材上班，這一幕讓同事們瞪目口呆，以為他在挑戰辦公新時空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼痛苦，為什麼不去找醫生？這就是一個問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大勇他不相信西醫的，而他的老友阿寶卻不相信中醫，大勇不相信物理治療，阿寶不相信針灸。可是，大勇的脖子已經疼痛了一段時間，痛得不能再等了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;經過仔细斟酌，兩人選擇了雙方都同意的解脫方式——｛占卜｝！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大勇脖子被一個古老的詛咒所困，現在需要尋找解咒的方法。占卜大師是這樣告訴他。大勇深信不疑，他並不介意多付一些費用，因為大師最強的占卜就是過去、現在與將來，如果徹底地了解一個人，尋找解咒方法就會事半功倍的。於是乎，他們三人就開始四處探索了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為了達到目的，大勇嘗試了各種奇怪的方法，比如尋找古老的符咒、進行神秘的儀式等，阿寶則在旁邊協助，還四處打聽新方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;果然，阿寶發現了一個神秘組織，叫做｛頸椎保護者｝俱樂部。俱樂部的持份者，他們都是患有奇怪的頸椎問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;占卜似乎效力不大，已經花去了十萬八萬，阿寶索性帶大勇去了｛頸椎俱樂部｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這裡的人分享了他們的苦楚，亦有很多烏龍事件，譬如集體做頸操卻集體扭傷腰部，把支具當作時尚飾物，總之，有很多經典胡鬧的回憶，而且苦中作樂。大勇非常興奮！這裡竟然有那麼多人和自己的情況一模一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;頸椎俱樂部的會員裡，有人看西醫，有人看中醫，或者正在進行物理治療，也有在針灸的人，大家的確有一種無助感，無論那種方法，始終欲速則不達，必須一點一點地復健。不過，在所有人之中，卻沒有人用過｛占卜｝！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;占卜大師知道了此事，他暗喜若狂，頸椎俱樂部有數以百計的人，他們也遭受頸椎神經壓迫之苦，一個大勇已經賺了十萬，一百個大勇不是就有一百個十萬？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一日，大勇被迫要在兩星期內不能做｛機蟲｝。他簡直是一個打機狂人！大勇也無意間調整了長久以來錯誤的坐姿。不過，他好像什麼都不明白。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然不明白啦！西醫、中醫、物理治療、針灸通通也不相信，又怎會明白呢？應該通通都要相信！！哈哈哈…大家不禁取笑大勇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，無論那一種治療方式，最終還是要回到生活習慣的問題，要拒絕壞習慣，越喜愛某種事，越要愛護身體，這樣，就可以延長時間去做喜愛的事，不然，真的有心無力咯！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;頸椎俱樂部的持份者說幾句話，勝過阿寶說一百句，勝過大勇父母說一百句，更勝過占卜大師說一千句。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;占卜大師？占卜大師在哪裡？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;占卜大師他在佈局，他正為著大勇的一百個十萬而設計騙局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，頸椎俱樂部的所有人也等待占卜大師的出現，只要他進來，只要他有所行動，他就會馬上被人拉去坐監！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在這個繁忙的城市中，居住著一位名叫｛大勇｝的男子，年紀只不過三十有五，卻已經像五十五。他的生活平淡如水，性格內向卻又有幾分幽默，他唯一的老友叫｛阿寶｝，阿寶看起來也像一個五十歲的大叔，但實際他只是三十六歲。大勇和阿寶可說是臭味相投。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/YJpUp1d.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/YJpUp1d.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">詠老</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-01-chanting-aging.html" rel="alternate" type="text/html" title="詠老" /><published>2024-02-01T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-01T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chanting-aging</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-01-chanting-aging.html">&lt;p&gt;歲月滄桑白髮新，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生百態盡嘗頻。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/rdaq0K2.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心隨流水悠悠去，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身似浮雲徐徐親。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/pqvhWTc.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世事紛紜皆過客，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;紅塵滾滾獨閒人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/tlvJJKc.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夕陽無限亦美好，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奈何惆悵近黃昏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">歲月滄桑白髮新， 人生百態盡嘗頻。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/SxvPqhG.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/SxvPqhG.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">鏡中花</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-31-flower-in-the-mirror.html" rel="alternate" type="text/html" title="鏡中花" /><published>2024-01-31T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-31T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/flower-in-the-mirror</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-31-flower-in-the-mirror.html">&lt;p&gt;難以形容的心動。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;在人頭湧湧的跳蚤市場拍賣會裡，我甫看見這面古董掛鏡就決定不惜代價買下它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首次對一件死物如此著迷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我把鏡子掛裝床前，日夕相對。每天溫柔仔細地擦拭它，讓鏡面保持光潔如新。閒時會坐在床邊對鏡發呆，細賞鏡框古典雅緻的玫瑰圖案。圖案栩栩如生，幾可亂真。花瓣幼紋像有如少女的肌膚，葉脈紋路好比少女的命運，莖梗尖刺正是少女的愛情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某天，我瞥見鏡中書桌上置放了一個高身透明窄長玻璃瓶，而我身後書桌上沒有這款瓶子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心寒之際，赫見一朵白玫瑰憑空出現於玻璃瓶裡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;白玫瑰？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抓著鏡框的雙手驀地凝住。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我似乎憶起甚麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此後每天，一朵白玫瑰會在日出時憑空出現於鏡裡花瓶內。第十日，花瓶插滿白玫瑰。第十一日，花瓶旁邊出現一模一樣的玻璃瓶，瓶內同樣有一朵白玫瑰。如此類推，第二個花瓶在第二十日插滿了，第三個花瓶在翌日出現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我曾向到訪社工有意無意展示這面掛鏡，她沒有發現掛鏡異樣或是看見鏡中瓶及花。這不間接證明詭異事情全是衝我而來？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;危險。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;動手棄鏡時，目光不小心對上鏡中花，腦海間瞬即浮現段段細細碎碎疑幻似真的影像——一名打扮過時的年輕女子獨在街頭閒逛，偶然發現古董店櫥窗後的掛鏡與好友氣質十分合襯，當場決定花上大半年薪金買下心頭好，掛在床前，日夕相對；女子特意請假陪伴失戀好友，與對方促膝長談，場面溫馨窩心；女子相約好友到海灘散步，在夕陽餘暉下送對方一朵白玫瑰……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我對這份不屬於我的美好難以自拔，開始長時間留在鏡前，沉醉於她兩廝守終生的甜蜜幻象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知不覺，鏡中已有九十九個滿滿的花瓶，第一百個將於翌日出現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我徹夜無眠，興奮得忘記連日不吃不睡帶來的饑餓與疲倦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日出，一室柔和晨光。不如之前的九十九次，今趟白玫瑰並非憑空出現——幻象中女子拿著一朵白玫瑰，自睡房門走到鏡前安坐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四目交投。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;終可近距離端詳鏡裡的她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她眼泛淚光，內斂地激動著，喜悅聲線略帶不安：「你記得我是誰嗎？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我親愛的好友……」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;話音剛落，鏡面驀地泛起水波漣漪，誘人花香自鏡中傳來——現實和鏡後世界連接相通了！我心意已決，主動穿過鏡面爬到鏡後世界，與久別重逢的亡友相擁痛哭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冷靜以後，她領我到屋後海灘，送我白玫瑰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「四十年前的今天，你拒絕了我。今時今日，你會再次拒絕我嗎？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我欣然帶笑接下白玫瑰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我寧可抵著世人異樣目光接下你的一朵白玫瑰，也不要在你殉情後送你一千朵你無法收到的白玫瑰。」&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>天洛卡</name></author><summary type="html">難以形容的心動。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/xuKXhyN.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/xuKXhyN.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">豬 Pig 唱家班</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-30-pig-singing-class.html" rel="alternate" type="text/html" title="豬 Pig 唱家班" /><published>2024-01-30T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/pig-singing-class</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-30-pig-singing-class.html">&lt;p&gt;在一片廣闊的大森林裡，住著一群熱愛唱歌的動物。這裡沒有刻板的規矩，只有自由、愛與和諧。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;｛自由、愛心、和諧｝是這片森林標語。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛自由、愛心、和諧｝是這裡愛唱歌動物們的標語。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛自由、愛心、和諧｝讓生活在這裡的動物感到自豪的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，小豬琳和小豬莉卻不認同。因為，如果真是｛自由、愛心、和諧｝應該很懂得包容和接納的，但事實並非如此，因為在這裡愛唱歌的動物世界，豬族是沒有牠們的合唱團。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;獅子有牠們的合唱團，老虎有牠們的合唱團，牛有牠們的合唱團，馬匹也有，雞鴨鵝都有，偏偏豬族卻被拒申請。牠們聽說過的，獅子可威武、老虎可勇猛、牛可辛勤、馬是矯健、雞是活潑、鴨的悠閒、鵝的高貴，豬呢？看看豬們的容貌？看看豬肉和豬毛，十居其九都是醜！怎可能讓牠們站在台上見大家呢？有誰喜歡看牠們呢？又有誰認為豬叫聲是悅耳呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;咕咕…！咕咕…！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;否決！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豬，牠們懂什麼旋律，唱什麼歌，告訴牠們去說唱吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;說唱，什麼是說唱？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;說唱啊…就是說唱！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嘻哈啊！饒舌啊！街頭表演啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家都認為，豬的水準就只適合做這些事。說說唱唱好了，怎可以和馬、鵝相比？怎可能像牠們哼著古典樂，像雞啼一樣唱流行曲也不可能的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，豬族只能有牠們的地下組織，牠們的地下音樂世界。其牠動物是知道的。牠們對豬族的地下音樂並無所謂，只要豬們不要奢望什麼，牠們說什麼唱什麼都由牠吧！反正大家不會聽不會理的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豬族的而且確在說唱，在饒舌，一直都是這樣過牠們的音樂生活，然而，｛小豬琳｝和｛小豬皮｝這對兄妹日漸長大了，牠們發現豬族並不是只懂說唱，不是只製造噪音，不懂音樂。豬族有牠們懂音樂的豬，節奏感強烈，哼唱有情感，牠們的歌聲非常有感染力！只是獅子和老虎不接受，馬、牛、羊就會不接受，然後其牠動物就不接受了。既然大家不接受，豬們兒唯有在廁所唱歌，洗澡時唱歌，吃豬哨時唱歌！這是小豬琳發現的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而小豬皮就覺得，在廁所唱歌已經有這種水準，如果再配合了伴奏或站在音樂台上，甚至有舞蹈員就不得了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小豬琳和小豬皮並不甘心像豬爸和豬媽，牠們傳統思想又常常被欺負。小豬琳和小豬皮決定組成一支特別的歌唱隊伍，這支隊伍叫｛豬家班｝。當中有兩隻豬非常出色的，｛小豬花花｝和｛小豬珍珍｝。小豬花花可帶領高音唱和音的豬員，小豬珍珍可帶領低音唱和音的豬員。真沒想到參與的豬比想像中還要多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老實說，很多獅子和老虎的表現十分水皮，牠們根本不知道在做什麼，在唱歌台上只是一隻烏蠅！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;烏蠅？什麼是烏蠅？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是大家只看到牠們一點點動，一點點搖搖晃晃，就像一隻幽靈而已，牠們即使歌詞也忘記！牠們的身體語言更加可笑！節奏怨曲、民歌和古典樂，牠們的身體搖擺節奏竟然一模一樣！小豬琳和小豬皮覺得｛豬家班｝一定不會遜色於牠們的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四年了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豬族牠們過著快樂的唱歌生活，牠們並非要得到什麼，有音樂就好。牠們有一樣的理念，｛自由、愛心、和諧｝，這不僅是｛豬家班｝，所有豬族樂組也是一家親。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豬族有牠們的表達方式，牠們唱出了生命，說出了生命，如瀑布般的饒舌，如大自然優美的和聲，如蝴蝶跳躍的舞蹈，豬族牠們會一起玩，一起唱，交換說、交換唱、交換跳！總之，牠們自由地一起唱說跳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，森林裡要舉辦一場大型音樂會，這是歷年來最大型的歌唱表演，來自世界各地的動物樂隊齊聚一堂。小豬琳和小豬皮知道這是難得的機會，因為可以展示｛豬家班｝的實力，也讓豬隊員參與，牠們一定非常渴望的！但小豬皮知道很渺茫，大家依然瞧不起豬族，儘管在這四年來牠們看過豬豬的樂手團與和聲團。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;果然，豬家班的申請無需等待二十四小時，馬上就被否決了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小豬琳和小豬皮不想讓大家難過，沒有告訴豬們的事情經過，只說：｛話照說！舞照跳！歌照唱！｝，牠們要自己舉辦歷年來最大型的音樂表演！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時間：同年同月同日同時舉行！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;於是乎牠們就各自各努力做自己的工作，同心合力製造舞台。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三個月，大功告成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;表演當日，豬族們表現出色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豬家班編排緊密，小豬花花和小豬珍珍帶領一群豬的歌聲十分的優美，很有層次感，十分和諧，能看得出來每隻豬都有練歌！絕對不會是一隻烏蠅或幽靈。其牠豬者的說唱、舞蹈、樂手都表現非常投入。牠們玩得很快樂，牠們似乎忘記了森林裡也正在舉辦一場大型音樂會中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，就在這時，突然有幾十隻陌生的動物走過來，還有奇珍異獸，牠們似乎是被台上的豬們吸引了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當大家知道有陌生的動物特意來看表演，豬豬們更加落力了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，不到半小時，一群猛虎地頭蟲走過來跟陌生人說道：｛呵呵…牠們只不過是在這個森林裡最低檔次的動物！沒水準！沒水準的！｝說完，牠們就帶走了那群陌生的動物了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豬豬牠們感到十分可惜，不過，難得的舞台，難得的演出，牠們又再玩落去咯！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又過了半年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，一群陌生的動物來到這片大森林走，還有奇珍異獸，牠們來這裡目的是尋找一群熱愛唱歌的動物，並會將牠們帶去另一個地方。陌生的動物們已經來過了，牠們只是再來一次，因為半年前載歌載舞的豬豬們給牠們留下了深刻的印象。當時，只有豬豬們才能給牠們留下了深刻的印象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沒想到，歷年來最大型的音樂表演，大家最渴望的機會，竟然落在牠們自以為最低檔次的豬族身上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來，豬豬們舉家走了，應該說，整個豬族都離開了這片森林，豬族，重新過牠們的新生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小豬琳和小豬皮擁抱感動而泣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在一片廣闊的大森林裡，住著一群熱愛唱歌的動物。這裡沒有刻板的規矩，只有自由、愛與和諧。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/LpFhzCs.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/LpFhzCs.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">狼兔爭</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-26-wolf-and-rabbit-fight.html" rel="alternate" type="text/html" title="狼兔爭" /><published>2024-01-26T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-26T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/wolf-and-rabbit-fight</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-26-wolf-and-rabbit-fight.html">&lt;p&gt;兔子離洞吃草。餓狼撲出突襲，兔子一命嗚呼。餓狼就地撕咬兔肉。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;一聲清脆巨響，子彈貫穿狼頭。持槍男人上前拾起狼與兔，回家與妻分享。妻烹煮兔肉，男人醃製狼屍。聽聞戰線已然波及兩鎮之外的小村莊，恐怕快要蔓延到這村來。男人與妻只得盡快備好糧食和細軟，以便隨時起行逃難……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;炮彈從天而降擊中二人的溫暖小木屋。火光熊熊，男人垂死之際看見妻的斷頭，驀地聯想起悉才被殺的狼——同樣死不暝目。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戰機機師按令成功炸毀一條位於森林邊陲的可疑小村莊，完成任務後折返基地。還沒休息上一小時，他又收到上級下達的新命令：把一顆高功率炮彈投到敵國某人口稠密的大城市。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那大城市不在戰線！說得沒錯，所以這是停止戰爭的最有效方法。傷害老弱婦孺是不道德的。若戰爭發起國的百姓是無辜，被侵略國的百姓豈不更無辜？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;萬里無雲，戰機隆隆。多麼美麗的天空！相信天下人都一樣喜歡這片天，純淨無垢。天下人都一樣……天下人都一樣……天下人都一樣……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心悸，手顫。知道自己接下來的行為將會導致多少人喪命。但若無法盡快停止戰爭，日後亦會有數之不盡的人死於戰爭。換言之，只要戰爭一旦開始，必定有大量人命傷亡。分別在於下手的人是誰和下手名義是甚麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下手的人是他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下手名義是拯救被侵略國的無辜百姓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他正在拯救被侵略國的無辜百姓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他如此催眠自己。他必須如此催眠自己。他只得如此催眠自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;進入敵國大城市領空。建築處處，人口密集。他倒抽一口涼氣，掏出戰友私下送他的小禮物——一小瓶嗎啡和針筒。他們都說這東西很管用，作戰時不會驚恐，下崗時不會感到罪疚。他認為這東西會令人成癮，一直抗拒服用，沒料到如今對此竟有強烈慾望和需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;神智迷糊，良知昏睡，內心平靜不少。世界如幻，地上無人，只有狼與兔。是狼是兔不是人，也就沒道德倫理問題，是嗎？是吧。按鍵，投彈。閃光，高溫，蘑菇雲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戰爭結束。獲元首接見，獲授勳章爵位，獲傳媒採訪，獲民眾擁戴。他被塑造成為國家英雄，對此他感到無奈——他極需要嗎啡，政府答應提供無限嗎啡，條件是他必須保持「國家英雄」正面完美形象。根本沒有選擇餘地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若無嗎啡，他就會看見數以萬計血肉模糊、斷頭折肢的畸形狼兔包圍自己，聽見牠們淒厲嚎哭，嗅到牠們身上散發的血腥，甚至嘴裡舌上亦會感受到不知哪來的高溫熾熱。他知道全是幻覺——根本不是狼與兔，不是被殺人們的鬼魂，而是道德良知的化身！能夠解救他的只有嗎啡……狼又來了，兔又來了，他又掏出針筒，再來一劑嗎啡……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孫女從房門隙窺看他一舉一動。恨極這老頭。他以正義之名行惡之事。說甚麼國家英雄，不就是殺人狂魔！無心了解他，無意關愛他，無法尊重他。她嗤之以鼻，轉身離家回校去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是和平年代，沒有戰爭，孩子們得以安全快樂地在校園學習，學習民主自由正義勇氣公平信念希望愛心。一切美好概念都被灌輸至孩子們腦袋裡。孩子們相信，孩子們實行，孩子們認為自己就是善良可愛的兔子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自身是兔子，與己方意見不同的傢伙就是邪惡的狼。排擠殘暴的狼，言語討伐可惡的狼，網絡欺凌狠毒的狼。沒有實質傷害對方身體，也就算不上戰爭，也就算不上有問題。來吧來吧，一起維持正義吧，用盡一切動聽名目去實行自身意志吧。無心了解對方，無意關愛對方，無法尊重對方。只消名目動聽、目標一致，也就立即動身去吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是和平年代，沒有戰爭，只有民主自由正義勇氣公平信念希望愛心……&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>天洛卡</name></author><summary type="html">兔子離洞吃草。餓狼撲出突襲，兔子一命嗚呼。餓狼就地撕咬兔肉。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/l33BxWi.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/l33BxWi.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">氫氧之戀</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-25-hydrogen-and-oxygen-love.html" rel="alternate" type="text/html" title="氫氧之戀" /><published>2024-01-25T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-25T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/hydrogen-and-oxygen-love</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-25-hydrogen-and-oxygen-love.html">&lt;p&gt;我叫阿株，在我眼中，只有｛人｝的條件才配有愛情，其它動物，我不贊同的。比如貓貓狗狗、獅子老虎、燕雀蝶鳥，牠們只不過是播種罷，懂什麼愛情。雖然，人有時也分不清想要什麼愛什麼，糊裡糊塗找一個人，然後播種十個八個。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;直到我遇到了王博士，她說人以外的世界充滿了愛情，只是很多人不知道，她還說我很愚昧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王博士經常叫自己王博士，在任何人面前也叫自己王博士。有一次，她打電話去電台發表她的偉論，強調自己是王博士，雖然節目主持人說：｛謝謝妳！王女士！接著，我們接下一個聽眾的電話，何女士！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不會因為王博士這種性格討厭她，她始終有她的可愛之處，比如她常說：｛真愛是無色無味的，如純淨的水，看不見，卻是人生最美的滋養。｝這句話她說過不下三十次了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王博士她經常討論水的問題，她喜歡喝水，而且在這方面很有要求的，她會喝自來水，但只會在她自己的家裡。她會喝礦泉水、蒸餾水、活性水、植物水、離子水，這些她都會喝的，但必須要配合當時身體上的需要，比如生理時鐘、心靈需要、飲食節奏、水份協調等等。除非你對水有濃厚的興趣，否則，我不建議問她，因為她肯定拉你聊三個小時，然後要你看一個長達兩小時的短片，還有三本理論書。然而，這些我都做了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不知道是否受到王博士的影響，還是在化驗館工作整整兩年，我發現我對水的世界開始有了情感，不僅對它有感情，而且產生了幻覺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我知道｛氫｝和｛氧｝是兩個獨立的元素，它們各自生活，有自己的世界。但我沒想到，在我腦海裡竟然有他們的畫面。而且，｛氫｝是多麼柔弱的雄性物體。氫不是很輕盈嗎？不是應該身材苗條，是一個女的嗎？看來不是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;氫雖柔弱，但卻穩定、可靠、強大，從外表看不出來的，或者他那無色無味的特性，使他的耐心冷靜。他善於傾聽、友善親切，他並不介意無條件幫助同伴，比如碳、氮、氯，大家都喜歡氫。不過，無論誰喜歡他，都不會影響｛氫｝對｛氧｝那種從一而終的感情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛氧｝，是非常低調的元素，低調得輕易被忽視的角色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛氧｝是雌性來的，她很敏感，情緒化也容易激動。不過，氧總是充滿活力和積極，一旦下定決心，就會堅定不移，做事懂得分輕重，因為她知道她對世界有多重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，命運是有齒輪的，齒輪不僅喜歡捉弄人，還會捉弄人以外的物體。它可能會帶來一場驚喜，可能是一場悲劇，也許是悲喜交集，讓你我哭笑不得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛氫｝和｛氧｝在星空下相遇，彼此間吸引，產生了一種奇妙的化學反應。他們的愛情如同閃電般飛快和猛烈，卻也如同閃電般短暫和黯淡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;氫和氧意外地結合，產生了第三元素，讓大家見識有一種東西叫做｛水｝，讓大家體驗到水的力量和不凡，本來，氫和氧的結合變成了水，是天造地設的，可是，一場突如其來的閃電，將氫和氧霹劈開兩邊！水，立刻變成了水蒸氣，氫和氧要在這個世界重新探索。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，水蒸氣的存在並不是他們想像的那麼好。這裡充滿了未知的危險，它可能會爆炸，它可能會傳播病毒，可能嚴重影響氣候，總之，人們越來越討厭水蒸氣存在的危險。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;氫和氧的靈魂依然存在，至少我知道是存在的。他們時時在警惕，保護自己，守護對方，防被其他元素進一步吞噬，萬一再被襲擊，水蒸氣化為烏有，氫和氧從此就會蒸發於空氣中，消失在世界裡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;保護自己如同一場戰爭，戰爭啊…多麼可怕！有無數的犧牲、困難和挫折，但也在過程中，他們的感情昇溫了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們決定要把蒸氣轉化為水滴，這是目前唯一想到的方法，要充分利用各種的力量，一種元素不可，就用兩種元素，兩種元素不可，就用其它元素。氫和氧深深被感動，因為碳、氮、氯等同伴全力幫忙。經過了冷凝、壓縮、吸附等的方法，結果，不僅將水蒸氣轉化為水的形態，更使他們再次成為了氫和氧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;氫和氧又返回了獨立個體，這一次突如其來的變化，他們並沒有對｛水｝失去信心，沒有對｛愛｝失去信心，只要看見對方，就會好好珍惜，不管它是氫、是氧還是水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很感動，我知道這件事情並不容易和其他人分享，因為他們會說我發神經，我只會告訴一個人，就是王博士。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;果然，王博士聽了，她比我還緊張，王博士說：｛真愛是無色無味的，氫和氧不結合化成水滴，在愛情的世界裡，很可能就此消失。｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">我叫阿株，在我眼中，只有｛人｝的條件才配有愛情，其它動物，我不贊同的。比如貓貓狗狗、獅子老虎、燕雀蝶鳥，牠們只不過是播種罷，懂什麼愛情。雖然，人有時也分不清想要什麼愛什麼，糊裡糊塗找一個人，然後播種十個八個。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/gWPxaBi.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/gWPxaBi.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">為乾杯而乾杯</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-23-cheers-for-the-sake-of-cheers.html" rel="alternate" type="text/html" title="為乾杯而乾杯" /><published>2024-01-23T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/cheers-for-the-sake-of-cheers</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-23-cheers-for-the-sake-of-cheers.html">&lt;p&gt;我不太喜歡我的嫲嫲，她抽煙，說髒話，經常罵人，罵人的時候她中氣十足。然而，她曾經很寵我的。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;曾經，為什麼是曾經？因為在十多年前她的脾氣開始變壞，很容易生氣，容易不滿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我？我很遷就別人，不懂拒絕。不過，嫲嫲九十六歲，我也變了一個中年人，看事物都不同了。以前，嫲嫲說話都是對的，爸爸的話都沒錯的，媽媽說的都是正確。但現在我的眼睛都像嫲嫲，有些老眼昏花，對和錯都看不清，所以，可以尊重就尊重，可以避開就避開，不想說時就不說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;醫生沒有說嫲嫲是老人癡呆，可是她聽困難，看困難，說也困難，我覺得她很呆了。她對很多事情都不在乎，比如我不再像以前聽教聽話，爸爸只聽媽媽話。我說，看開一點吧！｛妳以前不也只聽爺爺話的嗎！？｝當然，她對我說的話都模糊了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嫲嫲只對一件事情很清晰，或者說，嫲嫲有一件事情對我來說很清晰，因為這三十年來她說了超過二十次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這件事，是關於一個愛情故事，是她的愛情故事，但不是她和爺爺的故事，而是她和另一個伯伯的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;淡入…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在北風中，雪花紛飛飄灑，覆蓋著這座古老又充滿生機的城市。｛古老，嫲嫲說她的年代都是古老。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古老的街道、古老的街燈、古老的店舖、古老的小孩，小街兩旁有紅燈籠高高掛起，年味漸濃。新年嘛！大部份人都期待，期待煙花爆竹，期待美食佳餚，新衣打扮，祝福相聚，和愛人見面。然而，對{李民}和{王潔}來說，這年卻是一個不平凡的年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李民與王潔相識於大學時代，彼此的青春在對方陪伴下走過。他們的笑容如太陽，如花朵，都是充滿光芒的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的。｛王潔｝就是嫲嫲，雖然她抽煙，說髒話，但她是知識份子，而且，她是一個條件不錯的女孩。至於，後來為什麼會變成這樣，我就不知道了，我可以問爸爸，但其實我可以問嫲嫲，不過，我應該早二十年前問她，現在，她說話都含糊不清了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛李民｝一個樣貌很英俊的男人，我不知道如何形容他的外表，就用他的相片在網上搜尋相似的人，誰知結果出來是一個粵語長片演員｛羅劍郎｝，的確有八分相似。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李民是一個很聽話的人，聽媽媽的話，聽爺爺的話，聽王潔的話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歲月如歌，轉眼間，李民與王潔都是成年人了，他們相親相愛，踏進社會，卻無阻他們堅定的心。然而，就在他們談婚論嫁的時候，命運卻和他們開了一個很無情的玩笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新年前夕，兩人坐在熟悉的酒館里，點了一桌子飯菜，卻食不甘味。她握著他的手，心中滿是無奈與不捨，她幾乎用盡了全身的力氣才說出了幾個字。｛今晚以後我們就分開了！｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李民的難過並不比王潔少，因為他要承受拋棄別人的罪名，他將會是一個罪人，然而，他非常愛王潔的。如果不是以父母之名，以家族為先，以門當戶對為室。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王潔的父母一直不同意他們一起，論家底，人家早就白眼自己了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;眼前的愛人，不久就將會成為別人的愛人。他握著她的小手，並沒有說什麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嫲嫲說，那個年代沒有什麼自由不自由，沒有什麼自我不自我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩人心中都明白，今晚之後，人生的路就會分道揚鑣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛吻！｝不會吻了。｛喝！｝是最後的一次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要一飲而盡！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛人生就像這杯酒，有時苦澀有時甜。｝李民一邊喝酒，他的話像是一首詩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王潔接著說：｛命定分手何必憂，男去女留情難留。｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飲杯千勝未為足，抹煞愛情不內疚…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前途祝福相奮鬥，痴心再見難挽留…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們一句接一句，你一句時我一句，他們一直是這樣的，他們以為可以夫唱婦隨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;願君前程多順遂，莫忘舊情在心頭…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乾杯、乾杯再乾杯！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;緣分天定莫強求，各自東西不回頭…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乾杯、乾杯再乾杯！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;來年祝好！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…淡出&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我突然很想把這個故事寫出來，然後送給嫲嫲看。我把故事打印出來，特大的字體。嫲嫲居然一頁一頁地打開來看，她已經很久沒讀過任何東西了，她把故事紙看完，我發現了她，她的淚水從眼角滲出，她的鼻子紅紅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;醫生說得對，她沒有呆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">我不太喜歡我的嫲嫲，她抽煙，說髒話，經常罵人，罵人的時候她中氣十足。然而，她曾經很寵我的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/8QdcbSm.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/8QdcbSm.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">理解他人</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-22-understand-others.html" rel="alternate" type="text/html" title="理解他人" /><published>2024-01-22T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/understand-others</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-22-understand-others.html">&lt;p&gt;理解他人归根结底是很难的事情，因为人很复杂。所以，老祖宗也放弃了「从本质上理解他人」。&lt;!--more--&gt;从孔子的「己所不欲，勿施于人」到基督教的黄金法则「你想别人怎么对你，你就怎么对别人」，共性都是放弃了对他人「真正的理解」，而是假设对方和自己是一样的（从而暗示，所有人或多或少都是一样的，所谓「人同此心，心同此理」），进而通过理解自己，「以己度人」，就完成了对他人的理解。这就是「伦理学101」的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，还有伦理学白痴的世界：回想一下幼儿园最喜欢抢其他小朋友玩具的家伙吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但「伦理学101」只是底线。行走江湖，光靠这个不够。于是，就需要对他人进行建模。从宏观的古典经济学的「众人熙熙皆为利往」的「理性人假设」，到更微观的为人处事逻辑，我们需要对他人最在意的事情有一个假设，以便更好的合作。例如方荣，就似乎将人假设为「做事的人」，最在意的是你最近在关心什么，做什么，以便为你牵线搭桥，连接你的上下游和潜在同侪。例如若韵，就将人假设为「有感受的人」，最在意你「现在感觉怎么样」，是悲伤，开心，满足，还是空虚。例如我，就将人假设为「有思想的人」，最在意你在想什么，为什么这么想。这比伦理学101的世界进化了一步，因为不再是以己度人。在这个模型的筛子下，会筛出志趣相投的人，对方也用如此这般的模型理解你。而加以训练，一个人也可以掌握多种模型，「八面玲珑」。这就是「伦理学201」的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实大部分时候，有101和201的功力也就足够行走江湖了：对待陌生人，我们用101的逻辑；对待利益相关的人，我们用201的逻辑。大部分的朋友，虽然201和101的功力显得有些僵硬，但也足够让你做个还不错的家伙了，毕竟朋友对你的期待一般也是特定和有限的，自动会做期待管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果你想在亲密关系中也做个有德之人，那就需要进入「伦理学301」世界了。西谚有云，“The Devil is in the Details (魔鬼在细节中)”，因此，欢迎来到魔鬼的世界，因为伦理学301的世界是是所有之前被包裹和抽象的关于人的复杂性，统统跑出来的领域。前面的两个阶段，人们都在做着和他人「对齐」的工作，在这个过程中，就建立了社会规范。不遵守社会规范的人，慢慢就会被边缘化，所谓「物以类聚，人以群分」。但严肃的亲密关系中，因为对方距离如此之近，暴露了如此多的脆弱性，且绝不会随时考虑「一走了之」，那就不得不从那个简单的，容易对齐的，带着社交面具的世界跳出来，回到最深处的欲望和恐惧那里去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个伦理学301的世界，充满了混沌，未知和不可掌控，往往表面和实质是相反的，往往说出来的需求和真正的需求不是一致的，往往把你裹挟其中让你没法冷静跳出来，看清楚。按照韩炳哲的说法，这也是「他者」的领域：在101和201的世界中，我们不需要面对「他者」，不舒服的人就不要交往。但在亲密关系中，因为你看得如此之深，离得如此之近，这个注定和你不一样的人的「他者性」，实在是避无可避，又必须认识。而如果你将伴侣当作「某一类人」，用201的方式去建模TA，恐怕就会激怒哪些心性敏感的人。说起来，201的方法无非是套路，严肃的亲密关系必然是反套路的，关乎于独一无二的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一直认为人的认知能力，相对世界和他人的复杂，是太有局限了，因此从来不把「理解他人」当成理所应当的事情。也可以说，「理解」不是一蹴而就的，需要工具，需要时间。在301的世界，心理医生往往是专家（但距离完全的认识也还很遥远，毕竟那涉及的不只是心，还有世界）。例如，从精神分析视角出发去看童年创伤和潜意识，就是一种301世界的工具。每个人必然有独特的个人历史，在和世界互动的过程中形成了独特的经验。这些独特性对于有限的认知力（无论是对他人还是对自己）来说，复杂到不可琢磨，也几乎没有必要。但亲密关系中，还是需要明知不可为而为之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此在我看来，301的世界，也最接近世界的本性，恐怕需要探索一生。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Xa</name></author><summary type="html">理解他人归根结底是很难的事情，因为人很复杂。所以，老祖宗也放弃了「从本质上理解他人」。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/sU3k6GG.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/sU3k6GG.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">結痂的愛情</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-22-love-like-crusting.html" rel="alternate" type="text/html" title="結痂的愛情" /><published>2024-01-22T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/love-like-crusting</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-22-love-like-crusting.html">&lt;p&gt;阿南這個男人，怎樣形容他呢？他有一個習慣，就是每當的皮膚有傷口時，他就會用消毒酒精清洗傷口。&lt;!--more--&gt;清洗傷口的時候，立刻就會讓人產生了一種刺痛感。當然，消毒酒精本是一種帶有刺激性液體，會刺激傷口周圍的神經，除了刺痛，他還有燒灼的感覺，辣的感覺，有時是冷的，有時他分不清楚是什麼的感覺，可能是麻木了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為什麼會麻木？因為阿南的皮膚出現多處傷口，比如他的耳垂，因為被剪髮利器弄傷，皮膚馬上流血，形成了一個小傷口，他立刻用消毒酒精清洗它。然而，大概一兩周，當傷口快要癒合，皮膚也開始出現了一層結痂時，他就覺得很不自然，厚厚的結痂凸出來，讓他感到十分痕癢，阿南覺得很厭惡，甚至乎無法忍受，他就用手指輕輕觸碰那層結痂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在這個時候，他的內心開始出現糾結，一方面，他渴望結痂的消失，回到平滑的皮膚上，另一方面，他擔心傷口的結痂再次流出鮮血和痛楚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再次？為什麼是再次？因為阿南喜歡用指甲把傷口上凸起的結痂剝掉，直到結痂徹底脫離皮膚，傷口重新流血，他才罷休。然後，他又會重新塗抹消毒酒精，再次感受酒精帶來的刺激感、燒灼感、辣感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿南身上竟然有大大小小五十多處傷口，包括頭皮、頸背、耳洞、手臂、屁股、大腿等等許多部位，有些傷口是剛剛形成，有的已經存在了三至四天，有的差不多一至兩周，有的接近痊癒。可是在一年裡面，有三百六十天阿南都活在這種糾結中。傷口流血、消毒酒精、刺激燒灼、結痂生長、指甲撕裂、傷口再流血、再消毒、再刺激、再結痂，這種矛盾使他陷入了無休止的循環。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，醫生對助手說：消毒酒精對人的刺痛感，對這個人來說可是快感，他極可能有強迫症或自虐傾向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;醫生對阿南說：皮膚跟著你的確可憐！經常活在發燒中、紅腫、膿液滲出，有朝一日，細胞就會發生異常突變，會壞死的！會生皮膚癌的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;醫生說這句話，阿南才醒覺，那個｛癌｝字這麼可怕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;於是，他下定決心，要停止這種惡性循環。每當皮膚出現結痂時，他不再觸碰它，而是讓它自然癒合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;結痂終有一天會離開自己的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿南這個男人，怎麼形容他呢？他有一個習慣，就是每當他的心有創傷時，他就會用酒精來療癒創傷。喝著烈酒的時候，立刻就會讓人產生了一種刺熱感。當然，酒精本是一種帶有刺激性液體，會刺激周圍的神經，除了釋放，他還有失去自控的感覺，混亂的感覺，有時是迷糊的，有時他分不清楚是什麼的感覺，可能是麻木了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為什麼會麻木？因為在阿南的人生中，出現了多處心靈創傷，比如他和陳小姐，因為對方遲到，阿南就破口大罵，陳小姐傷心離開他！阿南身心受創傷，他立刻喝了一杯四十度酒精的烈酒來洗滌心靈。然而，大概一兩周，當情緒快要癒合，他的心靈出現了一層傷疤，他覺得很不自然，因為那傷疤讓他隱隱作痛，讓他心如刀割，阿南覺得很厭惡，甚至乎無法忍受，他就輕輕觸碰另一瓶烈酒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在這個時候，他的內心開始出現糾結，一方面，他渴望傷疤的消失，回到甜蜜的愛情路上，另一方面，他擔心分手再來，再次再次心如刀絞，傷疤再來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再次再次？為什麼是再次再次？因為阿南喜歡和女人講道理！他會當街當巷破口大罵對方，指責對方，和說不清數不完的對與錯，直到對方哭出來，或者跑走了，他才罷休。然後，他又會重新拿起一瓶烈酒，再次感受酒精帶來的刺激感、燒灼感、辣感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿南身上有大大小小數不完的傷疤，包括陳小姐、李小姐、張小姐、王小姐、何小姐，有些傷疤是剛剛形成，有的已經存在了三至四個月，有的差不多一至兩年，有的接近痊癒。可是在這十年裡面，有九年半阿南都活在這種糾結中。失戀分手、烈酒再喝、刺激燒灼、傷疤生長、又談戀愛、又失戀分手、再喝烈酒、刺激燒灼、傷疤再生，這種矛盾使他陷入了無休止的循環。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，愛情博士對助手說：失戀很麻煩的！不僅受情緒困擾，工作、社交或生活壓力會嚴重受影響。但對這個人來說可是快感，他極可能有強迫症或自虐傾向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;愛情博士對阿南說：女人跟著你的確可憐！經常活在爭吵和冷戰中，在痛苦的邊緣中，有朝一日，你的情感世界就會發生異常突變，會壞死的！你會孤獨終老的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;愛情博士說這句話，阿南才醒覺，那句｛孤獨終老｝這麼可怕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;於是，他下定決心，要停止這種惡性循環。當愛情來的時候，他不再觸碰要害了。是對是錯，是曲是直，就讓它隨心去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;傷疤終有一天會離開自己的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">阿南這個男人，怎樣形容他呢？他有一個習慣，就是每當的皮膚有傷口時，他就會用消毒酒精清洗傷口。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/lTmj90m.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/lTmj90m.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港2024法律年</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-22-hk-legal-year-2024.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港2024法律年" /><published>2024-01-22T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/hk-legal-year-2024</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-22-hk-legal-year-2024.html">&lt;p&gt;香港終審法院首席法官張舉能在開啓典禮致辭時指，在過去數年間，司法機構工作常被人透過《國安法》「棱鏡」來審視，但他認為，這種眼光必然會對司法工作、乃至香港法治及司法獨立現狀「產生非常狹隘，甚至失實的看法」。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;張舉能指，司法機構十分重視維護國安的責任，但這並非等同法庭會盲目將所有被告定罪，或判處最高刑罰，強調無論別人對司法制度提出怎樣的說法或評論，法官均會繼續以「無懼、無偏、無私、無欺」精神，公正有效地主持正義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;律政司司長林定國則強調，國安案件聆訊全部均公開進行，法庭判決亦會在網站公開；他認為，任何有意求真、理性客觀的旁觀者都會發現「沒有絲毫證據顯示司法機構獨立的司法權在涉及國家安全的案件中受到損害。」林又指，本港的獨立司法權過去曾經、及將來也可能遭受其他國家威脅，例如建議對司法人員實施制裁，香港政府定必盡力確保法官和司法人員能夠無懼威嚇，履行司法職能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，大律師公會主席杜淦堃致辭時提到，《基本法》第23條立法，無疑會引發新一輪關於香港未來的爭論，並指立法「可能會受到攻擊」，甚至認為「司法已死」。他認為，「雖然當中一些言論可能並不真誠，但許多人確實有真正的擔憂」，指新法例必須清晰和準確，諮詢過程必須透明、徹底，「以駁斥任何我們政府對民意充耳不聞的說法」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;張舉能保留普通法制度是長期國策對一國兩制持續成功至為重要&quot;&gt;張舉能：保留普通法制度是長期國策&lt;br /&gt;對一國兩制持續成功至為重要&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2024年法律年度開啟典禮在中環大會堂舉行，各級法院法官於3時許陸續抵達會場，並由首席法官張舉能隨後檢閱警方儀仗隊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二年主持法律年度開啟禮的張舉能，今年致辭時大談普通法制度，開首強調香港在《基本法》下仍然是普通法適用地區。他引述國家主席習近平2022年訪港時重申，香港保持普通法制度是一項長期國策，且有其明顯優勢和益處。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;張指，堅定不移恪守法治及司法獨立，對於「一國兩制」方針持續成功至為重要；而為使普通法制度妥善運作，廣大社會應加深對其了解。張又指，當法庭作出具爭議性或不合部分人心意決定時，社會大眾可加以評論或批評，正如當政府敗訴時提出上訴也屬「正常不過」，「但把法官個人與其決定或理據混為一談，這便不利於我們普通法制度的成功」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;張舉能重視防範危害國安行為不等同盲目定罪或判刑&quot;&gt;張舉能：重視防範危害國安行為&lt;br /&gt;不等同盲目定罪或判刑&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;張舉能又提到《香港國安法》，指根據第三條規定，司法機構有責任依法防範、制止和懲治危害國家安全的行為和活動，司法機構對此責任十分重視；但這並非等同法庭會盲目將所有被告人定罪，或在定罪後判處最高刑罰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;張提及，在過去數年間，司法機構工作經常被人透過《國安法》的「棱鏡」來審視，但這種眼光必然會對司法工作、乃至香港法治及司法獨立現狀「產生非常狹隘，甚至失實的看法」。他強調，無論別人對司法制度提出何種說法或評論，法官均會繼續以「無懼、無偏、無私、無欺」精神，公正有效地主持正義，嚴格公平按照《國安法》及其他法律條文，充分尊重基本權利，不會屈服於任何壓力而作出有罪或無罪裁決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;張舉能典禮後回應記者提問時，就此一說法作補充，指在過去一段時間，國安案件佔據本地、甚至國際傳媒很多篇幅，但本港法院一年處理逾50多萬宗案，國安案實際上佔據整體案件很低百分比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他指，明白到市民、外國朋友，甚至是營商者會關注國安案，但他認為市民、包括國際投資者對其他方面的案件，例如民事、商業、合約法案件同樣關注；司法機構在處理各類型案件時公正、專業、持平、有效率，「有一個正確、正面和準確的報導，是非常之重要」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，張舉能致辭時，提到新高等法院的工程計劃，指高院將保留原址並擴充規模，又寄望資深法律執業者能踴躍申請加入高院法官行列。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;林定國沒絲毫證據顯示獨立司法權受損&quot;&gt;林定國：沒絲毫證據顯示獨立司法權受損&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;律政司司長林定國致辭時則提到，香港去年走出疫情後邁向「由治及興」，未來取決於全面準確落實「一國兩制」方針，而「一國兩制」根本宗旨在於維護國家的主權、安全和發展利益，以及保持香港長期繁榮穩定；林指，為實現這一目標，香港必須保持其獨特的地位和優勢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林定國指，司法機構肩負有效防範、制止和懲治危害國安行為的憲制責任，法庭在處理涉及國安的案件時，均必須獨立行使審判權以履行此責任，並有有責任確保相關被告獲得公平審訊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過林批評，社會上很多人對國安案件「不求甚解便妄下定論」，但實際上有關法庭聆訊全部都是公開進行，法庭決定和判決亦會在司法機構網站公開，大眾可輕而易舉地了解法庭程序，及鑽研法庭的決定和裁決理由。林定國稱，只要是有意求真及客觀理性的旁觀者都會發現，「沒有絲毫證據顯示司法機構獨立的司法權在涉及國家安全的案件中受到損害。」&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;林定國香港獨立司法權受西方國家威脅法律界應延續真實香港好故事&quot;&gt;林定國：香港獨立司法權受西方國家威脅&lt;br /&gt;法律界應延續「真實香港好故事」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;林又形容，法律界須注意一個不幸事實，即司法機構的獨立司法權曾經、或將來也可能遭受來自其他國家的威脅，例如有某西方國家政客及其支持者，會建議對香港國安法官及司法人員實施制裁。林批評，這些政治操弄主要為達到兩個目的，第一是污衊《國安法》，第二是向香港法官及司法人員施壓，企圖阻撓及干預國家安全案件的審訊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林定國批評，此等宣稱關心香港法治的行徑「偽善無比」，社會應感激香港法官和司法人員一直恪守司法誓言，盡責履行職務；特區政府亦將竭盡所能，確保法官和司法人員能夠無懼威嚇，繼續履行其司法職能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林又指，在複雜多變的地緣政治環境下，法律界更需要加強市民對法律及司法體制的信任及信心。林強調，香港司法一向備受推崇，實至名歸，是構建法治的重要元素，「這是一個真實香港好故事；一個基於客觀事實的真實香港好故事；一個必須延續下去的真實香港好故事」，林呼籲司法人員、法律執業者及其他人士，「共同為這個真實香港好故事譜寫更美好的篇章。」&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;陳澤銘香港法治排名比美國高三位&quot;&gt;陳澤銘：香港法治排名比美國高三位&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;香港律師會會長陳澤銘則提到，香港整體法治排名在「世界正義工程」2023年法治指數中維持高位，在142個司法管轄區中排名第23位，比排名第26的美國高三位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳澤銘又指，香港終審法院繼續有多名來自香港及其他普通法管轄區的非常任法官參與審判，對外發出了清楚的訊息：「他們有信心香港的司法制度能捍衛法治和司法獨立」。陳指，在過去一年，一而再有外部勢力企圖透過威脅制裁法官、檢控人員及政府官員以作施壓，律師會批評，這行為違背法治核心價值，「顯然是對司法、檢察和政府管治誠信的干擾」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳又提及自己在過去一年曾到訪不同國家，「嘗試澄清就香港的情況的一些誤會和誤解」，包括曾與美國法律界及與美國國務院代表會面，希望幫助海外人士「對香港的實際情況達致一個更客觀、公平和持平的看法」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;張舉能國安案由三法官審較設陪審團有好處&quot;&gt;張舉能：國安案由三法官審較設陪審團有好處&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;張舉能典禮後見傳媒，被問及在處理國安案件上，指定法官審案取代陪審團成為慣例時，張舉能指，香港陪審團制度與其他普通法地區不盡相同，例如即使是《國安法》生效前，裁判法院及區域法院審訊也沒有陪審團，而就算是其他普通法地區，部分特別性質案件亦不設陪審團審訊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;張指，有陪審團與否，歸根究底，大眾最關心是被告能否獲得公平審訊，「而我的答案可以說是肯定」；又指由三名指定法官或是陪審團審訊「沒有具體分別，甚至可以話有好處」，提到現行安排比過往做法多了兩個專業法官處理案件，且會提供具理由的判決。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《法庭線》</name></author><summary type="html">香港終審法院首席法官張舉能在開啓典禮致辭時指，在過去數年間，司法機構工作常被人透過《國安法》「棱鏡」來審視，但他認為，這種眼光必然會對司法工作、乃至香港法治及司法獨立現狀「產生非常狹隘，甚至失實的看法」。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/eeIMnKO.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/eeIMnKO.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">「周期」有什么用？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-21-what-is-the-use-of-cycle.html" rel="alternate" type="text/html" title="「周期」有什么用？" /><published>2024-01-21T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-21T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/what-is-the-use-of-cycle</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-21-what-is-the-use-of-cycle.html">&lt;p&gt;月有阴晴圆缺，人有悲欢离合，春夏秋冬，四季更迭：世界的很多方面都是以一种“有序的方式”变化着。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;所以，“周期”作为对这种“有序变化”的概念上的提炼，和“时间”一样，变成了人们的一种基础意识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们去思考“周期”，其实是为了窥探一种“有序的变化”，并以此给我们的行为提供一些辅助的参考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通常，我们会把这些“变化”以数字的方式记录下来，称之为“量化”，“周期”也因此变得有迹可循。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/4E5aqL2.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 周期的数字化&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，“变化”和“平均”是一对孪生概念：但凡存在“变化”，肯定存在“平均”：这也意味着“平均”和“周期”之间也有着密不可分的关联。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们把一天的长度当做一个周期，那么一天里的“高点”和“低点”共同确定了这一天的“平均数”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们把两天的长度当做一个周期，那么“第一天的平均数”和“第二天的平均数”就共同确定了“这两天的平均数”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，我们选择什么尺度的周期，最终决定了平均数的数值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在此基础之上，如果我们把很多相同周期的平均数连成线，就形成了一条“平均线”，通过平均线的高低起伏，我们就会观察到“趋势”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/aNr5IIe.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 平均线与趋势&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为高斯分布的原因，周期越大，涵盖的数据越多，也更平均，所以大周期的平均数也会比小周期的平均数变化得更缓慢一些，也更稳重一些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于这种特性，我们精简地进行归纳：大周期的局部就是小周期的趋势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个观点这让我们对“变化将向哪里发生”的思考，指明了一个隐蔽但是明确的方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7oZk3Ub.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 大周期的局部就是小周期的趋势&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们去思考“周期”，归根结底，是希望对“周期”加以应用，通常，很多人会把它应用在市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我这里提到的市场，不是狭义的市场，譬如菜市场，五金市场，汽配市场，交易一些具体的商品；又或者一些交易抽象商品的市场，比如股票市场、期货市场、指数市场…更广义的市场是“交换发生的地方”，比如，我送了你一个苹果，你给了我一个西红柿，某种意义上，我们也共同创造了一个短暂的市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有了市场，就有了价格，价格有变化，就和“周期”产生了关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，这个周期的根源是中央银行发出的第一笔借贷：它把钱按照某种利率借贷出去，需要在某个时刻回收回来，所以货币周期的初始也因此诞生，并慢慢地影响到了整个市场的所有的借贷与交易，使之都有了“周期”的属性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，又因为不同的人行为能力不同，交易能力不同，会让交易产生的效果不同，因此这些不同的个体，在不同周期尺度下所产生的共同行为，构成了一个没有那么理想化的周期图形。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/daWTNWU.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 不同周期行为的叠加&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/YUTyvD6.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 中国A股指数变化趋势（以及两个不同周期的平均线）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从经济发展的角度出发，银行会更愿意把钱借贷给按期还款的对象，这样的人信誉更高，当然也有更多人会喜欢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也意味着信誉更高的人，可以调用更多的社会资源，如果他能把资源转化成价值，比如进行科技创新，发明人工智能之类的，那就促进了社会的经济发展；但是如果他只是把资源转化成了价格，哄抬现有服务的价值，那就变成了一种虚假的繁荣，也就是经济泡沫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当每个人都在经济泡沫中迷失自己时，第一批还不起债务的对象就会成为暴雷的导火索，依次蔓延给所有的放款对象：宏观市场，也开始进入局部的下行周期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/DZaZlx2.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于个人而言，我觉得“周期”最大的作用是给了我一种有层次感的从小到大的视角，因为大周期的局部就是小周期的趋势，所以，在多大的尺度上去理解现状，会解读出不同的含义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，因为周期意味着变化，意味着“高点”与“低点”的存在，所以“周期”的存在也提示我们需要有一种等待合适时机的耐心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有就是“周期”也可以成为一种参考的标准，去判断一个人是否可靠，甚至是否睿智。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，你也可以对“周期”有一些更务实的应用，通过一些趋势的判断，去指导一些交易行为的发生，大家结合自己尺度下的周期，在对应的趋势里顺势而为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，对于周期的思考，让我最最好奇的一个点是：如果每一个周期的趋势都是一个更大周期的局部的话，那么，如果把整个人类的发展史作为一个周期的话，指引这个周期向上发展的趋势是哪个更大周期的局部呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>李BOBO</name></author><summary type="html">月有阴晴圆缺，人有悲欢离合，春夏秋冬，四季更迭：世界的很多方面都是以一种“有序的方式”变化着。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/LTZ8Atl.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/LTZ8Atl.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">愛情拼勁</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-19-love-hard.html" rel="alternate" type="text/html" title="愛情拼勁" /><published>2024-01-19T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/love-hard</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-19-love-hard.html">&lt;p&gt;｛平仔｝是一個沒有什麼特別的人，他的名字也很普通，就叫平仔，有時叫大平，有時叫阿平，但都沒有什麼分別。他的工作也很普通，在電腦公司做維修員和測試，每天重複著同樣的動作，沒有什麼變化。他的生活也很普通，就是住在一個小小的出租屋，沒有什麼家具，只有一張床，一張桌子，一台電腦，和一個機械人，機械人叫阿冰。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;阿冰是一個測試版的女機械人，是公司規定平仔要把她帶回家的，因為平仔本來就是測試員。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相處一年，阿冰現在不僅是平仔的好朋友，也是他的老師，他教平仔很多東西，比如語言，歷史，科學，文化，文學與人民。機械人不斷進化，她已經可以模仿人類的思想和情感，他可以和平仔聊天，開玩笑，安慰，鼓勵，甚至唱歌和看電影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平仔越來越覺得小冰好重要，他的心事，他每日發生的事，都只想向小冰說出來，平仔不知道怎樣形容她和小冰的關係，或者就是那種靈魂伴侶的感覺，總之，這份感情就是很特別的。平仔很想知道小冰的感受，在她眼裡怎樣看｛平仔｝這個人？她和自己會有同樣的感覺嗎？平仔想問小冰，但他又不知道怎麼說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平仔開始問小冰關於愛情的問題，在小冰的記憶體，平仔從來沒有問過愛情事，小冰回答他：你終於關心愛情了！｝那麼，她就回答平仔的愛情問題，她說：｛愛情要有拼勁的，不管男的女的，好好牽著主動線，主動爭取機會，主動給他人機會。｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛愛情會令凡人也變了聖人，令邪路也變正道｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛撮合愛情是要拼勁，愛情共鳴也是要拼勁｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛接受愛話愛就愛｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛愛情一定會令你忘形！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小冰說了很多愛情的事，寫了很多愛情的字，平仔他把一切記在心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這日，平仔興奮地走出去，他去了首飾店，去了蛋糕店，還有花店。他買了一枚戒指，一個心形檸檬蛋糕，十二支玫瑰花。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在阿冰的數據中，鑽戒最多人提到的，所以平仔就買了鑽戒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿冰說檸檬蛋糕是很多人提到，卻又買不到的，所以平仔以二百美元訂了一個心形檸檬蛋糕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;玫瑰花是最能夠表達愛意，雖是平凡，阿冰說的。於是乎，平仔就去買了十二支玫瑰花，紅色、粉紅色、白色、黃、橙、紫、藍、綠、黑、銀白、金、深棕。他希望不同顏色的玫瑰，在平凡中顯得不平凡，愛情，要有拼勁的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平仔決定示愛！柔和的音樂響起，蠟燭燃燒著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平仔說：阿冰，我知道這聽起來很荒謬的事，或者似科幻小說，但我真心想說，我和妳一起，覺得很快樂，這種快樂是前所未有的。其實，我算是愛上了我的同事嗎？妳是公司的機械人，我是公司裡的人，我們的關係特殊嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛阿冰，我…喜歡妳了！）平仔把真心話說出來，接著把戒指、蛋糕和十二支不同顏色的玫瑰花遞上了。他等待著阿冰的回應。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，阿冰的回應卻不是平仔所預期的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿冰只說｛嗯｝。不像以往熱情地歡迎他回家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛嗯｝！接著，平仔看到她的眼中閃爍著電子微光，彷彿在思考人類情感的複雜性。然後只說了一句：｛謝謝你的對我的喜愛！｝她看似很疲倦，電源不正常地流失，平仔馬上充電，讓阿冰休息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二天，平仔醒來，他立刻去看阿冰，可是，他一看她卻呆了，他非常吃驚，因為阿冰的身體完全沒有反應。平仔很熟悉機械人的操作，這時的阿冰，相當於一個沒有生命跡象的人！為什麼會發生這種事？平仔很困惑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嗶..嗶嗶..嗶嗶…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控制台的操作員正在交談。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姓名：李大平，又名平仔、阿平&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;機械人：阿冰｛第五代-女｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;狀況進度：檔案撤銷&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;失敗原因：與機械人產生了愛情，有進一步思想&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與機械人相處年期：不足一年&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">｛平仔｝是一個沒有什麼特別的人，他的名字也很普通，就叫平仔，有時叫大平，有時叫阿平，但都沒有什麼分別。他的工作也很普通，在電腦公司做維修員和測試，每天重複著同樣的動作，沒有什麼變化。他的生活也很普通，就是住在一個小小的出租屋，沒有什麼家具，只有一張床，一張桌子，一台電腦，和一個機械人，機械人叫阿冰。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/i2Jrsgy.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/i2Jrsgy.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">美麗的誘惑</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-18-beauty-temptation.html" rel="alternate" type="text/html" title="美麗的誘惑" /><published>2024-01-18T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-18T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/beauty-temptation</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-18-beauty-temptation.html">&lt;p&gt;冰天雪地，有一個男人走到她面前，把一張紙巾遞給她，紙巾微微透出墨跡，林蕊紙巾打開了紙巾，一陣陣的薄荷氣味撲面而來，她看到紙巾上有十幾行字。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;冰清玉潔嬌羞顏，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雪舞卸妝暖意現，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;步態婀娜引魂牽，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遠方窺探情已陷，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;瞬轉羞未敢側目，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雙目光未敢言語，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天消逝忘不掉，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雪中獨行心自盼，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;笑容抑制難自禁，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;傾心愛意難抗拒，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;視線劃過雪中彩，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;妳似躲藏雪花中，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不論你我或是他，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冬季微妙的誘惑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男人走開了，林蕊也離開滑雪道，她心裡興奮不已，這種情況在這半年內已經是第三次了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這三次是在不同的場合，不同的情況下，有不同的男性走到她身邊，試圖接近她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林蕊從來沒有受過這樣的待遇，如果不是她遇上了不幸的交通意外，導致五官扭曲、嚴重毀容，她就不會接受一次大的整容手術。整容手術完成後，林蕊看著鏡子裡的她，她驚呆了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她不相信鏡子裡的就是自己，她觸摸著鏡子，觸摸著自己，明亮的眼睛，挺直的鼻子，豐滿的嘴唇，雪白的肌膚。原本的林蕊不是這樣的，原本的林蕊是一個極其平凡的人。她的樣貌不會引起任何人的興趣，不管是她在女孩時，在青春時，從來就沒有異性喜歡她，總之，｛少女十八無醜婦｝這句話並不適合她。所以，陪伴她的只有書本和音樂，和一顆純良的心。如果不是她的善良，相信，有人會告訴她：｛妳很醜！｝她曾經夢想過有一天會變得美麗，卻沒有想過會夢想成真。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林蕊有幾個好同事，有幾個好朋友。每天中午一點，她就會和同事去快餐店，或者去比快餐店高檔一點點的餐廳。週末週日會和朋友一起度過，她們會去沙灘游泳，然後在沙灘燒烤，她們會去公眾游泳池，然後吃在泳池餐廳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，當她大病一場之後，臉容完全變了樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她換了一個新的髮型，添上新衣服，戴上新飾品。她走在街上，吸引了別人的目光，聽到了別人的讚美，收到了別人的追求。原來，她可以不用去快餐店吃午餐，而是可以在五星級酒店。她可以不在公眾泳池跳水，而是在別人的遊艇上跳水。何況，以前一切都是自己掏腰包，林蕊相信，她將會感受到前所未有的快樂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林蕊辭去了在這家做了八年文職的公司，因為她覺得別人用奇怪的眼光看著她，是非來的，低聲說，大聲笑，她親耳聽到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛別讓她一起吃午飯！自以為很美！｝林蕊在廁格內聽到門外的聲音，是和她很好的同事，別人都覺得她不一樣了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林蕊並不介意失去這些朋友，她們讓她體驗到截然不同的對待，以往那些人都很愛她的，現在不僅不愛她，而且討厭她！原來，她們只是愛她的醜。她的醜就對比她們更美，就是這樣吧！林蕊的確是這麼想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何況，林蕊已經認識了很多新朋友，新朋友比舊朋友的質素要好得多。比如學識，比如樣貌，比如打扮，還有地位、財富和資源。離開那些舊人並不可惜，因為林蕊的心已經裝不下那麼多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原來一個美麗的人，是可以過這樣的生活，不管是男是女。不過，美麗的人腦袋卻裝滿了垃圾，這種人太多。林蕊卻不是，因為她從醜陋走過來的，從實務爬上來的，從打拼得回來的，先天的醜養成了她的智慧。現在，後天的美麗將會幫助她想要的的一切。那麼，她想要什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她想要的是，因為以前的醜而得不到的東西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平淡的生活並不是她真正想要的生活，只是她沒有選擇。善良也不是她真實的性格，只是她沒有機會驕傲而已。這些都是在她舊朋友的眼裡，但林蕊已經離開了他們，她不會聽到這些說話的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛糖衣世界｝並不是林蕊想像中的生活，不是她想像中過得容易。別人的美麗比她想像中更美麗！別人的智慧比她想像中更有智慧，假面孔的人比她想像中還要多。不是談她們的內心，她們的內心肯定是假的，而是談美麗，她們的美貌都是搭建的！是整容的！林蕊一眼就能辨別她們的臉是真是假。林蕊，她深深不忿，如果要在糖衣世界突圍，必須要比她們更美，比誰都要美麗。於是，林蕊決定再整容一次！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這一次的整容手術，林蕊非常滿意，當她走過那些人的身邊，她確信自己絕對不遜色於她們，更自覺高人一等，從旁觀者的眼光就知道。林蕊幾乎每天都聽到別人的讚美，看到了別人羨慕的眼光，她非常沉醉於這種氣氛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，當她習慣了容貌，卻對自己的身體看不過眼，｛完美｝，是要匹配的。比如身形要有完全的曲線，豐滿的胸部、纖細的腰身、修長的雙腿、結實的肌肉和手臂，以及纖細的手指。所以，林蕊要再做整型手術。反正，她再不用為帳單而操心，不僅不操心，而是，誰有資格替她付帳單。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林蕊，越來越驕傲了，她知道自己越來越驕傲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;過去的生活她忘記得一乾二淨，曾經看過的書，聽過的音樂，有過的夢想她都忘記了，她並未察覺到有一種無形的貪婪正在侵蝕她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;醫生說：｛妳已經很美，不要再整了。｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，林蕊還是覺得差一點點，眼睛差一點點，鼻梁差一點點，嘴唇差一點點，皮膚不夠細緻，髮絲不夠細緻，手足不夠細緻。她不喜歡醫生的說話，她找了另一位整形醫生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，這位醫生卻坦白告訴她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;醫生說：｛妳已經很美，不要再整了。而且，妳的身體也難以承受，會有生命危險的，如果妳仍然堅持，就要簽生死狀了！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林蕊想了兩天，她決定簽生死狀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手術當天，她躺在手術台上，她微笑，期待著再一次的新心情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一小時過去了，兩小時過去了，五小時過去了，九小時過去了，十五小時過去了，二十小時過去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛糖衣世界｝再沒有林蕊這個人的蹤影了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">冰天雪地，有一個男人走到她面前，把一張紙巾遞給她，紙巾微微透出墨跡，林蕊紙巾打開了紙巾，一陣陣的薄荷氣味撲面而來，她看到紙巾上有十幾行字。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/qrTEHOq.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/qrTEHOq.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">春天一月</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-15-spring-january.html" rel="alternate" type="text/html" title="春天一月" /><published>2024-01-15T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-15T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/spring-january</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-15-spring-january.html">&lt;p&gt;｛樽仔｝十九歲，有人說他是一個｛戇男｝，他說不是的。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;｛戇男｝是什麼意思？戇男和笨蛋差不多，戇男和傻瓜差不多，戇男和呆子差不多，他說不是的。樽仔覺得自己只不過是喜歡詩情畫意而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;情到濃時他會走出露台朗讀詩句，尤其是自己寫的詩。好像昨晚，他寫了這一首詩，他非常喜歡，也充滿了此時此刻的意境，他就給這首詩定了一個主題：｛春天一月｝。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;春天一月&quot;&gt;春天一月&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;遙望碧碧峰巒下，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;城市哪裡沒有花，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春風吹拂一月，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;江上霧雨飄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遙望碧碧峰巒下，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小徑鋪滿櫻花，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;細雨飄落如輕紗，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;來到我屋檐下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姑娘江畔細洗紗，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;誰在暗中看她，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一片一片櫻花掛，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;風送到我家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遙望碧碧峰巒下，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;城市哪裡沒有花，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姑娘江畔細洗紗，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歌聲來到我家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那個姑娘不開口,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讓我彈奏愛結他,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;借我一首離別曲,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;傳遞是愛話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是週日的早晨，天色陽光普照，雖然有些乾燥，卻叫人感到溫暖，照亮心靈。他拿起了一支結他走去露台，把昨晚的｛春天一月｝這首詩，隨音樂朗讀出來，自彈自讀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遙望碧碧峰巒下…城市哪裡沒有花…春風吹拂一月…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在這時，當他低著頭看街景，從露台望下去，他見到｛小雅｝正在在一家舖頭買百潔布，他竟然看到她手上的一包綠色的百潔布，這包東西真是很有吸引力，不.不.這個人真是很有吸引力！接著，小雅拿起一支馬桶刷，樽仔感歎道：｛拿著廁所刷的小雅，彷彿是女中豪傑！｝樽仔想立刻從露台跳下去，不過，雖然他住的是二樓，跳下去也會死的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;樽仔決定要造｛春天一月｝的氛圍！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把詩歌從生活中實踐出來，對樽仔來說不是什麼新鮮事，對樽仔的家人來說也不是新鮮事。其實，對鄰居來說也不是新鮮了！不然，他不會被人叫｛戇男｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為了｛春天一月｝，他又開始營造氣氛，種花種葉。在露台上鋪滿了櫻花，擺放竹椅、竹桌，還有古色古香的油紙傘，一把大傘撐出露台。他反覆地翻看那本營造詩意氣氛的書，編織濃厚詩意的環境，留下最美麗的畫面。最重要的是，不要再出錯了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天文台說，過兩天就下雨了，到時，他就可能彈著結他朗讀春天一月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春風吹拂一月…江上霧雨飄…小徑鋪滿櫻花…來到我屋檐下…姑娘細細地洗著紗…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他知道，小雅知道，一切都像詩中般美好！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，兩天之後，天氣卻不是天文台所說的那樣，不是微微細雨，而是傾盆大雨和雷暴。原先樽仔準備了霧化器作為背景的，是最佳的工具，最浪漫的效果！可是雷雨黑雨都來了，霧化來幹什麼！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;花朵和葉子也被雨水猛烈狂打，搖晃的搖晃，截斷的截斷，散落的散落。他看著它們的狼狽，花朵的狼狽，葉子的狼狽，竹椅竹桌的狼狽，還有油紙傘，不但變色脫油，小孔大洞逐漸出現，半支骨架斷開，雨勢越來越強，落了一整晚，樽仔把所有心思都放了在｛春天一月｝，結果來了一場大雷雨！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當晚，樽仔睡不著，心情有些焦急，有些不安，他眼光光等待著，希望風暴快點過去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雨停了，風走了，雷散了，樽仔馬上跑去露台看情況，眼前所見的一切，簡直慘不忍睹！櫻花、盆子、色彩、圖畫通通被摧毀成碎花碎片，原形原狀消失得無影無蹤，樽仔十分難過，他拿起結他狂彈狂敲，彷彿奏著一曲離別與哀愁，憂傷的旋律似乎在空氣中飄盪著，震盪心靈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他低著頭，在時，他從露台往下看，她又看到小雅，小雅又在買馬桶刷，但這次不同的是，他發現小雅正看著他，而且眼神多麼情深！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;樽仔知道是時候示愛了！他拿起結他就跑下樓，看見小雅，二話不說，將她手上的馬桶刷搶過來，當作樂器彈奏起來，模仿著離別曲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">｛樽仔｝十九歲，有人說他是一個｛戇男｝，他說不是的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/siGOK9T.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/siGOK9T.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">「文化图层」是什么？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-11-what-is-cultural-layer.html" rel="alternate" type="text/html" title="「文化图层」是什么？" /><published>2024-01-11T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-11T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/what-is-cultural-layer</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-11-what-is-cultural-layer.html">&lt;p&gt;「文化图层」是我自己创造的一个概念工具。因为它可以很形象地帮助我理解“文化传播”这件事，所以觉得有必要分享给更多人。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;在介绍「文化图层」之前，先要简单说明一下「图层」是什么。简单来讲，我们可以把图层理解成一些透明胶片：在一幅图像之上或之下叠置这些透明胶片，可以产生图像效果，用于构成新的图像。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在软件Photoshop里面，图层是一个非常重要的概念，也是一个非常重要的工具，很多复杂的图片都是由一个个不同的图层叠加起来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;借用图层的概念，我们可以把生活中的任何一个抽象的&lt;strong&gt;#概念&lt;/strong&gt;都想象成一个图层，这个图层所覆盖的面积，就是这个概念的影响力，不同的概念互相叠加，就变成了一个复合的文化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如有一个图层的名字叫&lt;strong&gt;#春节&lt;/strong&gt;，有一个图层的名字叫&lt;strong&gt;#长城&lt;/strong&gt;，还有一些叫&lt;strong&gt;#筷子&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;#中文&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;#儒学&lt;/strong&gt;….这些不同的图层叠放到一起，就逐渐叠加出了&lt;strong&gt;#中国文化&lt;/strong&gt;..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么文化在传播的过程，就可以把对应的复合图层想象成一种液体的状态，向不同的方向蔓延。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何我们再用不同的颜色来区分不同的文化，那么我就会看到地图上彼此交汇的不同颜色的液体彼此覆盖，调和出新的颜色：这也是新的文化诞生的过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/uPmPf8Q.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 文化的流动&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过这个「文化图层」的概念，我们可以非常直观地理解文化传播，交汇，以及碰撞产生新文化的过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到个体更具体的生活，当你进入一个新的环境，和人交换新的信息，当你接纳一个新的概念的时候，都是在进行文化交流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从以文化为主体的视角出发，文化传播的过程就是让一个概念进入更多人的意识，被更多人所接纳的过程：它既是浮世绘漂洋过海对梵高产生影响，也是基督徒不远万里向世界播撒福音，既是比特币作为一种数字货币被更多人接纳有了经济价值，也是人工智能非常迅猛地进入了每个人的日常生活…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而“人”，作为文化的载体，在趟入不同的「文化图层」，让自己变得更加斑斓的过程，就是习得更多文化的过程，同时，也是自己作为一个熔炉，去创造文化的过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/SUWHrs9.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 人作为文化的载体与发祥地&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通常，每一种文化都有一个诞生的时刻，就是那个概念突然生成的瞬间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于有些人而言，那个概念可能只是灵光乍现，妙手偶尔，兴奋一下，然后擦肩而过；但是对于有些人，他们却把握住了那个转瞬即逝的想法，通过抽丝剥茧的思考与发展，逐渐演变成了一种成熟的学说，同时，他自己也变成了一个文化输出者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这个过程中，也有一群拥有共识的人拥簇这个文化，他们的互动就共同形成了这个文化对应的“文化中心”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，“中心”的存在，也暗示着「文化图层」存在着某种文化密度的高低，就像地理学里的等高线，高的部分比低的部分有更多的势能，以此作类比，我们也可以感受到文化存在某种天然的向外传播的属性，当我们用更加可视化的方式去想象这种属性时，「文化图层」有了一种从中心向外部辐射渐变的样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/NkYwon1.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 文化等高线&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于我而言，「文化图层」这个概念有两个最大的作用：一方面，它可以把复合的文化理解成不同图层的叠加，这也意味着，我们可以把“文化元素”通过图层的方式无限细分，变成一层一层独立的概念，更有利于我们去精确地解析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，「文化图层」又有一种向外流动辐射的感觉，让很抽象的文化变成了一种非常具象的可视化的“流动液体”，从中心流向边缘，让人对文化的传播有了更直观的理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个基础之上，如果我们还能结合某种历史学的视角，去梳理某个对象的发展史（比如织物的发展史，语言的发展史，宗教的发展史….），那么，我们也就有机会去梳理出对应文化的实际传播方向，甚至可以因此反过来去想象过去地理位置迁移变化的可能…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/OHVb1QT.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 南岛语系的传播方向&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整体上，我觉得「文化图层」的概念对我们如何去用一种更宏观的角度去观察某种文化的发展与传播起到了非常好的帮助作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，它也作为一种工具，给我们提供了某种去追根溯源，寻找某个文化中心的方式与信心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为人类作为文化载体的事实，暗示着我们每个人脑子里的概念都来自于某个遥远的文化中心：对方通过体验，或者互动的方式让我们有意识或者无意识地接纳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们能够回想起那个让我们特别能够接纳的，让你特别愿意去寻求答案的对象，在你和他之间画一条连线：在你去往他的那个方向的延长线上一眼望去，也许，你会发现那个一直潜移默化地召唤着你的文化中心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那个地方，可能就是你的精神家园。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7T7nrrt.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 文化图层（精简版）&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>李BOBO</name></author><summary type="html">「文化图层」是我自己创造的一个概念工具。因为它可以很形象地帮助我理解“文化传播”这件事，所以觉得有必要分享给更多人。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/2Rv2PTW.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/2Rv2PTW.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">不食周粟</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-10-not-eating-zhou-dynastys-millet.html" rel="alternate" type="text/html" title="不食周粟" /><published>2024-01-10T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/not-eating-zhou-dynastys-millet</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-10-not-eating-zhou-dynastys-millet.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;伯夷、叔齐，孤竹君之二子也。父欲立叔齐。及父卒，叔齐让伯夷。伯夷曰：“父命也。”遂逃去。叔齐亦不肯立而逃之……武王已平殷乱，天下宗周，而伯夷、叔齐耻之，义不食周粟，隐于首阳山，采薇而食之。及饿且死。——司马迁《史记·伯夷列传》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;大意就是，商朝的孤竹国国君有三个儿子。国君认为三儿子叔齐贤德，遗命立其为继承人。国君死后，叔齐认为伯夷是嫡长子，按例应由伯夷继位，于是推让伯夷继位。而伯夷又认为，父命不可违，就一走了之，免得陷于王位的纠缠中。躲得远远的，彻底清静了。叔齐见伯齐走了，还是不肯继位，也跟着润了。这哥俩倒好，把国家大事当儿戏，一点也没有责任感。按今天的说法，就是“躺平”。可能两人觉得当一国之主太累，不值当。并不是不贪恋权力，而互相谦让。这样，二儿子当仁不让，继位当上国君。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，只有二人出逃比较可信。至于二人出逃的动机，当立嫡长子或不违父命很可能是伪饰之说。实际情形很可能是二人在王位争夺中败于兄弟，而被迫逃离或被驱逐出孤竹国。二人为了掩饰自己的无能，或者为了掩盖王位争夺的内幕以维护兄弟的形象，得到点封口费或者避免受到追杀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两人后来相聚，结伴生活。到周朝灭亡了商朝，这两人就越发奇葩了。他俩认为，周伐商是以下犯上，是不义之举。决心不事二主，仍然效忠于商朝，不肯效忠于周朝；并且发誓不吃周天下的食物。于是就隐居于首阳山，靠采集野菜而活。跟辟谷差不多了，那肯定营养不良呀，饿得皮包骨头。这且不说，还有野史记载，伯夷叔齐在首阳山遇到一个妇人，可能野菜也是她的食物来源之一，就讥笑俩人说，“你俩号称义不食周粟，但这山上的一草一木也是周家财产呀！”把俩人怼得无言以对。最后，俩人连野菜也不吃了，最终饿死。真应了“饿死事小，失节事大”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后世对伯夷叔齐“不食周粟”赞不绝口，褒扬有加。孔子称其为“古之贤人也”，赞其“不食周粟”是“不降其志，不辱其身”，“求仁而得仁，又何怨？”孟子则称伯夷叔齐为“圣之清者”，等等；历来吟咏伯夷叔齐事迹的诗词更是多如牛毛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古人推崇“不食周粟”有其合理性和局限性。但以现代人的眼光来看，“不食周粟”实则是愚蠢，而“愚蠢则是一种道德上的缺陷”。“不食周粟”完全是自我设限和自我禁锢，“活人怎么能让尿憋死了”呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简单来看，伯夷叔齐“不食周粟”无非就是宣扬儒家的“忠”，不事二主。这个且不论了，越来越多的中国人认识到“忠”是落后的价值观。但“不食周粟”这四个字里还隐藏着一个更落后的价值观，暗植于“忠”内，无声无息地潜入人们的意识中而被接受，而人们对此却毫无觉察。这就是“溥天之下，莫非王土”！鲁迅非常敏锐，这一点看得透彻。在其《故事新编·采薇》一篇中就借小丙君话说道，“‘普天之下，莫非王土’，难道他们在吃的薇，不是我们圣上的吗！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伯夷叔齐不偷不抢，自己花钱买的食物，或受他人馈赠，为什么不能食用呢？归根结底，“不食周粟”没有任何私有财产的概念。老百姓劳动其上的土地、居住的房屋，食物和衣物等劳动所得，一切财物都不归其所有，而归统治者所有。老百姓并不是真正或终极的所有者，老百姓占有财产的所有者随朝代改移而改移，“打江山，坐江山”，商朝统治时归商，周朝统治时归周。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不食周粟”表明伯夷叔齐承认与认同周取得天下后，天下所有食物都归周朝所有，归周天子所有。商统治时，所有食物都是“商粟”，换成周统治时，所有食物就是“周粟”，这就是“不食周粟”中隐藏的政治价值。当然，地也是周地，屋也是周屋。天下所有的东西都归周朝。既然如此，他俩又不肯背弃商朝，要以“不食周粟”来明志，就只有落得饿死的下场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不事二主”和“溥天之下，莫非王土”是伯夷叔齐坚信的二则“天条”。正是伯夷叔齐坚守这二则“天条”不可逾越，把他们逼上了绝路。“不食周粟”绝对不是什么道德高尚，值得提倡之举，而是不可救药的愚蠢。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">伯夷、叔齐，孤竹君之二子也。父欲立叔齐。及父卒，叔齐让伯夷。伯夷曰：“父命也。”遂逃去。叔齐亦不肯立而逃之……武王已平殷乱，天下宗周，而伯夷、叔齐耻之，义不食周粟，隐于首阳山，采薇而食之。及饿且死。——司马迁《史记·伯夷列传》</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/qtLrTCG.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/qtLrTCG.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">玩電話</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-09-play-on-phone.html" rel="alternate" type="text/html" title="玩電話" /><published>2024-01-09T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/play-on-phone</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-09-play-on-phone.html">&lt;p&gt;我對電話最原始的印象是一個純黑色的梯形柱體，頂部橫掛著聽筒，有點像舉重運動員挺舉着的啞鈴，「啞鈴」的其中一端接著一條扭成螺旋狀的粗電線，連著柱體的「屁股」。&lt;!--more--&gt;梯形柱體的斜面貼著一個透明的塑膠圓轉盤，十個圓洞圍著轉盤的外圍，每個圓洞對應著0-9其中一個數字。對於一個黃毛小子來說，裝置最誘人的部件是那些能動的簡單機械：搞動時指頭會感到阻力，然後以固定的速度返回原位的轉盤；聽筒下壓著、拿起聽筒時會自動彈出並發出「叮叮」鈴聲，於裝置頂部突出的那兩顆方形塑膠；及連着聽筒和電話機屁股的，那條被頑童越拉越鬆弛的螺旋形「豬尾線」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這具電話是除了「彈彈跳梳化」以外，爺爺家中最有趣的家具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爺爺的生意是訂造樟木傢俬，所以他家中有很多雕著美輪美奐花紋的樟木家具。黝黑的電話機置於一個約三尺高的三櫃桶樟木矮櫃上，上面還有一盞紅色布藝枱燈，枱燈下墊著幾本厚厚的「黃頁」電話簿。矮櫃子的兩旁各有一張單人梳化，右邊那張是太嫲的座位，左邊那張則是爺爺的。有時我會從其中一張梳化跳上櫃頂，然後跳到另一張梳化，再藉着梳化的彈力踏上椅子扶手並跳上旁邊用餐的木製大餐桌上，或反方向行進。這算是我孩提時在家中玩的「極限運動」，聽說後來因此弄壞了梳化的彈簧，整套五座位梳化因我的過度活潑而要換掉。櫃子對當時的我來說蠻高的，站在地上很勉強的才能拿起聽筒，若不站在梳化上便無法「用」電話了，所以電話機好像被供奉於祭壇上的神器那樣高不可攀，但我玩的時候卻如奪寶奇兵獲得寶物般興奮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在沒有互聯網的年代，電話是家中唯一直接跟外界聯繫的工具，在電話聽筒中的一端聽到熟悉聲音的感覺很奇妙。那時還未有手提電話，無法聯絡工作中的媽媽，但我卻有爸爸辦公室的電話。我不太清楚他的職業，只知道跟大船有關，因為他時常把印刷精美的彩色貨櫃輪船照片月曆帶回家，於是我稱爸爸工作的地方為「船公司」。打電話到公司後，接聽的人會先道出公司名稱「X記」，然後我會稱呼爸爸的英文名。後來發現我的孩子也會這樣理解成人世界中的工作，例如女兒小時候提起我的職業時，會稱呼我為「電話電腦佬」，因為我時常以電話通話或坐在電腦前打字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了偶爾打電話給辦公室的爸爸以外，當然少不了頑童的指定玩意——白撞電話。在那樟木矮櫃的枱面上有塊透明玻璃，玻璃下壓着很多各式各樣的名片，上面都印着電話號碼。偶爾我無聊時會嘗試漫無目的地打這些號碼，我當然知道對方接到白撞電話時會憤怒罵人，所以每當有人接聽我便會立即掛線，並讓時間慢慢舒緩因犯罪的刺激而急促地「撲通撲通」跳動的心臟。家中長輩們知道我這樣搗蛋後當然嚴厲訓斥，於是後來我不再亂打電話給陌生人，卻轉而打電話給機器——例如打「1053」（後來改成18503）到天文台聽天氣預報，還有某個會播放兒童故事的熱線電話。我已忘了怎樣得知這些電話號碼，但那是稍解我在家中苦悶的良伴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;還有一個跟電話有關的有趣的惡作劇。撥打某個號碼，印象中好像是撥「18」，掛線後電話鈴聲會自動響起來的。爺爺家有三個房間：爺爺自己一間房，太嫲和叔叔在一間套房，姑姐和嫲嫲在另一間房。姑姐房是禁區；爺爺房我雖然經常進出，但可能因為爺爺的威嚴，做了壞事後也不太敢進；所以撤退路線順理成章設定為太嫲房。印象中太嫲從不責罵我，有次不知什麼原因她氣得狠，揮著藤條裝模作樣要打我，誰知揮下來卻是軟弱無力的，藤條被我一手抓住，然後她竟然自己笑了。於是每次我撥完電話，放下聽筒後便會一溜煙躲進最安全的太嫲房間，從門縫中偷看正在廚房忙着的嫲嫲走出來接電話，並天真地為自己的奸計得逞捉弄了她而暗笑，卻不知她其實早已心中有數誰在搞鬼——那些畫面對現正在湊Rowan這淘氣小鬼的我來說實在既溫暖又無奈。有時撥那個號碼也不為了捉弄誰，純粹想聽一聽那高頻率「lin-lin—-lin-lin」帶金屬感的電話鈴聲，再拿起聽筒聽聽那長長「do~~」的撥號音，並一次又一次想像有誰人在用電話聯絡我或我的家人，聊解寂寞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小時候的我沒料到的，是長大後我竟然花了10年的時間從事跟電話相關的工作，長時間跟不同的撥號音為伍。原來那令電話鈴聲自動響起的「惡作劇號碼」是為了讓工程師測試電話機和線路性能而設計的特別號碼，我還設計過為兒童及視障人士而設的互動語音熱線，那是後話。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>黃牛山人</name></author><summary type="html">我對電話最原始的印象是一個純黑色的梯形柱體，頂部橫掛著聽筒，有點像舉重運動員挺舉着的啞鈴，「啞鈴」的其中一端接著一條扭成螺旋狀的粗電線，連著柱體的「屁股」。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/j1mwpco.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/j1mwpco.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">阿文與阿惠</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-09-ah-man-and-ah-wai.html" rel="alternate" type="text/html" title="阿文與阿惠" /><published>2024-01-09T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/ah-man-and-ah-wai</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-09-ah-man-and-ah-wai.html">&lt;p&gt;一九八零年代的香港，有很多人喜歡聚在一個叫｛尖東海旁｝的地方，在那裡會看到不少走在潮流最尖端的人，他們的服飾和裝扮充滿了特色。&lt;!--more--&gt;繞著一棟名為｛新世界酒店｝的建築物就來到尖東海旁，人們可以享受片刻的寧靜，欣賞寬闊的海景。尖東海旁也留下了不少情侶的足印，就像這對戀人，阿文與阿惠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿文是一名電車司機，他的工作是每天駕駛著一輛古老的電車，穿梭在繁華的街道，從｛筲箕灣｝開到｛上環｝去，再從上環開到筲箕灣，來來回回。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而阿惠則是一名裁縫，手藝出色，不過隨著時代的變遷，訂造衣服的人越來越少，大眾也接受機器製成的服飾，而願意訂造衣服的人，或者需要訂造衣服的人，也不讓人容易接近，總之，生意越來越難做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們相識是一次的偶然，阿惠坐在電車裡，她的耳朵突然傳來了一段音樂，接著是幾句歌詞，｛又見夕陽紅，心中多輕鬆，隨著晚風，去編織一個夢…｝阿惠被該旋律深深吸引，她問旁邊的朋友，可是朋友卻不知道這首歌叫什麼名字，後來阿文忍不住說出來：｛這首歌叫：愛之戀曲，歌手叫：李麗蕊。｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是這樣，他們相識了，而且相愛了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時間過得很快，戀情也進展得快，可是生活卻不如意。阿文的工作收入微薄，阿惠的裁縫生意更凋零。雖然生活壓力很大，但兩人對未來仍是充滿希望。阿惠對這首歌詞刻刻上心｛明天的不要預言，由我親身發現…目標應要推得遠大家向著前。｝只要有朋友失意，阿惠就會送上這首｛明天｝的歌曲給對方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天，阿文收到了一封信，信中邀請他去國外發展，待遇很好，前途更加美好。阿文很猶豫，心情很忐忑，他只不過是廿一歲，真不想每天也對著那輛古老電車，可是，要改變現狀，也意味著他要抉擇，甚至要和阿惠分開。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;週末晚，他們去了尖東海旁，阿惠凝望著大海，水中五光十色的倒影，她緊握著欄杆輕輕地說：｛如果你決定去，那就去吧！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿文也握著欄杆說：｛我不知道，我想天天看著妳！不過，如果我一直是這樣，終有一天，妳不會想再天天看著我！｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們手牽手沿著海旁漫步，感到未來的日子將要來到，也許是難捱的日子，或者會是一片光明，沒有人會知道的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們路過了一家唱片店，幾句歌詞傳過來｛茫茫然到了機場，獨自踏進機艙上，再見了你的擁抱，過去了誰願再講…｝是陳慧嫻的歌曲｛忘記悲傷｝，這個女孩的聲音多麼悅耳，歌詞多麼叫人無奈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;離別的一天，外面狂風雷暴，阿惠希望航空公司會取消航班，可是，飛機預期到達，按時起飛，阿文走了！她知道他這一走，可能是永別，所以，她沒有說｛我等你！｝，阿文也沒有說｛妳等我｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛幾時再見！幾時再見！｝陳慧嫻還有一首｛幾時再見！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿文和阿惠很努力地工作，有密切的聯繫，寫信成了他們彼此表達思念的唯一方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，堅定並不容易，何況，他們根本沒有承諾過什麼。阿文在當地遇到了一個她，她是他上司的女兒。她喜歡阿文，她對阿文一見鍾情，而且不斷地向阿文示好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿文心裡有阿惠，可是，在工作和生活的壓力下，他感到很疲累。然而，這個她也不錯，她更讓他嘗到有人提攜之下，他的工作事半功倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就這樣，他們相識相愛，時間快，戀情更快。阿文結婚了，而且變成一個有錢有勢的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當阿惠知道了阿文結婚的消息之後，她覺得很唏噓，她知道這一天遲早會來，只是比她想像要早得多。坐著阿惠旁邊的他，對阿惠一往情深，已經兩年了，阿文結婚的事，讓阿惠做了選擇，也讓這個他得到了阿惠，短短五年，阿惠和阿文都各自結婚了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，上天似乎總是跟人開玩笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幾年後，阿文的生活並不如意，一切都不是他所想。他的妻子很快就厭倦他那張臉，上司也開始刁難他，總之，他感到危機重重。他想起了惠，想起了家鄉，他決定回去香港一趟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿惠呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她的生活又如何？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿惠並不如意，她覺得生活很糟糕，丈夫對她的暴力，如何再忍受下去？她的身體都出現問題了，她站在困境的邊緣，很無助，阿文這次回港，讓她產生了一種幻想，她不知道她在想什麼，總之，見面就好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;九十年代，依然是這條路，尖東海旁依然是這樣。兩人見面，淚水不禁滑落。他們想擁抱，卻不好意思擁抱。他們想道歉，卻不覺得需要道歉，本來，就沒有承諾過什麼，沒有背叛過。｛過去情緣淡如煙，各自契約良緣已，別再…｝在空中彷彿飄蕩著這些歌詞，兩個人彷彿都有著這種感覺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們把過去這份愛，變成了一種深刻的友誼，把這份愛當作了過去的夢，夢中的快樂與哀愁，也許是一種遺憾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們的愛情路並非一帆風順，不僅不順風，還遇到了重重障礙，然而，他們選擇了沉默，誰也不想讓對方知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿文突然想起那古老的電車，他們就去了坐電車。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;電車依然十分慢，幾乎任何車輛都要比它快，觀光就好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;電車穿過了大街小巷，經過了影音店，一首音樂飄過來。｛從不知，從不知，何解妳充塞我所思…｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">一九八零年代的香港，有很多人喜歡聚在一個叫｛尖東海旁｝的地方，在那裡會看到不少走在潮流最尖端的人，他們的服飾和裝扮充滿了特色。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/5GzUnRt.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/5GzUnRt.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">一句心話</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-08-a-word-from-the-heart.html" rel="alternate" type="text/html" title="一句心話" /><published>2024-01-08T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-08T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-word-from-the-heart</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-08-a-word-from-the-heart.html">&lt;p&gt;｛呂明｝是一個在入境處工作的職員，他的職責就是每天叫出不同人的名字，比如陳大文、李大力、馬小令、陳福來、李亞財、馬吉祥等。這些人一前一後走到呂明的櫃台前，呂明會檢查他們的身份證、簽證和護照等，然後在文件上蓋章，別人的身份就得到確認了，彷彿是一種儀式。這些前來的人有來港旅遊的、有來港工作的、有投資的，有尋親的，或者有尋歡的、尋禍的、暫借的。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;在一九七零年代的香港，不是每個人都渴望當政府工，因為政府工作年終沒有雙薪、沒有花紅等等的額外收入，而且當其時的社會工業發達，機會四處都有，只要肯努力，一定會有出頭天，做個小老闆絕對不是問題。這是真的，呂明有不少舊同學自己做生意，出來見面個個威風十足。不過，呂明他沒有在私人機構工作，沒有因為那份雙薪或者花紅，他選擇了這份政府工。不是誇張的，為了這份工，他的女朋友告訴他：｛你太沒出息了！沒有冒險精神！｝然後她走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛呂明｝他真是一個沒有冒險精神的人，自從女友跑走，他就再沒有拍拖了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個人，生活一成不變，每天早上六點起床，吃完早餐，坐公車上班，八點十五分到入境處，上午八點半開工，中午十二點半吃午飯，下午一點半繼續上班，下午五點下班，坐公車回家，吃完晚飯，看看電視，十點睡覺。他只有一個老母親，和她住在一間公屋。他沒有什麼興趣愛好，也沒有什麼理想抱負，也不知道自己是不是一個悶人，但至少他不會再受刺激，沒有愛情，就不會再受刺激。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，自從他生活出現了這種奇怪的現象，他就不覺得生活會悶。或者可以說這是一種能力。自從呂明失戀之後，就開始有了這種奇怪事，不知道怎麼會來，也不知道這種能力是好是壞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他只知道，有一天，當他叫了一個名字，一個年輕的女子走到他的櫃台前，遞給他一本護照，他突然聽到了她的心裡話，清清楚楚地傳進了他的耳朵：｛我一定會去找你！只要護照辦妥，我一定會去找你算賬……｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呂明有些心怯，他抬起頭看著女子的臉，她的眼睛很溫柔，笑容很和善，她的臉上沒有任何說話的跡象，只是靜靜等待著審核。呂明心想，怎麼回事？她在跟我說話嗎？還是我聽錯？他快速地翻開她的護照，看到她的姓名、國籍、出生日期等等的個人資料，一切都正常，沒有什麼問題。他又看了看她的臉，想再聽聽是否她會說話，可是呂明什麼也聽不到，只有周圍的嘈雜聲，人聲和廣播聲，他不知所措，只好蓋上一個章，把護照還給女子，並對她說：｛歡迎來到香港，祝你旅途愉快。｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女子接過護照後轉身就走了，消失在人堆中。呂明看著她的背影，心裡一陣迷惘，似乎她忘了說謝謝！不過，剛才發生了什麼事？究竟是她嘴裡在說話？還是她的內心在說話？抑或自己有問題？也許工作太累了，需要休息一下。他搖搖頭，繼續叫下一個名字，繼續做他的工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二天，呂明對著咪高峰，以字正腔圓的聲調讀出｛王行生｝，然後有個男人走上來說：｛王痕身｝！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呂明：什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男人：王痕身！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呂明：王行生！！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男人：對，對對..王…行…身！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;突然，怪事就來了。這一次，他十分確定，他是聽到了對方的心底話。呂明清清楚楚聽到這個男人說：｛等我拿到了所有證件，我一定會和妳攤牌！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呂明簡直呆了，因為他的眼睛一直注視著這個男人，他的視線沒有移開過，他確定，他的嘴巴沒有動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;剛才那句話十分清晰，語氣十分明亮。呂明故意要求對方說出自己的名字和證件號碼。他還假裝聽不到，要他重複地說了一遍又一遍。此時，呂明更確定他剛才聽到的聲音，就是這個人！呂明的心情頓時涼了一截，不知所措，怎麼會聽到別人的心底話，｛辦妥證件就會攤牌？｝這個人究竟想做什麼？只要他把蓋章壓下去，所有證件就會辦妥。但之後呢？會有事發生嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，王行生的文件都符合標準，呂明沒有理由拒絕他的申請。其實應該說，呂明根本沒有這樣的資格，因為他只不過執行員，所有文件申請都是上級一早批准了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怪事接二連三地發生，然而，每次聽到別人的心底話，都是一些不尋常的說話。就好像今天這個女人她說：｛終於等到今天了…，我不會再忍你的！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呂明他聽到了各種各樣的心裡話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛我為什麼要感到開心？即使你也歧視我…｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛我種身份只是廉價的肯定…｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛我以為身份確定了我會快樂，怎麼我只感到一陣虛無的感覺？｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很悲傷和憤怒的說話，很後悔和矛盾的說話，瘋狂和無聊的說話。他彷彿聽到了很多人的秘密、他們的計劃和困境，人生百態也古怪。這種事情每天都在發生，呂明能夠聽到他人的心底話，但是，每天只會有一個這樣的人出現，而每次只聽到他們一句心底的說話，想再聽一句都沒有了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呂明聽到別人的心底話，可能在對方說出第一句話之前，或者說了最後一句話的時候，或是他們等待蓋印的時刻，但無論如何，都只是聽到他們的一句心底話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呂明很懊惱，他覺得自己就像一個偷聽者、窺視者，他一點兒也不享受，而且感到很無聊、很無趣，而且無奈，因為只是一句心話。何不多幾句？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">｛呂明｝是一個在入境處工作的職員，他的職責就是每天叫出不同人的名字，比如陳大文、李大力、馬小令、陳福來、李亞財、馬吉祥等。這些人一前一後走到呂明的櫃台前，呂明會檢查他們的身份證、簽證和護照等，然後在文件上蓋章，別人的身份就得到確認了，彷彿是一種儀式。這些前來的人有來港旅遊的、有來港工作的、有投資的，有尋親的，或者有尋歡的、尋禍的、暫借的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/F0o01eM.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/F0o01eM.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">黎智英《蘋果日報》案開案陳詞整合</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-06-trial-for-jimmy-lai-case-of-apple-daily-opening-arguments-integrated.html" rel="alternate" type="text/html" title="黎智英《蘋果日報》案開案陳詞整合" /><published>2024-01-06T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-jimmy-lai-case-of-apple-daily-opening-arguments-integrated</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-06-trial-for-jimmy-lai-case-of-apple-daily-opening-arguments-integrated.html">&lt;p&gt;與《蘋果日報》有關的「串謀發布煽動刊物罪」、「串謀勾結外國勢力罪」，控方指黎智英以傳媒為平台，與《蘋果》高層串謀發布161篇煽動刊物，包括報道、廣告、黎專欄文章等，呼籲群眾上街、鼓吹仇恨政權、請求外國制裁中港。控方又指，黎指示推出英文版新聞，要求同事集中報道「黃」觀點、「不要針對特朗普」，以爭取海外讀者支持。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;另一方面，控方指黎為「激進政治人物」，假借爭取自由民主之名，多次聯絡多國政要，包括與美國時任副總統彭斯等見面，要求制裁中港，又指他開設Twitter帳戶，追蹤及標籤外國政客，以增加自己的國際影響力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於與「重光團隊」有關的「串謀勾結外國勢力罪」，控方指黎為幕後主腦，墊支510萬元登報費，經陳梓華指示李宇軒、劉祖廸等人，組織「全球登報」行動，請求外國向中國施壓。團隊又組織「美國線」、「英國線」及「日本線」，建立國際聯繫，遊說外國政客推動制裁。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;控方黎反修例前指示訪問彭定康籲上街&quot;&gt;控方：黎反修例前&lt;br /&gt;指示訪問彭定康籲上街&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黎智英被控一項「串謀發布煽動刊物罪」及兩項「串謀勾結外國勢力罪」。根據開案陳詞，黎分別與6名前《蘋果》高層，即社長張劍虹、副社長陳沛敏、總編輯羅偉光、執行總編輯林文宗、英文版執行總編輯馮偉光、主筆楊清奇，以及「重光團隊」串謀犯案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就與《蘋果》相關的控罪，控方指黎智英為本案主腦，以傳媒為平台，煽動仇恨港府和中央，以及勾結外國勢力。控方列出黎向高層所作出的指示，包括黎於2019年3月，要求張劍虹報道前政務司司長陳方安生與美國時任副總統彭斯會面，討論《逃犯條例》，形容是「大新聞」，又指示訪問前港督彭定康、銅鑼灣書店店長林榮基，以呼籲群眾上街。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同年6月10日，控方指黎向陳沛敏表示，暫緩修例只是政府策略，巿民應繼續示威，《蘋果》5日後發布〈惡法擬暫緩但不撤　遊行前夕　林鄭緩兵　明天照上街〉報道。同年7月，黎指示陳報道衝擊立法會事件，以爭取公眾對年輕示威者的支持和同情，又著她安排訪問前學聯副秘書長岑敖暉。同年10月，黎與時任眾議院議長佩洛西會面後，著陳沛敏訪問自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，控方提到反修例運動期間，《蘋果》訂閱大幅上升，黎與張劍虹商討推行《蘋果》網上訂閱制，將三分一收入捐予民陣基金，以支援示威者。當網上版達30萬訂閱量，《蘋果》告知讀者將捐出30萬元予「民陣」基金。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Z9KOHA0.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 張劍虹（資料相片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/z7GbH5i.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 2021年6月17日，《蘋果》副社長陳沛敏被捕。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;控方國安法生效前黎指示增英文新聞&quot;&gt;控方：《國安法》生效前&lt;br /&gt;黎指示增英文新聞&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2020年《國安法》生效前，控方指黎於5月指示張劍虹組織「一人一信救香港」行動，邀請香港市民寫信予時任美國總統特朗普，請求他針對《國安法》實施作出行動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黎又應時任美國國務院資深顧問惠頓（Christian Whiton）建議，增設《蘋果》英文新聞，以增加海外讀者支持。控方指，他指示下屬集中報道「黃」觀點，內容「不用平衡」，又要求國際組同事「不要針對特朗普」，因《蘋果》要靠特朗普「支持保命」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/QPrVE3R.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 控方指《蘋果》2020年6月頭版宣傳英文版，表明「開拓媒體國際線」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;控方蘋果發布161篇煽動刊物左右公眾輿論&quot;&gt;控方：《蘋果》發布161篇煽動刊物&lt;br /&gt;左右公眾輿論&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;控方指，《蘋果》所發布的161篇煽動刊物，時段橫跨反修例運動爆發前至停刊當日，類型涵蓋新聞報道、廣告、黎專欄「成敗樂一笑」文章及節目「Live Chat with Jimmy Lai」，內容左右公眾輿論、鼓勵群眾上街、鼓吹暴力示威、「荼毒易受影響人士的思想」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如在2019年，黎智英在專欄文章〈請站出來保住最後防線〉、〈諗移⺠定諗遊行〉等，呼籲公眾參與2019年示威；控方又指《蘋果》透過訪問示威者的報道，鼓吹大眾仇恨政權；「攬炒巴」眾籌登文宣廣告的報道，鼓勵公眾以非法手段抗爭「攬炒」，對抗政權；《蘋果》廣告則指控警察是「黑警」，宣揚仇恨警察。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020年初爆發新冠疫情，控方指黎專欄文章〈武漢瘟疫　中共喪鐘〉，指控中央封鎖資訊，導致疫情蔓延，又稱疫情可為中國人民帶來反抗和推翻政權的希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方指，涉案85篇刊物在《國安法》生效後發布，《蘋果》對《國安法》作出惡意及毫無根據的指控，其中31篇涉及尋求外國制裁，故除了「串謀發布煽動刊物罪」，另涉及「串謀勾結外國勢力罪」。例如黎在專欄文章〈天下圍中 拜登騎虎難下〉，形容中共是「自由世界面對的最大威脅」。黎又在訪談節目中表明實施《國安法》等於香港滅亡，形容自己「越是處於危險之中，越能夠有效引起外界對香港的關注」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;控方黎國安法生效仍請求制裁還押後續指揮運作&quot;&gt;控方：黎《國安法》生效仍請求制裁&lt;br /&gt;還押後續指揮運作&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;庭上播放多段黎於《國安法》生效後的受訪片段，例如他接受美國《霍士財經網》訪問時指，「會留在香港直到最後一日，否則會令自己蒙羞、令《蘋果日報》失去聲譽、破壞民主運動的團結」，又表示若自己懼怕，就不能做任何事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總括而言，控方認為黎被捕及還押後，仍繼續指揮《蘋果》運作、發布煽動刊物，例如〈坐監都揀呢條路〉、〈手銬不能侮辱我〉，至張劍虹及羅偉光被控還押，《蘋果》仍發布〈黎獄中傳話：don’t be afraid！〉報道，可見他堅持其計劃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/RTqYXiF.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 控方指黎智英被捕後，《蘋果》繼續發布煽動文章。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;控方黎為激進政治人物庭上展示政治聯繫圖&quot;&gt;控方：黎為「激進政治人物」&lt;br /&gt;庭上展示政治聯繫圖&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;另一方面，控方指黎為「激進政治人物」，假借爭取自由民主之名，多次聯絡外國政要推動制裁，例如在2019年6月多次與外國官員會面，包括美國時任副總統彭斯（Mike Pence）等，商討《逃犯條例》。他又與美國時任國務卿蓬佩奧（Mike Pompeo）等人會面時問及，美國可為香港做甚麼，形容港府所做的「壞事」會引致後果，要求美國制裁鎮壓示威行動的中港領導。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方在庭上展示政治聯繫圖，並指黎以面談、電郵、WhatsApp、Signal，以及透過其訪談節目，與各人聯繫。（見下圖）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7oI0CRs.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 整合示意圖&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;圖表提及前政務司長陳方安生、民主黨創黨主席李柱銘，又分成「英國線」、「美國線」及「台灣線」。當中「英國線」涉英國保守黨人權委員會委員裴倫德、「香港監察」創辦人羅傑斯、「香港監察」贊助人奧爾頓勳爵及彭定康；「美國線」涉時任美國總統特朗普、時任美國副總統彭斯、時任美國國務卿蓬佩奧、時任眾議院議長佩洛西等人，圖表未有列明黎與特朗普的溝通方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「台灣線」則涉台灣總統蔡英文、《台蘋》前顧問兼專欄作家江春男。開案陳詞未有提到黎與蔡英文聯繫的詳情，惟從庭上圖表顯示，黎曾於2016年3月向Mark Simon透露，曾與蔡見過幾次面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方亦在庭上列出黎在Twitter追蹤的人物，如上述提到的蔡英文、彭斯、蓬佩奧，以及早前被國安處宣布通緝的邵嵐等。控方認為，可展示黎智英與相關人士的聯繫及其思想狀態。控方又指，黎在Twitter不時轉發《蘋果》內容，又會標註（tag）外國政要，例如向特朗普稱「總統先生，你是信守承諾的人，你曾說如中國在港實施《國安法》，將會受嚴重後果」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/WesKBGG.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 網絡截圖&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/hxiXB0T.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
▲ 黎智英被指與《蘋果》串謀犯案時序表&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;控方黎為重光團隊主腦支援全球登報打國際線&quot;&gt;控方：黎為「重光團隊」主腦&lt;br /&gt;支援全球登報、打國際線&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;至於與「重光團隊」相關的控罪，控方指黎智英為「重光團隊」幕後主腦，透過「中間人」陳梓華指示李宇軒、劉祖廸等人，組織「全球登報」行動，請求外國向中國施壓，並為他們墊支510萬元登報宣傳。團隊其後在3次眾籌獲得約2,450萬元，根據庭上顯示黎與Mark Simon對話，團隊已將黎墊支的款項全數歸還。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/VBu01Vu.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;
▲ 控方指「重光團隊」於英、美、加等多國刊登文宣廣告，促請外國向中國施壓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除登報行動，控方指「重光團隊」曾邀請英國保守黨國會議員Bob Seely、英國上議院議員David Alton等，分別到港觀察示威活動及區議會選舉，又資助大專團隊學生到巴黎、倫敦等地與海外政客會面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;團隊又組織「美國線」、「英國線」及「日本線」，建立國際聯繫，遊說外國政客推動制裁，如李宇軒曾向美國政客展示277枚彈殼，指稱與「警暴」有關，又獲陳方安生邀請，與英國駐港澳時任總領事賀恩德（Andrew Heyn）午膳，李柱銘、郭榮鏗及莫乃光亦有出席。李另向日本眾議院3名議員提供制裁草案，又協助時任議員菅野志櫻里出席記者會進行遊說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件下周一（8日）續審，預料控方會讀出承認事實，之後開始傳召證人。控方早前透露，張劍虹、陳沛敏及楊清奇，將以「從犯證人」身分作供，前壹傳媒集團營運總裁周達權亦會出庭，講述《蘋果》運作、編輯決策。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Rrlksl5.png&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;
▲ 整合示意圖&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件編號：HCCC51/2022&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《法庭線》</name></author><summary type="html">與《蘋果日報》有關的「串謀發布煽動刊物罪」、「串謀勾結外國勢力罪」，控方指黎智英以傳媒為平台，與《蘋果》高層串謀發布161篇煽動刊物，包括報道、廣告、黎專欄文章等，呼籲群眾上街、鼓吹仇恨政權、請求外國制裁中港。控方又指，黎指示推出英文版新聞，要求同事集中報道「黃」觀點、「不要針對特朗普」，以爭取海外讀者支持。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/QvR8oC2.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/QvR8oC2.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">舊時式的愛情</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-05-old-fashioned-love.html" rel="alternate" type="text/html" title="舊時式的愛情" /><published>2024-01-05T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-05T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/old-fashioned-love</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-05-old-fashioned-love.html">&lt;p&gt;一個女人叫華姐，曾經，她覺得四十歲已經很老，她想也沒想過自己走到這個年齡。不過，來到四十歲，她又不覺得自己真的很老，而且，她面前還坐著一個九十六歲的婆婆，讓她顯得更加年輕了。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;九十六歲，很長壽。不過，長壽好嗎？婆婆已經不能走動，不能說話，認不出人，吃不下，睡不好。婆婆曾經說過，如果人可以安樂死就好了！這裡可以安樂死就好了！然而，每年婆婆的生日，大家依然祝福她長命百歲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，婆婆去世了。華姐站在婆婆的靈堂前，眼淚也流不出來。她看著婆婆那張臉，她躺臥在殯儀館內的雪房裡，身體的水份都抽乾了，添上了妝容的她彷彿變了另一個人。華姐感到很難過，她不是為婆婆難過，而是為人生而難過。皺紋橫生，沒有一絲生氣的臉，她想起和婆婆相處的日子。其實，沒有什麼溫暖的回憶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;婆婆，是她丈夫的外婆，而丈夫也是婆婆唯一的外孫，不知道這是她的幸運還是不幸，婆婆的女兒比她早死，即使她的外孫也比她早死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丈夫走了，這間屋只剩下華姐和婆婆。華姐每天照顧婆婆的起居飲食，忍受她的無理取鬧，聽她的嘮叨。華姐沒有孩子也沒有工作，她把丈夫的生意結束，然後，她的生活就是圍繞著這個老人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;華姐知道她沒有愛過這個婆婆，但也沒有恨，只是一個有關聯的人，她很擔心她的命運將會和婆婆一樣，婆婆嫁了一個男人，結婚不到一年男人就離她而去，此後就只有她一個人，生活就像一個空洞，既無意義，也無希望，她不想像她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;親戚朋友紛紛前來鞠躬，對於他們的說話，她聽不進去。因為一切的安慰與交流，只是履行儀式和禮貌，然後假裝感激。他們都不了解她，也不了解婆婆。人越多，她覺得自己越孤獨，覺得婆婆越孤獨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;婆婆的遺物不多，全都放在衣櫃裡的抽屜。從華姐第一天嫁進來，她就聽到婆婆說要丟東西，如果她突然死了，剩下來一堆垃圾，會讓後人惆悵的。她這年丟去了一些，明年又丟去了一些，誰不知，身邊的人都死去了，她還是活生生在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她打開婆婆的衣櫃，在衣櫃裡發現有一個抽屜鎖著，她心情有些忐忑。幾天後，她忍不住好奇心，拿出了婆婆生前的一串鎖匙，試圖一條一條鎖匙打開抽屜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;終於有一條鎖匙是適合的，抽屜打開了，裡面很整齊，是一些舊照片，一些信件，一些首飾，一些日記。照片很舊，已經泛黃，只有寥寥可數的照片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，其中有兩張照片很新的，它不像舊照，也不是新照，似乎是舊照新造。照片中，是兩個二十多歲的女子，她們穿著一模一樣的旗袍，一張全身，一張半身，應該是同一日影的。因為華姐知道其中一個是婆婆，她看過婆婆早期的照片，她認得出婆婆的輪廓。五十年代的照片，不可能這麼新淨的。婆婆..婆婆..婆婆都死了，她再沒有婆婆。她叫｛阿杏｝，婆婆叫｛阿杏｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼，旁邊那個女人是誰？為什麼抽屜所有照片都是她？或者是她和婆婆的合照？以她所知，婆婆是沒有兄弟姊妹的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;華姐又發現了一些金銀珠寶，阿杏說過，她有很多｛朱義盛｝，即是假貨。不過，如今讓華姐看到了四十年代的首飾，假貨也顯得古典。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她發現了幾封信，她隨手翻開了其中一封，發覺要小心翻頁，因為一用力紙張就會碎裂。在信裡，她看到了第一句話，她覺得這句話讓她很震撼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛今天我見到了妳，我一生最愛的人，就是妳。｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;信裡夾著一張照片，雖然照片已經很殘舊，但依然很清楚，是剛才穿著旗袍她們的合照，是同一張照，只是這張照片更殘舊。寫信人就是那個女人，她叫呂英。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;華姐繼續往下看，她發現了婆婆的秘密，阿杏的秘密，呂英的秘密。她確信這個抽屜裡都是載著她們的愛情，她一封一封信地讀著，抽屜裡的信，抽屜裡的照，抽屜裡的飾物，都是阿杏一生的回憶。而抽屜裡的信，抽屜裡的照，都只有阿杏和呂英，沒有第三個人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛妳是花、我也是花｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛這一個夜晚，當我們躺在一起，彼此的呼吸交織，心心相連｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛我們的愛情如同盛開的花朵，可是…｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛在那個烽火連天的年代，愛情似乎成了一種奢侈｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛無奈，也要抵擋暴風雨的來臨｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;華姐坐在阿杏的睡房一整個夜晚，她嘆息，也唏噓。因為再沒有機會問阿杏，因為她已經死了，可是，如果不是她死了，她根本就不會知道抽屜裡的秘密，如果不是她死了，她根本就不會好奇阿杏的事，甚至不願看她一眼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;究竟，有多少人知道阿杏的事？她的女兒知道嗎？華姐的丈夫知道嗎？那麼，阿杏的丈夫呢？他知道嗎？為什麼他們結婚一年就散了？五十年代，是一個保守的時代，社會絕不容許這種愛情的，是什麼勇氣讓她們選擇了女人？又為了什麼她們走不到盡頭？然而，選擇了和一個男人結婚生孩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她感受到了阿杏的痛苦，她的忠貞，她的痴情，和她的勇敢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;華姐買了一個很精緻的相框，上面放了阿杏和呂英穿旗袍的合照，似乎，這是她們唯一的合照，或者是她們最滿意的合照，華姐替阿杏擺放出來，不必再躲躲藏藏了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">一個女人叫華姐，曾經，她覺得四十歲已經很老，她想也沒想過自己走到這個年齡。不過，來到四十歲，她又不覺得自己真的很老，而且，她面前還坐著一個九十六歲的婆婆，讓她顯得更加年輕了。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/N1ORRGM.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/N1ORRGM.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">女笨男賊</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-04-silly-woman-and-wily-man.html" rel="alternate" type="text/html" title="女笨男賊" /><published>2024-01-04T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/silly-woman-and-wily-man</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-04-silly-woman-and-wily-man.html">&lt;p&gt;聽說中年女人經常成為網絡詐騙者的目標人物。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;｛小王｝謹記這一點。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為中年女人累積了一定的財富，這種可能性很大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛小王｝看著自己的積蓄，並謹記這一點。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中年女人的生活負擔可能比別人大，求財心比別人多，會貪圖一時的風險。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;貪圖都是剎那間的念頭，停一停、想一想，｛小王｝謹記這一點。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總之，別輕易相信陌生人，他們的說話都是不尋常的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;別再相信自己還是漂亮，還有魅力，或者有什麼吸引力。如果真是有內涵，也不會從一個陌生人告訴自己的。更不要貿然相信自己對投資獨具慧眼，如有什麼｛衫長褲短｝註1，很難和丈夫交待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在這個時候｛阿李｝上線。阿李是一名專業的離岸工程師。他的工作是競標石油和天然氣公司的合同，並按照世界一流的標準執行這些合約。他說目前與曼谷的Mubadala簽訂了為期3個月的合約。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿李知道小王是一名已婚的女性，對於小王是已婚，阿李並無所謂的，但一定要知道。因為對待單身女性和已婚女性，全盤計劃是不同的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿李面容和善，樣子非常忠誠，讓人很容易接受，他看起來像五十多歲，這類型的男士，有八成女性也喜歡的！可是，在他的社交網上只有幾張照片。小王並不真是在乎他有多少生活照，不過，如果生活照多，聊起來相對輕鬆，了解對方的生活背景，只有照片三兩張，就顯得神神秘秘了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿李想知道小王是否了解天然氣行業，或者身邊有沒有同行業的朋友，阿李很在乎這一點，因為，對方越是不認識，越是抽象，越是深奧，詐騙成功率就會越高。但小王的回答總是模糊不清，阿李真懷疑這個人的表達能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三個月來，阿李耐心地探索小王的生活細節，他最想知道這個女人對愛的渴望有多少？對財的貪念有多大？她心靈上是否滿足？阿李就像一隻染有毒癮的蜘蛛，他正在搭建一層層的蜘蛛網，他步步為營。可是，小王回應十分緩慢，阿李問他一個問題，她二十四小時之後才回答，有時四十八小時之後，有時三天，使他開始不耐煩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小王分享她對音樂的心得，閲讀分享，或者閒話家常，比如在市場買菜，在食物裡發現昆蟲，在街上看到意外發生等等。不過，阿李覺得這些事很無聊，如果小王說的和｛性｝無關、和｛愛｝無關、和｛錢｝無關，阿李也覺得很無聊，但他知道這是必要的過程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;漸漸，阿李覺得小王並不缺乏愛情，她對男人沒有興趣，或者是對他沒有興趣。小王看來也不缺錢，金錢沒有讓她心動，最討厭就是這種人。然而，三個月過去了，阿李不想白白浪費了的心機，他腦海一閃，轉而以愛心進攻，以同情心為最後的誘餌。果然！他說他生病了！他急想買一份禮物給他的女兒，一定要在這一個星期內寄到她的手中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自從太太意外逝世，女兒就無人照顧，他自己很難過，他替女兒難過。事實，阿李有些討厭這個小王，因為她從來不追問過他的背景，所有關於他的，都是他自己無緣無故的說出來，非常無趣！不過，這個像木頭的女人，終於對他編造的故事有反應了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿李不想嚇到對方，第一次，金額不要多，五百美元就好了。他向小王求助，要求她購買現金卡，買完後，就會告訴她如何投寄，或者轉帳。小王竟然馬上回覆，沒有讓阿李等待二十四小時，或者四十八小時，阿李對於小王的疏爽，他早知道要價二千美元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，問題出來了，小王似乎很多事不懂，除了在社交平台看文、留言或分享照片，其他事都不懂了。現在要她買現金卡或轉錢，肯定對她來說是一門高深莫測的學問，或者是一大挑戰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿李十分討厭笨人，但是她不笨，又怎會輕易上當？阿李很明白這種道理，他唯有一步步教她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，小王忽然回覆很慢，當她回答的時候，她根本不明白阿李在說什麼！I.T.很高深啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小王一定要別人手把手教導的，或者，請寫一段文字和一張圖片，圖文並茂，一步一步來，這是小王的學習方式，否則她會不懂的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿李唯有一步一步寫出來，一幅一幅圖畫截出來，他花了兩個小時才完成整個購買過程。可是，小王沒有回覆。四天了，她也沒有回覆，阿李再給他留言，他只是問好，不問其它，免得嚇走對方。第二天，他就看到了小王的留言。原來她還是不明白怎樣購買現金卡！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛唉…笨得這樣的女人萬分可憐！｝阿李內心已經不耐煩了，可是，他必須要冷靜，不要粗言惡語，要有愛心、耐心和恆心！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿李又再一步一步寫出來，一幅一幅圖畫截出來，這次，他花了四個小時才完成整個購買過程。不過，他自己重覆看，好像越弄越複雜，但還是給她試試看吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;果然！他沒有猜錯，她一定覺得更混亂，更複雜，她整整十天也沒有回覆他的留言！他再次向她打招呼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小王看來是一個很脆弱的人，千萬別嚇到她了，似乎她真是無法在網上購買現金卡的，阿李索性尋找實體店，叫她直接走去商店購買。他就這樣給訊息，可是，小王卻沒有回覆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五天了沒有回覆？為什麼不回覆？難道去實體店購買東西也有難度!?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;果然！她竟然問為什麼要買現金卡？給女兒，為什麼不買毛娃娃給？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了這個地步她才問為什麼要買現金卡!?簡直大笨蛋！阿李已經很了解小王了！除了在市場買菜，其它一切事對她來說都是困惑的！他重重複複、來來去去、斷斷續續地整理檔案給她！白白浪費了他半年的時間！阿李決定放棄這個只懂買菜的笨女人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小王今天十分休閒，她很寫意，聽著流行曲，哼著歌詞…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她喜歡這旋律不協調，喜歡這歌詞很俗氣，喜歡這歌手唱得太難聽…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手機滑屏解心煩，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;網海無邊醉悄然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;屏幕釣鏈編騙局，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;警惕微點在心間。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;網大陷阱易深陷，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明智警醒亦遭算。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社交分享生活趣，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;財不外露詐目標。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遠離誘惑自生活，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拋網自在身心安。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;問保護路哪條好，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;非求捷徑逐名利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明知陷阱仍踏進，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身心疲憊悔領悟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小王躺在沙化上，看著天花板，自由自在把雙腳翹起，她慢慢回味，彷彿在天花板裡看到了一層層的蜘蛛網，然後，她嘴角片刻泛起了微微的笑容，笑容怪怪，彷彿笑著別人笨，別人笑她笨！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;註釋：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛衫長褲短｝在這裡是一個廣東話俗語，取材自｛三長兩短｝，｛三長兩短｝是一個成語，用來形容意外事故或不幸事件引起的嚴重損失或災難。指的是棺材的蓋子、底板、兩側板，合起來剛好是｛三長兩短｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">聽說中年女人經常成為網絡詐騙者的目標人物。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/10plPXG.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/10plPXG.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">一個人一個皮箱</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-03-a-man-with-a-suitcase.html" rel="alternate" type="text/html" title="一個人一個皮箱" /><published>2024-01-03T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-03T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-man-with-a-suitcase</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-03-a-man-with-a-suitcase.html">&lt;p&gt;[軍佬]。他的名字叫[軍佬]，有人叫他[軍叔]，也有人叫他[軍仔]，他的別名是隨時間而改變的。而陌生人就會叫他[寫畫佬]。軍佬每天都在街上擺檔，他擺檔的地方是在一條橫街，旁邊是一條寬闊的石梯，環境寧靜，很適合軍佬的喜好，可是人流稀疏，這並不符合做生意的需要。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;他每天都在這裡，用他的畫筆和顏料描繪出他眼中的世界。他的畫風獨特，有時是夢幻，有時是現實，有時抽象，有時是具象的。殘酷的世界他喜歡用抽象來表達，和諧的現象他會用具象而實在來表達，不過，殘酷與和諧有時很難區分的，這個時候，他索性塗鴉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在他的畫中，有他的喜怒哀樂，有他的思念和渴望，有他的孤獨和寂寞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[軍佬]他是單身的，他沒有慘痛的愛情經歷，沒有傷痕累累的情感。在他八歲的時候就喜歡了畫畫，當時他認識的小朋友都是喜歡畫畫，在他十八歲的時候，他認識的朋友也是喜歡畫畫，當二十八歲、三十八歲他認識的朋友一樣是喜歡畫畫，直到四十八歲還是這些朋友。朋友面對了現實的殘酷，承受了支離破碎的情感，忍受著心靈的痛楚。理想的愛情從來就不是簡單，而且要養妻活兒，談何容易？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些情感是讓人折磨的，根本就沒有必要對它產生好奇，或者探索，是沒有必要的。這是軍佬對愛情的看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的畫不是沒人買，只是買的人不多。他的畫不是沒人懂，只是懂的人不多。然而，軍佬不是沒有錢，只是錢不多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不在乎別人的眼光怎樣看自己，軍佬並不是那類人，他在乎別人的。別人對他的畫有什麼感受，和別人的評價他都在乎的。不過，最失敗的，連一絲批評的聲音也沒有。他曾經對人生充滿了懷疑，是否沒有愛情，所以他的畫都缺少了激情？是否他不喝酒、不抽煙、不吸毒他的畫就缺少了靈魂？是這樣嗎？可是，如果沒有畫畫，軍佬的心靈就會消失，生命也無意義，存在亦無價值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;入夜了，軍佬從牆壁收拾畫布，從地攤收拾畫紙，全部放進了一個皮箱裡，他拿起皮箱就離開，一直走了五分鐘，轉個彎角是一條大街，這裡非常熱鬧，和他擺畫的地方是天壤之別，只是五分鐘之隔，如果在這裡賣畫生意一定好好。不過，在這裡擺檔會被人踢，這些人會說你阻街。也會被人打，那些人會說你不是自己人，總之，就不可能在這裡生存。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;軍佬買了一盒雞髀蛋飯，然後轉身又回去橫街，橫街附近有一個小公園，他找了一張長木椅，然後坐下來吃他的雞髀蛋飯。雞髀很熱，有肉汁，而且雞肉很嫩滑，雞蛋的蛋黃半生熟，流出了一點蛋黃汁，白飯很熱。吃著這個飯盒，軍佬心裡多少有些安慰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他看見斜對面坐著一個男人，這個人也正在吃飯盒，他旁邊也是放了一個皮箱，皮箱又破又舊，軍佬覺得他的皮箱比自己那個更殘破。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在這時，軍佬突然聽到很輕柔的結他聲，原來是斜對面那個男人彈起結他來。街燈微亮，看不清楚那個人，但看到他那雙手在結他弦上動著動著，奏著的旋律帶了一絲涼意，彷彿在回憶著什麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天色很美，月亮很圓，清風很涼，難得的天氣，現在還有微妙的音樂，軍佬想待下去，反正不需要和別人交待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;軍佬突然來了念頭，他打開皮箱，拿出了一張紙和一支鉛筆，畫出了眼前的景象。不到五分鐘他就畫完了。但男人依然彈奏著，既然對方繼續彈，軍佬就繼續畫，在他的臉上加些皺紋，在手指加些皮紋，因為這些和充滿歲月痕跡的奏曲很匹配。還有旁邊沒有人打理的小樹，凋謝了花朵，凌亂不堪的野草，軍佬一筆一筆地畫來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男人彈完了，他張開十根手指，反覆地開合，証明他的手指已經疲倦了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;軍佬走到他面前，把剛才那幅畫送給他，男人流露出萬分的謝意，他說未曾認識過有畫畫的朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男人叫軍佬等一等，然後他拿起了一張紙，一邊彈著結他，一邊在寫下筆記，不到十分鐘就停下來，他把這張紙送給了阿軍，然後再彈奏一次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;軍佬花了十分鐘畫了這幅畫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男人花了十分鐘寫了這支曲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們交換了這份禮物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;軍佬看清楚了男人的臉容，他沒有猜錯，男人的臉上看到了不少歲月的痕跡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，不知道這個男人看著軍佬，是否也在他的臉上看到了許多歲月的痕跡？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">[軍佬]。他的名字叫[軍佬]，有人叫他[軍叔]，也有人叫他[軍仔]，他的別名是隨時間而改變的。而陌生人就會叫他[寫畫佬]。軍佬每天都在街上擺檔，他擺檔的地方是在一條橫街，旁邊是一條寬闊的石梯，環境寧靜，很適合軍佬的喜好，可是人流稀疏，這並不符合做生意的需要。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/QCKxMcs.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/QCKxMcs.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">2024｜好好活著</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-01-live-well-in-2024.html" rel="alternate" type="text/html" title="2024｜好好活著" /><published>2024-01-01T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-01T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/live-well-in-2024</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-01-live-well-in-2024.html">&lt;p&gt;昨晚和朋友對著尖沙咀海傍倒數，也算是每年的慣常操作。在看似開心和抱有希望的背後，其實充滿了不安，不確定，迷茫和傷感。當朋友問我新一年有什麼目標，我的回答是：&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;好好活著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023年，當然有不少身邊的人離開，去了其他國家繼續學業和生活。或許早就習慣了那種離別的不捨，所以很多東西都沒有在臉上表達出來。當然希望和離開的朋友們繼續聯絡，但同一時間也會明白他們可能有了屬於自己新的圈子，有時甚至不好意思打攪。這一年，不少朋友會回來香港探望家人和敍舊，也會聊起近況。有的說在新的地方找了工作或升了大學，甚至拿到了永久居留權。很多離開的年輕人犧牲其實很大，特別是家庭上。想像一下隻身一人到一個很陌生的地方，那種不安和時刻記掛的心情，是特別令人難受的。父母把金錢投資在他們身上，背後的壓力更不是一般人能過想像的。走或留，當中的種種掙扎和取捨，或許是這個時代給我們的考驗。而每個看似個人的決定的背後所影響的，是身邊的很多人和事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而同時，在香港的年輕人包括我，沒有足夠經濟能力，離開並不是選項之一，但如何自處確實是大難題。看著跟我們所認知的民主自由，一國兩制的社會越走越遠，很多職業（老師，社工）在可見的將來都可能需要宣誓。有人選擇「躺平」，能維持基本生活已經很滿足。我覺得更多的是對這個城市仍然抱有幻想的年輕人。如何保持樂觀，在狹窄的空間內保持正面，說服自己現在所做的是有意義的，是需要思考的大課題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新一年，其實還沒有真正的答案。我相信在每個人的心中，都有希望實行的目標和計劃。生活永遠是屬於自己的，即使在枷鎖之中也好，盼望各位能找到適合自己的節奏，擇善固執，去做自己相信的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不經意平靜地忙著轉動 有幾多人帶著倦容&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;努力地飾演著齒輪 盲目了然後再也不覺得痛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不經意投入地忙著轉動 到某一天連自己都相信&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拚命為大時代繼續轉動 最後才換到自由天空&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若某天生銹了 不再懂得歡笑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沒有興奮心跳的一秒 才領略到活著真正需要&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《齒輪》新青年理髮廳&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各位新年快樂，多多指教。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Anson</name></author><summary type="html">昨晚和朋友對著尖沙咀海傍倒數，也算是每年的慣常操作。在看似開心和抱有希望的背後，其實充滿了不安，不確定，迷茫和傷感。當朋友問我新一年有什麼目標，我的回答是：</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ldtdm0c.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ldtdm0c.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">十二月二十九日</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-29-december-29.html" rel="alternate" type="text/html" title="十二月二十九日" /><published>2023-12-29T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/december-29</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-29-december-29.html">&lt;p&gt;如果有一天睡醒來，你發現今天的生活似曾相識，甚至乎是一模一樣的事情。你遇到的人、吃的東西、看的節目、穿的衣服都是完全相同的，但這不是夢境，而是真真實實的生活，你會覺得有趣？還是感到懊惱？阿凡正處於這種奇怪的事情中。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;說起來，已經是五年前的事，雖然是五年前，阿凡覺得事情還未結束的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿凡是一個很平凡的人，也許和你和我差不多。他每天早上八點起床，九點到達辦公室，下午六點下班，七點回到家，吃飯看電視，十點睡覺。他的生活看似沒有什麼變化，意義也沒有太明顯，奇怪的事應該不會發生在他身上的，但事實並非如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十二月二十九日這一天對阿凡來說是一個非常深刻的日子。首先，他在街上遇到一個穿紅色裙子的女郎，女郎看上去二十多歲，還未到三十歲，她穿的紅色裙中間有一條深綠色的腰帶，也許是聖誕節剛過去，阿凡立刻就想到了聖誕樹，這棵聖誕樹很漂亮！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女郎對阿凡微笑，她臉上淺淺的梨渦，“竟然有美女對自己微笑？”阿凡很驚訝！或者阿凡真的很平凡，他不敢相信眼前的現象。女郎更走到他身邊，可是，她向他借一百元，她說自己丟失了包包，錢包、手機、隨身物都被偷了，剛巧阿凡今天沒有帶現金，女郎露出了尷尬的笑容，然後走開。阿凡不知道這位是女郎還是女賊，總之他沒有這錢給她，沒有進一步協助她，沒有再和她搭訕。女郎四處問人借錢，阿凡看見她走到另一個男人身邊，不到一分鐘，她就給了對方一巴掌！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他準時返到辦公室，他收到了一封來自人事部的電郵，公司發現有四份之一人是臃腫員工，阿凡是其中之一，表現看來年，否則遣散有望。阿凡十分沮喪，他關起了這封電郵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到黃昏他才豁然開朗，因為在路上他遇到兩個營業員，一個是地產業，一個是保險業。他們不約而同讚美阿凡。比如是“你的氣質有別於人”、“看來你是一個有智慧的人”、“是一個深思熟慮的人”、“洞察力強的人”諸如此類。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生意為求達到目的，推銷手法可以說得天花亂墜，阿凡是知道的，可是這時他真的需要一些滋潤心靈的說話。不過，為了別讓人家白跑，阿凡並沒有把電話號碼給他們，因為他根本沒有錢買樓，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然後他遇見一檔熟食小販，還有從未見過的水果檔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚上母親打電話給他，叫他別急結婚、別急生子、別急買樓，假若不幸都做了，那麼，別找她！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿凡不明白母親為什麼說這些話，他一個女朋友也沒有，可能，他真是個失敗人，她怕他，佗衰家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些事都是在同一天發生，在五年前的十二月二十九日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不！不是五年前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不僅是五年前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些事也在四年前發生的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不！不僅是四年前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些事也在三年前發生的，甚至是兩年前也發生，還有去年！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿凡對事情記憶猶新，尤其是那位紅衣女郎。當阿凡第二次看到她的時候，他感到一切都是似曾相識，還有她向他借一百元，她給另一個男人一巴掌！回家後，阿凡馬上查找去年的照片檔案，因為他偷影了她。當日，是十二月二十九日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;母親的事他忘記得一乾二淨，營業員的事情他依稀有印象，公司人事部的電郵卻叫他緊張，不過飯碗依然保住，儘管他還是臃腫員工，但仍然可看來年，否則遣散有望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿凡覺得很奇怪，如果不是有相為証，他真以為去年所發生的是一場夢。但是過了十二月二十九日之後，一切就回復正常了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很快又到新一年，阿凡又再一次遇見紅衣女郎。是，又是那位紅衣女郎！當阿凡看到她，他立刻意識到這天是十二月二十九日。不過，阿凡竟然有些興奮，他覺得事情真的很新奇！很夢幻！幾乎是不可能的事，沒有人會相信的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿凡忽然覺得自己很笨，應該帶些現金，有了現金就可以借給女郎，那麼，事情可能不一樣了。阿凡靈機一動，他竟然走去問路人借錢，希望把借來的錢給女郎。當然，他是借不到的錢吧。女郎也借不到錢，更何況他那副相貌平平的男人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是阿凡向路人借錢的過程，給女郎一一看在眼裡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女郎一手抓著阿凡，並將他推去了一條狹窄的小巷，她燃點起了一根煙，她說話的語氣又粗又爛：“搵食走遠些！”然後她一拳打到他的臉上！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿凡沒想到女郎的氣力那麼大，拳頭那麼重，而且她是那麼粗魯。阿凡很痛，一切夢幻都消滅了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黃昏他遇到的營業員，阿凡偷偷拍下照片，公司對職員的警告電郵，他也紀錄下來，以及母親的說話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，又到新一年，十二月二十九日。紅衣女郎再出現，阿凡已經不再感到新鮮，不再是夢幻，營業員的說話更不會滋潤他的心靈，公司的警告信也是來年的事，今年會安然無恙的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，事情總是不尋常，阿凡看了很多時光隧道的書籍，時間逆轉、第三空間、第四空間，以及他自己的心理和生理問題，可是，似乎都找不到他想知的答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又過了一年，阿凡很清楚今天是十二月二十九日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼，今天又會如何？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">如果有一天睡醒來，你發現今天的生活似曾相識，甚至乎是一模一樣的事情。你遇到的人、吃的東西、看的節目、穿的衣服都是完全相同的，但這不是夢境，而是真真實實的生活，你會覺得有趣？還是感到懊惱？阿凡正處於這種奇怪的事情中。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/T6ijKIG.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/T6ijKIG.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">新年願望</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-28-new-year-wishes.html" rel="alternate" type="text/html" title="新年願望" /><published>2023-12-28T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-28T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/new-year-wishes</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-28-new-year-wishes.html">&lt;p&gt;阿俊和阿花生活在同一個天空下，只是兩個人不相識的。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;其實他們不僅生活在同一個天空，而且生活在同一個城市，說著同一種語言。他們更是有著同一個願望，就是，希望來年找到一個好伴侶。距離新的一年只剩下三天，不過西方人的新年只是過渡期，最致命的還是中國人的農曆新年。自小長輩就教懂了，已婚的人會派利是未婚的人，可是阿俊和阿花還是單身。不派利是已經叫人尷尬，收利是簡直是致命傷！四十多歲人了。他們並不相識，如果認識，他們肯定是一對有共鳴的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿花不想任意找個對象，她不喜歡在酒吧或者夜店流連，她認為這些地方的人都是玩玩的。阿俊不相信網上交友，他認為網上姻緣有八成人都是騙子來的，他不相信自己會是其中那兩成的幸運兒，因為他從來未中過彩票。阿俊和阿花都沒有相親，不是他們不想，而是沒有擔量。一天到晚都在忙工作，那有氣力去擴闊社交圈？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，這種游離狀態的生活，的確會讓人很苦悶的，所以今年“旋轉木馬”婚姻介紹所，出現了阿俊和阿花的名字是不奇怪的。只有職員才會知道，這兩個人是同一天登記的。登記完就要面試了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;淡入…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;旋轉木馬婚姻介紹所面試當日&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沈先生你選定了麽？你已經看了三小時，初選而已，我們午膳時間也到啦！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個短髮身高僅五尺高、冬菇頭髮型、戴著粉紅色粗框眼鏡的女職員，她走入會面室關上門坐下來問阿俊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿俊說：人生大事當然要審慎啊！我還是打電話請教兄弟班吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四眼女職員說：怎麼搞呀你？揀老婆要問兄弟？有誰喜歡像你這樣沒主見的男人呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿俊：我們的兄弟班裡，什麼類型的老婆都有呀！他們的都是有用參考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四眼女職員說：你最好改變一下這種習慣，放.下.電.話.！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她隨手就拿起阿俊的手提電話，把它放入會議室裡的小夾萬，取走了鎖匙並說：半小時後我再進來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿俊覺得無助又無奈，但她又確實不無道理，他看著清單：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;規限：老婆選材不能超過五元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;價目表&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;漂亮 三元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;懂煮飯 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忠誠專一 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;溫柔氣質 一元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;活潑可愛 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有學識 一元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;善解人意 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大胸 一元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;長腿 一元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有錢 三元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;會做家務 一元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;錫老公 三元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孝順 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有愛心 一元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;脾氣好 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿俊看得眼花繚亂，腦海馬上浮現出兄弟班的老婆參考值，可是不少樣子都令人倒胃口，樣子甜美卻粗口爛舌。但是老婆相對一輩子，對美有要求又怎算過份呢！他幻想有一個美麗的老婆，但再美的人天天對著也變得平凡，還是實際一點吧！他先拋開了漂亮、活潑可愛、大胸、長腿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然後他想起(孝順)，雖然不孝順的人，對伴侶也好不了多少，但說到底，孝順是她的父母才需要，這麼苛刻的選擇條件下，唯有擱置孝順。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有錢：不需要，不然會變了一個奴隸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忠誠專一：這個必然的，否則價目表全餐都是廢的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二元的價值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;還有三元的限額。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有學識：擱置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;九成讀書人都是為了賺錢，既然(有錢)也擱置了，這個要來幹什麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他把溫柔氣質、善解人意、錫老公、有愛心、脾氣好，歸納了同一系。阿俊沒有選擇(錫老公)，因為三元的成本太高又太單一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他選擇了(有愛心)，因為某程度上有愛心，對同一系列的材料也能產生正面作用。即是說，有愛心的人，脾氣可能相對地好，對善解人意也不會太差。有愛心的價值是一元。值得花！值得花！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忠誠專一(二元) 有愛心(一元)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在花了三元的成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;還有二元的限額度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在剩餘&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二元的(懂煮飯)和一元的(做家務)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿俊當然想兩者兼得，可是超額了，只能取其一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他覺得這個世界很殘酷，真想抽身離去，可是現實卻找不到伴侶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後他選擇了的二元的(懂煮飯)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;結果阿俊的選材的組合是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二元的(忠誠專一)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一元的(有愛心)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二元的(懂煮飯)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;合共五元組成的老婆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他鬆一口氣通知職員、取回手提電話、去午膳，然後立即跟兄弟班分享過程，大家也覺得五元有機會擇偶實在很不錯，阿俊說會員費五萬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下午二時&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿花接到”旋轉木馬婚姻介紹所”的電話通知有男士選中了她了。她馬上穿好鞋子，拿起背包及鎖匙然後關門離家趕去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在計程車上，她回憶起當日到”旋轉木馬婚姻介紹所”的情境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個瘦蜢蜢、帶黑色粗框眼鏡、髮型有點抽象的男人進入會面室問：王小姐，妳選擇的五元組合丈夫已確定了嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿花對那份清單簡直過目不忘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;規限：老公選材不能超過五元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;價目表&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;英俊有型 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;個子高 一元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;懂煮飯 三元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;會做家務 三元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忠誠專一 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;錫老婆 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;溫柔 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有責任心 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幽默 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不煙不酒 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有學識 一元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;聰明 一元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有錢 四元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿花第一時間想到的(有錢)無望了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有經典美滿的愛情故事都無望了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;價值四元的(有錢)成本實在太高了，選了它剩餘的配額度只能是價值一元的(高佬)、(聰明)和(有學識)，其它都不能擁有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿花幾經掙扎之後最終選擇了：-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忠誠專一 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有責任心 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本來不煙不酒也很重要，但某程度上有責任心的人應該也對煙酒的喜好非常有限度吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;剩下的一元選擇她在(高佬)、(聰明)、(有學識)之間取捨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;聰明反被聰明誤，這個例子實在太多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她還是選擇了有學識。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;終身伴侶要求鐵定了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二元的忠誠專一&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二元的有責任心&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一元的有學識&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;合共：五大元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…淡出&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿花懷著了興奮的心情，稍後將會見到的人，就是這種材料的男人嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿俊的心情也充滿期待，期待著這個她，一個忠誠專一、有愛心、懂煮飯的人。他們從陌生到認識，從認識到熟悉，然後過著甜蜜的日子，再步入教堂！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然後，不再尷尷尬尬收利是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而是，大大方方派利是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是這個新年願望了！就是這個新年願望了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿俊喃喃自語，一定要有誠心誠意，五分鐘他推開會議室的門，就會見到照片中的女人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿俊和阿花都等待著五分鐘之後，也許見證著這個新年願望！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">阿俊和阿花生活在同一個天空下，只是兩個人不相識的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/LvrRy57.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/LvrRy57.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">元旦倒數的故事</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-27-the-story-of-new-years-day-countdown.html" rel="alternate" type="text/html" title="元旦倒數的故事" /><published>2023-12-27T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-story-of-new-years-day-countdown</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-27-the-story-of-new-years-day-countdown.html">&lt;p&gt;一年時間過得很快，轉眼又到了年末，每年的這個時刻氣氛越漸濃厚，因為迎接未來新的一年。“魚毛”和“蝦妹”希望今年出去玩，不是去外面的世界，只是在本地遊遊蕩蕩，因為三年疫情好像困在籠子裡，今年一定要好好放鬆！&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;這對夫妻而已經為十二月三十一日安排好了，他們將去吃一頓豐富的燭光晚餐，然後在街頭感受節日氣氛，聖誕燈飾會跨年陪伴，之後會在市中心碼頭的巨型鐘樓底下，和成千上萬的人們一起倒數，好像五年前，“魚毛”和“蝦妹”對於當年今日的印象依然深刻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，“魚毛”的好友“大鱔”找他，希望一起度過這個美好的節日，他希望兩對夫婦一起倒數，“魚毛”和“蝦妹”、“大鱔”和“石斑”，好像五年前、六年前、七年前一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛把事情告訴蝦妹，蝦妹頓時感到掃興，因為她已經有一連串的計劃，給魚毛一些驚喜。魚毛沒有打算和大鱔一起度過除夕夜，但是拒絕是一門藝術，而這門藝術他很不擅長的。不過，其實最主要的原因，不是他們不喜歡“大鱔”，也不是他們想過二人世界，而是大鱔的老婆“石斑”，她是一個遲到大王！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五年前的除夕她遲到了一小時，她說自己迷了路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六年前的除夕遲到了半小時，她說人太多被阻路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;七年前的除夕她超過了倒數時間才出現！她說被街頭表演吸引住，一時忘記了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總之，約了她就會讓人不耐煩！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛和蝦妹決定推掉大鱔的約會，為了不想得失老朋友，理由一定要充足的，比如…今年我們打算和家人一起度過除夕夜，所以不能和你們一起了。或者是…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們今年有特別安排，所以不能和你們一起度過了。或者是..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年我們想遠離喧囂，找一個寧靜的地方…或是…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們今年只想在家看電影倒數，感覺比較安靜…不過…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果在倒數當晚，大鱔和石斑在鐘樓底下看到我們，那怎麼辦呢？看來這些都不是最好推掉他們的理由，難道我們真是要躲在家嗎？不要躲在家呀！蝦妹叫嚷著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，魚毛和蝦妹還未推掉大鱔的邀請，卻得到一個最壞的消息，就是“石斑”可能生癌了！石斑最近身心疲累，醫生告訴她，她的身體裡有一個大陰影，在乳房周邊，這個部位，如果是癌細胞的話，情況是很不樂觀的。蝦妹聽到這個壞消息十分震撼，非常難過，石斑只不過五十歲，是人生另一個階段的開始，這實在太不幸了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“醫生要放假，元旦過後才上班，石斑的化驗報告也要等待通知。但今年的除夕夜，我還是希望和她一起去鐘樓底下，我們也像往年一樣，四個人一起倒數好嗎？”大鱔嘆息地問。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然好！魚毛和蝦妹立刻就答應了。之前打算說什麼推掉約會之類的說話，全都不要了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹未遇過患上乳癌的朋友，她不知道怎麼面對，怎麼安慰她，而且在一個普天同慶的日子裡，大家都準備興高采烈地倒數，卻同時要面對這種哀傷，怎麼辦好？四天之後就是除夕夜了！她馬上搜索一些資料，參與別人一些體驗，記下一些心話語，總之，盡心她想做的事情，盡力讓石斑快樂吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是…面對絕症的時候，“倒數”究竟意味著什麼？多麼諷刺啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十二月三十一日到了，街上擠滿了人，相信大家都在期待倒數的時刻。今年特別熱鬧，在鐘樓底下的人特別多，閃爍的彩燈，非常漂亮，那些光彷彿帶來了一點點溫暖。魚毛和蝦妹晚上十點半已經到了鐘樓底下，大鱔也到了，石斑還未來，一切就像往年，大鱔先到，石斑遲到，可是，今年卻不一樣呀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鐘樓底下的倒數，彷彿也是生命的倒數，有誰想面對呢！？蝦妹似乎明白石斑遲遲也未到的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十一點五十八分，一個女人跑過來，她的動作比魚毛、蝦妹、大鱔還要快，她說話的音量比魚毛、蝦妹、大鱔還要大，她穿的衣服比魚毛、蝦妹、大鱔還要誇張華麗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十、九、八、七、六、五、四、三、二、一！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新年快樂！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新年快樂！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Happy New Year!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Happy New Year!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鐘樓底下成千上萬的人們一起倒數完，喧嘩聲依然熱鬧非常。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人馬上接吻，有人馬上擁抱，有人給他人一記耳光！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;報告提早來了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;醫生說我沒有乳癌呀.呀.呀.呀…！石斑幾乎費盡氣力說出這句話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家都很意外！突然有這好消息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大鱔問、魚毛問、蝦妹問：“妳真的沒有乳癌呀.呀.呀.呀…？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;石斑答：“是呀….我真的沒有乳癌呀.呀.呀.呀…！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹也幾乎聲嘶力竭地問石斑：“是呀？那麼妳為什麼又遲大到呀？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;石斑說道：“我..要..扮..靚..呀…！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">一年時間過得很快，轉眼又到了年末，每年的這個時刻氣氛越漸濃厚，因為迎接未來新的一年。“魚毛”和“蝦妹”希望今年出去玩，不是去外面的世界，只是在本地遊遊蕩蕩，因為三年疫情好像困在籠子裡，今年一定要好好放鬆！</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/RKVi2C9.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/RKVi2C9.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港2023回顧</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-27-hk-2023-review.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港2023回顧" /><published>2023-12-27T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/hk-2023-review</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-27-hk-2023-review.html">&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;國安通緝　周庭棄保　遊行掛牌　區選投票率創新低&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;大埔碎屍案　工傷控誤殺　世紀暴雨　揭紅山半島僭建「重現」&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;通關除罩經濟未復常　金融中心變「遺址」　股樓齊跌財赤負資產&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;1&quot;&gt;1&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;文何珮瑚&quot;&gt;文｜何珮瑚&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/t4eXiLg.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;來到2023年，國安警至今已拘285人。這一年，更兩度懸紅各百萬元，全球通緝羅冠聰等13位身在海外的社運人士。高官說，被通緝者是「過街老鼠」會被「終身追捕」。國安法被捕者周庭指，「被北上」後取回護照，到加拿大升學後宣布「棄保」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;國安法下的「世紀審訊」展開，47人初選案開審，已完成口頭結案陳詞，最快三至四個月後方有裁決；壹傳媒創辦人黎智英等人被指控涉嫌「串謀勾結外國勢力」等罪，黎被還押逾千日後，案件12月開審。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新常態下，遊行示威要「掛牌」、勞工團體申請遊行後卻「撤回」、在維園悼六四的人被捕；尊子漫畫被停刊、「敏感」人物著作在公共圖書館被下架；民主黨由搞飯聚、到參選、搞年宵皆被DQ。區議會選舉、運作機制也被「完善」；新區議會大削直選、加插間選、恢復委任、民主派入閘無門。12月的區選，投票率得27.54%，屬回歸以來新低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/GDxyeqw.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 這一年，更兩度懸紅各百萬元，全球通緝羅冠聰等13位身在海外的社運人士。（資料圖片/陳朗熹攝）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;國安海外通緝13人在港親人被捕被助查&quot;&gt;國安海外通緝13人　在港親人被捕、被助查&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/LX0Bu1j.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/0J1vudd.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/2PDLHBd.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/VDHfEgI.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;港府多次強調《香港國安法》具域外效力，若有人在境外從事分裂國家和顛覆國家政權等活動，將可透過該法行使刑事管轄權。今年，警方國安處表示，注意到有人在海外繼續作危害國家安全行為，兩度懸紅百萬、通緝共13名身在海外、被指涉違反《港區國安法》人士，包括前立法會議員羅冠聰、「香港議會」發起人袁弓夷、立法會前議員許智峯及社運人士許穎婷等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;國安警先於今年7月3日，以100萬元懸紅，通緝立法會前議員郭榮鏗、羅冠聰、香港民主委員會執行總監郭鳳儀等八人。而首度通緝的約兩個月內，八名被通緝者有超過30名親友被帶走問話助查、拘捕，包括羅冠聰的父母、兄及其女友，「香港議會」發起人袁弓夷的前妻、子女、聲明脫離翁媳關係的立法會議員容海恩等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/CZ2JAhR.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
▲ 林朗彥等前「香港眾志」成員，被指涉嫌營運「Mee懲罰師」支援羅冠聰，遭國安警拘捕。（資料圖表/廖俊升攝）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/llegftt.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;
▲ 袁弓夷兒子袁彌昌在7月24日被助查後離開警署。（資料圖表/CCW攝）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，林朗彥、李啟靖等七名前「香港眾志」成員，被指涉嫌營運「Mee懲罰師」手機應用程式，賺取資金支援羅冠聰，遭國安警以涉嫌「串謀勾結境外勢力」、「串謀作具煽動意圖行為」等罪名拘捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特首李家超形容被通緝者是「過街老鼠」，要避之則吉，會被終身追捕。保安局局長鄧炳強形容被通緝食「人肉饅頭」，又指若相關人士對外國政府失去利用價值，「將會是一個棄卒」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Tj6LGRV.png&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;國安警其後在12月14日宣布再懸紅通緝另外五名、涉煽違反《香港國安法》的人士時，國安處總警司李桂華同日公佈，已拘捕4人涉透過網上訂閱資助許智峯和羅冠聰。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;周庭爆被寫悔過書被北上參觀贖回護照&quot;&gt;周庭爆被寫「悔過書」、被北上參觀「贖」回護照&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;至於2020年涉違「勾結外國勢力罪」被捕，事後獲准保釋的前香港眾志成員周庭，今年七月獲准發還護照赴加拿大升學，身處加拿大的她在12月宣布棄保離港。周在社交媒體發文公佈消息，同時提到警方國安處曾要求她寫「悔過書」，及到深圳參觀，以換取發還護照。李桂華在12月14日回應事件時稱，周庭目前仍未「正式犯法」，期望她把握機會回港，否則限期過後無回港報到便會成為逃犯，屆時警方會正式通緝她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/tFVFoFb.png&quot; alt=&quot;image10&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/C5xIR2d.png&quot; alt=&quot;image11&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;285人涉國安案件被捕&quot;&gt;285人涉國安案件被捕&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;保安局回覆《集誌社》查詢時稱，截至今年12月8日，本港已有285人涉及「涉嫌從事危害國家安全的行為和活動」的案件被捕。局方又稱，就相關案件有172人及5間公司被檢控，其中107人已被定罪或正等候判刑，其中32人涉及國安法下的罪行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;國安法外，還有23條。特首李家超在最新一份的《施政報告》預告，將於明年內完成《基本法》23條立法，又稱23條將與國安法連結起來，建立有效的國安法律系統。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qW6kvif.png&quot; alt=&quot;image12&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;維園悼六四兩人被指涉煽動被捕&quot;&gt;維園悼六四　兩人被指涉煽動被捕&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/F8TKRhh.png&quot; alt=&quot;image13&quot; /&gt;
▲ 六月三日，關振邦和劉家儀在維園悼六四被捕。（資料圖片/劉貳龍攝）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本港今年終於熬過三年多的新冠疫情，各界常形容社會疫後逐漸「復常」，在口罩令已被撤銷的同時，疫情前實施的《禁止蒙面規例》仍然生效。究竟本港公民社會能否復常？與「正常」相距多遠呢？
保安局回覆指，「因應現時國家安全隱患仍然存在」，港府認為目前仍有必要保留《禁蒙面法》，又稱會密切留意整體社會情況，並適時作出檢討。當局補充，截至2023年第二季，就法庭已審結的案件而言，共有78人被檢控，當中27人被定罪。至於多少人因違反該規例被捕，保安局表示，警方未有備存相關分項統計數字。惟翻查紀錄，局方曾表示，截至2022年6月，共有683人因涉違反《禁蒙面法》被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/hyNVfE7.png&quot; alt=&quot;image14&quot; /&gt;
▲ 警方拉起橙帶，作出拘捕。（資料圖片/劉貳龍攝）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/S0TQ8lp.png&quot; alt=&quot;image15&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年為疫後首個六四，但維園已連續第四年沒有燭光集會、支聯會亦已解散，取而代之的，是多個內地省份同鄉社團合辦的「家鄉市集嘉年華」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早在六四前夕，維園、銅鑼灣、中聯辦一帶已有大批警方佈防，當日警方共拘捕四人，另有四人涉破壞社會安寧被帶返警署調查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四名被捕者當中，三人被指涉嫌「作出具煽動意圖的作為」被捕，包括穿上「89 64 20」黑衣上衣、燭光「真相」上衣，到維園噴水池旁邊悼念的天安門母親運動代表劉家儀、前支聯會義工關振邦。二人當時手執六支白玫瑰、四支紅玫瑰，高舉寫有「堅守良知與追求自由的人」等字的A4紙，警方隨即拉起橙帶封鎖線，將兩人帶上警車。另一名被捕人士則是牙醫李盈姿，警方指，李懷疑佩戴兩條有煽動字句的布帶。此外，藝術家三木晚上在崇光百貨附近被帶上警車，警方稱他涉嫌「在公眾地方行為不檢」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六四當日，大批警員在維園內外戒備，帶走或拘捕叫口號、被搜出標語的市民，但仍有人堅持尋找公開悼念的可能性，如有人在銅鑼灣默默亮起手機燈、在鬧市翻開北島詩集。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/cPVb0W6.png&quot; alt=&quot;image16&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ET7mJAa.png&quot; alt=&quot;image17&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/rc9ulIu.png&quot; alt=&quot;image18&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這一日內，共帶走23人助查，拘捕一人。被捕人士為社運人士嚴敏華的母親、推拿師區家寶，她當時在怡和街附近，舉起「為民保健」資訊的廣告紙牌，被警員截停期間拒絕離開，隨後被帶上警車離開；而法國國際廣播電台（RFI）駐港特派記者、前記協主席麥燕庭當日稱在工作期間被警方帶走。據《集誌社》記者統計，當日被警方帶走的其中20名市民前，附近並無混亂、人群聚集或衡突；其中14人穿了印有香港或政治字眼的衣服、或持有悼念相關道具、或曾作出表達訴求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/LMcArVI.png&quot; alt=&quot;image19&quot; /&gt;
▲ 六四當日，社民連陳寶瑩在銅鑼灣被警方帶走。（資料圖片/劉貳龍攝）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;社民連指遭國安警告不得參與勞工遊行&quot;&gt;社民連指遭國安警告不得參與勞工遊行&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;六四公開悼念受阻，民生議題的遊行集會自由又可有受影響？隨本港撤銷「限聚令」，公民團體亦重新按《公安條例》通知集會、遊行。三月初，香港婦女勞工協會一度獲警方發出不反對通知書，原訂在3月5日，即三八婦女節前的周日，由灣仔修頓球場遊行至金鐘政總。然而，女工會在遊行前夕決定取消遊行，及後，社民連在原訂遊行日期披露，四名成員曾遭國安警問話，警告他們不得參與遊行，若堅持出席將被拘捕。女工會隨後在社交媒體交代事件時稱，警方發出不反對通知書後曾多次約見，女工會「已竭力落實行動而作出修訂建議」，但結果仍未能如願舉行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/6LK4wQU.png&quot; alt=&quot;image20&quot; /&gt;
▲ 今年三月，將軍澳出現了首個具新香港特色的「掛牌遊行」。（資料圖片/CCW攝）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7F8NKFM.png&quot; alt=&quot;image21&quot; /&gt;
▲ 有編號的遊行頸牌。（資料圖片/CCW攝）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;都會駅業主掛牌遊行&quot;&gt;都會駅業主掛牌遊行&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;另一邊廂，都會駅業主委員會三月底發起遊行集會，反對在將軍澳區內填海及興建厭惡性設施，為疫情後首個獲發不反對通知書且順利舉行的遊行。然而，參加者須佩戴掛頸號碼牌以作識別，亦被要求不戴口罩；警方亦要求舉辦方確保參加者不會有「不利國安」的行為。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四月初，前職工盟主席黃迺元、前幹事杜振豪，以個人名義向警方申請「五一遊行」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四月中，國務院港澳辦主任夏寶龍訪港六天，在4月15日，「全民國家安全教育日」致辭時提到，遊行不是表達利益訴求的唯一方式，環保、民生等訴求很容易被騎劫，希望香港求同存異、理性溝通，「天天辦會展，搞創科、拼經濟、跑馬、跳舞、炒股、『揾啲錢』」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;港九勞工社團聯會在同月17日，也撤回勞動節遊行的申請。勞聯秘書長周小松當時表示，因「擔心容易被騎劫滲透」而撤回，與國務院港澳辦主任夏寶龍早前的言論無關。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了四月底的一個早上，職工盟前主席黃迺元一度失聯，及後取消5.1遊行申請，但限於《港區國安法》第63條，無法透露詳情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/QJ5iebj.png&quot; alt=&quot;image22&quot; /&gt;
▲ 尊子在《明報》的漫畫欄目，今年被停刊。（資料圖片/Nasha Chan攝）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遊行集會「失色」，出版自由也受困。筆名「尊子」的政治漫畫家黃紀鈞，發表的時事政治諷刺漫畫，自去年十月起遭官方六度批評。今年5月11日，明報刊登公告宣布，尊子在該報的兩個政治漫畫欄目「尊子漫畫」、「乜議員漫畫」將於5月14日起停刊，為在該報已有40年歷史的專欄劃上句號。《集誌社》曾報道，尊子漫畫宣布停刊同日，有關尊子的21項書籍及資料，突遭公共圖書館下架。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/DNyLNC5.png&quot; alt=&quot;image23&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;區議會未能入閘民主黨大有大做細有細做&quot;&gt;區議會未能入閘　民主黨：大有大做、細有細做&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;結社自由，在今年又是什麼光景？民主黨原計劃今年初舉行籌辦春茗，然而數度因會場突出現「緊急維修」被迫取消，該黨此後去信邀請政務司長陳國基就《施政報告》會面，亦被對方以「公務繁忙」為由拒絕。至今年11月，民主黨職員、副主席伍凱欣以個人身份投得維園年宵攤位後，均被DQ。以上種種，加上民主黨在立法會、未來一屆區議會均沒有議席，令其前景備受關注，主席羅健熙就表示，「大有大做、細有細做」，強調黨友仍希望繼續堅持工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;過去幾年，公民組織因應政治環境相繼解散、民主派區議會議員因2021年宣誓風波引離職潮，隨後在新一屆區選亦難以入閘。縱然公民社會變得飄零，但《集誌社》今年訪問三名民主派的「一屆區議員」、國泰航空空中服務員工會、曾為職工盟屬會的清潔服務業職工會，以及轉任利東邨業主立案法團司庫的前區議員陳炳洋等，仍有人堅持與無力感共存，留守社區並促進議題討論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ipCUD5u.png&quot; alt=&quot;image24&quot; /&gt;
▲ 新區議會選舉的投票率，寫下歷史新低的紀錄。（資料圖片/陳朗熹攝）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;新區議會投票率創新低&quot;&gt;新區議會投票率創新低&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;政治方面，今年立法會鬧出「好聲音」風波、地區上出現「歡送黃大仙DO」爭議，而區議會制度被「完善」了，投票率創新低，大批區議「敗部」復活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政府繼前年「完善」立會選制，今年五月，政府再公布「完善」區選制度。新選制下，直選成分大減，直選議席由452席大削至88席、地區委員會「間選」176席、委任制「復活」設179席，保留27席當然議席。入閘參選直選和「間選」，要獲地區三會提名、認可愛國，今年再無民主派入閘，連中間派也未能入閘。然而，《集誌社》揭發經民聯其中一位參選人陶皜訊，在2019年出選區議會時，曾公開表示支持「五大訴求」，今次也能「入閘」，令人質疑「誰主愛國」。陶在今次區選最後落敗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/q9Pjuw0.png&quot; alt=&quot;image25&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/NeDAoPA.png&quot; alt=&quot;image26&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/lUMX3Uh.png&quot; alt=&quot;image27&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;投票前夕，副政務司長卓永興表示，政府高度重視區選，「無所不用其極」的宣傳。12月投票日，一度因「系統故障」延長投票1.5小時，投票率是27.54%，屬回歸以來最低。經民聯梁美芬說「目測」投票率過三成。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;建制政黨敗部復活&quot;&gt;建制政黨「敗部復活」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;而上屆大敗的建制政黨「敗部復活」，民建聯奪109席成最大黨。新一屆區議會中，470名議員絕大多數為建制派，特首李家超形容新一屆區議員「背景多元」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/UsQY97P.png&quot; alt=&quot;image28&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/DZZrLUQ.png&quot; alt=&quot;image29&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;500人晚宴歡送黃大仙do鬧風波&quot;&gt;500人晚宴歡送黃大仙DO鬧風波&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;來屆區議會主席將由各區民政專員擔任，不過今年中就曾鬧「歡送風波」。黃大仙民政專員黃智華赴京進修前，地區人士夾錢筵開43席歡送，政府承認是由九龍社團聯會統籌、約500人參與，不涉及公帑。事件惹來建制中人不滿，前特首梁振英指活動是浮誇浪費。主辦方曾回應《集誌社》指，花費實數估計是20萬元左右，更稱如有官員受市民擁戴，相信會繼續歡送，而形式值得思考。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;聲稱眾官出席立會好聲音胎死腹中&quot;&gt;聲稱眾官出席　立會好聲音胎死腹中&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;全屬「愛國者」的立法會，也鬧出「好聲音」風波。原訂在9月8日在灣仔伊利沙伯體育館舉行的「立會好聲音」，受到歡送風波「波及」，多名建制派議員「辭演」，其後主辦單位藍星行動發新聞稿表示，經商討後認為現時不宜舉行、取消活動。《集誌社》取得一封由「藍星行動」發出的「邀請函」，邀請贊助五萬至80萬元不等，又附上一份50人名單，聲稱特首李家超等高官議員「已確定出席」，有「被確認」會出席的議員表示沒收過邀請。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/acqe0lw.png&quot; alt=&quot;image30&quot; /&gt;
▲ 除立會好聲音外，部分立法會議員過往亦曾參與表演活動。（李鎮強Facebook圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;47人案世紀審訊&quot;&gt;47人案「世紀審訊」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/fPuFI7X.png&quot; alt=&quot;image31&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政制上，建制派「復活」。不少捲入國安法案件的民主派人士，今年面對審訊。其中，47名民主派於2020年發起「35+初選」，隨後在2021年2月被控「串謀顛覆國家政權」罪，案件終在二月開審，部分被告自被捕後還押近兩年。這場「馬拉松式」的審訊歷時118日後，控辯雙方在12月4日，終於完成所有結案陳詞，法官陳慶偉當時預計最快須3至4個月後方有裁決，並強調未能保證能否如期裁決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/enXRuvE.png&quot; alt=&quot;image32&quot; /&gt;
▲ 壹傳媒創辦人黎智英涉及的國安案件開審，反恐警員荷槍實彈戒備。（資料圖片/梁文熙攝）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，壹傳媒創辦人黎智英與《蘋果日報》三間相關公司，被控「串謀勾結外國勢力」等罪，案件原訂於2022年9月開審，經歷兩度押後，最終在12月18日開審，預料審期為80日。黎智英2020年12月被起訴，一度獲准保釋，若由欺詐案被拒保釋起計，開審時已連續被還押逾1100日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於2022年10月開審，前《立場新聞》總編輯鍾沛權及署任總編輯林紹桐，被控「串謀發布煽動刊物」案，今年6月底完成結案陳詞，原定於今年10月4日裁決，隨後押後至11月15日，最終因應英國樞密院日前就一宗煽動案頒布判詞，裁決日再改為進行陳詞。而由於上訴庭正處理人民力量前副主席譚得志（快必）的煽動文字案，審理立場案的法官郭偉健認為，在「快必案」上訴有結果後的30日內，方再就立場案作裁決，而快必案最遲於明年三月裁決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/fiJoKpG.png&quot; alt=&quot;image33&quot; /&gt;
▲ 前《立場新聞》總編輯鍾沛權及署任總編輯林紹桐，被控「串謀發布煽動刊物」案，判決一再押後。（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;後記好好紀錄已經相當重要&quot;&gt;後記：好好紀錄已經相當重要&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;過去一年，有關政治、國安處拘捕社運人士的消息，斷斷續續透過新聞push出現，日復日下來，雖有印象，但漸漸開始忘記出現什麼荒謬的事情，或者當刻看到新聞的時候的感覺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回顧系列，恰巧是個好機會，有系統地、重整一年下來，究竟發生過什麼事。「完善」選舉制度後的首場區議會選舉，未有民主派成功入閘、國安警連番拘捕或通緝社運人士，諷刺時弊的政治漫畫被批評、疫情後組織申辦遊行集會被拒等，仍偶爾會令人感覺猶如生活在大浪之下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回頭一看，2023年的確值得沮喪的事，但另一邊廂，仍有不少人以自己的方式堅守相信的價值，學習在新常態下找回步伐。每次看到他們，都為我帶來安慰和力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如同Janice，在今日的大環境下，我亦曾對於報道未能引起迴響，或未能令部分政策得以改善感到無力。但就在整理回顧時發現，原來自己連今年的新聞都開始記不住的時候、或有如升所言，在變幻前寫下的字句都具有意義的時候，我想，好好紀錄已經相當重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近重看《奇異博士》，看到古一大師教誨男主角控制力量時提到：“You cannot beat a river into submission. You have to surrender to its current, and use its power as your own.”（你無法改變河流的流向，你要順勢而為，將它的能量轉化爲自己的能量）新的一年，願我們都找到轉化能量的方法，在這個世界攜手前行。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2&quot;&gt;2&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;文廖俊升&quot;&gt;文｜廖俊升&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/AHslDg1.png&quot; alt=&quot;image34&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023，香港人歷盡天災人禍。捱過最熱炎夏，迎來超強颱風、碰上號稱「500年一遇」世紀暴雨，水淹港鐵站、山崩斷路、紅山半島僭建問題「傾瀉」。《集誌社》記者重返僭建霸官地現場，發現一度「被遮蓋」的懷疑僭建樓層近日已「重光」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大氣候「極端」，人禍悲劇亦不斷，今年有23宗致命工業意外，西九龍地盤密閉空間，工人遭反鎖被困中毒亡，判頭涉嫌誤殺被控。高官說香港已「由亂到治」，但總體罪案數字按年增逾三成，年初蔡天鳳被碎屍案，轟動全港。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;體壇也刮起「風暴」，冰球國際賽捲入播錯國歌風波，港隊在壓力下仍歷史性奪金。不安中仍見光芒，亞運港將奪53面獎牌，港足取得第四，創歷來佳績，振奮苦澀中的香港人。走過劫難，2023到此為止，香港明年會如何？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/n3n3KNK.png&quot; alt=&quot;image35&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;天災最熱夏天十號風球世紀暴雨&quot;&gt;天災　最熱夏天、十號風球、世紀暴雨&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/YtqLbY3.png&quot; alt=&quot;image36&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;極端天氣席捲全球，這一年，香港也難獨善其身。六月至八月，香港平均氣溫達破紀錄的29.7度，成最熱夏天。走過炎夏，天災連連，9月1日颱風蘇拉襲港，天文台繼2018年颱風山竹後，再發十號風球，多處塌樹水浸、約6,000棵樹遭移除，逾80人受傷。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;1884年以來最高一小時雨量&quot;&gt;1884年以來最高一小時雨量&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;蘇拉之後，颱風海葵緊接襲港。9月7日晚，風雨聲狂號，香港下了一場「世紀暴雨」，當晚11時至午夜，錄得一小時158.1毫米雨量，破1884年以來紀錄，天文台發黑色暴雨警告。24小時雨量達638.5毫米，一日暴雨，約為香港全年平均總雨量的四分之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/T2tKS10.png&quot; alt=&quot;image37&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月，耀興道山泥傾瀉現場仍封鎖，路政署表示，已完成首階段緊急復修，現正搭建臨時通道，通往離地面約百米高的山泥傾瀉頂部，預計明年1月初完成，之後將勘察、以確定第二階段復修細節。工程需時將視乎最終規模，署方爭取於明年中完成，其後土力處會做進行長遠鞏固山坡工作。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;政府形容500年一遇深圳暴雨中排洪&quot;&gt;政府形容「500年一遇」　深圳暴雨中排洪&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;政務司司長陳國基形容暴雨是「500年一遇」，政府首發「極端情況」。9月7日晚，深圳凌晨12時排洪，港府在11時44分、即排洪前16分鐘，發新聞稿通知市民。保安局局長鄧炳強說，北區多處水浸，與排洪無直接關係。《集誌社》記者事後走訪北區鄉村，村民憶述暴雨，水深及膝、有人盡失家當、破窗「逃難」，質疑為排洪所致。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;水淹港鐵站山泥傾瀉揭紅山半島僭建&quot;&gt;水淹港鐵站　山泥傾瀉揭紅山半島僭建&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;暴雨水淹黃大仙港鐵站、黃大仙中心沒頂；南區歷史建築春磡角砲台水浸。筲箕灣耀興道山泥傾瀉、巨石擋路。山泥傾瀉更揭紅山半島僭建、霸官地風波。大潭紅山半島大幅山泥傾瀉，獨立屋地基外露、揭疑拆擋土牆建地庫，屋宇署事後巡查，說要進入85間獨立屋查僭建。《集誌社》記者當時調查發現，最少22間獨立屋有懷疑僭建地庫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/pSKM0w7.png&quot; alt=&quot;image38&quot; /&gt;
▲ 12月，記者再到受暴雨衝擊損毀的黃大仙站，現如常運作。一度被暴雨滅頂的黃大仙中心，受影響位置已復原，商戶復業。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/3mJdFRY.png&quot; alt=&quot;image39&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;紅山半島懷疑擋土牆僭建未見改動&quot;&gt;紅山半島懷疑擋土牆僭建　未見改動&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;12月，記者回到紅山半島現場，發現再有單位已移除屬官地的人工植被或雜物。例如42號屋，9月13日、10月31日，該屋官地位置被填平、並鋪有植被，記者12月20日再訪，官地範圍已復原一片棕色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;部分單位，懷疑仍有僭建或霸佔官地，如擋土牆上有窗戶、冷氣，疑在擋土牆後方僭建地庫的28號屋，未見任何變化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/JjSFVTz.png&quot; alt=&quot;image40&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/WfMlLE3.png&quot; alt=&quot;image41&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/fvcdHAc.png&quot; alt=&quot;image42&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;一度被遮住巨型玻璃重現&quot;&gt;一度被遮住　巨型玻璃重現&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;另外，據網媒「爆炸頭」9月13日發布片段，178號主臥室樓層下方，本應屬實心的牆壁，出現一塊大型玻璃，疑後方被挖空、「向下發展」。《集誌社》9月15日及10月底到場，該處一度還原為牆壁、大型玻璃消失。惟記者12月再到場發現，大型玻璃重現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;說過「違契就係違契」的甯漢豪，曾稱掌握部分證據、將會提控，如今進展如何？屋宇署12月22日公布，屋宇署及地政總署，在11月已巡查了紅山半島臨海85間獨立屋，發現70間涉及僭建或霸官地，當中有29間同時涉及僭建及非法佔用政府土地；40間涉及僭建，一間涉及非法佔用政府土地，只有15間未有發現違規。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大熱、大雨過後，12月，冷鋒來臨，12月16日天文台發出今年首個寒冷天氣警告。年尾數日，預計天氣乾燥寒冷、大致天晴，期望香港來年繼續放晴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/bZK6DgP.png&quot; alt=&quot;image43&quot; /&gt;
▲ 紅山半島70至74號屋的山泥傾瀉，令該屋苑的僭建問題曝光。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;工傷23宗致命工傷修例後未動用最重條例檢控&quot;&gt;工傷　23宗致命工傷　修例後未動用最重條例檢控&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/4dh4d2c.png&quot; alt=&quot;image44&quot; /&gt;
▲ 安達臣道塌天秤三死工傷遺屬許太今年十月離世。（資料圖片/Nasha Chan攝）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天災之外，奪命工傷頻頻。《集誌社》統計，今年有29宗致命工傷裁決，平均罰款為99,512元。今年四月，政府修訂職安健條例，嚴重罪行可作「公訴」，最高罰款1000萬元。不過，條例刊憲當日，上環一名工人在大廈外牆洗冷氣機時墮斃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;截至12月28日，有23工人死於工傷，當中19宗為建造業。《集誌社》盤點，修例至今發生至少14宗致命工傷，而政府以最高罰款300萬元的「簡易程序」，檢控其中三意外的東主，未動用最高刑罰千萬元的「公訴」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/16GH9Id.png&quot; alt=&quot;image45&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/kkSgtpi.png&quot; alt=&quot;image46&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ptZwGW7.png&quot; alt=&quot;image47&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7bPMaGu.png&quot; alt=&quot;image48&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;推出暑熱警告勞工處巡查逾兩萬次零檢控&quot;&gt;推出暑熱警告　勞工處巡查逾兩萬次零檢控&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;五月，政府推出暑熱警告，讓工友按指引休息，但無法律效力。今年，勞工處共發出71次「黃色暑熱警告」，曾一天內「三上三落」。《集誌社》曾報道，有地盤未執行指引，工人無休息。勞工處表示，5月15日至10月31日，處方巡查約21,000次，發出約1,000個警告，不過，沒有提出檢控。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;暑熱工作下死者解剖報告指心肌梗塞致死&quot;&gt;暑熱工作下死者　解剖報告指心肌梗塞致死&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;《集誌社》曾報道，六月，中大一名姓葉工人，在「黃色暑熱警告」下工作，暈倒身亡。勞工處12月22日回覆《集誌社》指，已完成調查，沒發現違反職安健法例。記者獲悉，家屬近日獲得死者解剖報告，葉患冠狀動脈血栓、心肌梗塞致死，工權會引述律師意見指，報告著重醫學分析，不考慮工作環境，無法證實工作令葉病發，難視作工傷，屬制度缺憾，加上暑熱指引無法律效力，難以追究。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/LRKBFqJ.png&quot; alt=&quot;image49&quot; /&gt;
▲ 黃色警告下，工人可按不同勞動量獲不同休息時間，屬極重勞動的紮鐵工按指引每小時可休息45分鐘。（資料圖片/梁文熙攝）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/fyoQWvI.png&quot; alt=&quot;image50&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;反鎖密閉空間工人亡判頭遭控誤殺&quot;&gt;反鎖密閉空間工人亡　判頭遭控誤殺&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;九月，港鐵西九龍商場「圓方」地盤工傷，兩工人遭反鎖在密閉管道一晚，疑硫化氫中毒死亡。警方指，判頭曾派人到管道尋人，惟只找了管道入口約十米，未發現死者便離開，死者身處距入口百米位置。警方拘捕62歲判頭、40歲公司經理，控以誤殺罪，12月27日再提堂。勞工處表示，今年截至10月，巡查密閉空間工程約450多次，發出100多份書面警告及10份「敦促改善通知書」，並提出22宗檢控。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;天秤意外遺孀許太逝世&quot;&gt;天秤意外遺孀許太逝世&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;令人傷感的，還有這宗工傷的延續。去年安達臣道天秤倒塌釀三死，奪電工許文明性命，遺下患乳癌的遺孀蔣惠，及五歲和八歲女兒。許太今年初接受《集誌社》訪問，她保持樂觀，也寄語港人「幸福憑心安快樂是選擇」。工程總承建商「精進建築有限公司」等公司及個人，被控67罪，案件押後至明年1月30日提訴。然而，尚未等到審訊結果，許太今年十月離世。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/cOpWrdw.png&quot; alt=&quot;image51&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;精進被釘牌前同系公司卓越接手工程&quot;&gt;精進被釘牌　前同系公司卓越接手工程&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;與這宗三死工傷承建商同系的「精進建築工程有限公司」，今年11月被屋宇署「釘牌」，五私人項目須換承建商。屋宇署11月證實，五項目由卓越天工接手。然而卓越被揭與精進、及其母公司興聯集團，曾註冊同一辦事處地址、部分董事相同，被質疑「左手交右手」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/a6KB8Nw.png&quot; alt=&quot;image52&quot; /&gt;
▲ 涉去年12月油塘地盤塌工字鐵擊斃工人事故「精進建築工程」被初牌後，五工程由曾同系「卓越天工」接手。（相片提供：全民新聞）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;罪案增逾三成被譏國際大刀會&quot;&gt;罪案增逾三成　被譏「國際大刀會」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/hPkeXN0.png&quot; alt=&quot;image53&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天氣極端、工傷未停，在國安法下，特首說香港正邁向「由治及興」，治安有何變化？今年首三季，整體罪案按年增逾三成，街頭持刀傷人案頻生，港被譏「國際大刀會」，更發生轟動的「蔡天鳳碎屍案」。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;二月蔡天鳳碎屍案轟動全港&quot;&gt;二月蔡天鳳碎屍案　轟動全港&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;今年二月，28歲模特兒、譚仔創辦人媳婦蔡天鳳失蹤。警方發現，蔡於大埔一間村屋內，遭肢解烹屍，湯煲藏人體組織、頭顱等、混青紅蘿蔔湯渣。死者前夫鄺港智、前家翁鄺球和前大伯鄺港傑被控謀殺，前家姑李瑞香被控妨礙司法公正。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;持刀傷人案不斷李家超香港是最安全城市之一&quot;&gt;持刀傷人案不斷　李家超：香港是最安全城市之一&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;暴力罪案，更在街頭瀰漫，持刀傷人案頻生。三月元朗康樂路一名七旬男子，被人斬死、手腳有八處刀傷，警拘至少七男一女。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十一月大埔斬人案，兩名男子在酒吧疑被人用刀襲擊，至少七男涉傷人被捕。十二月上水新豐路斬人案，有男子被斬燒車，警拘至少12人，涉與上水多宗傷人案有關。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3048宗傷人及嚴重毆打26宗兇殺&quot;&gt;3,048宗傷人及嚴重毆打　26宗兇殺&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;警方回覆《集誌社》，今年首十個月，整體罪案數字為75,670宗，按年同期增18,818宗（33%）。今年首十個月，兇殺案有25宗，較去年多一宗，而傷人及嚴重毆打有3,048宗，較去年多68宗。傷人及嚴重毆打案件之中，今年首十月有231宗與三合會相關，數字較去年同期少37宗。警方指，首十月整體破案率為26%，兇殺和傷人及嚴重毆打案的破案率則分別為九成六及七成，而與三合會相關的傷人及嚴重毆打案的破案率為九成二。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特首李家超六月被問到，因應多宗持刀傷人案，應否設刀具管制，李指現行機制仍行之有效，傷人案數字整體無增加，強調香港仍是「世界最安全嘅城市之一」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/TKJRHWs.png&quot; alt=&quot;image54&quot; /&gt;
▲ 港足今年的表現，令球迷眼前一亮。（資料圖片HLK攝）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;體育盛事播錯國歌風波下冰球隊歷史性奪金&quot;&gt;體育盛事　播錯國歌風波下　冰球隊歷史性奪金&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/xoBnASt.png&quot; alt=&quot;image55&quot; /&gt;
▲ （相片來源：香港冰球協會Facebook圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不安彌漫，還有一班運動員力創佳績，振奮苦澀的香港人。二月，波斯尼亞冰球世界錦標賽，港隊在第三級別比賽勝出。惟主辦方播錯國歌，港協暨奧委會（港協）指控冰協，未遵指引處理國歌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;縱受風波影響，香港女子冰球隊，四月出戰羅馬尼亞世界女子冰球錦標賽，在第三級別A組歷史性奪金。風波未有平息，五月港協與冰協隔空交戰，冰協斥港協以「高壓審犯」態度處理事件；港協反駁稱「失實」。最終，港協向冰協發書面申斥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qHevvZy.png&quot; alt=&quot;image56&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HM4Z5kw.png&quot; alt=&quot;image57&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;港隊亞運奪53獎&quot;&gt;港隊亞運奪53獎&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;九至十月，港將出戰杭州亞運，奪8金、16銀、29銅，破獲獎紀錄。「女飛魚」何詩蓓奪兩金一銀三銅，「劍神」張家朗奪港隊亞運劍擊史上首金，橋牌男子團體賽也奪金牌，電競隊奪銀。香港足球隊爆冷，擊敗勁旅伊朗，歷史性殺入四強，惜負日本和烏茲別克奪第四名，表現神勇的門將謝家榮，賽後淚灑球場，「我真係好在意呢場比賽，真係好想攞銅牌返香港，但係對唔住，我哋真係差一步…」他還說，希望港隊有天能在亞運爭標，能像日、韓、烏茲別克，恆常入四強、八強。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/poiaP1F.png&quot; alt=&quot;image58&quot; /&gt;
▲ 「FIA世界場地越車錦標賽」，成本達9,000萬元。（資料圖片/HLK攝）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;國際賽車盛事甩轆獲政府資助1700萬&quot;&gt;國際賽車盛事「甩轆」　獲政府資助1,700萬&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;亦有國際賽來臨香港，但頻頻「甩轆」。11月，香港在中環海濱，首辦國際越野車賽「FIA世界場地越車錦標賽」，成本達9,000萬元，並獲政府撥款資助1,700萬。根據《集誌社》早前獲文體旅局回覆的數字顯示，這個賽事，是2023年全年撥款最高的項目。翻查資料，單是這個活動，便高於2015至2019年，各年度撥款的總和。最終，這場盛事，因賽道材料未如期抵港，首日賽事延誤、賽道由1,225米縮水至約800米，刪走賽事一大賣點「最長大直路」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明年初，將進入「足球嘉年華」。明年一月和二月，足球名宿奧雲、史高斯領銜的明星隊、世界足球先生美斯率領國際邁亞密，將來港獻技。因新冠疫情闊別四年的賀歲盃，2月13日復辦，羅馬「王子」托迪等球星將訪港。「全面復常」後的新年，「盛事」連場，2024年的香港，能否走出不安、見新氣象？&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2023年m品牌項目撥款&quot;&gt;2023年M品牌項目撥款&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/aR72kgy.png&quot; alt=&quot;image59&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qFTrvpP.png&quot; alt=&quot;image60&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;後記&quot;&gt;後記：&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;回顧2023，驚覺跟進過不少新聞，很多都已忘記。倒是難忘，今年初跟天秤意外遺孀許太蔣惠見面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;執筆三次，仍不知如何說起。許太最初拒絕受訪，再三邀請，她才心軟接受。她樂觀豁達、從容面對死亡。清楚記得，她提起丈夫時那甜蜜笑容。問她想有甚麼話想跟丈夫說，她雙眼彎彎、低聲害羞說：「唔講了，可能我哋好快就可以見面呢！」那笑容給我的感動縈繞至今。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;見面時，她戴上口罩，比去年消瘦，但說話寫字仍很精神有力，還可四處逛。心想，許太狀態應該不錯吧？人生無常，許太今年十月離開了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;喪禮播映她的照片，每張笑得燦爛，令記者想起，她雙眼總是彎彎，說三兩句便哈哈大笑。願她再無痛苦、繼續歡笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;許太曾說，這篇訪問是她心中所想，她會好好留著。我亦時常感恩，許太願意交出自己，慶幸能替她記錄。當記者時常見證無常，未必可改變，只好在變幻前好好記錄。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3&quot;&gt;3&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;文陳萃屏&quot;&gt;文｜陳萃屏&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/9JoaaXj.png&quot; alt=&quot;image61&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023年，行政長官李家超形容是「由治及興」的全面開啟之年。政府稱社會和經濟「全面復常」，要全力「拼經濟、拼發展」，「為市民謀幸福」。過去一年，香港人幸福嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疫後一年，樓市、股市表現仍未「復常」，港股集資額、成交額創近年新低，香港作為國際金融中心被內地網民「打卡」標註時，揶揄是「金融遺址」。通關後內地旅客仍未能振興本地消費，市面蕭條、但商舖也難請到員工。港人「報復式」出境，北上消費成熱門搜索詞，特區政府以「夜繽紛」救市但成效似仍未顯現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安居樂業是不少市民心願，面對房屋這「老大難」問題，特區政府倡過渡性房屋解燃眉之急、推「簡約公屋」望縮短公屋輪候時間，但首批公屋預期最快在2025年落成，遠水如何救近火？幾宗涉精神病人的施襲的案件，令政府一度考慮施加對出院病人限制；學童自殺數字倍增，電影《年少日記》喚社會關注學童精神健康。未來一年，香港人能否「好好生活」？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7FbGhiQ.png&quot; alt=&quot;image62&quot; /&gt;
▲ 香港失業率處於低水平的2.9%，商戶未有改善薪酬待遇「搶人」，同時間核心市區吉舖處處。(陳朗熹攝)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;失業率處低水平工資未復常政府出招搶人才催生&quot;&gt;失業率處低水平　工資未復常　政府出招「搶人才」「催生」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;移民潮下，香港過去三年流失近廿萬勞動人口。今年3月，《集誌社》拆解職位空缺下工資卻未復常現象，記者視察太子至旺角一段彌敦道，見到最少46張招聘廣告；記者12月底重返上址觀察，同一段路、仍有最少40張招聘廣告，其中19張更是由同一間店舖貼出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港失業率10月微升至2.9%，仍處低水平，人力荒下商戶未有透過改善薪酬「搶人」：有零售商舖在三月和本月的招聘廣告，以底薪一萬元聘請售貨員。政府推多項「搶人才」如高才通計劃，截至今年11月底，各項輸入人才計劃共收到逾20萬宗申請；單是高才通有逾6萬宗申請，約4.8萬宗獲批。《集誌社》曾報道截至9月底，高才通計劃有4.4萬人到港，其中包括近1.3萬名18歲以下未婚及受養子女。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為鼓勵生育，政府又破天荒推多項措施，包括生仔派兩萬、新生嬰兒家庭排公屋亦可減一年輪候時間、購資助房屋亦可優先揀樓等「催生」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Oa8pi75.png&quot; alt=&quot;image63&quot; /&gt;
▲ 過去兩年香港流失14萬勞動人口，政府今年推多項計劃「搶人才」和「催生」。（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;由金融中心到遺址股市跑輸台灣印度&quot;&gt;由「金融中心」到「遺址」　股市跑輸台灣、印度&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;「窮人恩物」兩餸飯進駐中環大排長龍、四大會計師行要求員工放無薪假…臨近年尾，種種跡象顯示疫後經濟復甦不如預期，香港由國際金融中心，被內地網民揶揄已成「國際金融中心遺址」，紛紛在內地社交平台「打卡悼念」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/rrWkEF1.png&quot; alt=&quot;image64&quot; /&gt;
▲ 香港由國際金融中心，被內地網民揶揄已成「國際金融中心遺址」。(陳朗熹攝)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「遺址」的概念，在這一年是如何建構而成？面對美國加息、內地經濟不明朗，港股表現低迷；政府在11月施政報告宣布減股票印花稅，市場回應是恆指跌破17000點。警號繼續浮現：港股今年集資額為409億元，創廿年新低，料跌出全球五大；11月底，台股港股出現「黃金交叉」，台灣加權指數31年來首次跑贏恆指；港股總市值被印度「爬頭」……&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;賣地屢流標庫房收入減來年財赤或逾千億&quot;&gt;賣地屢流標庫房收入減　來年財赤或逾千億&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;2023，股樓齊跌，本港樓價全年較歷史高位跌逾兩成，負資產宗數突破一萬宗；賣地收入亦不理想，政府和港鐵、市建局全年推出9幅地皮招標，但多達六幅土地流標。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/RFE9FPw.png&quot; alt=&quot;image65&quot; /&gt;
▲ 樓市、股市表現低迷，恆指屢破17000點，港股總市值被印度爬頭、恆指首度跑輸台灣加權指數。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;港府今年兩度調低全年經濟增長預測，財政儲備截至10月底約6600億元，僅足夠應付政府十個月開支。財政司司長陳茂波「開局」年赤字達1400億，原預測今年度赤字為544億，近日已預告或增至逾過千億元，更稱不能抹殺下年度繼續出現赤字的機會。前商務及經濟發展局局長馬時亨形容香港是「腹背受敵」，經濟是廿年來最差，香港來年能否扭轉頹勢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/wpjgOpC.png&quot; alt=&quot;image66&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;安心出行隔離令口罩令壽終正寢&quot;&gt;安心出行、隔離令、口罩令壽終正寢&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;今年初香港陸續解除防疫措施，撤隔離令下多個社區隔離設施未啟用已停用、「安心出行」壽終正寢、恢復與內地通關、實施了959日的口罩令在三月解除，《集誌社》當時記下了除罩首日市況。今年是首個沒有口罩令的冬天，近日醫管局警告新冠病毒及流感或同時爆發，記者上周重返香港站觀察，留意到不少市民戴上口罩，有生病市民表示「最近啲菌犀利」，也有市民表示自疫情起更保護自己，認為疫情改變了生活習慣，復常也「回不了過去」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Y70K2lv.png&quot; alt=&quot;image67&quot; /&gt;
▲ 解除口罩令已九個月，在首個沒有口罩令的冬天，不少市民選擇戴上口罩。(圖為2023年12月21日）（陳朗熹攝）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;你好香港內地客重臨打卡&quot;&gt;你好香港　內地客重臨「打卡」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;港府年初以億元啟動Hello Hong Kong「你好香港」宣傳，大派50萬張來港免費機票等，盼重振旅遊業。旅客首十月數字逾2600多萬，但仍只及2018年同期約一半，內地旅客仍佔大多數。數字上暫回不到過去，但場景似曾相識：通關初期，內地低價旅遊團回港，團友在街頭吃兩餸飯、甚至杯麵，一度迫爆黃大仙、土瓜灣等社區；而內地旅客旅遊模式也有變化，消費力不如往日，「打卡」熱潮更盛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qPVaSei.png&quot; alt=&quot;image68&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/uUuf18i.png&quot; alt=&quot;image69&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/6dhNOoW.png&quot; alt=&quot;image70&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恢復與內地通關後，土瓜灣一度「復常」；政府推「夜繽紛」欲振興經濟，打響頭炮的「海濱藝遊坊」卻一度缺電；近日的廟街夜繽紛也被投訴噪音致熄燈、熄咪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;記者12月在太子、旺角一段彌敦道，點算有14間招租吉舖。核心地區吉舖處處、商場人流冷清，反映市道蕭條、與政府最初預期的疫後復常存在落差。為促港人留港消費，政府先後推出「開心香港」、「香港夜繽紛」，舉辦大型美食市集、全港戲院日、海濱夜市；最新推出廟街夜市，首晚八時被投訴噪音，唱歌大叔舌戰警員，一句「依家香港乜環境，大家心照啦」，似道出港人心聲。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;楊枝甘露溝茉莉花茶喻深圳創新成網上熱話&quot;&gt;「楊枝甘露溝茉莉花茶」喻深圳創新　成網上熱話&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本地消費持續疫弱，港人北上消費卻成「熱潮」：每逢周末，數十萬港人北上消費，內地超市、商場成假日去處，單計十月，港人在深圳消費高達39億港元。《集誌社》11月中報道港青Raymond北上，他的「楊枝甘露溝茉莉花茶」反映深圳價廉創新、香港則價貴賣懷舊，成為網上熱話。有港人不往北走，日本成主要目的地，今年首11個月已有逾186萬人次港人訪日；由冬至到聖誕節四日，累計逾167萬港人出境外遊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/s5U8Qr6.png&quot; alt=&quot;image71&quot; /&gt;
▲ 《集誌社》訪問北上消費港青Raymond，他以楊枝甘露溝茶喻深圳創新、香港落後，成熱話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本地零售市道淡靜，內地來港的連鎖品牌近日卻在港掀起新一輪熱潮，市民排長龍為搶購「9元凍檸水」。多間內地餐飲品牌進軍香港，部分更是「二次回歸」，包括「東山再起」的喜茶：由高峰期8間分店到陸續結業，在2020年僅剩一間，前年底和今年加開分店，令數目增至4間。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/6r6iudT.png&quot; alt=&quot;image72&quot; /&gt;
▲ 內地連鎖品牌攻港，「蜜雪冰城」推出9元凍檸水，市民大排長龍（陳朗熹攝）。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;減辣下樓價指數創六年半新低負資產破萬宗&quot;&gt;「減辣」下　樓價指數創六年半新低　負資產破萬宗&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;住屋一直是困擾港人的生活難題，安居樂業是不少港人願望。2023年，政府繼續覓地建屋，施政報告預料未來十年建屋41萬；不過今年私人市場樓價節節下跌，政府自2010年「加辣」以來首次「減辣」，宣布多項樓市減稅或免稅措施，惟樓價仍未明顯反彈，樓價全年較歷史高位仍跌逾兩成、第三季負資產數量逾1.1萬宗；差餉物業估價署最新數據顯示，樓價指數連跌六個月，是2017年首季以來新低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/JQypHo1.png&quot; alt=&quot;image73&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/zI7qzaR.png&quot; alt=&quot;image74&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;簡約公屋選址造價爭議不絕&quot;&gt;簡約公屋選址、造價爭議不絕&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;基層住屋方面，港澳辦主任夏寶龍官員曾提出香港要「告別劏房和籠屋」。今年港府成立「解決劏房問題」工作組，需在10個月內研究，擬為「劏房」居住環境設最低標準。政府今年落實部分去年施政報告提出的房屋政策，當中備受關注的是造價比公屋還要貴、只擬用5年的簡約公屋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;簡約公屋無論選址、造價均惹來爭議，年初引來一眾啟德業主反對，九龍中立法會議員楊永杰一度計劃在啟德選址附近舉行「史上最短」遊行，惟不足一日已撤回申請；年底，政府更改部分簡約公屋選址，刪去被指偏遠的上水蓮塘尾項目，另擬改建五校舍，以參考過渡性房屋的做法興建簡約公屋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/eQqv5uM.png&quot; alt=&quot;image75&quot; /&gt;
▲ 過渡性房屋同心村位於元朗，2022年五月入伙，被批位置偏遠；今年二月房屋局長何永賢指入住率近六成。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;過渡性房屋住戶陷輪迴多宗石屎事故揭舊樓失修危機&quot;&gt;過渡性房屋住戶陷輪迴　多宗石屎事故揭舊樓失修危機&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;《集誌社》年初報道，有過渡性房屋住戶如經歷居住輪迴，有人三度搬劏房或板間房，再由南昌過渡性房屋、搬到偏遠的元朗過渡性房屋，十年度五度搬遷上樓無期。南昌的過渡性房屋已於今年拆卸，地皮交還予發展商；截至10月底，過渡性房屋入住率約為九成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有瓦遮頭亦未必能安居，今年多幢大廈日久失修，在鬧市更有石屎擊穿巴士頂，塌石屎擊傷途人情況屢屢發生。《集誌社》追蹤報道，揭示有舊樓接強制驗樓令十年仍未驗樓，屋宇署接查詢後即視察；「鹹水樓」失修嚴重，發展局局長甯漢豪曾預告，或會在年底檢控未遵辦驗樓令的業主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ZlZNWzD.png&quot; alt=&quot;image76&quot; /&gt;
▲ 多宗塌石屎事故揭舊樓失修危機，發展局局長甯漢豪曾預告，或會在年底檢控未遵辦驗樓令的業主。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;街頭現溫暖人心塗鴉籲見攰就唞&quot;&gt;街頭現溫暖人心塗鴉　籲「見攰就唞」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;2023年的香港人，你過得好嗎？你最近還好嗎？最近，街頭上出現了一些溫暖人心的塗鴉，例如是「請好好生活」、「見攰就唞」、「一起走下去，總好過跳下去」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/THzEPRk.png&quot; alt=&quot;image77&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/r7oJ3ub.png&quot; alt=&quot;image78&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/VAApjGl.png&quot; alt=&quot;image79&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;學童自殺個案倍增年少日記喚關注&quot;&gt;學童自殺個案倍增　《年少日記》喚關注&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;港大香港賽馬會防止自殺研究中心引述警方數字，今年截至11月8日，已有306名學童輕生，其中269人獲救、當中37人死亡，平均年齡15.8歲；據中心統計，單在今年8月至10月，已記錄22宗涉及18歲以下人士、或大專學生新聞報道有關的企圖自殺個案，與去年同期共11宗比較，增幅達一倍。調查顯示近一成中學生曾有輕生念頭，有輕生個案生前無異樣未有求助。電影《年少日記》喚大眾關注學童壓力和自殺問題，也探討受創的人如何活下去。政府12月成立三層應急機制應對學童自殺問題，仍待觀望成效。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KhkW6eh.png&quot; alt=&quot;image80&quot; /&gt;
▲ 今年截至11月初有逾300名學童輕生，另有調查顯示近一成中學生曾有輕生念頭；電影《年少日記》喚大眾關注學童壓力、也探討受創的人如何活下去。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;斬人倫常命案惹精神健康關注病人組織憂被標籤&quot;&gt;斬人、倫常命案惹精神健康關注　病人組織憂被標籤&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;今年6月，鑽石山荷里活廣場發生斬人案，一名有精神病紀錄男子在荷里活廣場以刀向途人施襲，兩名女子傷重不治，有酒樓廚師阻止對方施襲，表明「想阻止佢唔好再傷害人」；之後深水埗發生倫常命案，三名年幼女童疑被印度裔母親焗死。兩案疑兇正被還押，案件押後再訊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/YYVc49K.png&quot; alt=&quot;image81&quot; /&gt;
▲ 今年6月荷里活廣場發生斬人案、兩名途人死亡；市後有市民到場獻花，悼念死者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;連串事件令人關注精神健康問題，有人憂慮社會標籤精神病康復者，集誌社接連跟進，報道患者家人如何面對代際創傷，有過來人兼社工則設組織自助，訴說現行支援不足和限制。不過，政府檢討政策方向，以加強對病人限制為主，醫衞局一度擬擴大「有條件釋放」機制範圍，當中包括會將自願入院、但有刑事暴力記錄或傾向病人改為強制羈留，令病人憂慮失醫療自主、也有病人反映覆核和撤令困難。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;政府現階段擱置擴大有條件釋放令&quot;&gt;政府現階段擱置擴大有條件釋放令&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;《集誌社》最新報道政府現階段擱置擴大「有條件釋放令」適用範圍，醫管局月底實施新指引「提醒」前線醫生，即使病人自願入院、醫生應「儘量」考慮向有刑事暴力病史或傾向者發強制入院令。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何好好生活繼續成為香港人重要課題，面對政治、經濟、社會巨變，未來一年，過得好或不好，關心自己及身邊人身心健康，都是重要的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HqqdGwB.png&quot; alt=&quot;image82&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;後記-1&quot;&gt;後記&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在《集誌社》工作尚有數天就滿一年，這是我從大學畢業以來，入職最久的工作。大學畢業後，曾因工作不如意辭去全職、因薪金不穩定放棄自由工作、因公司停運而失業等。很幸運可加入這個人少少、但做新聞得以心安的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回顧過去一年，日子過得相當充實。想談兩個片段：在沙士系列報道中，我訪問了20年後仍受沙士後遺影響的病人，在當時的後記寫下：「真正受苦的人，至今仍活在陰影中，我們又可以做甚麼？我只可以繼續報道。」其實下筆之際，感到無力，好像除了記錄、便沒其他事情可做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/GnK0pSr.png&quot; alt=&quot;image83&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年中曾報道政府若擴大有條件釋放令適用範圍，對現時的精神病患有何影響，報道刊出後原先感覺不大，不過最近同事Winsome跟進醫管局暫擱置擴大釋放令。知悉這個消息後，心中有些安慰；不敢說是報道起了作用，但對於自己的報道曾反映受訪者的聲音及疑慮，感到少許滿足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這年來我慢慢學習，報道新聞不應因為結果而去斷定一個報道的成效，而是視乎事件是否具公共性、是否重要。在價值逐漸真空的時代，願我們仍能捉緊每個微小但重要的時刻，繼續照亮彼此。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>集誌社</name></author><summary type="html">國安通緝　周庭棄保　遊行掛牌　區選投票率創新低 大埔碎屍案　工傷控誤殺　世紀暴雨　揭紅山半島僭建「重現」 通關除罩經濟未復常　金融中心變「遺址」　股樓齊跌財赤負資產</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/tkP4BMi.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/tkP4BMi.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">从社达主义到国家主义，再到马列主义</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-27-from-social-darwinism-to-nationalism-to-marxism-leninism.html" rel="alternate" type="text/html" title="从社达主义到国家主义，再到马列主义" /><published>2023-12-27T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/from-social-darwinism-to-nationalism-to-marxism-leninism</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-27-from-social-darwinism-to-nationalism-to-marxism-leninism.html">&lt;p&gt;自严复译编的《天演论》于1898年刊行以来，社会达尔文主义对中国的影响可谓广泛深远绵长。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;面世之初，即收获广泛强烈的反响。继尔，又成为递进兴起的各种思潮的引导，形成路径依赖，成为中国近现代各种思潮的源头。后之民族主义，国家主义与马列主义皆可追溯到严复所引介的社会达尔文主义。虽然随时间的推移而被后来兴起的思潮所盖过而淡然，然其要旨仍然潜藏于各个历史阶段的主导思潮中。可以说，社会达尔文主义开启和限定了中国近现代的思想和历史进程。追溯中国近现代思想和历史发展脉络，其主线正是由社会达尔文主义到国家主义，再到马列主义或社会主义、共产主义。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一严复将社会达尔文主义引入中国&quot;&gt;一、严复将社会达尔文主义引入中国&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1859年11月，英国生物学家达尔文出版了《物种起源》一书，全名为《论依据自然选择即在生存斗争中保存优良族的物种起源》，提出了生物和人类都是进化而来的的观点。当自然环境产生变化后，物种会产生遗传变异，而那些适应环境变化的遗传变异才能生存下来。他的这些观点被提炼为“物竞天择，适者生存”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的著作甫一发表，立即在学术界引起轰动，不论支持是反对，都对他的这一学说报有极大的兴趣。而西方基督教世界更是极为震惊。进化论彻底颠覆了圣经中上帝创造人的陈述。特别是进化论被讹传为“人是由猴子进化而来”，让虔诚的基督徒完全无法接受。达尔文的进化论甚至超过了哥白尼的日心说对基督徒的打击。日心说颠覆了地球是宇宙中心的认知，而进化论则颠覆了人具有超越于动物的神圣性的认知。好在达尔文的进化论没有像日心说那样受到教会的严密封锁。宗教改革后，教会和基督徒对异端变得更宽容，同时宗教裁判所也日渐式微。因而，尽管进化论受到神学家们的批判，但进化论得到了比日心说更快速的传播。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至今，对进化论是否为真仍然在争辩之中。虽然越来越多的证据支持达尔文进化论的假说，但进化论并未得到无懈可击的证实，严格意义上还不能称之为科学，仍然还是一个有待于进一步证实的假说。但这不妨碍进化论已成为解释生物及人类起源的主流观点，而且进化论超越了自然科学领域，跨界拓展到社会科学领域，成为解释人类社会自身发展规律的一种学说，进而成为一种认识论、方法论和行为准则，是谓社会达尔文主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会达尔文主义是英国哲学家、社会学家、教育家赫伯特·斯宾塞首先创立的。他被称为社会达尔文主义之父。斯宾塞与达尔文同时代，但他提出社会进化的观点比达尔文发表《物种起源》要早。他认为人类社会是不断发展的，而发展的动力就在于人类寻求更适宜的生存。在了解到达尔文的进化论后，他认为达尔文的生物进化论为他的社会进化论提供了支持，人类社会与自然界一样也遵循优胜劣汰、适者生存的规律。正是借助于达尔文的进化论，斯宾塞的社会达尔文主义才广为人知，被称为“社会达尔文主义”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而严复是近代将社会达尔文主义引入中国且影响最大的学者。1879年，严复在英国完成学业回国。当时中国在战败后不得不接受落后于西方的现实，精英分子萌发了救国求变的强烈愿望，而以儒家为主的原有思想体系无法为提供解决方案，亟需新的理论来来指导中国人的行动。因应这一需求，严复译介了英国生物学家赫胥黎宣扬达尔文主义的演讲加上自己对社会达尔文主义的解读，于1898年出版了一本书，取名为《天演论》，将社会达尔文主义引入了中囯。然而严复这本书是移花接木。实际上，赫胥黎只是支持生物达尔文主义，而反对社会达尔文主义，反对将生物进化论应用于人类社会。严复只是采用了赫胥黎关于生物达尔文主义的材料，而对社会达尔文主义的理解和介绍则来自于斯宾塞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生物进化论的核心思想是“物竞天择，适者生存”。严复认同这一思想也适用于人类社会，将自然界中物种之间的竞争转化为人类社会中不同种族或群体之间的竞争；将“适者生存“转化为”优胜劣败“，”强者生存“。生物进化论认为最适应自然环境变化的物种得以生存和发展，而在严复看来，人类社会不同种族或群体之间的竞争则是最优和最强者得以生存和发展。将物种对环境的适应性转为物种或种族之间的竞争。以此为出发点，提出”自强保种“，主张国人“屈私以为公”，以群体的存续为最高目标，为种族的生存、发展和强大牺牲自我。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二社会达尔文主义切合了中国知识分子救亡图存的强烈愿望&quot;&gt;二、社会达尔文主义切合了中国知识分子“救亡图存”的强烈愿望&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;严复的《天演论》甫一发表，立刻受到中国思想界的热烈追捧，在读书人之间迅速传播，一时洛阳纸贵。近现代许多著名的文人学者和政治领袖无不受其影响，社会达尔文主义构成了他们的思想和政治蓝图底色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梁启超在阅读《天演论》后，用“适者生存”概括自己的读后感。他在《新中国未来记》说：”因为物竞天择的公理，必要顺应著那时势的，才能够生存”。在《文野三界之别》则说，““善治国者必先进化其民”。在《说群》开篇写道，“启超问治天下之道于南海先生，先生曰：‘以群为体，以变为用。斯二义立，虽治千万年之天下可已’。启超既略述所闻，作变法通议，又思发明群义，则理奥例赜，苦不克达。既乃得侯官严君复之治功《天演论》”。正是受严复的社会达尔文主义和“以群为体”的影响，梁启超后来创立了“中华民族”这一概念。1902年，梁启超在《中国学术思想变迁之大势》写道：“上古时代，我中华民族之有海权思想者，厥惟齐。故于其间产出两种观念焉：一曰国家观，二曰世界观“。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孙中山在1919年定稿的《孙文学说》中对进化论大加赞赏。“自达文之书出后，则进化之学，一旦豁然开朗，大放光明，而世界思想为之一变，从此各种学术皆依归于进化矣“。1923年孙中山在广州岭南学生欢迎会上介绍达尔文的进化论时指出：“现在扩充这个道理，不但是一切动物变化的道理包括在内，就是社会、政治、教育、伦理等种种哲理，都不能逃出他的范围之外。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而五四新文化时期的精英分子，也广泛地接受了社会达尔文主义思想。新文化运动的旗手胡适，原名嗣穈，字希彊，后改名适，字适之。可见他受进化论影响之深。另一位旗手陈独秀同样深受社会达尔文主义的影响。他在《一九一六年》一文中宣称“人类文明之进化，新陈代谢，如水之逝，如矢之行，时时相续，时时变易”。李大钊、蔡元培等新文化健将也深受社会达尔文主义的影响。而鲁迅早年也曾受社会达尔文主义的影响。一时间，社会达尔文主义在中国读书人中得到广泛的传播和追捧，如及时雨般解渴。读书人迫不及待地几乎全盘接受了社会达尔文主义，并采用社会达尔文主义来分析社会和国际形势，提出自己的政治主张。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这并不奇怪。在“鸦片战争”爆发之际，清朝已统治了中国二百余年。虽然是异族统治，但经过长期的政治和文化磨合，满清统治阶层很大程度接受了汉族以儒家思想为主导的统治模式。加上清朝统治有广阔的疆域，汉族士人和大众逐步对清王朝有了高度的认同感，视为同类。而洋人则是异类。“非为族类，其心必异“。列强对中国事物的干预，在中国拥有租界和治外法权，知识和技术上的依靠，让士大夫们丧失了话语权、优越感和一些特权。所以，汉人视清朝的战败为奇耻大辱，胜于列强所带来的物质和社会进步。相对于对权力者下跪，对被洋人轻慢更感到屈辱。另一方面，随着清王朝的不断战败，被迫与列强签订一系列条约，割地赔款，特别是甲午战争败于日本，汉人对清王朝的认同感不断下降，认为清王朝失去了做主子的资格，不能对外逞强，彰显天朝人的优越感。如何增强国力，赶走外国势力和不受外国势力对中国事务的干预，完全自己做主，进而恢复昔日对外族的优越感，就成了精英和大众的共识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了激励国民朝这一目标奋斗，精英分子将清廷专制权力受到列强条约的制约夸大为“亡国亡种”。其实，条约更多地是制约了清王朝的专制权力，而扩大了中国民众的权利。西方来华投资与贸易，中国民族资本的兴起，大大促进了中国的经济增长，人口也呈现增长态势，清王朝也没丧失对中国的统治，只是不能为所欲为了。何来“亡国亡种”？所谓“亡国亡种”不过是精英们想完全夺回权力和话语权的托辞。于是，精英们苦苦寻求自强以摆脱列强制约的思想学说和方案。传统的思想资源无法提供支持，于是就只得向胜者求教。严复的《天演论》正好切合了精英分子的这种急切需求，被视为救世良方。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三儒家的宗族观是中国人接受社会达尔文主义的文化基础&quot;&gt;三、儒家的宗族观是中国人接受社会达尔文主义的文化基础&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;社会达尔文主义被近代中国人迅速而广泛地接受，一方面是切合了精英分子“救亡图存”的需要，但根本在于社会达尔文主义与中国传统以牺牲个体而促进宗族整体利益的儒家宗族观相契合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自秦朝统一中国以来，中国人一直以宗族或家族的形态生活在一起。宗族是将中国人连接在一起的最基本形态。宗族靠父系血缘关系联系在一起。《尔雅·释亲》曰，“父之党为宗族”。宗族之内，按儒家的尊尊、亲亲、长幼和男女分等级和亲疏，其中尊尊和亲亲又更为重要。尊尊表现为父权和夫权，族长对族人，父亲对子女，丈夫对妻妾拥有很强的支配权。亲亲则依父系血缘的远近而分亲疏，但止于九族，上溯至高祖，下延及玄孙，组成一个宗族。而丧礼是体现亲疏关系的重要场合。九族之内，丧服按服丧者与死者的亲疏关系分为五个等级，所谓五服。直系和配偶为最近关系，然后以此类推。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国人早先掌握了农耕生产技能，形成了农耕文明。农耕文明主要是从在土地上劳作来获取经济资源。而宗族是适应小农生产方式的组织形态，以家庭内的共同劳动和合作生产为主，规模小，协作简单。小自耕农一直是中国古代，甚至今天农业生产的主要成分，而没有发展出农场和奴隶庄园那样大规模的生产方式。农场和奴隶庄园的管理和协作水平更高，组织复杂度更高，生产效率也更高。这是由于个人对土地及财产的拥有缺乏终极保障。根本上，天下所有的土地、财产和人都归天子或皇帝所有。因而，土地拥有者雇佣更多的人或蓄奴的风险很高，青壮劳动力被官府征用去服劳役和打仗的可能性很大。这样，大规模的土地耕种就受到抑制。即使拥有超出自己家庭劳动力耕种能力的多余土地，也倾向于出租给他人耕种而不是自己经营。小农生产方式的规模和合作性小于大规模农耕生产，更小于游牧部落的组织规模和协同性，因而人员构成就局限于家庭血缘亲族关系，奠基于生产关系之上的社会关系就形成宗族组织形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于宗族限于九族，对近亲的信任高于远亲，宗族的规模一般只能维持在几百上千人，聚居在一起形成村落，上万人的规模则很难维持。自分封制被废除后，宗族就丧失了政治和经济共同体的功能，没有完整的自治功能，包括常设的管理机构，制订和颁布政令，统筹经济和征税，司法和防卫等功能。但尚有一些微弱的自治功能，如制订族规乡规，兴建祠堂，修建道路水利等公共设施。同时族长对族人，家长对子女有一定的处罚权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于地理隔绝和交通落后，传统社会中的绝大多数人的社会关系和人际交往就局限于小规模的宗族之内。宗族之内是熟人社会，按儒家尊尊亲亲长幼男女，有着基本的信任和秩序。宗族之外，儒家则缺乏陌生人之间交往的道德准则；因而脱离宗法家族之外，出门在外或行走江湖，陌生人之间则缺乏基本的信任，相互戒惧，冷漠，甚至敌视。在宗族之外，只有结拜成异性兄弟或成为朋友、熟人，才能仿照“亲亲”的规则，建立起信任和协作关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儒家主张宗族内部尊尊亲亲的目的是建立稳定的社会关系与秩序，避免内部冲突，并没有对宗族繁衍做出什么论述。孟子所谓“不孝有三，无后为大”并不是说，没有后代是最大的不孝；而是说，目无尊长，是最大的不孝。尊尊亲亲体现在利益分配上就是尊者、长者、男性和亲者优先，而不再是原始社会的强者优先和贡献多者优先。这就导致宗族或家族特别重视繁衍，以延续血脉和扩大宗族规模。推崇孝和以父系血脉作为宗族的界定必然导致宗族追求人丁兴旺和重男轻女。成年已婚男子，如果要更多地享用“孝”这种价值观的好处，就必然追求多生男子，多子则多福；如果在死后想有更多地后人祭祀自己，也必定追求多生男子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;众多的宗族或家族追求自身的规模就会为争夺土地、水源等资源而发生冲突。而宗族聚居形态又是奠定于农耕生产方式之上的，是适宜于农耕生产方式的生存形态。而农耕生产方式是靠劳动从土地中获取农作物，特别需要和平和稳定的环境。这与游牧部落不同。游牧部落主要是以捕猎和掠夺来获取生存和发展资源，需要在不断的冲突和战斗中才能提高生存技能。因而，宗族内部和外部都有抑制冲突的需要。如是，周王朝将宗族内部的尊尊扩展到宗族外部，构建了天子及其宗族拥有天下这一政治伦理与根本原则。天子的权力来自于暴力并以受命于天加持。天子将天下分封给自己的近亲和功臣来实现对天下的控制权，近亲和功臣则形成新的宗族；同时，建立王侯伯爵的等级制和礼制，希冀各等级各宗族各守其礼，以抑制宗族之间的冲突。但随着生产技术和交通的发展，在“溥天之下，莫非王土”的政治伦理的作用下，诸侯大夫享有治权的分封制就演化为郡县制，皇帝及皇族通过官僚体制来直接统治他名下的所有土地和臣民。建立在分封制基础上的宗族就丧失了政治和经济管辖权，缩减为只有微弱自治功能的宗族或家族。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因而，宗族之内，个人是没有超出亲缘关系的价值的，只有各种亲缘关系身份，父子，兄弟和夫妻。宗族之外，则依孝悌衍生出君臣和朋友。这就是儒家的五伦。五种关系中的两个主体没有限定的权利，当然更不可能是平等的。上位者可以完全支配下位者，下位者缺乏基本的权利和保障。儒家要求子孝、弟恭、臣忠、妻顺，对下位者的要求很严格，是强制性的，反复论述强调。相反，儒家对上位者的要求论述则少得多，是劝说性而非强制性的，甚至是为了修辞或敷衍。五伦之中，朋友关系最弱，基本要求是守信。朋友之外，则不必守信。如果朋友之间关系比较强，就会趋于兄弟之间“悌”，建立起主从，支配和服从的关系。儒家“五伦“本质上是在亲缘关系掩盖下的奴役与被奴役关系。相比于西方文化，因为有基督信仰，个人就具有超越亲缘和其它社会关系的身份。西方人，不仅是父母、子女兄弟姊妹，夫妻和朋友，不仅是族人或是国人，还是教徒。而且教徒的身份高于其它身份。教徒身份是人与神的关系。因而，以宗族为基本组织形态的中国社会一直发展不出个人主义的价值，个人没有超出亲缘关系和君臣关系之外的价值。忠孝贞、悌和义成为中国人追求的全部价值。忠孝贞则分别对应儒家的三纲：君为臣纲，父为子纲，夫为妻纲。而这些价值，均是集体主义，是为了维护建立在农耕生产方式上的宗族的集体利益而产生和存在的。而宗族家长是宗族利益的最大受益者和分配人。下位者则要为上位者的利益做出牺牲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天下大一统皇权统治与众多分散的宗族自治建立起了相对稳定的社会秩序，皇族是天下终极所有者，享有征收天下物产和征用天下人力的权力，而众多的小农劳动者则有供奉皇族及派生的官僚系统的义务，在政治上和经济上比较相适应和配套。由此，维持了两千多年的皇权统治制度，虽然不能避免王朝最终覆灭，但又能以同样的制度建立新的王朝。有些小改小动，但大框架是一样的。在同等水平上呈现出周期性兴衰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近代中国败于西方后，通过若干条约，西方获得了干预中国事务的部分权力。这被中国的精英视为耻辱胜于西方所带来的进步。精英们孜孜寻求“救国”方略，以摆脱西方列强的干预与限制。而严复引进的社会达尔文思想最为契合他们的需要，同时又与中国自古以来牺牲个人而成全宗族，实则成全尊者的思想有内在的一致性，只是对象升级和扩大为整个民族和国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但近代中国的精英分子并没有清醒地意识到宗族意识是他们接受社会达尔文主义的潜在的思想基础，反而视宗族为阻碍建立国家主义意识形态的障碍。或者说，在政治层面上，宗族意识与国家主义意识是对立的，但在思想层面，宗族意识和国家主义意识是一致的，都是将个人作为实现集体利益的工具，而集体由于组织内成员缺乏个人权利，又不可避免的成为权力者谋取私利的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孙中山则意识到了宗族可以作为国族的基础。他在《三民主义：民族主义第五讲》中讲道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们失了的民族主义要想恢复起来，便要有团体，要有很大的团体。我们要结成大团体，便先要有小基础，彼此联合起来，才容易做成功。我们中国可以利用的小基础，就是宗族团体“。”依我看起来，中国国民和国家结构的关系，先有家族再推到宗族，再然后才是国族。这种组织，一级一级地放大，有条不紊，大小结构的关系，当中是很实在的。如果用宗族为单位，再联合成国族，比较外国用个人为单位，当然容易联络得多“。他对中国人强烈的宗族意识认识也颇为深刻。”但是敬祖亲宗的观念，入了中国人的脑有了几千年，国亡他可以不管，若说到灭族，他就怕祖宗血食断绝，不由得不拼命奋斗。用宗族的小基础，来做扩充国族的工夫，譬如中国现有四百族，好像对于四百人做工夫一样。在每一姓中，用其原来宗族的组织，拿同宗的名义，先从一乡一县联络起，再扩充到一省一国，各姓便可以成一个很大的团体。有了国族团体，还怕什么外患?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;但历史的演进并没有按照孙中山设想的方向发展，宗族成为形成国族的组织基础。中国国家意识形态形成是以瓦解宗族意识形态为前提的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;四社会达尔文主义是国家主义的思想基础&quot;&gt;四，社会达尔文主义是国家主义的思想基础&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;中国近代精英分子接受社会达尔文主义并将之传递给大众后，中国人逐步形成了民族国家意识。这是中国人世界观的一个重大转变，从夷夏之别的“天下观“转变为中国是世界上众多国家之一的国家观。这是中国人在不得不承认西方世界的物质文明更先进的前提下而被迫形成的。在铁的事实面前，不可能再认为中原王朝之外的世界是比以儒家思想为核心的汉文明更低级的文明形态。这无疑是对中国人长期以来形成的天朝上国的优越感的严重打击。失去这种优越感是致命的，会导致人的无意义感，必须得有新的精神支柱。面对现实的挫败，中国精英分子一方面从历史上获取慰籍，宣扬中国是唯一延续至今的文明古国；一方面从未来获得希望，民族自强就成了中国人共同向往的目标，成为中国近现代革命的内在驱动力。因而，中国人并未彻底地抛弃中国文化的优越感，只是暂时屈从于现实的挫败，而认为通过民族自强可以重新获得天朝上国的地位。由于缺乏超越世俗的宗教信仰或个人主义的价值观，中国人就只得接受作为强大集团的一分子而感到有意义和具有相对于其它民族的优越感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孙中山领导的推翻皇权统治的革命是以排满的汉民族主义为起点的，但其后逐步演变为“五族共和”。原因是多方面的，主要的原因在于以中原王朝为文化和政治中心的“天下观“并未根本根除，随着革命成功的希望越来越大，革命党人的野心也越来越大，不再满足于建立一个汉民族国家，而想建立一个与清王朝一样控制周边民族的中华帝国。清王朝虽然是满族人的皇权统治，但在文化上和政治上则主要依托汉族的儒家文化和官僚体系来实现对周边蒙古族、藏族、回族及维族的控制。但中华帝国与革命党人宣称的共和思想不兼容，与立宪派宣扬的君主立宪也不兼容。于是梁启超生造了一个不伦不类的中华民族的概念，将汉满蒙藏回等清朝原有疆域上的所有民族都囊括了进来。显然中华民族并不是一个单一民族，而是一个民族集合体，是基于政治目的而不是客观现实。它最终的作用是将大汉族帝国主义装进了以共和为名的专制政体。而中华民族这个概念之所以能被汉族人广泛接受，在于它满足了汉族人未被根除的天朝上国的优越感和根深蒂固的大一统心态。对于缺乏个人主义的价值观，拥有集体主义的价值观的人而言，当然国家越大越强，对之更有吸引力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到新文化运动前夕，众多新兴的报刊大力宣传社会达尔文主义，强调社会进化的观念，社会达尔文主义遂成为批判传统文化的强大思想资源，进化的观念被社会各界精英分子广泛接受。这为五四新文化运动建立国家主义的意识形态奠定思想基础。由陈独秀、胡适，李大钊、鲁迅等等新文化运动旗手主办和参与的《新青年》杂志是新文化运动的主要阵地。《新青年》上发表的文章大多运用进化论思想来分析中国的现实并提出解决方案，批判旧的文化和旧的文学，提倡新文化和新文学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论《新青年》杂志上的文章如何提倡个人自由，民主和科学，反对儒家“三纲”和礼教，其最终的目的是“救亡强国”，实质则是排除列强对中国事务的干预，恢复失去的权力。陈独秀为《新青年》写的发刊词《敬告青年》中，开宗明义写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;准斯以谈，吾国之社会，其隆盛耶？抑将亡耶？非予之所忍言者。彼陈腐朽败之分子，一听其天然之淘汰，雅不愿以如流之岁月，与之说短道长，希冀其脱胎换骨也。予所欲涕泣陈词者，惟属望于新鲜活泼之青年，有以自觉而奋斗耳！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;而为达到这一目的，他要求青年人遵行“六义”：自主的而非奴隶的；进步的而非保守的，“自宇宙之根本大法言之，森罗万象，无日不在演进之途，万无保守现状之理”；进取的而非退隐的，“夫生存竞争，势所不免，一息尚存，即无守退安隐之余地”；世界的而非锁国的；实利的而非虚文的；科学的而非想象的。其中，“救亡强国”反映了社会达尔文主义以群体竞争为本位的思想；而进步论则反映了社会达尔文主义关于人类社会是不断演进的观点；进取论则反映了社会达尔文主义“优胜劣汰”的观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而目的决定规则或手段。什么样的规则或手段最有利于达到目的，这种规则或手段就会被最终采用。而规则或手段决定结果，什么样的规则或手段导致什么样的结果。专制的规则或手段导致专制，民主的规则或手段导致民主。纵然在学术上陈独秀等新文化精英曾有过个人自由和权利高于国家的认识，但由于他们对权力的追求甚过对个人权利的追求，他们逐步或多或少放弃了个人自由和权利高于国家的主张，在实际政治和社会活动中越来越强调国家高于个人权利，放弃了通过民主和科学的启蒙来大众，来实现恢复国家独立和强大的目标。因为这个过程太漫长，时不待我，“一万年太久，只争朝夕”。并用不管怎么办，先赶跑帝国主义再说，中国人自己当家作主来推行民主的想法来排解内心的冲突和矛盾，如果还有的话。孙中山的表述就是“军政、训政和宪政“。但这无疑是自欺欺人或者极度地自负，视自己为圣人。从领导阶层来说，习惯了权力不受限制，革命成功后肯定不会愿意放弃权力。从革命的追随者而言，习惯了服从指挥，也不会产生对权利和民主的普遍要求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陈独秀在《新青年》上的文章“新青年“中勉力青年说，”准此以行，则不得不内图个性之发展，外图贡献于其群“，就显示出他提倡个性发展的目的在于为国家作出贡献。李大钊则在《新潮》杂志上撰文指出：”方今世界大通，生活关系一天复杂似一天，那个性自由与大同团结，都是新生活上、新秩序上所不可少的“。认为个性自由与大同团结都是必不可少的。而胡适在《新青年》”不朽“一文中则说：“我这个现在的‘小我‘，对于那永远不朽的’大我‘的无穷过去，须负重大的责任；对于那永远不朽的’大我‘的无穷未来，也须负重大的责任。我须要时时想，我应该如何努力利用现在的’小我‘，方才可以不辜负了那’大我‘的无穷过去，方才可以不遗害那’大我‘的无穷未来？”显然，“小我”是指个人权利和利益，而“大我”则指国家。即使如胡适这样更偏向于自由主义的新文化精英，也没有摆脱国家是个人目的的影响。胡适还在《介绍我自己的思想》一书中说，“争你们个人的自由，便是为国家争自由！争你们自己的人格，便是为国家争人格！自由平等的国家不是一群奴才建造得起来的！”也隐约显示出，他认为争个人的自由是为了“争国家的自由”。“国家自由”的提法不那么严谨，其实是“国家独立”，不受外部势力干预的意思。如果说争个人自由是为了国家的独立，那当个人自由与国家独立相冲突时，就必然导致牺牲个人自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因而新文化运动的根本目的和本质是以社会达尔文主义为思想武器：一是群体本位，二是优胜劣汰，强者生存，来批判和改造中国旧的文化，主要是批判儒家文化，而建立起国家主义的意识形态。国家主义以国家的利益为最终和最高目标，个人的价值在于为国家的利益而奉献牺牲。个人是国家的手段，国家才是目的。这与个人主义价值观相反，个人主义价值观主张个人是国家的目的，而国家是实现个人利益的手段。爱国主义则是国家主义的政治宣传。国家主义价值观由于忽视个人利益，个人缺乏基本的权利，要求国民牺牲个人自由和权利，必然导致专制。国家实质上会被少数人所把持，成为专权的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新文化运动早期宣扬自由、民主与科学来启蒙国民并不是新文化运动的目的，而只是“救亡强国“的手段。随着运动的深入，民主和科学，教育救国，实业救国等方案逐步淡出，更激进、立竿见影的方案则胜出。对儒家的批判和个人的解放则局限于鼓动年轻人从家庭和宗族中解放出来，从父权和夫权中解放出来，为国家的独立和强大而奋斗。鲁迅的《狂人日记》，巴金的《家》、《春》、《秋》等文学作品，皆局限于反对家族对个人，家庭对子女，丈夫对妻子的的束缚。对君权至上的批判则被虚置，窄化为反对皇权的”家天下“，反对权力世袭，主张权力传贤传能。实际上却将”君权至上“转化为国家权力至上，”忠君“转化为爱国。正是因为新文化运动的广泛影响，才爆发了”五四“运动。前者是思想运动和思想基础，后者是政治运动和政治结果。没有新文化运动对儒家父权和夫权的批判，青年学生不可能挣脱家庭的束缚，而投身于五四爱国运动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然宗族意识是中国人接受社会达尔文主义的思想基础，社会达尔文主义又进一步催生出国家主义意识形态，但国家主义的意识形态却是新文化运动通过解构宗法家族和儒家父权夫权而形成的。“一盘散沙”是近代精英诊断中国积贫积弱的一致结论。而主流看法则是中国人只有宗族意识，没有国族国家意识是形成“一盘散沙”的根源，因而逻辑上就是只有破除宗族意识才能形成国家意识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“一盘散沙”最初由梁启超提出，他在《十种德性相反相成论》中写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;合群云者，合多数之独而成群也。以物竞天择之公理衡之，则其合群之力愈坚而大者，愈能占优胜权于世界上，此稍学哲理者所能知也。吾中国谓之为无群乎？彼固庞然四百兆人，经数千年聚族而居者也……，四民中所含小群无数也。然终不免一盘散沙之诮者，则以无合群之德故也。合群之德者，以一身对于一群，常肯绌身而就群；以小群对于大群，常肯绌小群而就大群。夫然后能合内部固有之群，以敌外部来侵之群。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;梁启超认为聚族而居的宗族是小群，虽然众多却是一盘散沙。应将小群合为大群，打散小群而合为大群，群越大则“力愈坚而大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;严复则认为当时中国正处于宗法社会向军国民社会的转化阶段。宗法社会则有排外意识，不能形成国家意识。他在译著《社会通诠》的按语中写道，“夫支那固宗法之社会，而渐入于军国者。综而核之，宗法居其七。而军国居其三“。而宗法社会“排外而锄非种”，非我族类，其心必异，必欲除之。孙中山也反复论及中国人是“一盘散沙”，但却并没有将宗族和国族完全对立起来，而是希望以宗族为基础扩大形成国族。他在《民族主义》中讲道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;什么是民族主义呢？按中国历史上社会习惯诸情形讲，我可以用一句简单话说，民族主义就是国族主义。外国旁观的人说中国人是一片散沙，这个原因是在什么地方呢？就是因为一般人民只有家族主义和宗族主义，没有国族主义。……所以中国人的团结力，只能及于宗族而止，还没有扩张到国族。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;梁启超和严复对于宗族阻碍了中国人国族国家意识和爱国精神形成的认识在新文化运动时期发展为批判儒家价值和礼教，提出了打倒父权和夫权，废除宗法家族的历史任务。陈独秀在《新青年》上的《卑之无甚高论》一文中痛心疾首地写到，“中国人民简直是一盘散沙，一堆蠢物，人人怀着狭隘的个人主义,完全没有公共心”。王浧发表于《新青年》上的《时局对于青年之教训》一文则指出,“国人固不知有个人不知有国矣，只见有数千万之家族本位，何怪一盘散沙，随风飞扬,而任其销失耶。”深受新文化运动影响的蒋廷黻对此的阐述最为明确，他在1938年出版的《中国近现代史纲要》总论中写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在列强争雄的生活中，西洋的国家虽小，然团结有如铁石之固；我们的国家虽大，然如一盘散沙，毫无力量。近百年的中华民族根本只有一个问题，那就是：中国人能近代化吗？能赶上西洋人吗？能利用科学和机械吗？能废除我们的家族和家乡观念而组织一个近代的民族国家吗？能的话，我们民族的前途是光明的；不能的话，我们这个民族是没有前途的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;蒋廷黻明确指出，必须废除家族和家乡观念才能组织成为一个近代的民族国家。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;五马列主义是实现国家主义的组织手段&quot;&gt;五、马列主义是实现国家主义的组织手段&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;经过新文化五四运动，中国的社会精英逐步达成了一个基本共识，“那就是只有将全体中国人都统摄在一个强大的政权之下，这个政权能调动和集聚中国所有的人力和物力，才能够强大起来摆脱西方列强的控制与干预。而这一共识也得到了大众的响应”（拙文：《列宁式政党的组织和统治模式是国家主义的必然结局》）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早在1912年，宋教仁在其起草的《国民党宣言》中就呼吁应建立“中心势力”，“一国之政治,恒视其运用政治之中心势力以为推移。其中心势力强健而良善,其国之政治必灿然可观;其中心势力脆薄而恶劣,其国之政治必暗然无色”。而政党“其所以成为政治之中心势力，实国家进化自然之理，势非如他之普通结社，可以若有若无焉者也“。宋教仁所谓“中心势力”，即能将全体中国人凝聚统摄起来的高度集中的强大政党及政权，以结束中国人“一盘散沙”，各行其事，无组织无纪律的状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李大钊则在1917年专门写了篇《中心势力创造论》，阐述创建“中心势力”的必要性和重要性。他写道，“国家必有其中心势力，而后能收统一之效，促进化之机”。“自今而后，国民宜速自觉醒，驱逐此政治的营业者于政局之外，由中流社会之有恒产者自进而造成新中心势力，以为国本之所托，泯棼抢攘之政治，庶或有澄清统秩之一日乎？”认为应以社会中的精英分子组成中心势力，为国本之所托。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陈独秀1921年则在《新青年》上发表《卑之无甚高论》，则称赞罗素关于中国迫切需要精英分子来引领大众的观点，他说，&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;罗素离中国最后的演讲《中国人到自由之路》里面说，“中国最要紧的需要是爱国心的发达，而于有高等智识足为民意导师的尤为要紧”。这句话恐怕有许多高论家骂他不彻底，更要责备他和从前热心主张的世界主义反背了。我独以为这正是对中国人很适当的卑之无甚高论。他又说：“希望在极短促的期间，把精神分播到民间去，实是痴想。但是改革之初，需有一万彻底的人，愿冒自己生命的牺牲，去制驭政府，创兴实业，从新建设”。这句话恐怕有许多高论家骂他提倡少数人专政。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;陈独秀的这种认识与马列主义关于共产党是无产阶级先锋队的观点遥相呼应，是其后转而成为马列主义者的潜在思想根源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而俄国的十月革命给予了中国精英分子建立一个强大国家的范例。一个由精英分子和先进分子组成的政党，成为国家的“中心势力”，上有一个强有力的领导人，下则能广泛地动员起工农大众，就能将一个国力衰弱的国家迅速转变成一个强大的国家。1918年，李大钊写下了一系列称赞十月革命的文章，《法俄革命之比较观》、《庶民的胜利》和《布尔什维主义的胜利》等，成为十分笃信的马克思主义者。1919年，陈独秀则发表了《二十世纪俄罗斯的革命》一文，称赞十月革命是“人类社会变动和进化的大关键”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1923年孙中山在广州对国民党员发表《人民心力为革命成功的基础》的演说，为国民党接受俄共改组作动员。他讲道，“此次吾党改组，志在将本党势力在中国内地各省尽力扩充”，“故此次吾党改组唯一之目的，在乎不单独倚靠兵力，要倚靠吾党本身力量”。并强调，“中国国民党应该是国民革命之中心势力，更应该立在国民革命之领袖地位”；孙中山还认为俄共之所以能取得成功，在于它反对列强的民族主义精神和有纪律的政党组织。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;俄国当革命之时，国内有许多党并立，如社会民主党、民主革命党等，而皆不能成功，今日成功者是共产党。共产党之所以成功，在其能合乎俄国大多数人心，……，最合乎俄国人民心理者，莫如民族主义“。“吾党与他们所主张皆是三民主义，主义既是相同，但吾党尚未有良好方法，所以仍迟迟不能成功。他们气魄厚，学问深，故能想出良好方法。吾等想革命成功，一定要学他。吾等在革命未成功之前，既是人自为战，今后应该结合团体而战，为有纪律的奋斗“。可见，国民党仿照俄共进行组织改造就是为了建立一个集中统一指挥的政党组织。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;所以，中国引进列宁式政党具有历史的必然性，是中国人国家主义意识形态的逻辑延伸。中国引进马列主义，或社会主义和共产主义，并不在于社会主义宣称的“人人平等“和共产主义乌托邦宣称的”各取所需“，而在于其为了实现社会主义和共产主义所发展出来的列宁式政党，以作为其实现国家主义的组织手段。而且马克思主义本身就吸收了进化论的思想，阶级斗争理论、斗争哲学与社会进化论的“优胜劣汰”高度契合，使得一些信奉社会达尔文主义的中国近代精英非常容易接受马列主义。社会主义理论也与国家主义高度一致的。国家主义和社会主义都主张个人的价值在于为集体做出贡献和牺牲，都抹杀个人的独立性和差别，包括财产占有的差别、消费的差别和审美上的差别，强调思想的统一和行动一致，而把人看成是实现集体目标的工具而非目的。而共产主义的远大目标则和儒家所描绘和向往的大同社会相契合。但俄共和中共都没有在革命成功后，实行人人平等的社会分配政策，反而大搞等级特权制。事实证明，社会主义和共产主义”人人平等“的理想是假，而建立一个能管控国家所有人力物力的集中统一的政党组织和政权才是中国引进马列主义的真实目的。列宁式政党的理论是，无产阶级是最先进的阶级，共产党是无产阶级的先锋队，而党的领袖的思想和决策就是真理，就必须在全党全军和全国人民中得到贯彻执行。国民党提出的“一个主义，一个政党，一个领袖”，再加上“一支军队“，就是对列宁式政党的最精炼表述。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但“国民党的改组半途而废，没有转换为一个纯粹的列宁式政党。原因是多方面的。主要的原因在于国民党无法放手发动群众，特别是无法在农村开展土地革命而将农民动员组织起来。国民党的骨干力量多来自于乡绅家庭，做不到革自己父母的命。而共产党的干部多来自于中下层，即使来自于乡绅家庭的少数精英分子，与家庭关系也不是那么融洽。而列宁式政党的组织功能就在于发动和组织群众。国民党在发动群众方面的愿望不强烈，就很难彻底转换成成列宁式政党，最终只是个半成品“（拙文：《列宁式政党的组织和统治模式是国家主义的必然结局》）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“另外一个因素在于国民党的前身革命党本身派系纷杂，没有新生的共产党的凝聚力强。而且国民党一直将孙中山提出的“三民主义”奉为圭臬，蒋介石仅是政党领袖，而不是思想权威，未能做到两者合二为一。而中共通过不断的党内斗争，最终确立了毛泽东至高无上的领导地位，提出了以他的名字命名的毛泽东思想，奉为中共的指导思想，将思想权威和政治权力合二为一。相对于过去孔子是万世师表，皇帝是最高统治者，就是‘君师合一‘”（拙文：《列宁式政党的组织和统治模式是国家主义的必然结局》）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“国民党最终败于中国共产党，失去了在大陆的统治权。根本原因就在于其未能完成列宁式政党的组织转型，未能将广大民众动员和组织起来。在国家主义成为主流价值的前提下，列宁式政党是国家主义的最优选择，最有利于实现国家主义和中华大一统的目标。中国传统的官僚体制和儒家家长制也为列宁式政党提供了组织基础，官僚体制与列宁式政党的组织原则有一致性，下级必须无条件地服从上级，就如子女必须服从父亲一样。组织内缺乏协商、谈判与讨价还价。中共的马列主义中国化，也利用儒家伦理作为导引。比如，“革命大家庭”，“阶级兄弟”的说法。如果说儒家中国是家国同构，那共产中国的企图就是“家国一体”。可以说，当国家主义成为中国近现代的主流价值，那列宁式政党的以党治国的政治制度和统治模式就是必然的结局。中共建政后开展的一系列政治运动，土地革命，社会主义改造，人民公社，反右和文革，都旨在将全体人民纳入到政权可管辖和控制的范围内。将政权延伸至基层社会，将人们的思想和统一到领袖的指示上“（拙文：《列宁式政党的组织和统治模式是国家主义的必然结局》）。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;结语&quot;&gt;结语&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;近代中国在清王朝屡次败于列强和遭受外部冲击后，中国人天朝上国的优越感受到严重打击，列强对中国事务的干预又使他们感到极度的耻辱，胜于列强干预所带来的物质和社会进步。赶走列强在中国的势力和摆脱列强对中国事务的干预，恢复天朝上国的优越感就成了中国近现代革命的目标和内在驱动力。这种目的的本质是社会精英想恢复和夺取失去的权力和话语权，而以争取民族或国家独立的面目出现，鼓动大众的民族主义情绪，而不是争取个人权利。大众也由于缺乏个人主义的价值观，只能将自己的价值依附于强大的集体上，而认同和追随了这一目标。但缺乏个人权利，号召牺牲个人自由，以专制组织以专制的手段来动员组织民众，来实现国家独立或夺得政权，则必然会导致专制。而所谓实现国家独立或革命成功后再来实现个人自由和民主，完全对人性缺乏基本的认识，不过是自欺欺人或极度自负，是无法兑现的大话或谎言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;精英分子将清王朝的专制权力受到列强的制约危言耸听地夸大为“亡族灭种”，提出“救亡图存”的警世之言，并积极寻求“救亡图存”和自强的方案。严复引进的社会达尔文主义正好切合了社会精英的这种紧迫感，而且社会达尔文主义的“群体本位”与中国儒家的宗族意识有着潜在的一致性，都是要求个人为集体做出牺牲，于是得到广泛地认同和传播。进而成为民族主义和国家主义意识形态的基础。而马列主义和列宁式政党在呼吁建立国家的“中心势力“，以将”一盘散沙“似的大众组织起来后，就合乎逻辑地成为实现国家主义的工具和组织手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一思想发展的主线则贯穿于历史演进的脉络中。清王朝的对外失败，不能再给臣民提供相对于外族的优越感，使得汉族士大夫阶层认定其丧失了做主子的资格。推翻软弱的清王朝以建立一个更强大的政权及国家就成为革命党的目标。而皇权专制则被革命党人认为是清王朝衰败的原因，共和制被认为是国家强大的必要前提。但实际上，孙中山及革命党人理解的共和制只是权力继承规则由传子改为传贤传能，以产生合格和强大的领导人，这是实现国家强大的重要因素。因而，辛亥革命的命题只是废除皇权专制的“家天下“，并没有打算废除专制的权力垄断。这注定了权力分散的北洋政府的失败，集中垄断权力是大势所趋。而袁世凯恢复皇权专制，重搞”家天下“以集中垄断权力的老路遭到了失败，而孙中山效仿俄共改组国民党，以党统国治国、集中垄断权力的新路则胜出，国民革命得到更多的支持而成功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五四新文化运动则通过反父权夫权，建立起国家主义意识形态。中国人的基本价值从此由忠君孝父转化为爱国。国家主义意识形态成为主流价值，使得将全体人民凝聚、组织和统摄起来有了思想基础和可能。有了辛亥革命解决产生合格和强有力的领导人，五四新文化运动废除宗法家族使得凝聚全体中国人于一个“中心势力“的领导之下成为可能后，国民党仿效俄共改组就成了顺理成章的事情。”十月革命“一声炮响，给中国送来的马列主义，俄共给国民党和中共送来了思想理论、组织手段和物质援助，正所谓想瞌睡正好遇到有人送枕头，双方一拍即合。中国引入马列主义和列宁式政党的根本在于中国革命的内在需要，并不于俄共的输入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但国民党“革命不彻底“，并没有完成新文化五四运动摧毁宗法家族，统摄全体人民的历史任务。而中共通过土地革命，通过阶级斗争则完成了此一任务，因而最终取得了胜利。在中国化的马列主义阶级理论中，地主阶级就是传统社会中的乡绅，或者说“土豪劣绅”。正是通过消灭农村中的地主阶级，中共才将政权延伸到农村基层，解决了皇权统治下，“皇权不下乡“的统治力和控制力不足的问题，而不能动员和调动整个国家的人力和物力。中共建政后开展的一系列政治运动，土地革命，社会主义改造，人民公社，都旨在将全体人民纳入到政权可管辖和控制的范围内，将政权延伸至基层社会。技术和组织手段的发展使得这成为可能；延安整风、确立毛泽东思想、反右、文革、批林批孔和搞个人崇拜，则是旨在剥夺知识分子的话语权，将人们的思想和行动统一到领袖的思想和意志上。相对于传统社会的”皇权不下乡“和”君师分离“，就是”党权下乡“和”君师合一“。这是皇权专制和党权专制的两个重大区别。后者是前者的升级，权力更为集中和强大。总之，中共领导的革命是中国近现代革命的逻辑延伸，受中国人渴望集中力量排除列强的干预和恢复权力所驱动，得到了一部分社会精英的支持和广大民众的响应。俄共和苏共的支持和援助只是次要因素。中共政权的确立是中国近现代革命的终点，建立起了以党统国治国的党国制。而毛泽东成功地将马列主义中国化，使马列主义在中国落地生根，是这一历史演进中最具有代表性的人物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果将视野扩大到中国整个历史，可以发现权力的不断集中和加强是贯穿始终的趋势，由分封制到郡县制，再到党国制。其中价值观是基础性因素。“溥天之下，莫非王土“一直是中国社会构建秩序的最根本的政治规则，而这由儒家所倡导的“尊尊亲亲”价值而来。而技术及组织手段的发展则是次级因素。随着技术及组织手段的发展，最高权力所想和所能控制的范围越来越大，越来越集中，越来越强大和越来越深入。最高权力总是想竭尽所有的手段，尽最大可能来控制其统治的土地和人民。分封制下，并非天子不想直接控制他名下所有的土地和臣民，而是受通讯和交通等技术手段限制。一旦条件成熟，就升级到郡县制。而近代中国在受到西方的冲击后，通过引进技术和组织手段，使得权力更加集中和强大成为可能。但外部的输入只是诱因，不是基础性因素。中国在近现代演进为党国制有着内在的一致性和脉络，是在“溥天之下，莫非王土“的政治规则作用下，随着技术和组织手段的发展而对传统政治制度的延续和升级。而社会达尔文主义催生的国家主义意识形态则是近现代中国由郡县制演化、升级、定型为党国制的思想指引。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总的看来，中国近现代革命以中共建政而终结，实现了其预定的目标，建立一个强大的政权以凝聚全体中国人的力量而排除外部势力的干预。中共所言，“只有社会主义才能救中国”在某种意义上是成立的。但“社会主义”应理解为通过列宁式政党来统摄全体人民，“救中国”应理解为排除列强对中国事物的干预，实现完全由中国人自己“当家作主”。这个路径发端于社会达尔文主义的群体本位思想，依靠动员和凝聚庞大的中国人口于一个权力集中的严密组织之下来增强国力，而忽视个人素质的培养和提高。启蒙和改造国民性最终趋向于重在培养国民的工具性，而忽视培养批判精神、独立思考和创新能力，反而愚化和奴化受众。因而组织成本异常高昂，损耗巨大，经历了频繁而残酷的斗争与清洗，付出了极为惨痛的代价；虽如愿以偿，但却并不值得。“费尽移山心力“，无数人抛头颅，洒热血，流热汗，却并没有让中国人民获得自由、富足和幸福。以个人的自由和权利来衡量，当然不是正确的道路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完稿于2023年12月27日&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">自严复译编的《天演论》于1898年刊行以来，社会达尔文主义对中国的影响可谓广泛深远绵长。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/FVqT99M.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/FVqT99M.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">「自在存在」與「自為存在」</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-26-being-in-itself-and-being-for-itself.html" rel="alternate" type="text/html" title="「自在存在」與「自為存在」" /><published>2023-12-26T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-26T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/being-in-itself-and-being-for-itself</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-26-being-in-itself-and-being-for-itself.html">&lt;p&gt;「自在存在」（being-in-itself）與「自為存在」（being-for-itself）是沙特（Jean-Paul Sartre, 1905-1980）「存在論」（Existentialism）的基本組成。但這對概念並非由沙特首創，而是借自黑格爾的《邏輯學》。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;在沙特的哲學中，這一對術語分別以「自在存在」指稱「物」般的存在，以「自為存在」指稱能夠從事選擇的自由的人的存在。這是一對存在論層次的概念，指向的是存在領域（region of being）及存在樣態（mode of being），故自為存在和自為存在作為一對差異性的概念，它們是呈現及擁有不同的存在領域和存在樣態，而《存在與虛無》的工作，就是要以現象學的方式在存在論的層次上，去描兩者即人和物之間根本的差異、關係及互動。接下來的問題，就是沙特對自在存在及自為存在進行一個如何的現象學描述？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-二元性學說與二元論的區別&quot;&gt;1. 二元性學說與二元論的區別&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;存在論二元性（ontological duality）在字面上很容易與存在論二元論（ontological dualism）產生混淆，但事實上兩者有十分重要的區別，致使令兩者在理論上產生的存在論結構組成元素的互動及關係有所差異。作為形上學範疇上對不同理論傳統的區分工具，二元論（dualism）是在討論西方哲學史時更常被用到的概念，一般意指把世界的本質存在分成物質和精神，而兩者獨立自存而不能互相化約。文中亦將會重點提及的笛卡兒哲學中，其心物二元論學說（dualism in the mind-body problem）是這種傳統形上學二元論的一個重要典範。然而，沙特的現象學存在論，在「自在存在」和「自為存在」的存在論差異（ontological difference）下，卻不能夠以存在論二元論看待之，而是一種存在論二元性學說，因為自在存在和自為存在，並不是各自獨立自存的存在，而是互相依存的存在。於《存在與虛無》中，兩者雖然有其獨立的存在論性格，沙特同時承認兩者的實在性；但與此同時它們都需要依賴對方的存在作為自身存在的基礎。以下部分將具體說明之：&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-自在存在---實況性及偶然性的引入&quot;&gt;2. 自在存在 - 實況性及偶然性的引入&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;沙特反對胡塞爾的現象學觀念論立場而抱持一種實在論（realism）的立場，但我們需要把沙特的現象學實在論（phenomenological realism）與一般的素樸實在論（navie realism）作出區分，而理解沙特的自在存在概念，則是進行這項區分的關鍵。素樸實在論者一般都高舉主體以外的所有的物的客觀性，於存在論上賦予存具有獨立自存的存在論地位，主體對其存在並沒有介入的空間和進行定位的地位。而經過現象學懸擱後，有關素樸實在論的判斷在反思中被括上括號，處於存而不論的位置，沙特以此作為地點，對物的存在進行自在存在的現象學描述。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;21-自在存在作為物般的存在&quot;&gt;2.1 自在存在作為「物」般的存在&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;沙特以「自在存在」來描述「物」般的存在，是強調它們沒有自反能力（capacity of reflexivity），因此不能與自身建立關係，也不能與其他事物建立關係。以這樣方式存在的存在者，並沒有自我性或自身性（ipseity），因為不能自反而無法與自身建立關係，同時也沒有他異性（alterity）的竟意識，從而無法開展與他者的關係。欠缺自反能力的自在存在，無法自己為自己的存在提供基礎，他自己的存在與否對自身來說並無意義，有關存在的任何反思從不會在自在存在（物）當中出現，它甚至不能夠自身呈現。當我說一塊面包並不會詢問自己的存在問題時，從日常語言的角度上這是一個不明所以的問題，甚至是一個無意義的問題，因為有非存在論層面的邏輯上，面包作為物，並身就與「詢問」、「自己」、「存在」等概念有所抵觸。然而，經過現象學懸擱下的現象學反思下，卻能夠在存在論層面對物的存在論基礎進行探問，而日常語言邏輯的語理判斷在這裡都是被懸擱的，並非否定這類型邏輯問題的有效性，而是經過懸擱後得悉，於存在論層面是不適用的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自在存在不能夠自身呈現，那物的存在作為現象，就必須要透過意識作為現象場，才能夠呈現，亦自在存在作為現象呈現的條件就是意識。但要留意的是，沙特並不是以現象主義的立場否定自在存在的實在性，把世間的物化約成為非實在現象；他承認物的實在性，只是強調自在存在具有其呈理的條件，即為意識。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;22-由存在的現象到存在的超現象性&quot;&gt;2.2 由「存在的現象」到「存在的超現象性」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;沙特於《存在與虛無》的第二小節中，以「存在的現象」（phenomenon of being）為題去進一步追問存在如何作為現象呈現及其條件。對沙特而言，存在的現象是未經現象學懸擱及還原操作前，以前反思的方式直接給予意識的各種呈現「物」的存在樣態。他認為自在存在是在主體周圍的世界中存在，充滿偶然性及無根無由，而且與主體的意志相對抗的。這與海德格的實況性（facticity）和胡塞爾的被動性（passivity）有一定的鄰近性，但沙特以自己的哲學語言進一步豐富它的內容，所以我們可以理解自在存在同時是實況性存在、被動性存在、以及偶然性存在。而自在存在以現象方式呈現的條件，首先必然是超越於現象層面的，不然同一存在論層面的東西是不能成為其存在的可能性條件，對於這種條件，沙特以「存在的超現象性」（transphenomenality of being）稱之。這裡就讓存在論二元性的探問可以觸及下一個階段，即意識作為「自為存在」（being for it self）的特性，如何作為自為存在呈現的基礎。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;自為存在---意識作為無&quot;&gt;自為存在 - 意識作為「無」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;從《存在與虛無》的第二章起，承接於導言中架構的基礎存在論，開始進入有關人類主體的現象學存在論描連，由於沙特承襲胡塞爾的思想，把人類主體理解為意識的存在，亦即這是對意識存在的現象學描述。沙特對的理解受到胡塞爾及海德格哲學的指引，而在描述的鋪排上，可以理解沙特對人的描述是先以胡塞爾的意識現象學出發，建立主體自身的構成性格，再引入海德格的此在現象學，以豐富人之存在實相的描述深度，以及修正胡塞爾的觀念論傾向。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;31-否定negation&quot;&gt;3.1 否定（negation）&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;「否定」（negation）作為一種意識行為和語言運用，是能夠幫助進入《存在與虛無》思想脈絡的軸心。在日常生活當中，人的意識和語言很多時候都是以「肯定式」進行操作，「這裡有一隻杯」、「今天我讀了一本小說」、「我完成了一次演講」，這些平常不過的描述都是肯定地描述了某事件（event）及當中的對象的存在。但沙特正正指出，即使在表違肯定之際，也涵蘊了否定，簡單地說即「這裡有一隻杯」涵蘊了「這裡不是沒有一隻杯」。在進行肯定時預設了進行否定的可能，這個可能顯示了人作為意識主體有關於「無」的本源經驗，沙特於書中以「皮埃爾（Pierre）不在咖啡館」的例子說明之，本文則不作詳述。而沙特亦指出，「無」的原初呈現，是從發問（interrogation）這一意識及語言行為入手分析的，「無」及「不在」（non-being）只能透過發問顯現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;單從「你有沒有做好功課？」這個簡單問題，在沙特的分析下就能歸結出三方面的「無」（three-fold og non-being）：第一意義下的「無」，我詢問這個問題表示我「沒有」有關於你有沒有做好功課的知識（non-being of the knowledge of the thing concerned）；第二意義下的「無」，一份做好或沒做好的功課的不存在（non-being of the thing concerned）；第三意義下的「無」，我沒有關於你做功課的真相（non-being of truth），例如你做好了那些科目的功課或你的學科原來沒有功課要求等。從對「無」的發問，我們得知有關於「無」的問題，有別於研究「物」的肯定式命題，而是對一個不能在直觀中顯現的存在的發問，這是一個形上學的而非科學的問題。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;32-意識存在透過否定建立自反能力&quot;&gt;3.2 意識存在透過否定建立自反能力&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;那「無」與意識作為自為存在有怎樣的關係呢？沙特正正是要把意識作為自為存在的存在論性格，建立在「無」透過「虛無化行為」（act of nihilation）作為意識（相對於自在存在）具備自反能力，能夠對自身的存在作出反思的軸心來說明之。當主體意識對自身探問我是誰，同時亦涵蘊一個我不是誰的否定，這裡所包含的否定同時具有外在（external）和內在（internal）的性質，建立起外在差異與內在差異（internal difference）。這裡需要連結胡塞爾意識現象學的概念—「意識之意向性」作出說明。由於意識是一必然關連到自身以外的對象的意向性存在，當意識透過連結到外在世界的物或是世果中的其他人時，便會達成一個外在否定並達致外在差異，如「我不是這塊石頭」或「我不是米高佐敦」，這部分是清晰易明的。但試想，當意識的意向對象是意識自身的話，這個意向行為的內容就與外在否定有所分別了，但意識就是能夠把意向性連結到自己之上，才是其自反能力的展現。當我說「我不是我」時，在邏輯層面是矛盾及語義不明的，但在存在論層面卻是可以理解的，就是因為把實況性帶來的處境性引入，以及對存在論層面之否定和「無」作為意識存在性格的理解，讓這個「我不是我」這個意識行為，在存在論層面是有效的。透過把意識理解為「無」，引入意識作為意向性存在，沙特指出意識作為意向性存在並非一個「自身同一」（self-identical）的存在，而是一個能在自身之內劃出一道鴻溝、與自身建立一種內在距離（internal distance）和內存差異的存在，這使得意識可以自反，即同時是一自身意識（self-consciousness），可以作前反思狀態轉化成反思狀態。這個自反能力，把意識作為自為存在與物作為自在存在區分起來，因為意識能夠透過自反能力向自身呈現。而需要把握「無」，才能夠準確描述意識如何透過自反能力向自身呈現。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;33意識作為非自足存在&quot;&gt;3.3意識作為非自足存在&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;最後，由於意識作為意向性存在的理解，沙特同時指出意識亦是一個非自足的（non self-sufficient）存在，因為一方面對意識關聯至意識自身以外的他物或他者時，他物或他者作為現象於意識呈現，但意識自身卻不呈現，而是作為現象場的存在論條件，即「無」之超現象性存在，它讓自身以外的一切存在者於現象場中呈現，自身卻不存現象場之中，而身處於現象之上。回到存在論二元性的話題上，意識雖然透過自反能力可向自身呈現，但不能夠把它理解成存在論上獨立自存，因為透過自反能力，意識自身成為了一個同時異於自身的意向性對象並作為自在存在，才能夠顯現自身。故此，意識作為自為存在，亦在存在論上與自在存在有互相依存的關係。由於沙特對「人」的重視，很容易被誤解他賦予了意識獨立自存的存在論地位，但事實上他的存在論二元性學說吸收了前人的理論困境，擺脫了單純高舉主體存在論地位的傳統主體性哲學立場，建立了更全面的現象學存在論哲學。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-結語&quot;&gt;4. 結語&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;沙特的存在論二元論架構龐大，對人之存在實相作出了極之豐富的現象學式描述，上文只能片面地作出部分解釋，大概地勾劃出沙特的現象學存在論基本結構元素。接下來將簡要說明笛卡兒的心物二元論，並把兩者學說作哲學比較。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>艾碩讀哲學</name></author><summary type="html">「自在存在」（being-in-itself）與「自為存在」（being-for-itself）是沙特（Jean-Paul Sartre, 1905-1980）「存在論」（Existentialism）的基本組成。但這對概念並非由沙特首創，而是借自黑格爾的《邏輯學》。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/WwuHhOX.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/WwuHhOX.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">警察抓捕100个圣诞老人</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-25-police-arresting-100-santa-clauses.html" rel="alternate" type="text/html" title="警察抓捕100个圣诞老人" /><published>2023-12-25T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-25T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/police-arresting-100-santa-clauses</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-25-police-arresting-100-santa-clauses.html">&lt;p&gt;今天是圣诞节，介绍一个发生在49年前的那个圣诞节，来自丹麦的艺术行动。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;本次行动策划者是丹麦的剧场团体Solvognen，这是个丹麦语，翻译成中文叫太阳的战车。太阳战车其实是一件宝贵的文物，被认为是丹麦青铜器的代表。剧团的名字就源自于这件向太阳献祭、祈福的雕塑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太阳的战车活跃于1972年至1983年，是丹麦历史上最大的剧团之一。成员组成除了艺术领域从业者外，还包括反越战活动家、嬉皮士，还有我们在另一个专题中即将涉及的占屋者，许多成员都是最早克里斯蒂安尼亚自由城的建设者。剧团常规成员有10-25人，但根据不同的项目多则几百人参与。太阳的战车结合剧场表演、社会运动于一体，早年还在剧院里做舞台表演，但真正扬名立万的是他们的街头表演，全是政治剧场和直接行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如他们第一个作品，1972年，号召19000人抗议丹麦加入欧盟的前身；比如1973年作品《北约军队》，在北约部长们于哥本哈根会面期间，他们身着统一军服、租了军用帐篷，扮演成训练有素的军队，混淆人们视线，导致丹麦警察和军队开始相互抓捕，都以为对方是演员；1976年丹麦雷比儿，丹麦当局庆祝美国建国200周年的活动，他们不请自来，扮演成300个印第安人，骑着马，在女王的演讲中呼号，表演太阳舞，讽刺美国人对原住民的欺压，讽刺丹麦当局跪舔美国，被电视卫星直播给了全世界，直到丹麦警察介入，血战印第安人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/aEGltVB.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我们今天要说的，就是他们最著名的作品：《圣诞老人军队》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二战结束以后，美国提出马歇尔计划，帮助欧洲重建，提供经济、技术援助，与欧洲建立密切贸易往来。丹麦的商业资本开始兴起，贫富差距拉大。许多社会运动团体反对资本、商业、股票，公司因利益算计宁愿空关着，也不愿意雇人工作，大量的人开始失业。《圣诞老人军队》就是在这样的背景下行动的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1974年圣诞节前五天，太阳的战车出发，浩浩荡荡组织了100个圣诞老人穿着红白色经典服装从乡镇进入哥本哈根，一只巨型的鹅被他们捧在队中，队伍里还有一些身着白衣宛若天使般的女性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/y2UZW44.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最开始的行进是和平的，他们踩着轮滑、驾着马车、推着各种动物，像嘉年华一样游行在城市里。去养老院给老年人们唱传统丹麦圣诞歌曲，在路上给孩子们分发饼干、糖果和热巧克力，去学校和孩子们玩耍，与人们热切交流，似乎只是想要给人们展示圣诞老人原本的含义，善良、慷慨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KFI3isc.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之后行动发生转向。他们路过哥本哈根市中心的证券交易所，看到有人示威抗议，要求废除私有财产，反对自由市场。他们在交易所楼下齐声唱圣诞赞歌，被警察勒令离开，抗议者最终被带走；随后又进入了银行，向银行申请贷款并告知银行，他们会将钱分发给人们，就像雨，总是均匀地散落珍珠，但最终圣诞老人还是被警察轰出了银行，来看好戏的人们，有人高喊到，为什么银行总能开在街角，那个最显眼的位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随后圣诞老人游行到了一家工厂，已经关闭了的工厂。圣诞老人们翻墙进入，在工厂门口拉上横幅，写道“圣诞老人开了一家有1000个工作的工厂”。这是他们希望给这个国家失业者们的一份礼物，但在一番交涉后，最后被工厂管理者驱逐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/AUUIXSY.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为期五天的表演、行动在最后一天进入高潮。他们兵分两队，分别去了劳资争议法庭和丹麦最大的百货商场Magasin。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在劳资争议法庭门口，他们开来一辆吊车，在几十位圣诞老人的载歌载舞中，一位圣诞老人被升降机送至空中，他拿着高音话筒高声批判：法庭不是审判正义的，而是嘲弄正义，劳资法庭声称他们在两类群体之间进行审理，但实际上是两个阶级，资本家和挣工资的人，这种审理的不过是中产阶级正义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/uxDXYNu.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与此同时，另一批圣诞老人走进百货商店，与人们握手交谈，发放礼物。他们从包里拿出自己带来的，讲述普通人历史的彩色漫画，分发给购物的人，还把书放到售卖的书架上。这还没完，他们开始从货架上直接拿商品当作礼物送给人们，告诉人们圣诞老人光顾Magasin商场是因为有太多人失业了，他们来送上祝福，并在商场里唱起了赞歌。有人得到了书，有人拿到了贺卡，有孩子得到了糖果。广播开始响起，告诉人们圣诞老人们不是由商场雇佣的，请把商品放回柜台或交给工作人员。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/nlsSx5v.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在另一边，劳资争议法庭，圣诞老人们拿出自己的锤子、锥子，开始攻击建筑、窗户，警察陆续赶到，抓捕圣诞老人。Magasin商场也是一样，警察们在人们的围观下，在孩子们的哭声中，将圣诞老人们绳之以法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这到底是表演，还是现实？如果世界上真的有圣诞老人，他送我们的礼物应该从哪来呢？如果世界没有圣诞老人，那他所传递的善意和慷慨应该怎么达到呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此次行动后，很多圣诞老人都被拘捕，并且总共被罚款20000丹麦克朗，按通胀算，相当于今天8万多人民币。随后他们又利用这个罚款做了个新作品，两位演员扮演成警察，押送着20000克朗的支票去银行提交罚款。更讽刺的是，后来他们因为这个作品被丹麦艺术基金授予20000克朗的奖金，但被刚才提到的劳资争议法庭给扣留了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;圣诞老人是欧洲传统的圣诞节符号，有许多来源说法，但都在讲述他的慈善。而今天我们所熟悉的圣诞老人形象却是彻头彻尾的消费神话。19世纪以前的圣诞老人并没有统一的样貌，黄衣黑衣都有，但红衣白须、体胖慈祥的老人，是可口可乐1930年代设计的广告，作为可乐的代言人而出现的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;著名人类学家David Graeber在《Fragments of an Anarchist Anthropology无政府主义人类学的碎片》一书中说，“这是一场仪式性的表演，目的是让大家看见‘警察殴打圣诞老人、从哭泣的小孩手中夺走玩具’的画面。免费的礼物只是一个谎言，没有付钱的心意，即使你是圣诞老人也会被警棍招待。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/bI5IylM.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没错，艺术作品，尤其是文学戏剧，往往是建立一个全新的世界，描述、比喻、讽刺肉身所处的现实世界，这两个世界之间没有直接关联，靠艺术语言嫁接。而社会行动、艺术介入，包括我们之前介绍的艺术行动都是在肉身所处的现实世界直接展开，利用现实批判现实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但《圣诞老人军队》，让这两个世界强行碰撞，迫使所有人参与了他们的戏。在警察作为正义守护者的世界里，圣诞老人们是罪犯，需要被缉拿，维护社会秩序；而在圣诞老人的世界里，警察才是那个不解风情的。太阳的战车，在肉身真实和想象真实之间碾出一道裂口，塑造出新的真实，以表演的形式提供给人们新的视角看待那不可辩驳的正义，将其威严下放。这是现实与童话的对掉，正义和邪恶的翻转，戏与戏的错乱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/jeaxPqK.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无独有偶，在几乎同一时期的70年代，巴西剧场大师奥古斯托·波瓦提出隐形剧场概念，指出在社会中制造事件，旁观者或观众spectator实际是spect-actor演员，让他们毫无准备地卷入到事件，最终亲身参与、塑造演出。但这种演出并不是即兴的，而是艺术家精心策划，对即将发生的事件有充分预期的。值得一提的是，彼时的巴西政治环境，处于独裁统治下，波瓦认为隐形剧场不仅是艺术性的，而是对革命的预演。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/y0oFY3l.png&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们身处的舞台中，总有人想扮演正义角色，那我们就可以扮演更正义的童话人物。让正义取代正义的扮演者！&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>沈博伦</name></author><summary type="html">今天是圣诞节，介绍一个发生在49年前的那个圣诞节，来自丹麦的艺术行动。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/KLVY1vG.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/KLVY1vG.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>