<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-08-21T10:38:49+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Columns</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.43 © MMXXIV</subtitle><entry><title type="html">人腦病毒</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-17-humputer-virus.html" rel="alternate" type="text/html" title="人腦病毒" /><published>2024-05-17T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/humputer-virus</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-17-humputer-virus.html">&lt;p&gt;有一種病毒殺傷力比任何一種電腦病毒都有過之而無不及。這種病毒潛藏在我們腦子裡。因此叫做「人腦病毒」。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;人腦病毒的殺傷力在那呢？這種病毒最可惡之處，就是令很多很多人，即使有強大潛能，都只能一生平庸。試想，若你的天賦能使你成為飛機師，但受到人腦病毒影響之後，你只能做個普通文員。本來職業無分貴賤，文員也沒什麼不好。但若你受到病毒影響，成為一個營營役役但不知道自己在做什麼的人，只顧浪費精力，虛渡時光呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;說了這麼多，這種病毒究竟長什麼樣呢？這種病毒只簡單三個字：「我不行」。你可能會很疑惑：「這短短三個字會有這麼大力量嗎？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;稍有常識都應該知道，無論做什麼事情要做得好，實戰是必不可少的一環。學習也是一樣，從生疏到熟練需要一個不斷嘗試和實戰的過程。這個過程需時可長可短，但實戰必定缺少不了。「我不行」的自我暗示（很多時還是自我明示呢！）會使自己連開始行動都卻步。或者即使開始了行動，一遇到小挫敗就退縮：「都說我不行了。果然真的不行呢！」由此可見，「我不行」在個人發展的路上，是一塊多大的絆腳石呢？而更諷刺的是，這絆腳石是自己扔到自己腳前的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可能會問：「這麼壞的人腦病毒究竟是怎樣內至到我們腦袋裡的呢？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人腦病毒的形成是文化、人際互動以及個人性格三者相互交織的結果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在文化層面，華人社會普遍不鼓勵個人表現。華人文化高舉謙虛。即使自己很有才幹，在其他人面前仍然經常把「我不行」掛在嘴邊。彷彿說自己行就是驕傲自大。除了口頭表現以外，因着對「槍打出頭鳥」的恐懼，在實際表現上也傾向內斂。活在這樣的陰影之下，才幹外露就好像錢財外露，會遭到什麼不幸一樣。於是大部分人都甯願把自己的能力潛藏起來。「我不行」說得多了，連自己都相信自己不行了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人際互動對自我了解也會造成影響。雖然因着妒忌而打擊別人自信，令人相信自己不行的案例非常少，但諷刺的是很多時這種打擊來自我們的重要他者，例如父母。而打擊的動機卻諷刺地是因為愛孩子。曾經聽過一個案例：孩子很喜歡唱歌。參加過不少歌唱比賽且贏得獎項，但父母因為想他集中精神於學業，於是極力打擊他唱歌的自信心。平日經常說他唱歌難聽。即使贏到獎項，也說評判偏心，甚至評判聽覺有問題。當孩子的興趣與才幹不符合父母的期望，或者父母相信某些興趣與才幹「不能拿來當飯吃」，便會以負面評價的方法阻止孩子向他們的興趣發展。上述案例其實在日常生活中並不少見。當從小就活在不被鼓勵的氛圍下，「我不行」的病毒就會內至於自己的腦海。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然，個人性格也是病毒生長的溫床。別人說你不行你就必須相信嗎？有些人決定怎樣也不相信。說我不行，我偏偏要做得到。而另外一些人則非常倚賴別人的認同和讚賞。別人沒有表示認同，或者作出負面評價，他們就真的相信自己不行。而「我不行」這種人腦病毒，就最喜歡以上述兩種人的後者作為宿主了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;知道人腦病毒如何產生之後，我們應該如何應對呢？我的應對方式，是不違拗，只發問。在日常生活中，「我不行」也會經常在我腦海裡跳出來。例如我正在學習架設自己的部落格網站。遇到與圖片有關的環節，我很多時就會不自覺地對自己說：我眼睛看不見，圖片的事情我應該做不到了。若我聽了上述的自我暗示就放棄學習的話，那麼我就中毒了。現在的我會繼續發問：眼睛看不見，就真的沒有其他方法協助自己處理圖片了嗎？會不會有其他視障者正在使用我還未知道的工具，能協助自己處理圖片呢？問了上述問題之後，我就會繼續收集更多資訊。例如詢問其他視障者，學習使用新工具。在學習的過程中，要由完全不懂到非常熟練看似很遙遠。這時候，我又會不自覺地說：我對這個是門外漢，怎學得會呢？這時候，若果我繼續問：我能怎樣去學習？用什麼方式會使我容易掌握相關技巧？那麼人腦病毒就不能阻礙我了。因為問了上述問題之後，我會繼續採取行動，包括制定學習的小目標以及對學習成果的回饋機制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，大多數人以為成就是外在之物，需要爭取。但我很想告訴的真相，是成就其實潛藏於我們的內在。我們要做的，是解鎖成就而不是爭取成就。要解鎖內在成就，充分了解自己的興趣與才能，不斷學習謀求提昇是不可或缺的元素。而這些都需要行動力。「我不行」是消磨行動力的致命病毒。因此它會妨礙我們解鎖成就。幸好這種病毒並非無解的絕症。只要我們不輕信它，願意透過多發問去破解它，我們便能輕易跨過這塊絆腳石。但願大家都能解鎖自己成就，活出自己喜歡的樣子。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陶樂思</name></author><summary type="html">有一種病毒殺傷力比任何一種電腦病毒都有過之而無不及。這種病毒潛藏在我們腦子裡。因此叫做「人腦病毒」。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/XNTBX5f.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/XNTBX5f.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港2020大事記</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-17-hong-kong-chronicle-2020.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港2020大事記" /><published>2024-05-17T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/hong-kong-chronicle-2020</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-17-hong-kong-chronicle-2020.html">&lt;p&gt;2020年對香港來講是非常重要的一年，以7月1日為分界，香港變成了兩個世界。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;7月1日前，還是大家所熟知的那個香港，但隨著國安法的到來，7月1日以後的香港，變成了一個擁有肅殺之氣，沈浸於紅色恐怖的香港。這一年的香港，有熟悉的反修例運動的延續，有新冠疫情，有熟悉的立法會內的抗爭，亦有造成寒蟬效應的國安法。2020年，是香港變化的開始，香港由此開始崩壞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在，就開始回顧，這動盪又激烈變化的2020年。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;1反修例運動&quot;&gt;1、反修例運動：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2020年1月1日：民間人權陣線（民陣）發起元旦大遊行，主題為「毋忘承諾 並肩同行」。大會指有103萬人參加，警方則指有6萬人自維園出發。遊行期間，多家匯豐銀行分行被破壞，金鐘道高等法院外牆被噴上「法治已死」等口號。入夜後演變成警民衝突，警方發射催淚彈等驅散人群，同時出動銳武裝車及水炮車，全晚港島一代至少400人被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月3日：教協於中環愛丁堡廣場舉行「無懼白色恐怖 堅守教師專業」教育界集會，反對教育局將被捕或被投訴之教師即時停止，大會稱有2萬人參加集會，警方則表示高峰時有2500人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月5日：民主黨北區區議員及區內市民「和理行之不要水貨辦年貨」集會及遊行，以示對北區水貨問題不滿。大會指有1萬人參加，警方則表示高峰時有2500人。大批遊行市民於活動結束後於上水廣場一帶聚集，警方出動防暴警員施放胡椒噴霧驅散並制服多人，逾40人被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月17日：大埔中學生發言平台於大埔海濱公園發起「大埔中學生集會」，近千人參加。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月18日：香港政研會發起包圍香港電台行動，近百人參與，批評港台於反修例運動報道有失偏頗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月19日：民間集會團隊原訂發起「天下制裁大遊行」，警方最終只批准舉行集會。集會期間警方指因有示威者在中環一帶堵路而要求中止，及後變成警民衝突，。大會表示集會有至少15萬人出席，警方則稱高峰期有11680人。集會發言人劉穎匡氣候因涉嫌煽動群眾情緒及違反不反對通知書被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月22日：立法會議員邵家臻、張超雄以及社民連玉荔枝角懲教所發起「手足，和你團年」活動，邵指有8000人出席集會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月15日：15名青年在葵涌邨重建連儂牆，20多名警員到場截查及以刑事毀壞罪拘捕他們。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月29日：太子「8.31」事件半週年，有市民到太子站擺放鮮花，警員多次出動及清理。入夜後旺角多處有人堵路及燃燒雜物，旺角站出口亦遭焚燒，大量防暴警出動驅散，期間施放催淚彈、胡椒球彈及胡椒噴霧。事件持續至笠日凌晨，共有115人被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/AY4Vvke.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 市民到太子站擺放鮮花以紀念831事件半週年&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/dSB2B2G.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 太子站衝突&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月26日：中西區區議會主席鄧麗琼涉在社交網站轉發被指射盲印尼記者之警員的個人資料，被警方以「煽動意圖」罪拘捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月28日：戴耀廷在《蘋果日報》上發表題為「真攬炒十步 這是香港宿命」文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月5日：許智峯以私人檢控方式控告西灣河開槍警員及深水埗的士司機案，於東區裁判法院內召開內庭聆訊，庭上裁判官批出傳票，下令傳照涉事司機出庭應訊，而開槍警員則需考慮法律觀點及控罪，故押後處理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月9日：6·9大遊行一週年，一大批市民在中環遊行，有人一度走出馬路高叫口號，53人涉非法集結等罪被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月12日：6·12事件一週年，多區有人聚集，警方以涉嫌參與非法集結罪拘捕共35人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月15日：反修例運動中墮樓身亡的梁凌杰事實一週年，有市民自發到太古廣場外悼念，排隊獻花的人龍環繞至山頂纜車中環站。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月20日：警方再拘捕6名元朗「7·21」事件的「白衣人」，累計拘捕43人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月24日：死因裁判庭就陳彥琳死亡事件展開聆訊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/A0SxXn8.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月24日：律政司介入許智峯早前向西灣河開槍案交通警及深水埗開車撞示威者的士司機提出之私人檢控，認為沒有足夠證據證明被告人的指稱罪行，亦無合理機會達至定罪，故申請撤銷兩案檢控傳票獲准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月26日：中國海警於粵港東南面海域查獲一艘快艇，拘捕12名涉嫌偷渡至台灣的人士，當中包括李宇軒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月11日：經過12天聆訊，死因裁判法庭陪審團一致裁定陳彥琳死因存疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月16日：死因裁判法庭就周梓樂死亡事件展開聆訊。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2covid-19疫情&quot;&gt;2、Covid-19疫情：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1月8日：政府刊憲，將「嚴重新型傳染性病原體呼吸系統病」納入法定須呈報傳染病。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月23日：署理行政長官張建宗確認由中國武漢來港後確診新型冠狀病毒的個案；市面搶購口罩等防疫用品情況持續。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;21反對政府徵用公屋作檢疫中心&quot;&gt;2.1【反對政府徵用公屋作檢疫中心】&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;1月26日：逾200人於未入伙的粉嶺輝民邨附近聚集及以雜物堵路，反對政府徵用屋邨以供緊密接觸者或醫護人員入住，部分屋數的大堂被縱火。政府其後發稿重申安排密切接觸者入住檢疫設施時，會優先考慮徵用渡假村，又指部門會出席區議會會議解釋情況，期間會暫停相關準備工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月28日：政府宣布撤回用粉嶺輝民邨作隔離區安排，又指無計劃徵用未入伙的公共屋邨作檢疫中心；另外會暫停西九龍站，紅磡站、中國客運碼頭，屯門客運碼頭、沙頭角及文錦渡之跨境服務。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/R9xfhYv.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 2020年1月26日凌晨_暉明邨衝突&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月1日：美孚有多人聚集，反對政府將位於美孚、饒宗頤文化館的旅館「翠雅山房」徵用作檢疫中心，期間有人堵路及噴漆，防暴警出動並進入美孚新村平台掃蕩，事件持續到凌晨，至少3人被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月8日：政府宣布將會徵用火炭未入伙公屋駿洋邨作檢疫中心。晚上有過百名市民聚將軍澳尚德邨聚集，抗議政府在區內設立新型冠狀病毒肺炎指定診所，並悼念在反修例運動中身亡的科大學生周梓樂逝世3個月，其後有人在十字路口擺放路障。警方出動並施放胡椒噴霧及催淚彈驅散，事件中119人被捕，包括當區區議員及記者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是次行動亦屬於反修例運動的一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月9日：西貢、火炭、大埔、荃灣多區有市民遊行抗議當局未經諮詢下於該區設立指定診所或檢疫中心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月9日：全港多區包括天水圍、大埔、香港仔、西環及紅磡等有人發起遊行，反對政府將當區普通科門診列為指定診所，其中天水圍遊行近千人參與，有人在遊行完結後焚燒輕鐵站拍卡機及向路軌投擲雜物，防暴警到場施放胡椒噴霧，拘捕至少30人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/6KSwTT1.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 天水圍衝突，有示威者向馬路投擲雜物堵路&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月2日：珍寶王國宣布，受新冠病毒肺炎影響，酒家於笠日起暫停營業，直至另行通知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月30日：31歲男子因欲避隔離14天向警員提供虛假的檢疫地址，被控一項向獲授權人員提供虛假資料嘴，被告認罪並被判入獄3個月，為首宗違檢疫下被判刑的案件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月10日：香港眾志召開記者會，表示搜購了100萬個口罩，並重新包裝成「自救口罩」，收皮35萬個會以成本價每盒100元售予合作的黃店。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月22日：香港眾志因口罩沒有標明生產地，負責採購口罩的常委梁延豐涉嫌違反《商品說明條例》被海關拘捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月22日：律政司去信《獨立媒體》，以煽動暴力及違反法庭禁制令為由要求下架岑敖暉此前之文章。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;22醫護罷工&quot;&gt;2.2【醫護罷工】&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;1月23日：多個醫護界工會就政府防疫工作召開記者會，醫管局員工陣線要求政府在1月28日（星期四）前全面落實邊境防疫措施，否則不排除發起罷工等行動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月27日：深水埗明愛醫院急症室男廁凌晨有炸彈爆炸，事後Telegram頻道「九十二籤」承認責任，並要求醫護人員立即罷工迫使政府封關，同日晚間，有馬杜九龍佐治五世紀念公園殘廁有馬桶被炸毀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月1日：醫管局員工陣線於特別會員大會中表決通過，如訴求不獲醫管局及政府回應，工會將於2月3日發起階段罷工，訴求包括政府封關及提供足夠保護裝備予醫護人員。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月2日：行政長官林鄭月娥拒絕醫管局員工陣線談判，工會宣布於笠日開始罷工。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月3日：醫管局員工陣線首日罷工，涵蓋普通科門診職員，專制醫療，支援職系及行政人員等提供非緊急服務的會員，工會指罷工人數超過2700人。同日下午，政府宣布凌晨12點起，羅湖、落馬洲、皇崗及港澳碼頭4個口岸停運，機場、深圳灣、港珠澳大橋及啟德郵輪碼頭則維持運作；林鄭月娥強調措施於醫護罷工無關。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月4日：因首日於醫管局談判破裂，醫管局員工陣線展開第二日罷工，是日參與之醫護人員包括提供緊急服務的會員，工會指罷工人數超過7000人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月5日：醫管局員工陣線第三日罷工，工會指罷工人數超過7000人。工會早上遊行到特首辦請願，有數百人參與；林鄭月娥拒絕會面對話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月6日：醫管局員工陣線第四日罷工，工會指罷工人數超過6400人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月7日：醫管局員工陣線第五日罷工，工會指人數有5500人。工會進行閉門會議，超過7000名投票會員中，有4000人決定不繼續罷工，未達6000名會員支持繼續罷工的通過門檻，工會決定擱置罷工行動。主席余慧明指理解及尊重會員決定，又不認為行動失敗，而是轉換方式繼續抗爭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/D6g6Qt9.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 2020年2月3日——7日，香港醫護開始罷工。是次罷工屬於反修例運動及Covid—19香港疫情的一部分。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;23疫情發展&quot;&gt;2.3【疫情發展】&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;1月23日：署理行政長官張建宗確認由中國武漢來港後確診新型冠狀病毒的個案；市面搶購口罩等防疫用品情況持續。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月4日：本地出現首宗新型冠狀病毒肺炎感染死亡個案，一名曾到訪武漢的39歲男子於1月31日因發燒到伊利沙伯醫院求醫及確診，5日後死亡，起母親在隔離期間確診，為首宗本地感染個案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月5日：曾接載3名新型冠狀病毒肺炎患者到郵輪「世紀夢號」，在一日內不獲台灣當局准許於高雄港停泊後，返抵啟德郵輪碼頭，船上近4000名乘客及船員滯留船上隔離，網傳船上食物及生活用品面臨短缺，引致坊間搶購潮，政府對惡意散播謠言者加以譴責。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月1日：國家衛健委因應港府要求，組織「內地核算檢測支援隊」，又廣東省派員到港協助推行普及社區檢測計畫；同時又選派湖北省武漢市「方艙醫院“的專家協助改裝亞洲國際博覽館作醫療設施。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月7日：林鄭月娥宣布兩星期後将推行普及社區檢測計畫，為全港市民提供自願性檢測，由華大基因，金域檢驗，凱普生物負責化驗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月1日：為期14天之普及社區檢測計畫展開，首日有逾12萬人次接受檢測。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月14日：普及社區檢測計畫結束，累計逾178萬人接受檢測。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3限聚令&quot;&gt;3、限聚令：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;3月27日：政府宣布新一輪防疫措施，包括公眾地方4人限聚令；限制食肆只可開放一半席位、作為保持1.5米距離、需為顧客量度體溫等以及要求健身中心及戲院等公共娛樂場關閉等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月5日：警方首次就限聚令發出告票，票控15名沙田沙角邨社區食堂外年齡介乎58至84歲人士。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月30日：社民連於灣仔警總外抗議警方以疫情為由反對五一遊行，一行8人被警方以違反限聚令票控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月1日：五一勞動節，社民連及工黨8人分成2組，由金鐘遊行至政府總部外請願，要求設立失業援助金，8人被警方以違反限聚令票控；職工盟及多個工會在全港開設至少66個街站，取代早起被警方以疫情為由反對的五一遊行及集會。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4國歌法&quot;&gt;4、國歌法：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;5月27日：立法會二讀審議《國歌法》，有市民發動[三罷]並包圍立法會，多區有市民聚集。警方清晨起在多區嚴陣佈防，又在中環鬧市發射多枚胡椒球彈，全日共拘捕逾393名市民。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/opjWmBJ.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
▲ 反對《國歌法》立法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月28日：立法會繼續二讀審議《國歌法》，許智峯在會議廳中放置腐爛職務，傳出濃烈異味，會議一度暫停。同日傍晚，國歌法二讀審議獲通過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/FrrEMPw.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月4日：立法會在41票贊成，1票反對下，三讀通過《國歌法》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月18日：朱凱迪、陳志全及許智峯涉嫌在6月4日立法會國歌法三讀期間繞輪議事廳秩序被捕。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;5六四集會&quot;&gt;5、六四集會：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;5月20日：警方以疫情為由，反對支聯會在5月31日舉行「毋忘六四」大遊行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月1日：警方以疫情為由，反對支聯會在維園舉行六四集會，為31年來首次禁止活動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月4日：支聯會主席李卓人及其他支聯會常委、壹傳媒創辦人黎智英、民陣副召集人陳皓桓等人手持燭光步入維園，大批市民進入被封鎖的球場參加晚會，多區有市民集會及點起燭光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/CEh4G0R.png&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;
▲ 2020年六四31週年集會，市民自發前往維園紀念&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月10日：李卓人、何俊仁、蔡耀昌及黎智英被控於六四當日[煽惑他人參與未經批准的集結]。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月12日：支聯會副主席鄒幸彤、尹兆堅等9人被控於六四當日[煽惑他人參與未經批准的集結]，案件累積共13人被控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月6日：警方向李卓人、黃之鋒等24人發出通知，指控他們參與六四維園集會，涉嫌干犯非法集結罪，已向法庭申請發出傳票。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;6民主派初選&quot;&gt;6、民主派初選：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;3月10日：戴耀廷在《蘋果日報》撰文，提出兩階段的協調及公民參與，以達至民主派於立法會選舉中奪得過半席目標。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月9日：戴耀廷公佈，民主派35+公民投票將於7月11及12日舉行，就5區直選、[超區]及衛生服務界舉行初選。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月12日：政府刊憲宣布2020年9月6日為第七屆立法會議員換屆選舉日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月24日：民主派初選，52張報名名單落實。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月10日：民主派初選前夕，香港民意研究所位於黃竹坑的辦公室遭警方持證搜查，警方指懷疑有人不誠實使用電腦而檢走所有電腦，過程中無人被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月11日：民主派初選首日，多區票站出現人龍。主辦方公布，首日共有逾23萬人次投票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/am3Wjfy.png&quot; alt=&quot;image10&quot; /&gt;
▲ 民主派初選競選廣告&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月12日：民主派初選結束，主辦方表示總投票人次逾60萬。中聯辦及港澳辦先後發糕指初選涉嫌違反港區國安法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月13日：民主派初選公佈結果，多個本土派參選人勝出，講報名參加9月之立法會選舉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月15日：區諾軒宣布推出民主派初選工作；一日後趙家賢及戴耀廷亦隨之退出。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;7第七屆立法會換屆選舉&quot;&gt;7、第七屆立法會換屆選舉：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;7月17日：第六屆立法會會期最後一日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月18日：第七屆立法會議員環節選舉提名期展開。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月31日：林鄭月娥宣布，因受新冠病毒疫情影響，在中央政府的支持下，決定引用《緊急法》，將原定於今年9月6日舉行的立法會選舉押後一年，至於立法會未來一年的問題則向人大請示做法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月11日：全國人大常委會作出決定，第六屆立法會繼續履行職責不少於一年，直至新一屆任期開始為止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月6日：有市民發起9月6日九龍大遊行，反對政府押後立法會選舉，大批警力在油尖旺截查及驅散聚集之市民，全日至少289人被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Ly4kO6I.png&quot; alt=&quot;image11&quot; /&gt;
▲ 9·6九龍大遊行，警察追捕記者&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月28日：陳志全及朱凱迪去信立法會秘書處，拒於下月續任立法會議員。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月29日：香港民意研究所公佈調查結果，指民主派支持者中，有47.1%支持立法會議員留任45.6%反對留任；15名民主派里嘎會議員按調查結果決定留任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月29日：陳淑莊壹個人健康及家庭為由宣布不會延任立法會議員，同時退出公民黨。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;8清算反修例運動&quot;&gt;8、清算反修例運動：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2月28日：壹傳媒創辦人黎智英、前民主黨主席楊森及支聯會注意李卓人被警方以涉嫌於2019年8月31日參與非法集結上門拘捕，；黎智英另外被控在2017年6月4日刑事恐嚇《東方日報》記者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月24日：林鄭月娥宣布任命張舉能為終審法院首席法官。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月6日：前立法會議員區諾軒被指在2019年7月7日「九龍大遊行」結束後，以「大聲公」推撞警員盾牌及發出聲響是公共關係科警司耳朵不適，被控兩項襲警罪，近被裁定兩項罪名成立。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月18日：警方拘捕李柱銘、梁國雄、吳靄儀等15名民主派人士，涉嫌在2019年反修例運動期間組織及參與未經批准集結。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月29日：2016年旺角騷亂案，本土民主前線發言人梁天琦等3人就暴動罪等定罪及刑期上訴，均遭上訴庭駁回。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月15日：監警會公開反修例運動報告。首宗612案件判刑，22歲救生員認暴動罪在區域法院判囚4年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月19日：通訊事務管理局餓向香港電台發出警告信，裁定其中一集《頭條新聞》污衊和侮辱警方；港台道歉，並表示於該季播放完畢之後將暫停製作長達31年歷史的《頭條新聞》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月10日：港大學生會前會長孫曉嵐、港大《學苑》前總編輯梁繼平、民間團隊發起人劉穎匡及一人王宗堯等12人涉嫌於去年7月1日進入立法會大樓被加控暴動罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月18日：立法會以39票贊成，5票反對和11票棄權，通過任命張舉能為終審法院首席法官。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月19日：最後一集《頭條新聞》播出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月26日：警方反對七一遊行申請。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月26日：港大校委會以18票比2票，決定解僱法律系副教授戴耀廷，理據為戴於2019年因佔中案曾被判監。（編注：可視為港版方勵之）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月26日：警方早上拘捕多人，包括涉嫌在元朗「7·21」事件中干犯暴動罪的林卓廷（！？？？）涉嫌在屯門示威現場妨礙司法公正的許智峯等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月6日：譚得志因涉嫌觸犯《刑事罪行條例》中的「發表煽動文字」被國安處拘捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月10日：壹傳媒股價曾在黎智英被捕後急升21倍；15人涉嫌操控壹傳媒股價被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月22日：警方致函四個傳媒工會，指將會更新《警察通例》中「傳媒代表」的定義，只有登記政府新聞處新聞發布系統的或國際認可及知名的非本地新聞通訊社、報章、雜誌、電台和電視廣播機構才獲承認。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月27日：多次於記者會上提出尖銳問題的香港電台助理節目主任李俊呀倍港台演唱試用期120日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10月4日：教育局指與9月下旬裁定九龍塘一小學教師於教材中「有計劃地散佈『港獨』信息」，認為其行為屬嚴重專業失德，已永久註銷其教師註冊，並向該笑發出譴責信及其他使用該教材之教師發出書面警告。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10月10日：4男5女涉嫌協助12港人偷渡被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10月11日：公務員事務局要求7月1日或以後入職的公務員簽署聲明，確認用戶《基本法》及效忠特區。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10月19日：中西區區議會主席鄧麗琼3月在社交網站轉載倍指射盲印尼記者的警員資料，被控違反法庭在2019年半下禁止披露警員及其家人個人資料的臨時禁制令，鄧麗琼今承認藐視法庭，判監28個月，緩刑1年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月3日：港台《鏗鏘集·721誰主真相》編導蔡玉玲涉嫌在查冊車牌資料時作出虛假陳述被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/e0LbTJl.png&quot; alt=&quot;image12&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月1日：有線新聞宣布裁員，約100名員工受影響，當中包括約40名新聞部員工，而《新聞刺針》更是全組被裁。有線新聞中國組發起「總辭」，港聞組亦有十多名員工因不滿而即時辭職。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月2日：2019年6月21日包圍警總案，黃之鋒判囚13.5月，林朗彥7個月，周庭10個月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月3日：許智峯在社交網站宣布結束丹麥外訪，正式流亡，並退出民主黨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月3日：黎智英、周達權及黃偉強被指違反將軍澳工業邨租約，於警署報到時以涉嫌欺詐被捕。黎智英申請保釋被拒，須即時還押候訊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月8日：胡志偉、朱凱迪等人涉嫌在七一遊行中干犯多項罪行被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月16日：在林鄭月娥監誓下，所有副局長和政治助理於政府總部宣誓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/PHDMzgI.png&quot; alt=&quot;image13&quot; /&gt;
▲ 全體副局長、政治助理宣誓，林鄭月娥監誓&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月21日：前香港眾志主席羅冠天於社交網站宣布將向英國當局申請政治庇護。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月23日：黎智英相高等法院申請保釋，獲准以1000萬元保釋金，不得離開住所及發表文章等條件保釋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月28日：林卓廷涉嫌披露元朗「7·21」事件中受調查者之身分資料被廉署拘捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月30日：深圳市鹽田區法院就12港人偷渡案宣判：10人分別判囚7個月至3年；2名未成年被告則一角香港警方調查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月31日：黎智英被控涉嫌欺詐及違反港區國安法案，律政司不服高等法院早前批出保釋許可，提出上訴及申請臨時還押令。終審法院受理上訴申請，黎智英需繼續還押。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;9立法會內會選舉風波&quot;&gt;9、立法會內會選舉風波：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;4月9日：多名建制派立法會議員發表聯署聲明，譴責主持立法會內會正副主席選舉的郭榮鏗以各種拉布方式癱瘓內會的行為屬於濫權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月13日：港澳辦及中聯辦譴責郭榮鏗阻撓立法會正副主席選舉，21名民主派立法會議員發表聯合聲明，指該事務屬於香港內部事務，不屬國防或外交事宜，要求北京方面恪守《基本法》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月17日：中聯辦再就立法會內會事件發稿，指港澳辦和中聯辦乃中央授權專責處理香港事務的機構，不是《基本法》中所致一般意義上的「中央人民政府所屬各部門」，故有權代表中央政府，就涉及政治體制正常運作和社會整體利益等重大問題行駛監督權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;立法會內會舉行15次會議，惟仍未完成正副主席選舉程序，會上多名建制派議員指郭榮鏗無權主持會議，要求他讓位予延任主席李慧琼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/1sqXCH2.png&quot; alt=&quot;image14&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月4日：立法會主席梁君彥指資訊資深大律師的意見，宣布由李慧琼有權責召開內會。李慧琼同時宣布在5餘人8日召開兩個內會會議，上午由郭榮鏗主持，負責主席選舉事宜，下午則由她主持，處理其他內會事務。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月8日：立法會內會上午會議就規程問題展開討論，最終郭榮鏗裁定她於下午會議中應該繼續主持主席選舉事宜。下午會議，李慧琼坐上主席台，反民主派議員包圍抗議，與保安發生衝突，李其後下令驅逐多名反民主派議員，期間陳志全遭郭榮鏗強拉拖行，尹兆堅受傷送院。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月15日：立法會主席梁君彥稱採納英國御用大律師意見，指定由陳健波主持內會主席選舉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月18日：陳健波主持立法會內會主席選舉，會議期間建制派及泛民主派爆發衝突，多名泛民主派議員被驅逐，最終李慧琼以40票當選內會主席。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月1日：7名民主派立法會議員涉嫌在5月8日的立法會內會衝突中干犯《立法會（權力及特權）條例》下的「藐視罪」及「干預立法會人員」被捕。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;10國安法&quot;&gt;10、國安法：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;5月22日：全國人大常委會召開會議，制定「香港國家安全法」草案納入立法議程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月28日：全國人大會議閉幕，會上以2878票贊成，1票反對，6票棄權通過「港區國安法」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月6日：17區區議會舉行特別聯合會議，會中通過要求全國人大撤回港區國安法動議；包含23個工會的[二百萬三罷工會聯合陣線]以及[中學生行動籌備平台]舉行公投，表決是否發動罷工罷課反對港區國安法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/xzwack6.png&quot; alt=&quot;image15&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月18日：G7外長發表聯合聲明，呼籲中國重新考慮訂立港區國安法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月30日：全國人大常委會全票通過《中華人民共和國香港特別行政區維護國家安全法》，並將其列入基本法附件三在香港公布實施。保衛香港運動成員於添馬公園慶祝港區國安法通過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/AcQrtti.png&quot; alt=&quot;image16&quot; /&gt;
▲ 保衛香港運動成員於添馬公園慶祝港區國安法通過&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;包括香港眾志及香港民族陣線在內的多個民間團體宣布解散。林鄭月娥於晚上11時簽署法令及刊憲，港區國安法即時生效。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月1日：大批市民不理警方反對，在港島遊行抗議港區國安法通過，全日多次爆發警民衝突。警方共拘捕370人，當中10人因涉嫌違反港區國安法被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月2日：政府發表聲明指「光復香港 時代革命」是港獨或顛覆國家政權含意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月3日：香港特別行政區維護國家安全委員會（港區國安委）成立，由行政長官林鄭月娥擔任主席。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月6日：七一遊行當日駕駛插有「光復香港 時代革命」旗幟的電單車的唐英傑被控煽動他人分裂國家及恐怖活動提堂，為首宗違反國安法之案件&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月8日：中央人民政府駐香港特別行政區維護國家公署（國安公署）成立，臨時總部設於銅鑼灣維景酒店。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月15日：美國總統特朗普簽署《香港自治法案》，正式終止香港享有的特殊待遇和經濟優惠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月27日：突破機構旗下刊物《Breakazinc》宣布，因應港區國安法實施，正式停止出版第62期刊物《危險閱讀》，並暫停製作下一期《Breakazinc》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月29日：學生動源前召集人鍾翰林等共3男1女涉嫌違反港區國安法被捕，年齡介乎16歲至21歲。警方表示，被捕人涉及分裂國家、煽動分裂等罪行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月7日：美國財政部宣布制裁11位中港官員，包括林鄭月娥、李家超、鄧炳強、夏寶龍和駱惠寧等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月10日：國安處以涉嫌干犯勾結外國或者境外勢力危害國家安全罪拘捕壹傳媒創辦人黎智英、次子黎耀恩及部分壹傳媒高層。近200名警員到將軍澳壹傳媒大樓進行搜查。同日，國安處以同樣罪名拘捕前香港眾志成員周庭、民間組織「香港故事」成員李宇軒，以及前學民思潮成員裏宗澤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HKe672I.png&quot; alt=&quot;image17&quot; /&gt;
▲ 壹傳媒大廈遭警方搜查&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月11日：美國政府宣布自9月25日起，禁止香港出口至美國的商品標記為「香港製造（made in Hong Kong）」，而須標明出產地為「中國」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10月27日：已宣布解散的學生動源，其前召集人鍾翰林及其前成員何忻諾和陳渭賢於網上發表煽動他人分裂國家內容再度被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月10日：美國財政部制裁李桂華、劉賜蕙、李江舟及鄧中華4人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月11日：人大常委會通過決議指「宣揚或支持『港獨』主張等行為」者當喪失議員資格；港府隨即宣布取消梁繼昌、楊岳橋、郭榮鏗及郭家麒4人立法會議員資格。15名民主派議員宣布總辭以示抗議；立法會內啡建制派議員只餘鄭松泰及陳沛然2人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月19日：香港中文大學舉行畢業禮，有學生在校園內示威，校方報警求助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月20日：國安處警員進入中大校園調查及蒐證。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月21日：網台主持人「傑斯」尹耀昇因涉嫌在網上發表煽動性言論及金錢獲准其他財務資助他人分裂國家而被國安處拘捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月7日：國安處拘捕8人，涉嫌在中大畢業禮中參與非法集結，其中三人涉嫌觸犯煽動分裂國家罪。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;11文化&quot;&gt;11、文化：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;3月19日：大眾書局因經營環境困難而宣布旗下16間書店即日起全線結業。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月10日：貿發局宣布書展會如期在7月15日至7月21日於灣仔會展舉行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7月13日：貿發局宣布取消7月15日開始之書展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8月25日：貿發局宣布書展將延至12月16日至22日在灣仔會展舉行。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;12逝世&quot;&gt;12、逝世：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2月23日：儿童及少年文学作家君比因病逝世，终年54岁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月26日：賭王何鴻燊離世，享壽106歲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月17日：正義聯盟發起人李偲嫣確診新冠病毒肺炎，送院後證實不治。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;2020年的香港，毫無疑問是劇變的一年，1月1日的元旦大遊行，還是大家熟悉的那個香港。其後的831紀念，醫護罷工等等，還有熟悉的大三罷，似乎反修例運動在2020年的第一個季度還在延續。但是，隨著新冠病毒肺炎的蔓延，反修例運動因此而不得不偃旗息鼓，而政府以防疫為藉口，採取了更為嚴厲的措施來鎮壓各類遊行和集會活動。當民主派藉助上一年區議會大勝的東風，希望通過是次立法會選舉而獲得議會的多數議席，從而舉行民主派初選。民主派初選令中央和港府感到恐懼，畢竟2019年區議會選舉的大败猶在眼前，於是政府想到一個方法：以疫情為藉口，宣布推遲一年選舉，隨後是國安法的推行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020年，政府亦開始清算2019年的反修例運動，多民社運人士被捕，傳媒機構遭到清算，或裁員，或開始自我審查。比較令人注意的是傳媒大亨黎智英，無論是以何種罪名，都是在秋後算賬。中共的秋後算賬並不新鮮，最早是1989年的大搜捕，然後是2014年雨傘運動的清算，當中的社運人士紛紛被判刑。2019年的反修例運動作為香港歷史上最大的社會運動，2020年的大清算還只是剛剛開始。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;立法會的內會風波，以及國歌法的抗爭，可以視為是議會內最後一次抗爭活動，此後隨著民主派總辭，其他議員或被DQ，或被捕，又或者流亡海外，立法會完全被建制派操控，隨之而來的，自然就是已經擱置了20年的23條立法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020年最大的變化莫過於國安法，可能沒有誰想到在沒有經過23條立法的情況下，全國人大可以通過這樣的方式替代23條立法，而香港警方如同取得尚方寶劍，在香港全方位地開始大搜捕，至於唐英傑，只是撞到槍口上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人將香港和中國所遭受的紅色恐怖作為一個比喻，中國的紅色恐怖如同溫水煮青蛙，自2012年習近平掌權開始，一點點擴張權力，公民社會，新聞自由，一點點收縮，等到想起，方知什麼都沒有了；而香港的紅色恐怖，彷彿是將一隻青蛙直接扔進油鍋，變化是非常劇烈的，而2020年只是剛剛開始。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020年唯一值得慶賀的就是李偲嫣的死亡。她生前無比熱愛祖國，但卻染上來自祖國的病毒，最終斃命，這或是一種莫大的諷刺。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>CrazyArticle</name></author><summary type="html">2020年對香港來講是非常重要的一年，以7月1日為分界，香港變成了兩個世界。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ZvNZq7Q.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ZvNZq7Q.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">失去的旋律</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-14-the-lost-melody.html" rel="alternate" type="text/html" title="失去的旋律" /><published>2024-05-14T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-lost-melody</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-14-the-lost-melody.html">&lt;p&gt;他靜靜坐在榕樹下，目光空洞地跟隨著綠色葉子散落，腦海卻一片空白。自從那場意外後，他失去了她，也失去了關於她的記憶。對於她，他似乎忘記得一乾二淨。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;可是，那段不時響起的旋律，在他的腦海：｛Do Do Do Do Do Do Do Do…｝這旋律就像一串鎖匙，每當它響起，一些零碎的記憶碎片便會浮現。他記得榕樹下她的微笑，記得她輕撫竹枝的溫柔，記得春風略過他們身旁的溫暖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛Do Do Do Do…｝旋律越來越清晰，畫面也越來越完整。他想起了他們漫步在榕樹雨中，葉子散落在她的髮絲，他輕輕地為她拭去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛願伴你度一生，花開匆匆春已深｝。她的聲音在他耳邊迴旋，他記起了她曾經的承諾，也想起了那天她的淚水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛Do Do Do Do…｝旋律像一把尖刀，將他從回憶中拉回現實。他緊緊抓住這旋律，因為旋律好像是他的救命稻草，他希望找回失去的愛情，找回失去的她，所以他只好找緊失去的旋律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛Do Do Do Do…Do Do Do Do｝這是他們哼過的旋律，不管他們在冷戰，在爭吵，或者在分手的邊緣，只要｛Do Do Do Do…Do Do Do Do｝響起了，二人就回到了那些甜蜜的日子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛到那一天，相愛深，愛裡可有恨？｝他想起她轉身離去關門的時候，砰的一聲木門彷彿爆裂了，也想起自己心碎的難受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他去追尋那些旋律，可惜旋律沒有出現。當他全神貫注地工作，旋律卻忽然走進來，把他弄得神經緊張，他馬上去迎接它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛Do Do Do Do…｝一段段旋律飄盪著，一幕幕影像浮起了，帶他回去已經忘記了的故事，記不起的甜蜜。他們曾經一起走過的街道，熟悉的場景，熟悉的床舖，他用紙筆墨記下來，任何能夠與她相關的蛛絲馬跡，他也會跟著去尋找。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛Do Do Do Do…｝旋律引領他來到了雜物房間，一個殘舊的木造音樂盒被他發現，他打開了音樂盒，然後扭上鏈子，音樂盒緩緩轉動，奏出了熟悉的調子｛Do Do Do Do…｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛Do Do Do Do…｝竟然是音樂盒的曲調，他一直以為是他們哼過的流行曲，或者陶醉於某一首的古典音樂，好像有了新線索。讓他更震撼的是，在音樂盒裡發現了一張泛黃的照片，照片上是一對幸福的戀人，在榕樹下相擁而笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他認出了照片上的她，也知道旁邊的人是自己。他肯定是她了！因為，每當｛Do Do Do Do｝出現的時候，在他腦海出現的就是這個人，只是腦海的印象模糊，照片裡的人卻很清晰，他閉上眼睛，感受著旋律帶來的安慰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，有人按門鈴，他打開門竟然看見的是她！原來她並沒有在世間消失，他想她回來，她就回來了。只要她回來，一切都不重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當她回來時，身邊就有人竊竊私語。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛怎麼她會回來？…怎麼他會讓她回來？…她還有臉回來嗎？…他怎麼搞？…喔，是的，他已是傻呆子了！…那個女人真不知廉恥。｝這些話轉來轉去，鐘點清潔工說、大廈保安員說、送報紙的人說、送牛奶的人說，郵差都是這樣說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他只要愛情，其它是都不管。她回來了之後，他的頭痛和旋律一併帶走，神經緊張都消失了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她帶著一如往昔的笑容，填滿了他的心房，讓他欣喜若狂，一切重新開始。他們一起再來到熟悉的街道，熟悉的海灘，再次一起睡在熟悉的床舖。他感受到前所未有的溫暖，失而復得的體溫，她也有著同樣的心情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，幸福的日子如同曇花一現，不到半年，那熟悉的｛Do Do Do Do…｝的旋律再次響起。他的頭開始出現劇痛，腦海湧現出很多陌生的畫面，畫面中不僅有她，還有他不認識的男人，他們的事都糾纏不清。不不不，不只是這個男人，還有其他的男人！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛Do Do Do Do…｝刺耳的樂章和殘酷的現實不斷交織著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他終於明白｛Do Do Do Do…｝不是愛情的象徵，而是背叛的警號。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他看著眼前的她，他的聲調有如下了勒令，他要她馬上離開他，離開這裡。不然，他會用手上鋒利的水果刀捅死她…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她非常難過，她要走，她被他趕走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自那場交通意外之後，她都失憶了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不是｛Do Do Do Do…｝她就不會發現了他，不會來找他。她以為找回失去的愛情，找回失去的他，原來一切都沒有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沒有，他們都沒有找回失去的愛情，沒有找回失去的對方，他們只是被失去的旋律纏繞著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">他靜靜坐在榕樹下，目光空洞地跟隨著綠色葉子散落，腦海卻一片空白。自從那場意外後，他失去了她，也失去了關於她的記憶。對於她，他似乎忘記得一乾二淨。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/0xoAzSH.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/0xoAzSH.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">的哥</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-12-taxi-driver.html" rel="alternate" type="text/html" title="的哥" /><published>2024-05-12T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-12T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/taxi-driver</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-12-taxi-driver.html">&lt;p&gt;自從2022年秋天開始做上的哥這份「秘撈」，白駒過隙，已是超過一年半的光景了。在剛開始嘗試這個工作後不久，曾經撰文分享，隨著經驗值的增加，感覺可以書寫多一點。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;日夜都繽紛&quot;&gt;日夜都繽紛？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2023年的其中一個社會熱話，是政府針對著晚間市面氣氛冷清，故策劃了一堆「夜繽紛」的活動，意圖刺激晚間的經濟活動。作為主要在晚間駕駛的替更，說實在，並不感受到「夜繽紛」真的有促進晚間的經濟活動和人流，及對乘客量有正面影響。2023年上半年的時候，種種荒誕的防疫措施陸續放寬，加上關口恢復開放，那時的營運狀況並不算太差，但倘若是遇上如復活節的長假期，眾多港人出國外遊，還是對生意有負面的影響；但到了開始推行「夜繽紛」的2023年下半年再踏入2024，明顯覺得晚上的市道變差了，在旺角、尖沙咀、銅鑼灣等地的知名的士站位，排隊候客的車輛眾多，亦非連綿不絕的有乘客跑到的士站登車，車輛的流轉速度明顯減慢了；而在街上不斷「慢碌」的時候，卻是「旺丁不旺財」或根本人流量已然稀疏，結果兜勻了整個區域，都沒有乘客揚手截車。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儘管如此，在華燈初上的時間，尖沙咀仍然是一個交通狀況極為差劣的地方，大量時間都虛耗在塞車上，自己並不太喜歡在這個時間段於尖沙咀出沒，但偏偏這個區域的乘客需求就是存在。倘若仍然有乘客在車上，等候時間多跳幾下錶，算是聊勝於無，但在吉車的時候再遇上寸步不動的車龍，寶貴的時間就這樣被浪費掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;車子的早更師傅儼如鐵人，近乎全年無休，但也有數次難得遇上對方因事休息，就「人棄我取」做過幾次星期日的早更。雖然並非在破曉時份就接車開工，但亦感覺到休閒消遣的客流，來得比較隨意，較容易在出奇不意的地方，遇上隨手截車的人，而的士站的流轉速度亦相對較快。交車的時候跟夜更的師傅聊起，對方亦有表示覺得晚間的生意並不如以往，就算他備有多部手機去接長途的柯打。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;港島九龍大不同&quot;&gt;港島九龍大不同&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;雖然自己曾經在香港島上班六年，亦經常在港島區Citywalk，但礙於高昂的隧道費和泊車費，故此一直都甚少駕車「過海」。而車子的兩位師傅，本身亦是九龍人，要接到過海的旗，亦是可遇不可求。記得第二次開工的時候，就已經遇上截車過海的乘客，當時還擔心自己應付不來而想在落客後盡快返回九龍，但後來亦有心想多嘗試駕駛不同的道路，也漸漸不懼怕在港島區「搵食」，只要過海旗不是在自己打算收車前才出現就好（當然亦不會像某些「害群之馬」拒載），否則就沒有足夠時間讓自己「遊玩一輪」後再在過海的士站候客，而要吉車回九龍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來有感，晚間在九龍隨街截車過海的人，實在太少，所以在頂替星期日早更的時候，因為時間比較充裕，把心一橫，取車後就直接吉車到香港島，才開始做生意，亦很幸運地，有兩次可讓自己在港島，待到需要準備交車的時間。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;港島的面積始終不算大，加上點與點之間的剛需，因此多數的旗都是屬中短途的，比如中環/銅鑼灣等核心商業區的往返，或連接半山的住宅區，倘若是去東區或南區，已算是港島區內較長的旗了。雖然在港島區較常遇到需爬波的路段，會增加用氣量，但港島區的highway和普通道路的連接，又來得比較完善，起步後很快就可以踏上「跑道」飛馳一大段路到接近目的地的地方，加快回車。反而在九龍區，起步後要攪一大輪才能抵達高速公路，或必需要途徑需等候眾多紅綠燈的道路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以步行者遊走在港島區的道路時，一直都有感受到，港島的城市氛圍，就是跟九龍區有著難以言喻的分別。當坐在駕駛席上，同樣的感覺，亦在油然而生著，每一次穿過海底隧道抵達對岸之後，就會更切身的感受到這種分野。港島區的高尚住宅不少，但要住客在屋苑外的狹窄馬路截車，會有較大的不便，所以不少屋苑也備有燈牌，召喚馬路上的的士駛入屋苑載客；而遇到的乘客，也有較多外藉或上流人士，亦普遍來得比較有禮，有一次就在港島區遇上兩位婆婆，下車時主動說了一句「唔該晒__生」，倍感尊重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三條過海隧道在2023年先後實施了「易通行」不停車繳費，隧道的收費亦按時段統一處理，個人倒認為這沒有很增加到接到過海旗的機會，反而是在昔日非繁忙時間也會塞車的紅隧，車龍亦不復見，對加快回車亦有正面幫助。不過，在實行收費更改前，晚間的紅隧，同樣不難做到「一腳入窿」，亦是晚間市面冷清的一個寫照。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;軼事隨想&quot;&gt;軼事隨想&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;不少行家俱有分享過，駕駛的士雖有「搵客」策略，但也很講求運氣，因為你並不會知道，接下來的乘客的目的地會在哪，而在到了偏遠的地方，會否找到柯打或載到另外的街客返回市區，同樣是水晶球問題。有些時候，跑了大半晚都是穿梭市區個別區份的普通道路，在同樣的道路上塞車等燈，已感到煩厭之時，忽然接到比較長途的旗，可以跑一下highway換個地方轉轉，心坎裡也會有舒暢、可以解放一下的感覺。而在機場、口岸的的士站，是否要去「守株待兔」，亦很視乎當時的人流量和輪候車輛數目，或多或少有賭博的成份。而天氣，亦是一把雙刃劍，因為外出的人可能會減少，但仍然待在街上的人，亦有機會因為表現狼狽，而想快快找一部的士，協助自己走兩個街口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;斷斷續續，自己也駛進過不少普通車輛無法駛入的道路，如黃石碼頭、東霸、馬灣、深圳灣大橋、落馬洲的兩個口岸等，亦算是比較難得的體驗。有些日子，解鎖了自己未有到訪過/駕駛過的地方，就算當天營業額只屬一般，心坎裡也會有多一點滿足感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，香港的的士車費，在多年前開始實行「短加長減」，當車程達致9公里之後（現時車資水平為$93.5），跳錶金額就會減少，故此會意識到，由同一個地方起步，但跑到更遠的地方時，車費的上升幅度，與距離並不成比例。所以自己也很認同某些行家所說，稍為超過「短加長減」benchmark而又沒有太多燈位的車程，利潤最好，但這類型的旗，同樣是可遇不可求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通關後，香港重新迎來了大量的洼地遊客，雖然「特種兵」式旅遊風氣盛行，但仍然會有好些接到洼地旅客的機會。感覺上，相貌比較年青的乘客，質素較好，沒有表現得那麼財大氣粗。但自己最討厭的一件事，是部份遊客「大安旨意」以為的士會接受電子支付，到埗時才說自己沒有現金，結果只能把他們帶到附近的銀行/便利店換錢，耽誤時間。雖然這某程度上是出於自己沒有打算刻意多開收款戶口，但在登車前多問一句，對大家也好。此外，有些酒店較為不知名，或名字容易讓人混淆，雖然運輸署的的士筆試題目，包含大量酒店的名稱，但當客人突然說要去某酒店的時候，自己也要他們告知一下自己詳細的地址，才能弄個明白。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有朋友一直期望自己可以有一些第一身的「撞鬼」經驗分享，說實在，並沒有。但記得有一次，在較晚的時候接到一個從九龍過海的乘客，在衝落山尋找過海的士站時，只有自己一人的車廂突然傳來「午夜兇鈴」，原來是那位乘客把電話遺留了在車上，只好死死氣地掉頭跑回上山，把電話歸還給對方，亦額外獲得了一點打賞。另外有一次，有乘客發現前一枝旗的乘客把銀包遺留了在車上，對方主動地透過各種證件裡有限的資訊，嘗試聯繫屋邨座頭及保安能否協助trace到物主，亦是一種非常好心的表現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一年半的「秘撈」生涯，儘管也為自己帶來了一點額外收入，但自己也不幸地交了兩次「學費」，因為超速而被影快相，罰款事少，還要被記六分。晚上的馬路，車流較少，有時為了讓乘客快一點抵達目的地，或早一點回到較旺的區域尋找乘客，也會不自覺的踩得快了。在第一次被影快相後，自己對車速已更加著意，盡可能不會偏離速度限制太多，但有時為了衝燈尾，還是會開盡直衝，第二次的快相，就是死在這個情況下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如無意外，這份「秘撈」，應會繼續做下去。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>WrightFu</name></author><summary type="html">自從2022年秋天開始做上的哥這份「秘撈」，白駒過隙，已是超過一年半的光景了。在剛開始嘗試這個工作後不久，曾經撰文分享，隨著經驗值的增加，感覺可以書寫多一點。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/9hbHHve.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/9hbHHve.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">牙膏交響曲</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-10-toothpaste-symphony.html" rel="alternate" type="text/html" title="牙膏交響曲" /><published>2024-05-10T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/toothpaste-symphony</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-10-toothpaste-symphony.html">&lt;p&gt;很久很久以前，｛魚毛｝與｛蝦妹｝和許多新婚夫妻一樣，要面對居住問題、經濟問題、相處問題等。由於種種原因，倆人不得不搬到夫家同住，即，魚毛的家。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;｛蝦妹！要妳屈就一下了。｝魚毛情深款款地說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛一家五口，現在蝦妹來了，大家表現得若無其事，因為只不過是多一雙筷，她住的是魚毛睡房，躺的是魚毛睡床。不過，不到半年蝦妹就發現這個家庭｛有唔妥！｝是經濟上｛唔妥｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*香港俚語｛唔妥 = 有問題｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹覺得這家人毫無理財意識。一條｛魚毛｝她容易教育他，但是整個｛魚家｝她必須要從長計劃，蝦妹已經下定決心要改變這一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且要從生活中的細節著手，她發現了第一個要處理的問題—｛牙膏。｝只不過是六個人，他們竟然一星期便用完一支牙膏。雖然每個人擠牙膏的方式不同，習慣不一，但似乎都有些浪費。蝦妹算了一下，一支標準裝牙膏是二二五克，六個人早晚刷牙一次，假設劑量是一粒青豆大約是一克，以此份量為標準，那麼每天使用就是二克牙膏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6人 × 2次 × 1克 = 12克&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，225克的牙膏可以使用：12克/天 225克 = 18.75天&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這樣，一支 二二五克 的牙膏在六個人早晚刷牙一次的情況下，應該可以用十八至十九天。他們一星期就要買一次牙膏，未免太浪費吧！要改變節約習慣，她提議從小事做起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛鯉魚｝是｛今朝有酒今朝醉｝的享樂主義者，擠牙膏永遠從中間下手。然而，蝦妹告訴他，這不是｛中庸之道｝，是超級浪費！蝦妹竟然不叫魚毛的父親做｛老爺｝而直接叫他｛鯉魚｝！她發現鯉魚用牙膏不是一粒青豆大小的份量，而是青豆的母體，一條青豆！幾乎是一粒青豆的七倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二個人就是｛鰻魚｝。基本上鯉魚擠多少牙膏，鰻魚就會擠多少牙膏。鯉魚從牙膏的中間擠出，鰻魚又從牙膏的中間擠出。鰻魚就像上兩個世紀的婦人，老公做什麼，她就做什麼，要改變鰻魚，先要改變鯉魚咯！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚家有兩個公子和一個千金。除了魚毛，還有魚毛的弟弟｛鯊魚｝。鯊魚在外留學回來，崇尚自由，牙膏隨意亂擠，他認為這是｛抽象派｝的生活格調。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚家千金｛鯰魚｝擠牙膏的份量很準確，每一次都是一樣，擠出來的牙膏很多很多，就像一個山丘，讓人懷疑她刷的不是牙，是牆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一日，在家庭會議上，蝦妹提出了一個｛兩週節約牙膏行動｝。她建議全家人在這兩週內，以最節約的方式擠牙膏，看誰能做到最好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛原本覺得這是小題大做，但看到蝦妹一片苦心，而且她也不無道理，何況，家中財政的紅色線快要深不見底了！魚家上上下下見此情況，唯有默默表示支持，蝦妹馬上遞給他們每人一支十八克試用裝的牙膏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;妹妹鯰魚悄悄給魚毛一個訊息：｛你老婆好哽渦！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*香港俚語｛好哽 = 很強悍、很難搞定的人｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛試著探測父母的一舉一動，但是鰻魚和鯉魚卻沒有任何反應，沒有對他說蝦妹半句話。然而，他們不說，並不代表他們喜歡蝦妹的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們看見蝦妹擠牙膏必須從底部開始，規規矩矩地往上擠，一絲不苟，就像｛萬丈高樓平地起｝，用到最後才肯罷休。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;起初，每個人都盡力改變自己的習慣，包括魚毛。魚毛試著模仿蝦妹從底部擠上去，結果總是弄得滿手都是。鯊魚和鯰魚覺得生活避重就輕很不爽，父母鯉魚和鰻魚則因為年紀大了，手腳不靈活，擠不出牙膏來。總之，改變是不容易。要改變別人就難上加難。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;行動好像失敗了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹發現沒有節約多少牙膏，反而因為不習慣而影響了其它事。比如家人的心情和時間，蝦妹有點慚愧，好像強行所難了，雖然他們沒有說出來…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹走進廁所面壁思過，雖然廁所有一陣臭除。她覺得，應該互相包容和理解，應該接受別人的不足，這才是一個賢內助。蝦妹用她的手亂抓著自己的頭髮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹從廁所走出客廳，她看見魚家五人站在她面前有點吃驚。魚家五人看著蝦妹有點吃驚，因為她的頭髮亂七八糟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鯉魚和鰻魚問：牙膏行動辛苦嘛？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹答：不辛！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛那麼，洗頭水、漱口水、洗澡液、清潔劑妳也發起行動吧！｝魚家五人異口同聲說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原來他們雖然不習慣，但並沒有覺得｛唔妥｝。而且他們看到蝦妹的理財方法，確實要向她豎起一隻大拇指。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同時，他們決定由細節做起，節約、開源和節儉！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一年後，魚家上上下下的財政紅線消失了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">很久很久以前，｛魚毛｝與｛蝦妹｝和許多新婚夫妻一樣，要面對居住問題、經濟問題、相處問題等。由於種種原因，倆人不得不搬到夫家同住，即，魚毛的家。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/mqbU7XJ.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/mqbU7XJ.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">《自愿奴役论》</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-10-the-discourse-on-voluntary-servitude.html" rel="alternate" type="text/html" title="《自愿奴役论》" /><published>2024-05-10T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-discourse-on-voluntary-servitude</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-10-the-discourse-on-voluntary-servitude.html">&lt;p&gt;早在16世纪的文艺复兴时代，法国就产生了一位杰出的启蒙思想家拉波埃西。他的著述《自愿奴役论》深刻影响了与他同时代的法国思想家蒙田和法国启蒙时代的思想大家。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;蒙田在《随笔集·论友谊》中写道：“我特别要感谢《自愿奴役论》，多亏了它，我和拉波埃西才有了第一次接触，从此也就开始了我和拉波埃西的友谊。肯定地说，这样的友谊实属罕见，在人之间是前所未有的”。中国古人对知己的难得和珍视也有同样的感慨，“人生得一知己足矣，斯世当以同怀视之。”鲁迅就曾用此言赠送给瞿秋白。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不幸的是，拉波埃西英年早逝，他生于1530年，逝于1563年，年仅32岁就去世了。他的一生，绚丽激越，如燃烧的流星划过天空。《自愿奴役论》是拉波埃西在二十多岁上大学时写下的，死后才由蒙田于1576年付印公开发表。《自愿奴役论》思想深刻、文采洋溢，开创了以人的理性来分析现实政治的方法，奠定了法国政治哲学的基础；具有抽象性和超越时空的普适性，到今天仍未过时。然而因他留下的著述不多，他的思想虽影响深远，却并不广泛，就没有法国这些思想大家有名气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《自愿奴役论》中，拉波埃西提出了一个被时人忽略的问题，为什么为数众多的大众会被一个暴君所奴役？他写道，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“现在，我只想弄明白一个问题：为什么有那么多人、那么多城镇，那么多民族竟能够忍受一个独夫暴君的为所欲为？”（《自愿奴役论》：潘培庆译，上海译文出版社，2014年1月出版；下同）。他写到：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这实在是一件令人惊讶的事，然而这居然如此平常，实在应该为此感到悲哀，而不是惊讶。亿万民众，戴着枷锁，奴隶般地屈从，他们这样做并非迫于某种强大的力量，而是因为他们被一个人的名字而着魔，或者可以说他们由此魔法镇住了。然而他们本不应该恐惧此人，因为他不过是一人而已；当然他们也不必热爱此人，因为他以非人和野蛮的方式对待众人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;拉波埃西认为人们之所以受奴役，并不一定是因强大势力的压迫，而是他们自愿受奴役，或者说大部分民众自己默许了受奴役的状况。拉波埃西认为习惯是人们自愿为奴的首要原因：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;人们自愿为奴的第一大原因，就是他们生来就是奴隶。可以说，在开始的时候，人们的确是出于不得已，被迫屈从，但以后就慢慢习惯了；至于后来出生的人，他们从来没有经历过自由，甚至也不知道自由是怎么回事，他们毫无遗憾地服从，自觉自愿地服从，而他们的父辈则是出于被迫才服从。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;因而，拉波埃西认为，暴政必然建立在民众的普遍接受之上。但同时，拉波埃西也指出，暴君会诱惑民众来换取民众的服从。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;戏剧、游戏、滑稽剧、表演、角斗士、珍奇动物、奖章、名次榜，以及诸如此类的毒品，这些都是奴役古代人民的诱饵，是夺取他们自由的补偿，也是暴政的工具。暴君统治的秘密和动力在于，那些野心勃勃的、又贪得无厌的人，他们就会聚集在暴君周围，支持暴君，希望从中分得了一杯羹；而如果在大暴君统治下，他们则希望成为小暴君。这样，暴君控制六人，六人手下又有六百人，六百人手下又有六千人支持。最后达到这样一个阶段，即从暴政中获得利益的人，他们的人数几乎相当于崇尚自由者的人数。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;对于如何反抗暴政，拉波埃西有惊人的洞见。他并不主张打倒暴君，而主张不服从。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;为此，你们要下定决心，不再屈从，那么你们就自由了。我并不要求你们和他发生冲撞，也不要你们去动摇他，而仅仅是不再支持他。于是你们会看到，他就会像一个被抽去基石的巨人，因自身重量而轰然倒塌，粉身碎骨。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;拉波埃西的这种思想在莎士比亚的作品中也能找到踪迹。在《尤利乌斯·恺撒之死》中，莎士比亚借贵族卡西乌斯的口说出了自己内心的想法。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;嘿，老兄，他像一个巨人似的跨越这狭隘的世界；我们这些渺小的凡人一个个在他粗大的两腿下行走，四处张望着，替自己寻找不光荣的坟墓。人们有时可以支配他们自己的命运；要是我们受制于人，亲爱的勃鲁托斯，那错处并不在我们的命运，而在我们自己。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;可耻的时代！罗马啊，你的高贵的血统已经中断了！自从洪水以后，什么时代你不曾产生比一个更多的著名人物？直到现在为止，什么时候人们谈起罗马，能够说，她的广大的城墙之内，只是一个人的世界？要是罗马给一个人独占了去，那么它真的变成无人之境了。啊！你我都曾听见我们的父老说过，从前罗马有一个勃鲁托斯，不愿让他的国家被一个君主所统治，正像他不愿让它被永劫的恶魔统治一样。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;那么为什么要让凯撒做一个暴君呢？可怜的人！我知道他只是因为看见罗马人都是绵羊，所以才做一头狼；罗马人倘不是一群鹿，他就不会成为一头狮子。谁要是急于生起一场旺火来，必须先用柔弱的草秆点燃；罗马是一些什么不中用的糠屑草料，要去点亮像凯撒这样一个卑劣庸碌的人物！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;莎士比亚同样意识到正是民众自愿为奴才成就了暴君。莎士比亚在拉波埃西去世后的第二年，1564年出生。也许拉波埃西的思想传到了英国，影响了莎士比亚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果拉波埃西和莎士比亚了解儒家思想和中国历史，那他一定会更为惊叹和悲哀！自愿（被）奴役在中国历史上比比皆是。而儒家思想就是鼓吹自觉自愿接受奴役的理论和造成这种现象的主要原因。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">早在16世纪的文艺复兴时代，法国就产生了一位杰出的启蒙思想家拉波埃西。他的著述《自愿奴役论》深刻影响了与他同时代的法国思想家蒙田和法国启蒙时代的思想大家。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/vtOClRk.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/vtOClRk.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">自學黃金時代</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-09-the-golden-age-of-self-study.html" rel="alternate" type="text/html" title="自學黃金時代" /><published>2024-05-09T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-golden-age-of-self-study</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-09-the-golden-age-of-self-study.html">&lt;p&gt;我出生於上世紀七十年代。可以說是從無互聯網的時代活到今時今日，互聯網經歷只發放資訊的第一代，可支援互動的第二代，以至今時今日，從中心化走向去中心化的第三代。這數十年的變遷，讓我見證了自學者黃金時代的來臨。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;當我還在念大學時，若果送我一包咖啡豆的話，我會手足無措，不知道怎樣處理它。豆子需不需要炒熟？要不要研磨。抑或直接放進杯子裡，然後像沖茶一樣倒進熱水就有香濃的咖啡可喝呢？今時今日問上述問題，相信一定會被人恥笑是傻瓜。但那個年代要懂得沖煮咖啡，除非去報讀咖啡班，由導師親自示範教導。或者買一本咖啡書籍閱讀，然後自己慢慢研究。可惜這兩個途徑對於像我這樣的視障者而言都並非容易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互聯網發達的今天，各類部落格文章、視頻，以致林林總總的線上課程，想學會什麼，實在可說是手到拿來。甚至可以說，免費的線上課程都已經多得沒時間全部上一片，根本不必一開始就去上付費線上課程。活了超過五十年，現在可說是自學的黃金時代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼，我透過自學又學會了什麼呢？今天姑且來記錄一下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;烹飪方面，我透過閱讀網上食譜學會了做麵包。又透過影片學會各類咖啡沖煮方法。再後來，我又得知原來芝士也能從牛奶自己製作。於是透過實作，我成功做出了茅屋芝士，並且用它來製作巴斯克蛋糕。這些在互聯網未出現之前必須報讀烹飪班才可學會的東西，今時今日我足不出戶就能學會了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;資訊科技方面，透過實作，我學會安裝軟件以及運用各類應用程式。令我最有滿足感的，是一次需要重裝視窗，我重新安裝並且順利恢復了四個加密貨幣錢包。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼現時我又正在學習什麼呢？這半年內，心裡一直有個願望，就是想架設屬於自己的部落格網站。於是這段時間也在密鑼緊鼓地上課，希望學會用Wordpress自架網站，以及搜尋引擎優化的技巧。我想建立一個自我成長、自我富能的自媒體，鼓勵更多人透過自學解決生活上的問題，解鎖個人成就，看見人生的各種選擇與可能性。然後拋開認命心態，活出自己想要的人生。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陶樂思</name></author><summary type="html">我出生於上世紀七十年代。可以說是從無互聯網的時代活到今時今日，互聯網經歷只發放資訊的第一代，可支援互動的第二代，以至今時今日，從中心化走向去中心化的第三代。這數十年的變遷，讓我見證了自學者黃金時代的來臨。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/kVkx2uP.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/kVkx2uP.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">營火上的和解</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-09-reconciliation-over-the-campfire.html" rel="alternate" type="text/html" title="營火上的和解" /><published>2024-05-09T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/reconciliation-over-the-campfire</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-09-reconciliation-over-the-campfire.html">&lt;p&gt;深夜時分，樹林裡四處無人，很安靜，滿天星星，星星和我把四周圍照得光光亮亮。我，是一堆營火，不知道時間的，每當我有意識的時候都是很突然。不過，我能夠感覺到人們的心情，以及他們的肢體語言。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;就好像這一晚，兩個人影走進了我的光裡。他們的聲音充滿了針鋒相對，眼裡有怨恨和悲傷，你來我往的言語好像是一場鬥爭，無法停下來的交戰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我聽不懂他們具體在爭論什麼，但兩個人好像心都碎了。我不知道那兩個人叫什麼名字，因為他們一直在說｛你、你、你！妳、妳、妳！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛能不能不再怨恨？｝男人的聲音有點震抖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛你我都受傷了！為什麼你我都受傷！？｝女人眼泛淚光的說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我似乎聽到他們在呼喊，卻又被彼此的怒氣所淹沒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夜風吹過，帶走了他們言語中的碎片，卻留下了更深的沉默。他們望向我，火焰在他們的眼中浮游跳動，仿佛內心的起伏也跟著走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;突然間，其中一人站起身來，走到我的一側，他伸出雙手，將我身邊的一堆木柴小心翼翼地堆放好，然後燃點了新的火光。我不確定是誰，因為他們穿的上衣是一樣的。褲子也是一樣的，球鞋也是一樣的。總之，他們的裝束都是一模一樣的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然後，另一人也跟著站起來，走到我另一側幫手堆木柴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩人的目光又在我的營火光中相遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“能否不再責問？”男的聲音說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“能否一試由我的主張？ 就這一次！”女的聲音跟著說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們的肢體語言很不同，說話的聲頻也很有分別，但我能感覺到他們手裡的溫度是一樣的，可是他們都不知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;火光越來越小，加上涼風輕吹，應該一切都平息了。可是他們又開始用手勢表達著什麼，聲頻高而無法受控。我的火光照在他們臉上，我感受到他們感受不到奇妙的事情。我試著用最原始的方式建立溝通的橋梁，對他們來說應該是再一次的建立。當他們向我伸手取暖的時候，我借著微風把火焰擴大，讓他們得到溫暖的同時，也感受到對方的溫度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我這一輕輕的舉動，竟然有無限大的效果。我的火光照在他們臉上，照亮了他們心中的夢和初衷，愛的寒冷似乎不再讓他們逃跑，原來熱情一直都存在著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我，是一堆營火，就讓我把你們重新點燃，讓它再燒一次吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在火光的仔細下，我欣賞著愛的燃燒。不不不，還是不要那麼抽象。我看著他們把怨恨燒光了，只留下了理解和寬容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛營火，營火，還在照亮｝他們輕聲說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛能不能照出你我夢想？｝他們的目光又相遇了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這句話就是他們的理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是這句話他們有理由走在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是這句話十年前他們相識了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們要把我擠熄了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是當然的事，因為我很容易失控，營火不能一直在燃燒，不然，會引起山火，會燒光草原，會很危險。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是那一刻我明白了，似乎我又做對了事。我不只是一堆營火，我見證過人們的愛情、親情、友情的故事，指引了他們和解的路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我這一堆營火，不僅燃燒著，也照亮了人們的心裡的路，那就很有意義了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">深夜時分，樹林裡四處無人，很安靜，滿天星星，星星和我把四周圍照得光光亮亮。我，是一堆營火，不知道時間的，每當我有意識的時候都是很突然。不過，我能夠感覺到人們的心情，以及他們的肢體語言。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/kkkgjRp.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/kkkgjRp.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论死亡：存在的本能</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-09-on-death-the-instinct-of-existence.html" rel="alternate" type="text/html" title="论死亡：存在的本能" /><published>2024-05-09T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-death-the-instinct-of-existence</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-09-on-death-the-instinct-of-existence.html">&lt;h3 id=&quot;1存在与永生&quot;&gt;1、存在与永生&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;生命是无比珍贵的，但生命也是无比脆弱的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有人想死，但没有人不会死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这一事实却构成了一对人性上的矛盾：既然本系列前两篇文章中说，人的一切行为、思想、情绪都是为了生存，但人却注定会死，这不就显得人的那些防止死亡的努力失去意义了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，死亡恐惧理论上是无法逃避的。如果想要克服死亡恐惧，那只有一个方式：实现永生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有永生，人们才能使自己的生存需求得到全面满足，让自己的利益无限大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这是不可能的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，虽然人的肉体无法实现永生，但在另一个层面可以做到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与传统叙事不同。我将自己这个个体的“我”称作大我，因为这个我是主体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而与大我相对的还有小我。这个小我指的是大我的延伸，也就是反映出大我的存在的客体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如说，我在《真集体》中提到的拼积木的例子。你拼出一个积木作品之后，感到特别自豪，因为这个积木作品代表了你的能力，是你生命力的体现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么哪怕是你人不在现场，但当别人看到这个作品后，还会觉得，你确实牛逼，居然可以做出这么好的作品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么这个作品就是你的小我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而通过创造小我，你可以在一定程度上实现永生。比如虽然你死了，但你的作品依然留存于世，那么只要你的作品依然存在，你就依然存在，这是存在的一种方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以创造小我也可以叫对象化，把大我的存在投射到一个对象上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么我们也可以换句话说，人类并不是害怕死，而只是害怕不存在，死亡只是不存在的一种形式罢了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2大我与小我&quot;&gt;2、大我与小我&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;其实不只是人类面对这样的困境，只要是有生命的东西就会陷入这个矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过我在学习古生物学的时候发现了生命的解决方案：繁衍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古生物学的叙事方式中，往往把一种生物分类在地球上出现的所有个体都统称为一个东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，在讲述三叶虫的进化历史时，古生物学家会说：“三叶虫一开始是什么形态，后来开始长出厚厚的装甲，最后却因为装甲灭绝。”就好像这么长的时间跨度中只出现了一个三叶虫，这只三叶虫代表了所有三叶虫的历史。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就好像是，虽然一只三叶虫死了，但是它只要通过繁衍让整个族群延续了下去，它就好像还活着一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;许多现在的生物也是这样的。很多动物在生下后代之后就会死去，就好像它们整个生命的意义就是生小孩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，在古代，大部分人认为自己生命的意义也就是“传宗接代”，甚至现代还有很多人依然这么认为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么根据我们刚提到的理论，这个小孩就可以被看作是父母的小我，这个小孩或者就代表了他父母依然以某种形式存在着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，当今越来越多的人并不认为自己的生命意义就是生小孩，他们有了更多样、更复杂的追求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这证明了一点：生小孩只是人生意义的一种形式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么我们再看，其他的形式都有哪些共同之处？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如毛姆在《月亮与六便士》中，男主人公不顾一切也要作画，那么作画就是他的人生意义；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有如陈忠实花了一辈子写出《白鹿原》，那么这本书就是他的人生意义；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱因斯坦将人生奉献给了相对论的研究，那么这个研究就是他的意义；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;列宁将一辈子奉献给了俄国革命，那么这个革命事业就是他的人生意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然了，还有一些不那么伟大、甚至很庸俗的例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如小明从小的目标就是上清华，然后他考上清华之后，逢人就说自己在清华；那么考上清华来证明自己就是他的人生意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者小红觉得她恋爱对象就是她的全世界，那么她恋爱对象就是她的人生意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以举的例子还有很多，想必细心的读者都观察到过不少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总而言之，刚才提到的“人生意义”其实就是小我。这些不同的人生意义本质上都是在通过创造小我来实现永生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换句话说，还是为了大我自己的利益。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3小我的深度与广度&quot;&gt;3、小我的深度与广度&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这个小我的表现形式多种多样，但是每个人都会希望增加小我的深度和广度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们先来说广度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如我去帮助了一个人，我今天给了路边流浪汉一块钱，那么流浪汉此时就成了我的小我，他体现出了我的价值和意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这个小我还很脆弱，因为只有一个人受到了我的帮助，数量太少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果想要对抗强大的死亡恐惧，就需要更多的小我，也就是要创造更多的对象化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我帮助了十个人，我会觉得这些人与我形成了利益共同体，让我收获了情绪价值和名誉，那么我的小我就更强大了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果我帮助了一百个人、一万个人，那么我的小我就更强大；比如一个地方县长让全县人民都爱戴，那么全县人民都会自发地维护他、成为他的小我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我为全人类做出了贡献，甚至使未来几代人都能受益，那么这些人都会念我的好、都会成为我的小我，那么此时我就强大得无以复加；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪怕是我为了全人类去死，只要全人类还在，那么我就依然以某种形式存在着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来我们再来说深度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我只是简单地给了一个流浪汉一块钱，那么顶多让我自然感觉良好一天，第二天就忘了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果我与他成为了非常好的朋友，那么我在他身上的小我就会变得更强；当我与他在一起时，对于孤独的恐惧就会被冲淡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果我与他结成了利益共同体，那么此时他就像是另一个我一样；当一个小我变得几乎和大我一样，那么此时对大我来说就非常强大了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就好比像伯牙子期一样，钟子期对于俞伯牙来说就是另一个大我，钟子期死了让俞伯牙感觉自己也死了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者像在战壕里的战友一样，你们将生命托付给彼此，这也是为什么战友间往往能建立起极为深厚的友谊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上所述，广度就是小我的数量尽可能多；而深度就是小我的质量，也就是建立的联系更亲密、利益更绑定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果全人类都形成利益共同体，那么就是每个人的小我都达到了广度和深度上的极限。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么有的读者可能会有疑问：前面的文章说死亡让人有利己的本能，但这里又似乎在说死亡让人们有利他的本能，这不矛盾吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实并不矛盾。因为这篇文章的理论并不是说你随便帮助别人就能够创造小我。我前面说，小我本质上只是体现自己价值的一种方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么比如说，我帮助一个人之后把我自己感动得不要不要的，这可以是一种小我，我并没有期待从对方身上收获什么反应，我只是在自我感动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果说我帮助人是为了看到别人对我的感谢、看到他们通过我得到了快乐，那么如果我没能从受助者身上得到我想看到的反应，那么我并不会感到快乐和价值感，也就无法创造小我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如我给乞丐一块钱，他嫌太少了，还问你要更多，那么我不仅没能从中感受到自我价值，甚至还可能感到自我价值被否定了，导致心情不好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为总而言之，这些行为本质上都是为了人们自己的利益；如果该行为无法使自己获益，人们就不会去做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以心理学上就有理论说，付出的本质是控制，付出者希望通过付出来用愧疚感控制对方，这种行为表面上是利他的，实际上却是利己的。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、存在与永生</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Dm48y3A.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Dm48y3A.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论死亡：死亡恐惧与情绪</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-06-on-death-the-fear-of-death-and-emotions.html" rel="alternate" type="text/html" title="论死亡：死亡恐惧与情绪" /><published>2024-05-06T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-death-the-fear-of-death-and-emotions</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-06-on-death-the-fear-of-death-and-emotions.html">&lt;h3 id=&quot;1死亡恐惧&quot;&gt;1、死亡恐惧&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;为什么所有人都是平等？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为任何人都会死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，不管这个人的能力再强、成就再高，也会有对死亡的恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秦始皇、汉武帝、唐太宗、屋大维等名声赫赫的帝王，哪怕已经是九五至尊了，也对死亡有着很深的恐惧、在晚年沉迷于方士炼药等神秘学以求长生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪怕是一些宗教能够让人看起来是超脱了对死亡的恐惧，但其实也不过是把这种恐惧转移了，并不能将之从人性中消除。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如基督教，就说人虽然会死，但是灵魂会到天堂，并在天堂中实现永生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有印度教和佛教，说你虽然这辈子会死，但是下辈子可以转生，也相当于永生了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些宗教只是通过这种“永生”的说辞来安慰信徒，是利用了信徒的死亡恐惧，并不能真的让信徒不害怕死。否则，应该告诉信徒：“人死了就是死了，就是烂肉一坨，啥也没。”然后再帮助信徒消除恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，所有人本质上都怕死。而且，对于死亡的恐惧情绪，是任何一种恐惧中最强烈的；或者换句话说，其他的任何一种恐惧，都是死亡恐惧不同烈度的体现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，很多人听过恐怖谷效应，就是说一个东西越像人越使人感到亲切；直到它过于像人了，会让人感到毛骨悚然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/SnJxXH4.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种恐惧来源于对尸体的恐惧。假设在原始社会，你见到一个人类尸体，那大概率说明附近有可以使人致死的东西，要赶紧跑。本质上还是对死亡的恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而死亡恐惧则构成了人类所有情绪的根源。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2各种衍生恐惧&quot;&gt;2、各种衍生恐惧&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;由于其他的恐惧都是死亡恐惧的一种，我们将除了死亡恐惧的恐惧统称为衍生恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了更精确，我们需要明确定义恐惧：恐惧指任何一种排斥（包括逃避、敌对等）的情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如人会饿，人排斥饥饿的状态（不一定非要特别饿），这也算是一种恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么人为什么会恐惧饥饿？因为饥饿会导致人的营养不足，最终让人的机体无法运转、甚至因为缺乏营养而坏死。所以这本质还是死亡恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人为什么不吃难吃的食物？因为难吃的东西往往意味着变质的、有毒的、缺乏营养的，吃这些东西会危害到自己的生存，还是死亡恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么很多人怕黑？因为黑暗意味着未知、意味着很可能有我们无法发现的危险，还是死亡恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学生为什么害怕考不好？因为考不好可能意味着将来没法赚到钱、拥有好的生活条件，也就是威胁到自己的生活，还是死亡恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人为什么害怕和别人起冲突？因为他很可能潜意识认为自己的力量很弱小，和别人起冲突时很容易被别人干掉，这还是死亡恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么人害怕被孤立？在原始社会，人类必须群居才能生存；如果被群体孤立，基本上等于死亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么有人有社交恐惧？他们担心自己社交能力不足，可能会导致孤立和排斥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么人们害怕和恋爱对象分手？为什么人害怕表白被拒绝？这是因为他们认为恋爱对象的认可代表了他们生命的价值、代表了他们对自己生活的掌控。被拒绝、被分手则意味着他们失去了这些增强生存的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以举的例子还有很多。如果细细推敲下去，就可以发现所有的衍生恐惧本质都是死亡恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3恐惧与欲望&quot;&gt;3、恐惧与欲望&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;恐惧与欲望是对立统一的、是一枚硬币的两个面。欲望是恐惧的另一种表达方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，人怕死，那么就有活的欲望；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人害怕失败，就会有成功的欲望；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人害怕孤独，就会有寻找朋友的欲望；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人怕黑，就有欲望驱动他们走到有亮光的地方；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人害怕起冲突，就会选择回避或者讨好对方；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学生害怕学业失败，就会有考好的欲望；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人害怕分手，就会有很强的维持关系的欲望……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然了，还有另一种更高级的欲望：爱，并不是直接源于恐惧。但是本质上也是一种死亡恐惧，这个我后面会详细说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这些欲望往往就构成了除恐惧外的各种各样的情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，人类的所有情绪都可以被归为两类：恐惧与欲望。而欲望又可以被看作是恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只不过二者的区别在于，恐惧是为了逃避死亡，而欲望则是为了加强生存（本质还是逃避死亡）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上所述，不难发现，情绪就是对外界客观条件的变化所产生的一种反应、一种应对措施；是大脑用原始的、极快的方式对环境的分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，情绪的变化在一定程度上确实可以被人控制住，但这种控制只是一种暂时的压制，并不能直接消灭情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如你感觉到饿，你可以吃东西来消除这种感觉，但你不可能直接命令你的大脑停止感受到饿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，情绪本质上是无法也不应该被控制的，因为它在帮助你生存。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4情绪与利益&quot;&gt;4、情绪与利益&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;既然情绪是对外界环境是否对你的生存有利的评估，那这个评估必然要有一个标准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个标准就是你的利益；换句话说，你的生存需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这里需要做个声明：本系列所有的“情绪”都指的是广义上的情绪，也就是包括各种各样的感受与潜意识反应，不仅仅指狭义的喜怒哀乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些情绪都对应的是一种特定的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如说饥饿，就意味着人体的营养不足了，那么补充营养就是符合人的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有看到一个搞笑视频人就高兴，那么这种情绪变好就是人的利益、缓解人的压力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有如小明被别人骂了，他非常生气，那么这种生气就是要让小明进入战斗状态、随时准备消灭对方，这符合小明的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这些情绪会让人做出相应的思维和行为来满足这些生存需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是拿吃饭举例子：死亡恐惧→衍生出饥饿恐惧→吃东西的欲望→饥饿情绪→想到“吃东西”（思维）→吃东西（行为）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么还可以反向推导：如果一个人想要吃东西、正在吃东西或者找东西吃，那就说明这个人有饥饿的情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且更为美妙的是，正如我在本文开篇所说：任何人都有死亡恐惧，那么也就意味着任何人的情绪、思维和行为都遵从这一逻辑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么完全可以由此来推测出每一个人的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如小明考试没考好，就心情特别差特别崩溃，那么就说明他认为考试成绩与他的生存利益挂钩，即没考好威胁到他的生存了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进一步我们就可以继续想，考试成绩明明不会威胁到他的生命，那他为什么会认为这有威胁？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能是因为他没考好会被家长骂；可能是他内心很自卑、只有成绩能带给他生存价值、证明他的生存能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，如果我想要帮助小明或者利用小明，只需要从这一点入手，给他想要的——符合他利益的——就可以了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，我们想要帮助他不再被考试影响心情，那么就可以让他和家长对骂，让他家长感受他的痛苦；或者帮他培养其他的兴趣和能力，从别的方面证明他自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者，让他脱离这种长期作为一个客体、被别人肆意评价的环境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再举个例子。比如之前韩国总统尹锡悦搞医疗系统改革、让医学院扩招，那么很多在职医生非常愤怒、上街游行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些医生的愤怒背后是对自己生存能力下降的恐惧，因为增加的医学生在将来进入医疗行业后会分走他们的蛋糕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到这里的读者，如果看过我之前写的《论道德》系列，可能已经发现了，我这篇文章其实就是对《论道德·上》中提到的性恶论第一定律的解释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要注意的是，本文的例子是经过简化的模型。现实中，一个人在某一时刻往往拥有多重情绪，并且人们会出于各种因素隐藏自己的情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，一个人在某一时刻一定只有一个情绪是最强烈的，相对应的也就是他最关心的利益诉求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如在解放战争时期，有很多国民党投降过来的士兵，解放军就派政委去给他们做思想工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一开始政委就是骂蒋介石，说蒋介石卖国。结果很多士兵说，他们对蒋介石印象还挺好的，因为蒋介石给他们发军饷，没什么剧烈情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是后来政委们转变方向，开始说那些军官虐待基层士兵，这些士兵一下子就破防了，据说好几个在诉苦的时候还哭晕过去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就证明了，虽然蒋介石卖国确实和他们有利益联系，但是关于被军官虐待这件事才是他们最关心的利益诉求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这，就可以指明我们平常的交流与工作的方法论。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、死亡恐惧</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/tgYGqRj.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/tgYGqRj.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">我的澳門十大歷史事件</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-06-my-top-ten-historical-events-in-macau.html" rel="alternate" type="text/html" title="我的澳門十大歷史事件" /><published>2024-05-06T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/my-top-ten-historical-events-in-macau</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-06-my-top-ten-historical-events-in-macau.html">&lt;p&gt;嘗試拋磚引玉，分享十件1949年後澳門重要的歷史事件。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;一關閘事件&quot;&gt;一、關閘事件&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1952年，中澳邊境爆發衝突。據我所知，這應該是中共建政後，第一宗與澳葡政府的大型衝突。韓戰爆發後，中國遭到西方封鎖，澳門與香港成了中國對外唯二的窗口。對此事沒有深入研究，但直覺此事與西方封鎖有莫大關連，並非一件簡單邊境衝突，以往華文界讀者實在過於簡化此事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/RphvdJB.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 當年關閘事件報道（圖片：建燁文史札記）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二紀念開埠四百年事件&quot;&gt;二、紀念開埠四百年事件&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1955年，澳葡打算紀念澳門開埠四百周年，結果在中共壓力下取消。假如1952年關閘事件是中共透過硬實力逼使澳葡妥協，那麼三年後的這宗事件，可謂透過軟實力來使澳葡妥協。中共大體上從外交與輿論上施加壓力，澳葡便取消活動，足見此時中共在澳門的影響力已是十分巨大。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三台灣駐澳專員陳澤華撤職案&quot;&gt;三、台灣駐澳專員陳澤華撤職案&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1958年，新一任台灣駐澳專員陳澤華上任，結果馬上招致中共反對，在葡國強硬要求下，陳澤華「回國述職」(事實被撤職)，此後澳門再沒有正式駐澳專員。此事可謂中共對台灣在澳門勢力首次重大勝利，由於葡國與台灣選擇低調處理，所以受到關注不多。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;四澳門賭權易主&quot;&gt;四、澳門賭權易主&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1961年，霍英東、何鴻燊等人合組的公司成功奪得賭權，成為澳門唯一可以經營賭場的公司。賭業作為澳門一大金雞蛋、經濟命脈，背後牽涉龐大利益，我猜澳葡給予某間公司賭權，肯定不止商業考量，起碼有一定殖民管治考量。至於對何鴻燊而言，這年可謂人生起飛的高光時刻，直到今天，其家族在澳門仍有巨大影響力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/53QtMoT.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 1961年，何鴻燊（左）與霍英東（中）合作，奪取過去由何賢和羅保壟斷的賭權（圖片：網絡照片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;五程一鳴叛逃事件&quot;&gt;五、程一鳴叛逃事件&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1964年，台灣駐澳門高階情報人員程一鳴叛逃，相信讓台灣大亂一下陣腳。這事多多少少反映戰後國共仍然在澳門諜戰大鬥法，顯然中共是佔了上風。究竟戰後國共實際如何進行情報戰，相信是一個非常值得深究的課題，假如有一朝一日中國、台灣檔案完全解密，絕對會是個有趣故事。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;六一二三事件&quot;&gt;六、一二三事件&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1966年發生的一二三事件，不需我多說，讀者們應該十分熟悉。我一直認為，此事重要性、大眾對此事關注度，並沒有反映到研究的深度。有很多謎團、這事實際對澳門的改變、影響，或許受限於史料，或許受限於其他原因，無法展開討論。無論如何，一二三事件絕對需要更深入的研究。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;七康乃馨革命&quot;&gt;七、康乃馨革命&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1974年，葡國爆發民主化革命，連帶影響遠在天邊的殖民地澳門。個人認為這事對澳門影響重大，而且是十大事件中，唯一一件有極正面的影響。受惠葡國民主化，澳門竟意外地開啟了民主化的步伐，有了一些民選議員、殖民地惡法轉變成保障人權的法律等等等。總之，此事對澳門很有里程碑般的影響，但很少受到關注。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;八解散立法會&quot;&gt;八、解散立法會&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1984年，澳督高斯達向葡國總統提議解散立法會，成了澳門史上唯一一次議會被解散。此事可說土生葡人與澳督一次權力鬥爭交鋒下的結果，以往華文界很多時候都認為土生葡人與「母國」利益一致，但此事反映出完全不一樣的情況。究竟近代土生葡人在澳門扮演什麼角色，也是一個需深思的課題。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;九澳門主權移交&quot;&gt;九、澳門主權移交&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1999年，澳門主權和平移交中國，葡國在澳門數百年管治終劃下一個句點，我認為這是十大事件中對澳門最重要、影響最大的事件。「一國兩制」在澳門這場實驗，已有二十多年，之後究竟會朝向何方，恐怕還需更多時間才能下判斷。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;十dq事件&quot;&gt;十、DQ事件&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2021年，澳門史無前例地首次取消所有民主派名單的參選資格，讓民主派無緣再參與議會。縱使澳門民主化進展極度緩慢，但總的來說，還是向前的。未來，澳門民主會不會往後退，是一大疑問。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/lXdpivV.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ （圖片：香港01）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呼，1949年後的澳門，小說也有七十多年歷史，但小弟執筆時，其實絞盡腦汁，耗盡所有腦力，才勉強湊集十件。老實說，澳門雖然只有一丁點大，但七十多年來發生的重要歷史事年，肯定不可能只有十件。只能說這時段的歷史，實在太少人研究。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>阿恆</name></author><summary type="html">嘗試拋磚引玉，分享十件1949年後澳門重要的歷史事件。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/aLzLNus.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/aLzLNus.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">小丑與我</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-06-clown-and-me.html" rel="alternate" type="text/html" title="小丑與我" /><published>2024-05-06T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/clown-and-me</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-06-clown-and-me.html">&lt;p&gt;我叫阿康，今年廿四歲，我試著描述一下我的五官。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;眼睛小而斜視、鼻子大而扁平、眉毛濃而雜亂、嘴唇厚而突出、皮膚粗、下巴勾、高低耳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這樣說會嚇怕你嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過我已經習慣了。習慣了人們異樣的眼光，習慣了他們的竊竊私語，從小到大我就適應了。尤其進入了成年人的世界，當一個外表端好、樣子俊俏的人，他走的路注定會比我幸運得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十八歲畢業後，我做過十五份工作，比如、送餐員、送文件、包點心、洗擦外牆、在貨櫃場工作、搬運工、地盤等等。幾乎每一份工都因為我的外表而結束。不是誇張的，我想過跳樓！如果不是有一個醜陋的老爸要照顧，我真是會一死了之。我不明白老爸怎可以生存那麼久，別人說我和老爸的樣子是｛餅印｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天，我去了一間糖果公司見工，是一份｛車手速遞員｝。那位人事部的陳小姐很漂亮，可是她穿著的衣服，怎麼這麼低胸？裙子那麼短，霎時間我很難集中注意力，我對答錯了，字也寫錯了。然而，她竟然一口就接受了我的申請，但只有兼職卻沒有長工。一見就成事！這是我人生中的第一次。通常別人會先打量我，仿佛像機器般，我要從頭到腳被掃描一次，然後等通知，或者沒通知。後來我明白了，原來這份工作要化妝的，而且要穿制服，｛我要扮一個小丑｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛穿小丑服的速遞員｝我從來未聽過有這樣的工作，也未見過有速遞員像小丑，但我覺得很適合我，既然我已經這麼醜，化了妝不是更好嗎？所以我第二天就上班了，因為我非常缺錢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一天上班，我發現這裡所有速遞員都要打扮成小丑，我還有更大的發現，這裡的速遞員他們都很醜。我記起有一次小學同學指著我說：｛你應該去動物園！｝如果他現在看到我，一定會說這裡充滿了奇珍異獸，原來我在這裡不是最醜的一個。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我穿上了那套五彩繽紛的小丑服，臉上塗滿了厚厚的白粉和誇張的彩妝，我從未試過對著鏡子而看不到自己，尤其是鏡中人那副醜怪模樣消失了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;化妝後的我變成了小丑，覺得自己很與別不同，穿了寬袍大袖的衣服，一個紅色小波夾著鼻子、哨子、鈴鐺，送貨車掛滿了氣球，我不僅覺得自己像一個小丑，還很像一個聖誕老人。每當我按門鈴，客戶出來收貨時，我就會嚇倒他們，然後客人馬上就露出驚喜的表情，小孩子馬上跑出來，歡喜地接過包裹，然後抱著我要和他們合照。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;抱著我合照…抱著我合照…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;從來沒有人要抱著我合照的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;除了老爸，當小時候的我。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;下班卸妝後回復心情是常態，因為我知道明天就可以繼續做小丑，又可以看見自己的歡顏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，生活的現實很喜歡打破人們的幻想。我每天只能送出十箱糖果，我的收入是每箱拆帳十二元，每天的收入僅一百二十元，那麼，一個月豈不是只有三千六百元？在香港的生活我怎可能支撐下去？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想做更多，但是長工的小丑們，緊緊把持著他們的地盤，我是兼職，也是新人，只能等待他們不要的單子才會給我。老實說，通通都是｛豬頭骨｝！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什麼是豬頭骨？即是偏僻的地方並客人指定的收貨時間，我們送貨員最好賺的就是在同一棟大廈，或者同一條街道，在同一個時段連續做十單八單、十幾二十單。我每天好像要向他們乞討一樣，很沒意思。一個個自私自利的人很醜陋，他們比小丑更醜！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老爸很不喜歡我的性格，他說我無知愚蠢，向別人要單子，就等於向別人要錢無異。他還說：｛你整天埋怨他人，有本事的話，自己當老闆吧！沒本事又無法改變現實，那就改變你的心態。｝老爸一字一字地哼出來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;代溝，這就是代溝。我想告訴他，我沒法改變和他的代溝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;終於，我決定辭掉這份工，正當我要辭職的時候，人事部的陳小姐要召見我。就是很漂亮、很性感的陳小姐。她說有一個倉務職位，是正式員工，有固定薪金，一萬五千元一個月，雙薪、花紅等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我看著性感的陳小姐，霎時間我又不集中了，聽不清楚福利這些那些，我立即就接受了這崗位了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳小姐向我提出了很奇怪的建議，她叫我戴粗框眼鏡，越粗越好，戴草帽，保持清潔整齊，腰挺直。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下班後我馬上去買粗框眼鏡，走了三個小時，終於買了一副很粗很粗的黑色眼鏡框，粗得讓人以為是墨鏡，我從來沒有因為一個女人而買東西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;半年時間很快就過去了，我已經習慣了戴上粗框眼鏡的自己，戴草帽的自己，而且腰板很直，是鏡中的自己告訴我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其實，我不是真的很醜！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我老爸也不醜！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">我叫阿康，今年廿四歲，我試著描述一下我的五官。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/a2L7xwb.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/a2L7xwb.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“五四新文化运动”的实质</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-04-the-essence-of-the-may-fourth-culture-movement.html" rel="alternate" type="text/html" title="“五四新文化运动”的实质" /><published>2024-05-04T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-essence-of-the-may-fourth-culture-movement</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-04-the-essence-of-the-may-fourth-culture-movement.html">&lt;p&gt;“五四”是中国近代史上的一个重大事件。今天，仅将“五四”命名为青年的节日局限了。当然，官方对“五四”的历史定位还是非常高的，称之为“中国人民反对帝国主义、封建主义的爱国运动”；并用之来划分历史时期，“五四”之前是近代史，“五四”之后是现代史。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;今天对“五四”运动的认识存有较大的分歧。除了官方的正统叙述，还有认为“五四”运动的实质是反传统的看法。前者肯定“五四”运动，后者否定“五四”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以我之见，这两种看法都有失偏颇。我认为，“五四”运动与其思想前导“新文化运动”的实质是旨在瓦解宗法家族的权力结构与建立国家主义的意识形态及权力，两者相互呼应。就反对儒家“孝”的价值和瓦解宗法家族的权力结构来说，可称之为反传统，但建立国家主义的意识形态及权力却是儒家“忠”的价值的变形和强化。就官方的“爱国主义”评价而言，其内涵确实是国家主义的意识形态，国家的利益高于一切；但“爱国主义”却是的对国家主义的正面肯定。而如果以中国人在近现代所付出的惨重代价和取得的进步而言，选择国家主义无疑是失败的，应该予以否定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，五四新文化运动既有反传统的一面，又有继承和延续传统的一面。我称之为“只反父权，不反君权”。考虑到中国历史的总体趋势，在“家”与“国”之间，不断削弱个人与家庭的联系而增强与国家的联系，应该说“五四”运动在根本上延续了传统文化价值和政治制度。这个大的脉络是很清楚的，从分封制到郡县制，从郡县制到党国制，个人越来越多地受到国家权力的管辖而越来越少地受到家庭权力的管辖。在二千多年的郡县制中，朝廷的权力也是越来越趋于集中和加强。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近代中国在受到西方列强的侵入后，提出的基本命题和终极命题就是如何强国。在“家”与“国”之间，在“孝”与“忠”之间，近代知识精英提出方案是舍家而强国，丢车而保帅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史学家蒋廷黻在他的《中国近代史大纲》总论中写道：“在列强争雄的生活中，西洋人养成了热烈的爱国心，深刻的民族观念。我们则死守着家族观念和家乡观念。所以在十九世纪初年，西洋的国家虽小，然团结有如铁石之固；我们的国家虽大，然如一盘散沙，毫无力量。”“近百年的中华民族根本只有一个问题，那就是，中国人能近代化吗？能赶上西洋人吗？能利用科学和机械吗？能废除我们家族和家乡观念而组织一个近代的民族国家吗？能的话，我们民族的前途是光明的；不能的话，我们这个民族是没有前途的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孙中山在他的《民权主义》第二讲中也讲道，“在今天，自由这个名词究竟要怎么样应用呢？如果用到个人，就成一片散沙。万不可再用到个人上去，要用到国家上去，个人不可太过自由，国家要得完全自由。到了国家能够行动自由，中国便是强盛的国家。要这样做去，便要大家牺牲自由。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新文化运动倡导的民主与科学，打倒“孔家店”，其目的都是为了将个人从宗法家族的管辖与束缚中解放出来，从“父权”和“夫权”中解放出来，而投身于国家主义的话语和权域中。个人自由并不是新文化运动的目的，而仅仅是从宗法家族挣脱出来而投入国家主义怀胞中的中转站和空档期。国家主义才是新文化运动的目的。经过新文化运动的“思想启蒙”，青年学生才可能投身于争取国家利益，促使国家强大的政治运动中去。应该说，“五四”运动的爆发标志着中国国家主义意识形态的初步确立，成功地将“忠君”转化为了“爱国”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时的知识精英并没有采纳西方自由主义的价值观，而只是将之作为消解宗法家族权力的口号。这才是五四新文化运动最大的失误。他们没有认识到，自由平等才是最根本的价值。为了去除西方列强对中国主权的限制，他们宁愿牺牲个人的权利而要成全国家的权力；他们宁愿受到更多的压迫也要国家的完全独立，而不受西方列强所强加的规则的束缚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由主义或个人主义的价值观没有得到确立和普及，使得中国人只能在传统的“孝”与“忠”之间选择，在“家”与“国”之间选择。如果从中国人“家”和“国”的关系这个角度来看，中国近现代历史就可以一以贯之，那就是个人越来越受控于国家。共产主义不过是国家主义的极端形态。一旦选择了国家主义，共产主义就是必然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无疑，在国家主义的旗帜下，哪一派政治力量更能增进国家的权力，哪一派政治力量就能最终获胜。列宁式政党的组织形态为共产党提供了组建国家权力的强大载体。国民党提出的“一个主义,一个政党,一个领袖”对列宁式政党的精髓提炼得相当准确，但它是中途改组，实际上做不到。而共产党一开始就是这样，由小到大，通过不断的内部清洗而建立起了一个凝聚力相当高的强大组织。国民党败于共产党的根本原因就在于此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;共产主义与国家主义并不矛盾。马克思提出的共产主义学说虽然主张“全世界无产者联合起来”，但在实践中，共产主义却是为民族主义和国家主义服务的。包括中国共产党在内的所有各国共产党，为了获得苏联的支持，都只是表面上放弃国家主义或民族主义，甚至会牺牲局部的国家利益，但最终的目的和归依却是国家主义。从组织形态上来看，共产主义也是国家主义极端形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中共建政后一系列的政治运动，从历史的延续性来看，都是在完成“五四新文化”运动所提出的任务和开启的历史进程。宗法家族权力结构的消解自“五四新文化”始，到“土改”而完成。在中共的“阶级斗争”理论中，拥有宗法家族权力的乡村士绅属于“地主阶级”，遭到了全面镇压。文革批孔和“五四新文化”批孔的目的是一样的，都是要削弱与消除个人与家庭之间联系，而加强个人与国家之间的联系。在文革中，毛加强了伟大领袖和伟大导师“君师合一”的地位，达到了权力的顶峰，超过历史上任何一位皇帝；个人不用听从父母和老师，完全听领袖的就是了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前看来，宗法家族结构的解体和相应的国家权力的全面深入覆盖是“五四新文化”运动最重要的后果。在国家主义的号召下，完成了将“一盘散沙”聚集起来的历史任务，应该说是实现了其目标。对于投身于这一进程的仁人志士和知识分子而言，可谓是“求仁而得仁”。但国家主义虽然能基于中国人口的众多和领土辽阔而迅速地形成强大的力量，以抵抗外部威胁，但它是以削除个体差异和自我摧残为代价的，不能产生活力和创造力，必定不能保持长久的强大，是短暂的。“一盘散沙”聚集起来仍然是沙，而不是由具有主动力和创造力的个体构成，完全依赖于聚集者——领袖的捏塑和搬弄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国近现代选择国家主义的原因何在？在于其抗拒和排斥西方文化。如我在《革命的工蜂：李玉和——&lt;红灯记&gt;对家庭的解构和重构》中所言：&lt;/红灯记&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“近现代中国面对比它强大得多的西方文明，感到深深的恐惧。但它自身以‘忠’，‘孝’为根本的文化价值及相应的社会结构无法容纳以个人主义价值为中心的西方文化，它又不愿意放弃自己的根本价值，而融入西方文化。所以，它采取的策略是选择性地吸纳西方的东西以求用最小的调整来保持自身的稳定、和与外部的平衡。总体上对西方文化是排斥的。这种恐惧和排斥是如此的深沉、强劲与持久，以至于在中国近现代的各个阶段都有强烈的表现，如过去的‘义和团’，现在的‘粪青’。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“《红灯记》通过艺术的形式潜移默化地向观众灌输这样一种家庭或者说是社会结构模式的用意何在呢？那就是要解构以血缘为纽带的家庭结构，而代之以‘阶级情感’为纽带的家庭结构，所谓‘舍小家，顾大家’，‘革命的大家庭’之类的说辞。它要求国民放弃基本的需求和功能，牺牲生命来形成国家的力量。如果说传统中国是‘家国同构’，那共产中国就是“家国一体”，妄图将整个国家打造成一个大家庭。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因而，近现代中国在受到西方的冲击后，并没有改变历史的方向，仍然沿袭了传统的价值和专制制度，只不过形式上有了较大变化，由郡县制升级为党国制。马克思主义的中国化不过是以一种异化的形式对西方个人主义价值观的拒绝。比较讽刺的是，西方的技术组织手段却为中国的专制升级提供了条件。利用从西方传来的交通通讯等技术，中国才能建立起覆盖到基层的政权体系，比郡县制的“皇权不下县”更深入了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么会如此呢？盖因中国人始终未能赋予个人以独立的价值，个人的价值只能来源于与其它人的关系。在这样一种价值观下，技术的进步将更有利于加强专制权力而不利于增进个人自由。中国人建立不起以个人自由为基础的自治权力，除了依赖于血缘宗亲权力与专制权力之外，没有其它的选择。当组织与技术手段提供了可能时，它更倾向于增强专制权力。由分封制升级为郡县制如此，由郡县制升级为党国制也是如此。所以，“五四新文化”是中国历史进程在原有方向上的继续展开，是中国传统文化中的题中之义，外来的影响只是一个刺激因素与提供了手段。如果没有西方技术手段，中国社会就会一直陷于同样水平的周期性的死循环。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以说，“五四新文化运动”开启和锁定了中国近现代历史路径。自此之后，一切都没有悬念。即使因为偶然的事件偏离了原有轨道，也会在基本力量的作用下回到原来的轨道。中国在近现代选择马克思主义不是凭空发生的，在此之前，国家主义已为它的引入做好了铺垫。即使共产党败于国民党，也会有另外的力量，或产生于国民党外部，或从国民党内部分化出来，来完成建立全能的国家主义和摆脱西方列强控制这一历史任务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;百年将到，今天我们反思五四，我以为最关键的还是思想启蒙。价值观决定一切。价值观对了，最终就能实现社会公正，人民富裕，国家强大；价值观错了，无论怎么努力奋斗，最终都不会有好的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2017年5月4日&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">“五四”是中国近代史上的一个重大事件。今天，仅将“五四”命名为青年的节日局限了。当然，官方对“五四”的历史定位还是非常高的，称之为“中国人民反对帝国主义、封建主义的爱国运动”；并用之来划分历史时期，“五四”之前是近代史，“五四”之后是现代史。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/7ZQ8k53.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/7ZQ8k53.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">對工作微笑</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-03-smile-to-work.html" rel="alternate" type="text/html" title="對工作微笑" /><published>2024-05-03T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-03T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/smile-to-work</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-03-smile-to-work.html">&lt;p&gt;｛阿朗｝和很多年輕人差不多，每天早上七點起床，八點吃早餐，九點到達辦公室，安坐在平凡程式設計員的座位上。途中擠在擁塞的列車上，仿佛兩片三文治。天天都是如此，生活奔波勞碌，心中充滿了對金錢的渴望。他常常對自己說：｛要不是為了錢，誰想要工作？｝這種心態，如同一座無形的壓力山大，壓得他喘不過氣來。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;一天，老闆的小女兒又來了。她又走進會議室，又把她的畫畫工具攤出來。然而，阿朗透過玻璃看到她在發脾氣，把畫紙撕碎，把畫筆丟在地上。秘書一臉無奈地說，她要娃娃，沒有娃娃就不畫畫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然她不喜歡畫畫，為什麼還要強迫她呢？阿朗問。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不不不，她喜歡畫畫的。秘書回答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事情是這樣的，小女兒自小就喜歡畫畫，她的畫很漂亮，很簡單又可愛。每當她拿起畫筆，臉上都流露著滿足的笑容，誰都看得出。畫畫就能讓她感到快樂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來，不知道為了什麼原因，老闆說每次她畫一幅畫，就送她一個小娃娃，鼓勵她，獎勵她，讓她更努力地畫畫。果然，有了娃娃小女兒畫畫十分起勁，每當看到新娃娃，她的心情都充滿了喜悅。可是，不到半年，她的心情開始變了。拿著新娃娃，很快就把它丟在一旁，就像可有可無的東西。之後，又不知道為了什麼原因，老闆說不要再送給她娃娃了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛沒有娃娃之後，就像你剛才看得到的情況，她愛鬧情緒，不喜歡畫畫了！｝秘書無奈地說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;聽到了這件事情，阿朗覺得有些難過。他不是為老闆難過，而是為他的女兒難過。因為小孩子本身就是被動，為什麼不讓她單純地畫畫？為什麼把複雜的東西掉進去？這件事竟然圍繞在阿朗的腦海一整天，即使下班回家吃飯，洗澡更衣後躺在床上，他仍然想著畫畫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿朗並不是擔心小女孩，他只想著自己，他何嘗不是一個被動的孩子？他在追求金錢，在路途上狂奔，卻忘記了沿途有風景。他曾經對｛程式設計員｝有無限的憧憬，無盡的熱愛。每一代的科技巨人都是他的偶像，欣賞他們的熱情，佩服他們對自己的承諾。金錢，永遠不會是他們的第一，成功之前不會，成功之後更不會。阿朗踏出了很多步，卻又後退了很多步。他心裡很難過，不知何年何月開始，那些巨人的影子已經離他很遠了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿朗想去找一個人來開解他，他回到舊校，找那個曾經｛記過｝他三次、罰他留堂、要見他家長、告發他逃學的那位｛歐陽訓導主任｝。阿朗久不久就會來找他，豁然開朗之後，他就久久不會再來。今天他見完歐陽訓導主任後，他有了決定，他要尋回那份遺失的純粹，那份對工作的原始熱愛，人始終有脆弱的時候，身體與心靈之間就像有一塊隔塵網，要定時清洗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歐陽訓導主任沒有跟他說過什麼，沒有對他教誨過什麼，他只是聆聽阿朗在說話，從早上十點，一直聆聽到下午三點。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下來的日子，阿朗的生活節奏稍微改變了，他不再無無謂謂就呆在辦公室加班。他喜歡了做運動，他會自我探索，在工作中尋找樂趣，即使是最微小的進步，他也能察覺得到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在繁瑣的工作上，阿朗更會主動承擔，不再左閃右避，寧可戰戰兢兢地面對挑戰。而且，他從來不孤獨，只要他願意，身邊總會有人的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，當公司面臨危機，突然被那股裁員的陰雲籠罩著，同事們紛紛離去，尋求更安穩的避風港。阿朗受到了嚴峻考驗，他想挽救即將崩潰的項目，唯有通過挑戰，人才能超越自我，真真實實地成長。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一年很快就過去了，公司的危機總算過渡了，就像一場戰爭，打完了一場仗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，阿朗沒有達到他自己的期望，面對即將崩潰的項目，原來他是束手無策，一個人是無能為力的。雖然，他並沒有像一個大將軍，不是挽救了所有士兵。但阿朗的堅毅、正直和勇敢，努力和團結，他截然不同了，在他人眼中已經是一個可交託的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;對工作微笑-歌詞&quot;&gt;{對工作微笑} 歌詞&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;晨光初照 醒來夢已遠&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朝九晚五 步履不曾斷&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;壓力如山 尋回初心在&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;程序世界 迷失過方向&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;金錢誘惑 忘了初衷夢&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;微笑工作 尋找快樂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;風雨兼程 心中不辭勞&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面對挑戰 勇往直前&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不再退縮 純粹如當初&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;思緒飛揚 紛擾已遠去&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前方路漫 信念是燈火&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;運動自我 身心皆舒展&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工作樂趣 細心去體驗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;團結勇敢 邁向新里程&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;危機來襲 同事紛紛散&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;運動自我 身心皆舒展&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工作樂趣 細心去體驗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;團結勇敢 邁向新里程&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一面 堅守信念盤&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/FUIojI1.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">｛阿朗｝和很多年輕人差不多，每天早上七點起床，八點吃早餐，九點到達辦公室，安坐在平凡程式設計員的座位上。途中擠在擁塞的列車上，仿佛兩片三文治。天天都是如此，生活奔波勞碌，心中充滿了對金錢的渴望。他常常對自己說：｛要不是為了錢，誰想要工作？｝這種心態，如同一座無形的壓力山大，壓得他喘不過氣來。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/PBM868u.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/PBM868u.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论死亡：利己的本能</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-02-on-death-the-instinct-of-selfishness.html" rel="alternate" type="text/html" title="论死亡：利己的本能" /><published>2024-05-02T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-02T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-death-the-instinct-of-selfishness</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-02-on-death-the-instinct-of-selfishness.html">&lt;h3 id=&quot;1人是动物人会死&quot;&gt;1、人是动物，人会死&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;人会死。这是一句在今天的小学生看来都属于常识的论断，但人类直到一两百年前才普遍承认了这个事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人是动物。这句话在今天同样是常识，但也是在两百多年前才被承认。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且即便是在今天，也还有人不认同这两句话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两句话不仅仅是自然科学界的论断，更是会对社会科学产生深远的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，人会死，就说明宗教给人们描绘的死后世界，不管是如梦如幻的天堂、毛骨悚然的地狱还是各种轮回，都是假的、都不存在。人类作为生命体的全部意义仅仅局限于活着的时候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，死亡的存在说明时间对于每个个体来说都是不可再生且无法节约的资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，人是动物，那就说明人类维持自己生命与生活的方式和大部分动物不会有太大区别：即，要依靠从外界摄取物质来维持自己活着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;并且，人类和动物一样，自己本身就属于物质，所以他们也会受到自身本能的影响。这种本能可以大致分为三个：基本生存、更好地生存、繁衍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这三个本能都可以概括为一个词：怕死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者更准确地说，怕不存在。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2生物本能&quot;&gt;2、生物本能&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;既然要从外界获取物质来维持生存，那么就意味着，人类会有对应的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如说，人需要水，那么就会产生渴的感受；人需要食物，那么就会产生饿的感受……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再比如到了青春期，人就想找个对象，这也属于从外界获取物质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总的来说，这些需求都属于广义上的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，满足自己的利益，就是人类的本能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种利己的本能和道德没什么关系。就像是其他的动物、乃至所有的生命体都要从外界获取物质、都要靠各种行为来满足自己的利益一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪怕是植物，它们吸收二氧化碳、释放氧气，不也是为了给自己提供营养吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这种对生存的向往，与对死亡的逃避是一体两面的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，人类还会有逃避（或消灭）一切威胁自己生存的东西的本能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如人类对饿和渴都会逃避、会避免自己处于受冻的环境；当遇到敌人时，要么快速逃跑、要么上去消灭对方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些都可以统称为死亡恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上，我们可以得出结论：人类并没有所谓“自私的邪恶本性”，利己只是人类的生物本能罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一个人没有利己的本能，饿了不去吃饭、渴了不去喝水、遇到野兽不逃跑，他早就灭绝了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3生存更好地生存&quot;&gt;3、生存，更好地生存&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;除了吃饭、喝水这样可以维持人类此刻活着的本能，人类也会进行一些长远打算、让自己在以后也能活着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，人类会为了防止自己以后受冻，会搭建房子，即便房子建好前的这一阶段不会有什么回报。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又或者，人类为了狩猎更高效会制作武器，即便制作的时间不会有什么收益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这其实就是最原始的投资：投入一部分时间或物质，以期待投资项目在未来会带来比现在投入更多的收益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只不过在原始社会，人类没有太多可以投入的资本和时间，只会进行制作工具等短期投资；而现代人知道自己未来几十年大概率不会死，就可以做更长期的投资。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但总的来说，这些付出本质上都是为了自己的利益、都是要看到回报的。如果人们意识到这个项目不会有回报、或回报太低，那么他们就会停止付出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;动物一样也有这种本能。比如狮子去捕猎就会消耗体力，那么狮子必然会期待能够捕获到补充它体力的猎物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一种为了更好地生存的本能，那就是排斥孤独。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为人是群居动物。不仅仅是聚在一起对抗危险，人类还会分工合作，这大大提高了人类整个群体的生存能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果一个人被群体排斥的话，他就要一个人面对生存压力，这对他而言无疑是非常危险的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，人类就有抱团的本能。如果长时间处在孤独或者被孤立的状态，甚至会导致人的精神崩溃。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4自私的基因&quot;&gt;4、“自私的基因”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在农业革命后，人们所能获得的生活资料开始超过基本生存需求，于是就有了剩余。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些剩余无疑可以让某些个体活得更好、至少是不用随时担心被饿死；但如果继续像原始公社时期那样共享物质，就意味着大部分人依然会处在一种无法温饱的状态，和农业革命前的生活状态没太大的区别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没办法，当时的生产力就是那样，没法供养起所有人、让所有人都生活地很好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，一些个体出于利己的本能，就会试图去独自占有剩余，这就成了私有财产。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这些人很快发现，如果每次都在丰收时去抢别人的粮食，就会导致自己被群体排斥；并且粮食是迟早会消耗完的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，想要每年都获得能够温饱的粮食、达成所谓的衣食无忧，最好的方式是占有可以产粮的土地。这就是生产资料的私有化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么为了更好地生存，人们肯定会想要尽可能地占有多的私有财产以对抗风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，古代就会发生土地兼并、现代就会发生资本集中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更何况，在人人为己的情况下，每个人都基本只能依赖家人甚至自己生存，那么为了对抗这种“孤独”，人们就会去无止境地去占有财产以填补自己的生存能力，并试图传给自己的后代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再者，由于生产资料占有多少的不同，人们会被划分出阶层。每个阶层的人都会有两个想法：想要登上更高的阶层；害怕更低的阶层的人挤进来分一杯羹、甚至代替自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就会使得每个人都会试图去镇压下一个阶层的人来确保自己的安全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而为了防止自己被镇压、被欺负、被收割，以及登上更高的位置以获得更多财富，在贪婪与恐惧的共同作用下，人们就会像永动机一样不停地在社会阶梯上攀爬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这一切的一切，都是因为一个原因：人会死。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、人是动物，人会死</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/PtWyP7U.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/PtWyP7U.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">劍客走天涯</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-02-a-swordsman-travelling-the-world.html" rel="alternate" type="text/html" title="劍客走天涯" /><published>2024-05-02T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-02T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-swordsman-travelling-the-world</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-02-a-swordsman-travelling-the-world.html">&lt;p&gt;在遼闊的江湖中，有一位名叫｛李逸風｝的俠客。他行走於山川之間，手持劍，性格不羈，但內心卻充滿正義感，行俠仗義。他的生活充滿了挑戰和冒險，從未感到孤獨，直到他遇見了她。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;那是一個風和日麗的午後，李逸風在一條偏僻的小徑上偶遇了被惡徒圍攻的女子——｛凌兒｝。凌兒是一位溫柔可人的女子，但是她的眼神有著堅定和勇敢。李逸風毫不猶豫地拔劍相助，將狂徒一一擊退。那一刻，凌兒的眼中充滿了感激與敬佩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從此，兩人結伴同行，共同行走江湖。他們在戰鬥中並肩作戰，在生活中互相照顧。李逸風的劍法越來越精湛，凌兒也學會了一些基本的防身之術。他們的感情在日夜的相處中逐漸升溫。上天注定了這段緣份，長久相守的日子似乎會這樣走下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，李逸風發現，凌兒雖然她看似柔弱，如風中柳絮雪花。然而她內裡卻是天賦出眾，體內根底深厚，絕對可以成為一代高手女俠的資質。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;月光明亮，竹林低語。他一雙劍眉下星眸閃亮，在小徑上緩緩揮舞長劍，每個動作都充滿了自信和情感。她跟在身後，秀眉微皺，嬌嫩的手輕輕握住劍柄，跟隨他那揮灑自如的劍招。愛隨著劍尖流淌，每一擊都成了無需言語的心照不宣，兩人的劍術日漸增長，情誼深厚猶如汪洋大海，一齊譜寫出武林中的傳奇篇章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李逸風是江湖中的俠客，他的使命是守護正義，懲惡揚善。而凌兒也成為了一名女俠，從江湖中漸漸冒起，佔了一席位。本來，她是一位柔弱的女子，她只有一個追求，那就是希望過著平靜安穩的生活，與李逸風共度餘生。但如今她身在江湖，以往的夢想也隨劍影而飄去。凌兒越來越明白，李逸風他對所有人的愛都是那麼孤獨，包括對她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她知道，當江湖裡只能容納一個劍客的時候，愛情將會消失得無影無蹤。而且，世間上發生了太多事，兒女私情已經是變得奢侈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一個夕陽西下的傍晚，李逸風站在山頂，眺望著遠方的晚霞，想起了往年凌兒的笑容，離別時，他默默地折了一朵花給她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李逸風繼續他的武俠生涯。行走在江湖中，守護著正義，懲惡揚善。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他知道凌兒正在另一邊，她也漂泊於江湖之上，心懷道義，除暴安良，彰顯善良。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在遼闊的江湖中，有一位名叫｛李逸風｝的俠客。他行走於山川之間，手持劍，性格不羈，但內心卻充滿正義感，行俠仗義。他的生活充滿了挑戰和冒險，從未感到孤獨，直到他遇見了她。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/FwmhI7F.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/FwmhI7F.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">情迷沙灘記</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-30-love-at-the-beach.html" rel="alternate" type="text/html" title="情迷沙灘記" /><published>2024-04-30T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/love-at-the-beach</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-30-love-at-the-beach.html">&lt;p&gt;在這繁忙的城市中，有個自以為是的人，他叫｛王先生｝。他聽說現今時代，人工智能的機械人技術已經進入高超狀態，幾乎能以假亂真。可是，王先生從未見過這樣的機械人，他難以形容內心那種渴望和期待。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;一天，王先生趁著放假走在沙灘散步，藍藍的天空，白白的雲，藍天白雲好時光！太陽尤其猛烈，王先生腳下火燙的細沙，彷彿太陽在和他說話。太陽說：｛看！遠處，有一個妙齡女郎的身影…｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳小姐，她身姿婀娜，踏浪而行，每一步都似乎有著說不出的嬌羞與風情，王先生他的目光馬上被她吸引了。陳小姐走著踢著沙粒，仿佛快要走近他。王先生不禁心跳加速，腦海一片空白，想不起其他事情了，眼前的沙灘排球網、遮陽傘、躺身椅等的焦點也是模糊不清，他的思緒被陳小姐的美麗佔據了，無法集中任何事物上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王先生讓陳小姐走近他，不不不，應該說他試圖逐步走近陳小姐。可是，他的腳步突然停了下來。王先生想起一些事，陳小姐並非他想像中的美人。他仔細地看她的五官，身體每一處特徵，陳小姐的五官是極其平凡。她的鼻樑很扁，眼睛小而目無神，眉毛疏、耳朵大、嘴唇厚、皮膚粗、臉型方、肩膀寬、胸部平、顴骨突、身形矮，幾乎每一個部份都令人咋舌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但…，但是所有零件合併了竟然變成一名超級美人！這根本是不可能的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王先生相信眼前的陳小姐是一個不真實的人！他越想越不可能，越想越有疑問，他幾乎肯定陳小姐…陳小姐就是一個AI機械人！是傳說中技術高超的完美機械人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛看來，一切都是假象！根本沒有什麼美女，她正在操控我的思想！｝他自言自語。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王先生心情很複雜，雖然陳小姐在他眼中不再是美女，可是，他對AI機械人卻非常好奇，他從未見過真實的AI機械人，從未接觸過，甚至一絲氣味也沒嗅到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王先生鼓起勇氣走上前，兩人開始交談。陳小姐的身體語言很優美，她扭動著身軀，像是在用舞蹈回答他的問題，她笑聲清脆，眼神動人，她與王先生的每一句話都充滿了情感和誠意，獨特的女子，讓人被深深吸引。怎麼，一個AI機械人看起來卻有血有肉？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們漫步，踢著小沙，玩排球，吃漢堡包，喝碳酸飲料。王先生的目光在陳小姐身上停留，從頭到腳，再從左到右，細細打量著她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他退了幾步，突然露出一副傲慢的態度，他心裡在想，陳小姐…她只不過AI機械人。王先生態度驟冷起來，言行間透露出不屑，内心更生出了偏見，與第一眼看見陳小姐的感覺是兩馬子的事，傾慕與溫柔瞬間瓦解，他對AI機械人明顯有鄙視與排斥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她只不過是AI機械人，何必對她花太多心思？何必費力去討好她？只是預設程式的軀體，對她就像對待一個工具，是指令，智慧和靈魂都是假的！王先生說出一百個理由來否定AI機械人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛王先生、王先生！｝陳小姐叫了他幾次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王先生才回過神來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳小姐拉著他去游泳，可是王先生不會游泳，也沒有嘗試過。他正想拒絕她的好意。可是當他看到陳小姐一身漂亮而性感泳衣的打扮時，他又一再被她迷住了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳小姐拉著王先生，一步一步踏進海水中，她感受到涼爽的足感，享受著身體被海水包圍的感覺。她正準備游泳的時候，王先生突然暈倒，他不是輕微的暈眩，而是徹底昏過去。陳小姐想要把他拉上岸，但她沒有氣力，她馬上呼叫起來，旁邊的幾名大漢把王先生拖上岸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沙灘的急救人員立即趕到，他們用了一堆儀器來搶救他，王先生突然從嘴裡噴出大量嘔吐物，黃色和綠色的液體不斷從他身體滲出…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;急救員說：｛我們救不了這位先生！他是AI機械人，請找回他的出廠處。｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳小姐她發了呆！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她從未見過真實的AI機械人，從未接觸過，甚至一絲氣味也沒嗅到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她驚訝地說：｛怎麼，一個AI機械人看起來卻是有血有肉？｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在這繁忙的城市中，有個自以為是的人，他叫｛王先生｝。他聽說現今時代，人工智能的機械人技術已經進入高超狀態，幾乎能以假亂真。可是，王先生從未見過這樣的機械人，他難以形容內心那種渴望和期待。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/C48yzpn.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/C48yzpn.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">少数派里的阶级差异</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-29-class-differences-among-minorities.html" rel="alternate" type="text/html" title="少数派里的阶级差异" /><published>2024-04-29T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/class-differences-among-minorities</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-29-class-differences-among-minorities.html">&lt;p&gt;大批朋友转发维舟写自己失业的文章。我一开始是同情的，直到在《人物》里读到这段：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我是上海人，没有房贷，到现在也不开车。家人的物质欲望也不强。两个孩子教育的费用不多，我们比较放养，没有一般人那么焦虑。另一点也在于我家里人都比较开明。”&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我突然明白为什么有那么多人同情他，因为这个圈子的人，跟他是一个阶级的，太多了，对“没有房贷”、“上海本地人”这些都不太有概念。这些意味着什么？意味着，他的父母在上海有一定的家底，养老医保完全不用发愁，他每个月比跟他一样年龄的人少了至少一两万的房贷支出。再看回文章前面的，基本上对他的同情就烟消云散了：他在失业之前，每年到手几十万，大概已经持续多年，既然他和家人物质欲望不强，那一两百万的积蓄肯定是有的。我不知道自己有什么资格同情他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我大概十年前就知道维舟，只记得他的一些观点，比如他曾经说韩乾是“威权自由主义者”。我对线上线下认识到的“少数派”也都是这样，只记得对方的各种观点，但唯独没有想过一点，那就是他们和我，可能根本就不是一个阶级的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在《金钱之困》里写到，以前圈子里经常有人以为我家是开公司的。我就觉得奇怪，以我的打扮和消费水平，怎么样也不可能有这样的误会，现在我大概是明白了，因为“少数派”这个群体，中产背景是标配，富家的少爷小姐比比皆是，像我这样城市贫民家庭出身的，真的少之又少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前我也觉得什么样的阶级出身不重要，经历的事情一多，才意识到自己天真。我可能都忘了，自己当年没有选择出国读博，一个是我舍不得考雅思的那一千多块钱（读研时我的积蓄只有一千左右），另一个是我家人还指望我赶紧毕业帮补家里，出国读博耗时之长，他们无法接受，这都还没到准备申请的那一步呢。今天在微信群里看到一个转帖，一个留学生的妈妈说，让孩子上个帝国理工，至少花了五百万。我在自己工作以前，还没见过一万以上的钱呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实质上就是这样，我选择了读哲学的研究生和博士，从此在现实中和网上认识到许多跟我有共同志趣的朋友，出于尊重，也出于骄傲，从未打听过对方的家世，即便知道了，也很少会放在心上。回想起来，研究生室友的父亲至少是处级，我一个同门，父亲是曾经某一线城市的市长，隔壁宿舍的一位师兄，在我博一时请我们去他家几百平的豪宅吃饭。后来在人人网、学术界、媒体圈、行动者里认识的人，官二代、军二代、富二代简直遍地都是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个逻辑其实非常简单，只是我很少结合自己认识的人来思考这个问题：像哲学——或者其他人文社科——这样投入大回报少的领域，没有一定的家底，是很难走远的。扪心自问，如果我的家境是中产以上，我博士毕业时的第一选择难道不是进高校当老师吗？从我离开高校体制那一刻，我的学术生涯已经岌岌可危了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于我那些家境好的朋友，我并没有任何嫉妒，只是当我遇到一些家境又好，立场又特别激进的人，我才开始产生一些拧巴的感觉。当然我也不是觉得家境好而立场激进一定有什么问题，毕竟俄国十九世纪下半叶的革命者，有不少都是贵族出身，二十世纪中国革命里，大地主和大资产阶级出身的革命者也大有人在。不过我认识的一些，一方面从家里获取了大量的资源，另一方面又极力撇清和家里的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样做有什么问题呢？问题就在于，他的“同志”以为他和他们承担是一样的成本和风险，实质上并不是。像《她们的征途》这样的书，给少数派最大的警醒是：对于一个不是出身富裕家庭的男性，即便他为了正义身陷囹圄，他对于他的妻子、他的家人，依然是有亏欠的。这种亏欠的背后，就是所谓的“道德成本”。但一个家境优渥的人去投身变革，并没有那么高的道德成本，因为他的父母不需要他的赡养，甚至可以帮他照顾妻子儿女。中学第一次读林觉民的《与妻书》，觉得感人肺腑，但自从知道他是林徽因的叔叔，林家也是福建的名门望族，就觉得没那么感人了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这些激进主义者看来，家庭要么是父权制的基石，要么是资本主义的上层建筑，姿态上必然是弃若敝屣的。他们不仅自己做出要与家族划清界限的样子，而且也鼓励甚至胁迫其他人如此。我接触过的一个毛左社团，其中有一个被“驱逐”出来的成员告诉我，他被驱逐出来的原因，就是因为不服从“组织”安排，不愿意和家里决裂，而这个社团的领导者，是一个家里非富即贵的北大女高材生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，这位朋友不仅被驱逐出社团，而且还被下了类似“江湖追杀令”之类的东西，类似黑社会的“见镬打镬（见一次，打一次）”。这当然是“革命者”的阴暗面，只不过这些年左翼激进主义卷土重来，重新收获了知识分子的喝彩（包括我），大家都忘了高华老师在《红太阳是如何升起的》里面是怎么写的了。自苏俄革命以来，“杀全家”对于革命者来说都是常规操作，“见镬打镬”又算得了什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2018年，我去采访这个社团的另外一位风头正健的成员，她对我说，她和另外一位马克思主义者的朋友，都觉得我的文章写得不错，但我毕竟是个自由派，“代表的是资产阶级的利益”。讽刺的是，她和那个朋友的家庭，都比我家要富裕十倍以上。我当时可能是过分同情了，居然没有觉得她这个说法有什么不妥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汪晖在《去政治化的政治》一文，提出了一种“政治化”的界定“阶级”的办法，即根据主观意识来界定，也就是说，如果你具有无产阶级的阶级意识，那你就是“无产阶级”，如果有人非要通过你原来的家庭出身来界定你的阶级，那就是“去政治化”。汪晖认为文革之所以失败，就是因为“去政治化”，有很多人非要通过别人原来的家庭出身来界定他们的阶级，并把他们打成黑五类，导致阶级斗争扩大化。这种界定办法的困难，我在《去政治化的政治理论》一文中有详细论述，在这里我想说的是，这些左翼激进主义者，嘴上说自己不读汪晖，其实都是汪晖的好学生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用马克思主义的逻辑来说，这种思路不仅是唯心主义的，而且还有可能是资产阶级意识形态的一种伪装：对于资产阶级来说，宣称“主观意识决定阶级”，不仅可以让他们享受物质上的阶级地位带来的实际好处，而且还可以让他们通过占领激进主义的意识形态立场，进一步掌握精神上的优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然富家少爷小姐要在姿态上要和家里一刀两断，但家里大概率不会放弃他们，除了亲情之外的因素，毕竟一个孩子身上有着家族的巨大投入，不能看着他们白白把前途毁掉。我上面说的那个毛左社团的女领导，最后在家族强大的人脉资源的庇护下全身而退，便又是一个例子。这就是我说的“同志”之间的风险的不平等，关键时刻，家庭出身的不同，能直接决定一个少数派所要承受的风险大小。曾经和她并肩作战的另外两位底层出身的同志，至今音信全无。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我为什么有资格提出这样的控诉？因为我并非置身事外者。这位女领导人，在由他们社团发起的一个行动中，找我沟通过，希望由我牵头，发起一个自由派的联署，向当局施加压力。后来，社团另一位成员又提出，让我写一篇声援的文章，发在他们的自媒体上。这些要求都被我拒绝了，主要是我并不认为该行动有什么迫切性和运动收益，更加对他们那样盲目加注，不顾他人安危的做法感到不齿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;革命者不惜以同志安危为代价，这也不是什么稀奇的事，但当这个革命者来自上层社会，你那种被别人当枪使的感觉会更加强烈。这当然也不仅限于马克思主义团体，女权团体也一样，过了若干年，我突然想起那时和我一起参与某个案件的女权行动者，家境都比我好几个层级，或者干脆人就在国外。期间我被有司找了多次，社交媒体的私信被辱骂的人骂到爆掉，也因此引起了一些民粹大V的注意，为我后面被全面网暴埋下伏笔。在任何一个意义上，我承担的风险都比她们高，但后来听说，里面有人说我想投机女权事业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些有钱人的孩子想法特别“单纯”，他们在国内搞了各种事情，总想着实在不行就“润”了，他们也经常劝我润，我说不行啊，我还要养一大家子人，不能抛下他们就走了，他们觉得不可思议。我不知道他们是觉得“居然有人的父母需要孩子养”不可思议，还是觉得“居然有孩子会养父母”不可思议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于其中有些真心实意的，我也真心实意地跟他们解释。我说，这件事很好理解，我父母既没有养老金和医保，也没有什么积蓄，如果我不养他们，这件事就会落到我两个妹妹头上，并不是我一走了之，责任就会消失，它只是转移给了其他人。以我妹妹的价值观，即便我一走了之，她们也不可能学我，或者觉得这件事和她们无关，她们只会艰难地承担起来。抛下年老贫困的母亲，将责任转移给妹妹，这在一些女权主义者看来，居然丝毫没有道德负担，真是让我啧啧称奇。我一直觉得自己是个不孝子，现在居然要我跟别人解释为什么我要赡养父母，这个世界是不是癫得有点过分？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这几年，除了劝我润的人，还有一些人喊我加入他们的乌托邦实践，一些人叫我去他们的城市一起创造“公共生活”，我都一一婉拒，不是我不心动，而是我根本没有那个条件。理想主义鄙视物质，但理想主义是需要物质条件的，你不需要，你的父母也需要，如果你和父母都不需要，那并不是物质条件不存在了，而只是它不再需要被考虑而已。“赡养父母”这样的概念在少数派群体里完全消失，这难道不能说明少数派群体的阶级属性吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在中国古代，商人地位并不高，如果一个家族已经有了很多钱，钱再增加对他们来说就只是数字的增长而已，这个时候他们当然就想拥有别的资本，比如政治资本、文化资本等，所以他们会鼓励家族的年轻一代去当官，或者成为智识领袖。自唐以来，江浙一带出那么多状元，难道只是因为重视教育吗？当然也是因为那边有钱的人家，比例远高于其他地区。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在当代社会，按照布尔迪厄（Bourdieu）的说法，支配阶级（dominant class）不仅占有绝大多数的经济资本，也占有绝大多数的文化资本，而且他们还会通过文化资本的传承，让下一代继承自己的阶级地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当代中国的情况应该比这些都要复杂，然而我所看到的是，在国家主义话语（包括官方意识形态宣传、国家主义学术和民粹主义舆论）以外，也就是少数派所能辐射到的话语领域，逐渐在掌握文化霸权的那一批年轻一代的人，大多都是富裕家庭出身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这批人的父母，赶上了改开以来的各种红利，积累了大量的财富。他们自己，用家里的钱去能去到的最好的学校留学，在国外掌握了各种“先进”的激进主义理论，回国在一些看似不挣钱的学术机构、NGO和媒体就职，但他们家里庞大的家底给了他们充分的支持，尽管为了显示自己的独立，他们不会和家里频繁联系，有些还做出划清界限的样子。他们对外宣称自己月薪四千，实际上已经积累了无形的文化资本和政治资本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个过程中，他们写文章、搞运动、形成组织，其中有一些当然会引起当局的注意，并且带来相应的风险。他们认为变革总是需要付出代价，但因为从小一些琐事（比如留学申请）都有父母和其他人帮他们弄好，所以他们理所当然地认为成为代价的应该是“其他同志”，他们只需要承担里面最核心的角色和工作。一旦风险也轮到他们头上，这时，家族就现身了。如果家族的势力和资源足够雄厚，他们会安然地度过危机，在这种时候，偶尔他们还要责怪父母“多管闲事”。如果事情超出家族的能力范围，那父母会安排他们出国避难，国外不仅有抗争的共同体，让他们不至精神空虚，也有家族已经转移出来、足够他们衣食无忧的资产。最糟糕的情况，即便他们不得不面临牢狱之灾，他们的父母也会疏通一切，让他们在里面不必忍受皮肉之苦。即便是不得不忍受一点皮肉之苦，至少他们还有一点是确定的，他们的家人在外面不会忍饥挨饿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，这些都只是最糟糕的情况，实质上，我认识的大部分这个群体的人，至今在国内活得好好的，有时甚至成为非国家主义话语领域的杰出代表，享有崇高的社会地位。我并不是说这些有钱人家有那样的高瞻远瞩，当年父母对孩子想出国读人文社科，估计也痛心疾首过，亲子之间在上述过程的任何一个争吵，从内心来说都是真实的，但对于大部分这样的家庭来说，结果还是相对让人满意的：孩子不一定能赚很多的钱，但孩子在话语领域所取得的成就，对于家族下一阶段的发展来说意义更大。孩子的叛逆，无意识地促成了家族的另一种“阶级再生产”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果是女性，那风险更小，收益更大了，女权话语现在正在思想市场的风口，而且国家对于女权从来没有下过死手（这是个事实判断，不然我们无法解释以当局这么强的言论审查机制，女权话语为何还能在网络上声势日隆）。事实上，我所知道的那些被抓的女权行动者，大多都是因为和别的事情扯上关系，和搞女权本身无关。民粹或许厌恶女权，但国家则不一定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些话以前是不能说的，因为“破坏团结”。然而几年下来，我上了名单，被限制出境，被两边网暴，被贴上“投机者”的标签。如今我对进步社群的所有幻想已经破灭，也就不妨让更多人了解一下这里面究竟都是怎么回事，免得有后来者一片赤诚，最后却成为二世祖的垫脚石和炮灰。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陈纯</name></author><summary type="html">大批朋友转发维舟写自己失业的文章。我一开始是同情的，直到在《人物》里读到这段： “我是上海人，没有房贷，到现在也不开车。家人的物质欲望也不强。两个孩子教育的费用不多，我们比较放养，没有一般人那么焦虑。另一点也在于我家里人都比较开明。”</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/DFPJ3PD.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/DFPJ3PD.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“三过家门而不入”</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-28-three-times-passing-by-the-house-without-entering.html" rel="alternate" type="text/html" title="“三过家门而不入”" /><published>2024-04-28T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-28T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/three-times-passing-by-the-house-without-entering</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-28-three-times-passing-by-the-house-without-entering.html">&lt;p&gt;大禹“三过家门而不入”是人们耳熟能详的故事，传递了一种价值理念，对中国人的认知和行为有实质的影响。传说中，大禹是夏朝的第一位君王，大禹是后人对他的尊称。因治理洪水有功，受舜禅让帝位。他则将帝位传给了儿子，将传贤的禅让制改为传子的家天下。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;这则故事最早见于《孟子·滕文公上》，“禹八年于外，三过其门而不入”。司马迁在《史记·夏本纪》中则说，“禹伤先人父鲧功之不成受诛，乃劳身焦思，居外十三年，过家门不敢入”。一个说是在外八年，一个说是在外十三年。孟子明确说三次过其家门而不入，司马迁则没有说有多少次，但解释了禹不入家门的原因，是对父亲鲧（gǔn）治水失败被杀而感到难过，一则想将己之功补父之过，二则担心自己也落得父亲一样的下场。因此劳身伤神，一心扑在治水上，不想因回家探望而耽误了治水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后人综合孟子和司马迁之言，演绎出“三过家门而不入”的故事。摒弃了司马迁对大禹的动机解释，而将大禹不入家门解释为自觉自自愿，“舍小家顾大家”，并丰富了故事细节。《百度百科》上说，“大禹第一次经过家门时，听到他的妻子因分娩而在呻吟，还有婴儿的哇哇哭声。助手劝他进去看看，他怕耽误治水，没有进去；第二次经过家门时，他的儿子正在他妻子的怀中向他招着手，这正是工程紧张的时候，他只是挥手打了下招呼，就走过去了。第三次经过家门时，儿子已长到10多岁了，跑过来使劲把他往家里拉。大禹深情地抚摸着儿子的头，告诉他，水未治平，没空回家，又匆忙离开，没进家门。”这就纯粹是文学想象了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我理解“三过家门而不入”，这个门不是具体指他家居所的门，而是泛指他家居所所在地。好比说大禹家在北京，他去天津公干要路过北京。如果回家探望妻儿的话，要耽误不少时间，影响公事。于是没有在北京停留，直接去了天津。不能解释为他都到家门口了，听到了他老婆在家里哭，却不进家门。这太不合逻辑和情理了。一则大禹的家不太可能在交通要道上，是大禹公干的必经之路。二则都到家门口了，用几分钟见个面问候一下，或者花个把时辰聊聊各自的情况，增进一下与妻子和孩子的感情，又能有多大影响呢？进一下家门就会耽误国家大事？这种小作文拿今天的话来说，就是“高级黑”。不合逻辑和不合情理地极端吹捧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儒家当然对大禹“三过家门而不入”赞赏有加。儒家的最高价值就是“忠”和“孝”。“三过家门而不入”符合“忠”的价值，也不违背“孝”的价值。孔子说道：“禹，吾无间然矣。菲饮食而致孝乎鬼神，恶衣服而致美乎黻冕，卑宫室而尽力乎沟洫；禹，吾无间然矣。”（《论语》泰伯第八）；意思是说对于大禹我鸡蛋里挑骨头都挑不出什么来。显然，儒家对禹的这种行为至少是不介意的，儒家既没有指责禹这种行为，也没有对禹的这种行为感到不安，但按现在的法律，大禹长年在外不回家，如果也不为孩子的成长提供经济来源，则可能犯有“遗弃罪”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然儒家也重视家庭，但却有严重的缺陷，内容单一，就是一个“孝”，而没有“爱”。儒家的家庭价值忽视、轻视和剥夺父母对子女天然的爱心；儒家的家庭价值忽视、轻视和剥夺配偶之间的情爱，它只关心只要求子女对父母的孝顺。在禹这一案例中，禹的父母已亡，只有妻子儿女，所以儒家不在乎他不回家。如果禹的父母还在，他也不回家探望的话，儒家对他的评价会发生变化吗？我想，会有一些变化。我以为，儒家虽然仍然会肯定他为民治水的功德，同时也会对他不回家看望父母而感到不妥，感到不安，就不会那么对他大加赞赏了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儒家的家庭价值忽视、轻视和剥夺父母对子女天然的爱心，轻视和剥夺配偶之间的情爱，有太多的支持事例。什么程婴“搜孤救孤”呀，易牙“蒸子献食”、吴起“杀妻求将”、刘安“杀妻为食”、“刘备撇妻弃子”，等等，多得不胜枚举。但儒家对这些行为大多赞赏，至少没有进行过批评。儒家只在乎孝，所以编出“二十四孝”那么变态的东西来宣扬“孝”。儒家有过褒扬对子女的爱心吗？没有！儒家有过褒扬配偶之间的情爱吗？没有！儒家只宣扬过为了君王为了自己牺牲子女；从来没有宣扬过父母为了保护子女、丈夫为了保护妻子而牺牲自己。虽然这种事例由于人的天性而大量发生，但我们没看见儒家宣扬这种行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这样的价值导向下，传统中国人没有把小孩与妻子当作一个独立的生命个体，而只是当作他的财产，看成可以投入可以牺牲而换来自己荣华富贵的资产。中国人轻视生命的价值由此可见。所以，过去溺死女婴和现在强制堕胎都是有文化基础的。在传统社会中，父母和子女的关系，特别是父子关系其实是很紧张的。无论帝王官宦之家，还是平民百姓之家，小孩在成长过程中及至成人后，都需要时时刻刻听从父亲的耳提面命。但同时，却得不到父亲的关爱。母爱的本能倒不受孝的太大抑制。《红楼梦》中的贾宝玉，能得到奶奶和母亲的百般宠爱，但却得不到他父亲的关爱。他与他父亲的关系非常疏远，可以说是敬而远之，惧而远之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因而，儒家的家庭价值观确实是有重大缺陷的。第一，它只重视家庭关系的一个维度，就是子女对父母的服从，对父母的责任与义务，而忽视父母对子女的情感与责任，忽视配偶之间，主要是丈夫对妻子的情感。民间所谓一日夫妻百日恩这种说法，我以为是来源于佛家的姻缘说，而不是来自于儒家。第二，“孝”也并不是子女对父母亲情的适度反映。在儒家那里，“孝”超越了亲情，而转化为一种权力结构，一种对权威的服从。权力结构表现在宗法家族层面，具有强制力；权威表现在家庭层面，受强大的社会舆情支持。归根结底，儒家的“孝”体现的不是父母与子女的对等权利关系，而是一种权力关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，如果要建立起现代文明社会，“三过家门而不入”的这种君权至上、“国家至上”的价值观念就应当被抛弃，重视家庭价值是建立现代文明社会非常重要的一个方面。家庭关系必须建立在家人具有平等权利的基础之上。在平等的基础之上，子女对父母的尊重与回馈，父母对未成年子女的保护与爱心、配偶之间相濡以沫的情感，才会得到自然而健康的展现。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">大禹“三过家门而不入”是人们耳熟能详的故事，传递了一种价值理念，对中国人的认知和行为有实质的影响。传说中，大禹是夏朝的第一位君王，大禹是后人对他的尊称。因治理洪水有功，受舜禅让帝位。他则将帝位传给了儿子，将传贤的禅让制改为传子的家天下。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/NCA1c07.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/NCA1c07.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">什么是对立统一</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-27-what-is-the-unity-of-opposites.html" rel="alternate" type="text/html" title="什么是对立统一" /><published>2024-04-27T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/what-is-the-unity-of-opposites</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-27-what-is-the-unity-of-opposites.html">&lt;p&gt;我喜欢种花。我家里有很多植物。但是几个月前，我的一株兰花死了，因为我忘记给它浇水了。但是我怎么知道它已经死了呢？我意识到有很多迹象表明它：它的叶子变得干枯和黄色，我可以看出它已经不再活着了。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;所以你可以看到，“死亡”和“不再活着”是一样的。生与死互相赋予了意义。如果没有死亡，那么你就无法分辨什么是生的；这意味着死亡和生其实是同一件事情，生命的两个部分，就像硬币的两面一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要识别对立面的统一，我们只需要找到一个说：“如果不是a，那么就是b”的东西。例如，如果不是富有，那么就是贫穷；如果不是大，那么就是小；如果不是黑暗，那么就是明亮；如果不是好的，那么就是坏的……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过这种方式，我们可以分析世界上的许多现象，就像用手术刀切开事物的表面，直达本质。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;社会科学中的应用&quot;&gt;社会科学中的应用&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;例如，我们可以分析贫困的本质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;许多精英主义观点认为贫困是因为他们懒惰，思维落后，教育水平低等等。这些观点显然把贫穷和富裕看作是两个不相关的个体；听起来好像如果每个人都勤奋聪明，世界上只会有富人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们通常认为百万富翁是富人。但是如果我们假设地球上所有资产不到一百万的人都死了，那么百万富翁还会是富人吗？不会的，他们将成为新的贫困人口。许多曾经由贫穷人做的工作，比如快递员、服务员、清洁工和收银员，将由百万富翁来做。如果百万富翁死了，那么这项工作将由千万富翁来做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更具体地说，如果一个工厂老板在他的工厂里没有工人，那么他就必须自己操作机器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，贫穷和富裕互相定义和维持彼此；它们共同构成了资本主义结构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此可见，对立统一的本质：单方面消灭贫困是不可能的。换句话说，如果资本主义不改变，贫富差距将永远存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个应用是分析道德的本质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在主流观念中，人们认为好人总是好的，坏人有坏的本性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是如果没有“坏人”，我们如何定义“好人”呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如，遵守交通规则是“好的”，那么不遵守交通规则就是“坏的”。但是如果世界上每个人都遵守交通规则，那么你就不能说遵守交通规则是“好的”并且我们应该遵守交通规则；因为在那一刻你甚至不需要交通规则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么“遵守交通规则”和“不遵守交通规则”是一个硬币的两面；如果一面消失了，硬币就不存在了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像如果所有坏人和坏行为都消失了，那么道德就不再存在，你就无法再定义它了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么道德在历史上一直在变化。一千年前，离婚是不道德的；但是现在，离婚已经变得普通了。一百年前，同性恋是不道德的，但现在不再是这样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，道德的本质是法律的延伸，是一本教人如何与他人合作的操作手册。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德的内容基本上是“无私”（换句话说，是集体主义），这是保持社会存在的最佳方式。例如，如果一方出轨，那么夫妻关系很可能会终止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这也意味着人们在潜意识中不愿意遵守道德。就像集体主义存在正是因为“集体”并不真正是一个集体。如果团体的每个成员都是一个自然的利益共同体，那么就没有必要强调“我们是一个集体”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，个人主义和集体主义也是对立统一。如果个人主义被消除，集体主义的存在就没有必要了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;自然科学中的应用&quot;&gt;自然科学中的应用&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果对立统一是一种普遍规律，那么它将不仅局限于社会科学范畴之内。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在自然科学中，我们也可以看到对立统一的存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如，细胞膜将一个空间分割成细胞内部和外部；如果细胞膜不再存在，那么细胞也就不存在了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在原子中，质子具有正电荷，电子具有负电荷；它们相互吸引形成了一个原子。如果其中之一消失了，那么原子也就不存在了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是我们学习哲学的目的所在。哲学不仅仅是一门独立的学科，它是一个可以应用于我们生活的各个方面的工具。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">我喜欢种花。我家里有很多植物。但是几个月前，我的一株兰花死了，因为我忘记给它浇水了。但是我怎么知道它已经死了呢？我意识到有很多迹象表明它：它的叶子变得干枯和黄色，我可以看出它已经不再活着了。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Hhj4ydf.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Hhj4ydf.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">發光發熱的士高</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-26-glowing-disco.html" rel="alternate" type="text/html" title="發光發熱的士高" /><published>2024-04-26T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-26T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/glowing-disco</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-26-glowing-disco.html">&lt;p&gt;在現實世界裡，人總覺得很沉悶，所以他們會尋找各種方法來填塞滿自己，比如是娛樂，或者似是而非充實的生活。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;｛高士的｝正是看中了這種現象，他研究了一種叫｛的士高｝的玩樂，在未來的科技世界一直醞釀中，現在，是時候發光發熱了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有音樂、雷射、情感和技術的元素，還有神秘的歌舞廳，很寬闊、無限大的空間，他不相信會有人抗拒的。｛的士高｝的音樂不僅能夠震撼人心，而且透過雷射直接就會影響人的大腦感官，讓他們體驗到前所未有的感受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛高士的｝有一種特殊的能力，他是吟遊詩人，不僅吟詩妙絕，更會創造他的音樂，他的歌聲能夠引領激光的舞動，可以控制激光的軌跡和強度。高士的日以繼夜徘徊在的士高。｛光加熱就等於火、火加歌就等於我。｝這是高士的經常說的話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一切也是｛高士的｝的想像。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;踏入此門，人群瞬間被一股無形的力量所吞噬。空氣中瀰漫著一種獨特的香薰，據說能激發最深處的欲望，讓人每呼吸一次都會變得貪婪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;強烈的音樂撲面而來，像海浪一樣把人吸進這瘋狂的氣氛中。舞池裡，音樂和影子交錯，人群隨著節奏搖擺，仿佛被一種魔法在操控，迷失了自我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;酒吧台旁，五光十色的酒液在燈光下流轉，像是液態的蠱惑。人們舉杯痛飲，甘心被液體的魔力洗去內心的疲倦和困惑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;空氣中瀰漫著暧昧和欲望的氣味，每個人都似乎沉浸在一種狂歡中，忽略了時間，忽略了自我，他們並不介意狂歡背後將會是什麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛光加熱就等於火、火加歌就等於我！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這就是｛高士的｝想要｛的士高｝的效果，在這裡他可以操控任何事，他喜歡看著人們的脆弱和迷失、愚笨和沉溺。高士的想要人們像他一樣孤獨，或者他要像人們一樣瘋狂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，高士的認為一切都是等於他的時候，一個名叫｛休止符｝的人出現了在的士高，休止符是另一個組織的人。休止符的任務就是消滅高士的，因為該組織認為，激光和聲音技術應該是他們控制的，光加熱和火加歌更加就是等於他們，怎可能落在一個叫高士的那個人身上？而且，他所有元素都充斥著毒素，怎可以讓他加害這裡的人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當｛休止符｝出現在高士的眼前，他愣住了，動也不動。高士的看著眼前的女人，美麗得讓人無法形容，美麗得不能再美麗！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在昏暗的燈光下，休止符緩步逼近，仿佛將高士的繞其中。她眼中閃爍出深沉光芒，每一步都透著堅決。高士的被這氣勢所攔，動彈不得。當他開始懷疑時，心頭湧起一股莫名的緊張感，仿佛被她的氣息牢牢鎖定，可是，已經太遲了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這裡的音樂開始被扭曲、音跑掉、歪歪斜斜。雷射激光失常，無法對目標進行精確打擊，它可以影響人的大腦，同時也會造成嚴重傷害。高士的突然清醒過來，他不再相信眼前的休止符，世間上不可能有這樣的美人！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他決定要離開這裡，高士的決定要離開的士高！因為再逗留在這裡，會令人窒息、神經失常、百病纏身、一無所有。保住性命最關鍵，的士高可以再創造，至於那些人…由它罷！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高士的馬上逃亡，他脫離了休止符，脫離了那個組織。休止符並沒對他狂追猛打，只要沒有人踩過界，只要不影響他們的地盤。不然，他們就會攞他的命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高士的逃走了，他跑得很遠很遠，頭也不回。然而，當他停下來的時後，身後竟然有一大群人。高士的看著這班人，全是陌生的面孔，這些人看高士的卻是一張熟悉的臉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，高士的發現，他們都是的士高裡的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這時這刻，這些人竟然還要做他的追隨者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在現實世界裡，人總覺得很沉悶，所以他們會尋找各種方法來填塞滿自己，比如是娛樂，或者似是而非充實的生活。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/hLbItLM.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/hLbItLM.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">蜘蛛網的結</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-24-spider-web-knots.html" rel="alternate" type="text/html" title="蜘蛛網的結" /><published>2024-04-24T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-24T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/spider-web-knots</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-24-spider-web-knots.html">&lt;p&gt;在灰色夜幕的小城中，孤獨和失落是｛子進｝唯一的朋友，他靜靜地走在空蕩蕩的街上，直到一隻黑色蜘蛛進入了他的視線，它正在吐著柔軟的絲線，編織一張飄渺而神秘的網。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;子進從未見過真正的蜘蛛在織網，它輕易地踏過每一根絲線，而所有絲線都被精心安排在特定的目標，給人一種無形的壓迫感，彷彿被織網的力量所束縛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子進看著那張網，有點似曾相識，就像他曾經穿過的舞衣，輕盈而飄渺，彷彿隨時都會被風吹走，子進的心被深深觸動，回憶如同海浪湧進來，他想起了一個人，那個曾經讓他心動的一個人，雖然那個人已經離他而去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子進從來沒有聽過有人用｛蜘蛛精｝來形容一個男人，而且是他很愛的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛柯旭｝他看起來一表人才、溫文爾雅、純真，這個年代很少有這種男子的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一表人才、溫文爾雅、純真，從來只有別人這樣形容子進自己，如今讓他遇見一個這樣的人，子進無法控制自己對他心動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身邊不斷有人告訴他，柯旭的確是一表人才，可是溫文爾雅和純真卻無法認同，講不出口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子進的父親怒罵地說：｛你要愛男人即管愛飽他！但無論怎樣看，這個人都是心術不正！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子進感到很苦惱，周遭的反對聲浪如同蜘蛛網般困住了他。親朋好友將柯旭比作有毒的蜘蛛精，警告子進遠離。子進滿腦子疑問，子進看著柯旭都是一片彩虹，怎樣人們看他都是昏暗？子進感到難過，也替柯旭不值，他心中的愛意變得越來越堅韌，如同蜘蛛絲，無法輕易割斷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意外的是，子進發現柯旭對他的愛並不普通，是情深的。兩人的感情在眾人的質疑和壓力下綻放，子進如同黑夜中的蜘蛛網，雖然微弱，卻堅定地閃爍著光芒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們在月光下纏綿，那些溫柔的時光彷彿就在眼前，可是現實卻殘酷地告訴他，一切都已成為過去。儘管他一直在掙扎過去的思念，無法抗拒過去的渴望，子進就像那隻被困在蜘蛛網中的蚱蜢，明知危險卻又無法自拔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當他明白為什麼別人看到昏暗，而只有他看到彩虹時，一切都已經太遲了。子進並不知道，另一邊有一個蜘蛛的世界正在運行中，大蜘蛛操控著一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大蜘蛛手中有八隻小蜘蛛棋子，柯旭只是其中的一隻小蜘蛛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小蜘蛛手中也有八隻棋子，子進只是小蜘蛛其中的一隻棋子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蜘蛛的世界是很可怕，它們不會被金錢和物質所引誘，它們要的是身份和愛情，它們會精心地策劃，一步步的誘惑，使愛情變得殘酷無情的欺騙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;深夜，子進走進那間充滿回憶的房間，再次看到那件黑色的舊舞衣，輕盈而飄渺，彷彿隨時都會被風吹走，這一刻，他意識到，應該讓風把它吹走，只要接受現實，一切都會重新開始，儘管心中仍留有遺憾和悲傷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子進看著前面兩行路，他會選擇他想要的…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在灰色夜幕的小城中，孤獨和失落是｛子進｝唯一的朋友，他靜靜地走在空蕩蕩的街上，直到一隻黑色蜘蛛進入了他的視線，它正在吐著柔軟的絲線，編織一張飄渺而神秘的網。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/QXA5M93.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/QXA5M93.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">中国近现代历史上的三次大断裂</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-23-three-major-ruptures-in-modern-chinese-history.html" rel="alternate" type="text/html" title="中国近现代历史上的三次大断裂" /><published>2024-04-23T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/three-major-ruptures-in-modern-chinese-history</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-23-three-major-ruptures-in-modern-chinese-history.html">&lt;p&gt;一个国家处于巨大的外部压力和内部冲突时，其政治与社会结构必然会出现重大调整以消除内部矛盾和应对外部压力，重新建立一个稳定的结构。这个调整期或长或短，主要取决于国家的规模与组织结构的复杂度及对外部世界的态度。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;中国的近现代历史，从“鸦片战争”始，到“中华人民共和国”的建立，就是一个长达100多年的调整期。历经多次内外部冲突，才最终建立起的一个稳定的政治与社会结构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;单从内部冲突来看，有三次比较显著的“大断裂”。一次是“辛亥革命”，继之以“北伐战争”，归结于“国共大决战”。愈往后，社会的断裂面一次比一次大，政治动员一次比一次下移，民众对政治的卷入一次比一次广泛，矛盾冲突越来越剧烈与残酷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为何如此？主要取决于两个因素。一个是经历过内部冲突后，是否达到了预设的政治目标；其次在于整个社会最薄弱的层面位于何处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国近现代历史的根本命题是如何成为“强国”，这成为当时国民的共同诉求与社会共识，无论政治领袖、社会精英或者一些普通民众都有这种强烈的愿望。虽然他们可能在如何“强国”上有重大分歧，但要“强国”却是共同。无论是“戊戌变法”也好，“洋务运动”也好，还是“辛亥革命”也好，“五四新文化运动”也好，“爱国”也好，“卖国”也好，都是为了“强国”这一最终的政治目标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，所谓的“强国”是个什么内容呢？在当时的中国人，甚至现在的许多中国人看来，所谓“强国”就是自己的事情自己的政府说了算，不容许其它国家干涉，也不受外部世界价值的影响。就是要独立于世界体系与西方国家建立的规则之外。所以，“强国”实际是就是要恢复与建立一个强大的国家政权，摒弃清政权那样对外软弱的政权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，我们来看，第一次重大分裂，“辛亥革命”发生在统治集团内部，是不奇怪的。因为清政权是“家天下”加“族天下”，在统治集团内部有着重大的利益冲突。在整个金字塔结构中，塔尖的某一横断面是最薄弱处，就是汉人官僚与满清皇族之间的衔接处。原因在于满清是少数民族统治，汉人官僚与底层的联系比与清廷的联系更强。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是推翻清廷之后，北洋政府对外仍然非常软弱，没有满足大部分人的政治期望。北洋政权是一非常脆弱政治平衡，是一个非稳定平衡系统，小的扰动就会让它失去平衡，不可能长时间保持平衡。它的内耗非常大，比清廷更难整合国家的政治力量，对外形成合力。北洋时期虽然可以是走向宪政民主的起点，但因为缺乏坚实的宪政政治基础，又缺乏外部力量强有力的规制，更主要的是建立强大的政权是中国预期的政治目标，所以，会更容易滑入集中与加强政权权力的轨道。袁世凯想称帝，孙中山要建党国，都是为了要集中和加强权力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，第二次大分裂“北伐战争”，就发生在社会的中层，发生在以“革命党”为核心的国民政府与以旧官僚为核心的“北洋政府”之间，发生在两个事实上不相隶属的政权之间。冲突层面下移，更多的中下层民众卷入进来，冲突也主要集中在城镇。但国民党夺取全国政权后，还是对外软弱。它同样对外要依赖美国、在它统治期间日本对中国的侵略还进一步扩张。还是无法满足大部分人的政治期望。所以，社会结构就还需要调整。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比而言，国民党政权比北洋政权和清廷对外要强硬些，收回了不少的主权。但因为它仍然没有完全满足人们的政治预期，所以，它仍然是一个非稳定平衡，只是稳定性要比北洋政权和清廷高一些。那么，第三次分裂就发生在社会底层，发生在统治集团与被统治者之间。广大的底层民众，主要是农民卷入进来了。共产党通过“发行群众闹革命”将冲突由城镇扩大到了农村。这一次冲突更接近于中国过去历史上的“农民起义”。但也有许多重大的区别，在此不论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终，通过这次天翻地覆的冲突，中国社会进行了自下而上，全方位的整合，消除了分散的权力，重新建立起一个比历史上任何时期都更加强大的国家政权。借助于外部世界的组织与技术手段，中国终于又实现了独立于世界与世界规则之外的愿望，以一种自虐的方式，付出了极为惨痛的代价，将外部势力从中国彻底赶了出去，将外部世界在国家政权软弱时对中国施加的影响也彻底清除了出去。这才完全实现了先前预设的政治目标，而收敛于一个稳定平衡状态。它具有相当高的抗扰动能力，至少在一定阶段是如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;殷鉴不远，我们可以问一问，当今中国是否具有比较一致的政治目标，如果有，是什么？对不对？以及当今中国社会最薄弱的横断面位于哪个层面？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011年12月20日&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">一个国家处于巨大的外部压力和内部冲突时，其政治与社会结构必然会出现重大调整以消除内部矛盾和应对外部压力，重新建立一个稳定的结构。这个调整期或长或短，主要取决于国家的规模与组织结构的复杂度及对外部世界的态度。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Eg8synZ.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Eg8synZ.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">摆烂的本质是习得性无助</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-23-the-essence-of-tanking-is-learned-helplessness.html" rel="alternate" type="text/html" title="摆烂的本质是习得性无助" /><published>2024-04-23T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-essence-of-tanking-is-learned-helplessness</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-23-the-essence-of-tanking-is-learned-helplessness.html">&lt;p&gt;有个变态科学家把三组狗放进三个笼子里。A组狗面前是控制电的操控杆，B组啥也没，C组是逃过一劫的对照组。然后科学家给AB通电，A组狗很快发现只要推动操控杆就可以停电，而B组狗什么也做不了，只能默默忍着。然后科学家又把狗换到另一个被一个板子隔开、一边通电另一边不通的笼子，狗事先放在通电的一边。再次通电后，A、C组狗本能地就跳过隔板润了，而B组狗则是什么也不做默默忍着。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;那我们换成人，人摆烂的原因很简单，就是发现努力没有毛用。但是我们又发现，要达成一个我们大部分时间想要的目标，比如数学学霸，比如财务自由，比如脱单，比如练成施瓦辛格，都需要长时间的努力和自律，所以努力一下发现没达到目标是很正常的事，经常达不到目标那就习得性无助，就摆烂了。当然还有另一种情况，那就是开始自我谴责不能吃苦，每天都怀着吃了苍蝇屎心情用羞耻感逼迫自己去自律，最后往往情绪崩溃，遂摆烂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是我们又发现，为什么有的人就可以一件事坚持很久很久，然后你就想卧槽这个人太牛逼了太自律了，太能吃苦了，然后开始谴责自己怎么做不到。但有没有一种可能，你和那个自律的人本质目标就不一样。你的目标是数学考到100分，所以你只要考不到100分那就是没达成目标，就陷入习得性无助；但另一个人的目标就是研究数学，他喜欢的是学习本身，他只要在研究数学就很快乐，只要学到了一点数学知识就很爽，即便可能他只能考80分。你俩现在都只能考80分，你每天吃苍蝇屎逼自己学数学，每次开始学习前都要进行大量心理建设；他每天学数学爽的一批，对他来说学数学那就和打游戏一样爽。然后一年过去了，他考到了100分，你考了85，然后你觉得哇他简直太自律太能吃苦了，其实他真没你能吃苦。再举个例子，为什么老实人只能当舔狗，而渣男的泡妞技术炉火纯青？因为老实人的目标是脱单，而渣男则享受泡妞本身的这个过程。结果老实人只要一次出击被拒绝就陷入习得性无助；而渣男则是只要出击他就快乐，不管结果如何。结果就是，老实人想脱单却没法脱单，渣男目标不是脱单却轻易脱单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一个初中同学喜欢画漫画，后来都画了两三本漫画了，但他的目标并不是画一本漫画出来，而是他享受画漫画本身的过程；另一个同学动不动就写小说，现在应该写了十万多字了，他一开始的目标也不是要写十万字的小说，而是享受写小说本身的过程。以我自己为例，我所有技能树里最牛逼的是历史社会学哲学这类，而奇怪的是我从没去刻意学习这些，我一般是吃饭的时候看看，就当娱乐一样；反而是我很努力学的东西比如数学、物理、化学——这些东西说实话难度比哲学低，数学难度应该和哲学一样——我却怎么学都学不会。我的哲学水平三年前比数理化差远了，但现在远远超过，而数理化还是三年前的水平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，你特别看重目标，反而会失败；你不看重目标，反而才能达到目标。这就是人类行为与学习模式的客观规律，虽然听着离谱，但是却不可违背。辩证法说，量变到质变，要先有量变才会有质变，你都没有量变就想一步登天，那你和黑格尔马克思的哲学体系至少要崩溃一个。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">有个变态科学家把三组狗放进三个笼子里。A组狗面前是控制电的操控杆，B组啥也没，C组是逃过一劫的对照组。然后科学家给AB通电，A组狗很快发现只要推动操控杆就可以停电，而B组狗什么也做不了，只能默默忍着。然后科学家又把狗换到另一个被一个板子隔开、一边通电另一边不通的笼子，狗事先放在通电的一边。再次通电后，A、C组狗本能地就跳过隔板润了，而B组狗则是什么也不做默默忍着。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/SgND5Xg.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/SgND5Xg.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">重庆燃气公司犯了哪些法律？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-22-what-laws-did-chongqing-gas-company-violate.html" rel="alternate" type="text/html" title="重庆燃气公司犯了哪些法律？" /><published>2024-04-22T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/what-laws-did-chongqing-gas-company-violate</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-22-what-laws-did-chongqing-gas-company-violate.html">&lt;p&gt;重庆燃气公司燃气表多收费事件有了处理结果。公司总经理被免职，退回了多收用户的燃气费，远程校准了燃气表。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/4EYH1px.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;燃气公司让燃气表多计量的做法让我想起以前教科书上控诉黑心地主“小斗出，大斗进”的伎俩：地主用小斗出借给农民粮食，而在农民归还粮食时用大斗计量。两者如出一撤，都是在计量器具上做文章，达到多收多占的目的。光天化日之下，无异于赤裸裸的抢劫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;严格说来，重庆燃气公司不仅应当受到行政处罚，还应受到法律的处罚。在我看来，重庆燃气公司至少触犯了三项国家现行法律规定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，违反了《中华人民共和国计量法》。《计量法》第二十七条规定，“制造、销售、使用以欺骗消费者为目的的计量器具的，没收计量器具和违法所得，处以罚款；情节严重的，并对个人或者单位直接责任人员依照刑法有关规定追究刑事责任”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，涉嫌商业欺诈。燃气公司与用户之间是合同关系。而燃气公司以欺瞒的手法多收费，可以按合同诈骗罪处理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，主要负责人犯有滥用职权罪。《刑法》第三百九十七条规定，“国家机关工作人员滥用职权或者玩忽职守，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的，处三年以下有期徒刑或者拘役；情节特别严重的，处三年以上七年以下有期徒刑。”重庆燃气公司是国有企业，履行政府授予的提供公共服务职能。国企高管也属于滥用职权罪的主体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但主要负责人多半不会移交司法机关立案调查。这个就不细说了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些不可思议的是，重庆燃气公司为何会干下如此下作和愚蠢的事情呢？这样明目张胆地侵害广大用户的利益，明显会被发现，会引起公愤，引起强烈的舆论反弹。上头肯定顶不住舆论压力，会出手整治嘛！最终吃进去的东西还会吐出来，吃不到狐狸还惹身骚，所为何来？稍为有点政治头脑都会预料到这样的结果，不会犯这样愚蠢的错误。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能是逼急了，亏损严重。一则成本减不下来；二则现在各地财政都非常困难，没有什么补贴了。自己的孩子自己抱，自己想办法弥补亏损。各部门各想各的招。比如说城管可以加大力度查违章，增加罚款收入。燃气公司呢，还有供水和供电，调价不可能，价格由发改委管着的，只剩下偷量这一招了。形势比人强，顾不了那么多，先把眼前的窟窿堵上再说。事情败露了，那也引起了上级主管部门的注意，总得给些补贴吧！俗话说，“会闹的孩子有奶吃”，捅个娄子出来，虽然会挨打，但可能也会得到糖吃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这娄子捅得太大，严重激发社会矛盾。虽说有难处，难以完成既要不亏损，又要不能减成本，还要不能提价的不可能任务，那也不能不顾全大局，“摆烂”和“破罐破摔”，做给人看。纯粹是给政府出难题，加深民众的信任危机。政府要解决这个难题，要么给补贴，要么提高水电气价格。前者财政吃紧，后者加重广大居民的负担，都是很难办的事情。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">重庆燃气公司燃气表多收费事件有了处理结果。公司总经理被免职，退回了多收用户的燃气费，远程校准了燃气表。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/jCSIgBf.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/jCSIgBf.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">构建自己的成长方式</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-22-construct-your-own-way-to-grow.html" rel="alternate" type="text/html" title="构建自己的成长方式" /><published>2024-04-22T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/construct-your-own-way-to-grow</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-22-construct-your-own-way-to-grow.html">&lt;p&gt;大多数人的“成长”是在“教育系统”里面完成的，比如学校，公司，单位，组织。因为系统会有自己的运行机制，所以在系统的人可以相对被动地处在一种“成长”的状态里面，尽管这些系统的成长方式和目标，并不一定完全符合所有个体的实际需求。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;另一方面，因为过于依赖现成的“教育系统”，很多人并没有去建设出一套属于自己的成长方式的意识，以至于一旦脱离了“教育系统”，他们就陷入了成长的停滞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这篇文章是我个人梳理的和“成长”相关的几个问题，回答它们也许可以帮助你思考如何建设出一个属于自己的“成长系统”，毕竟“成长”是一件让自己愉悦的事情，同时也是一个在外部视角看来，让自己变得更有价值的过程。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;问题一你看见了什么&quot;&gt;问题一：你看见了什么？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我觉得成长的第一步是“看见”，看见的核心目标是增加更多的信息量（知识量）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有见过的东西，对于我们而言天然就更具有信息量，所以也会更吸引我们的注意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果大家有看一些古代电视剧的话，我们可能会有这样的印象就是古代的一些皇帝会接见一些外国人，听他们介绍从外国带来的一些“珍奇异宝”。同样的，现代人去国外旅行也是同样的道理，大家都会觉得更新奇：跨文化的体验，最容易让我们在短时间内看到不同的东西，可以让信息量有一个更大幅度的增加。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于我自己而言，时不时地去接触不同的地方，不同的文化，不同的行业，就是去看见更多没见过的东西，如果一直生活在信息茧房里，每天接触类似的东西，能够给我们处理的信息都是有限的，成长，就更谈不上了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，在我看来，我们要成长的话，首先要先“看见”，多去看看那些之前没见过的东西。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;问题二你是怎么看的&quot;&gt;问题二：你是怎么看的？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;虽然都是“看见”，但是不同人看同一个“对象”会看出不同的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随便举一个例子，如果是看一个“杯子”，艺术家看的可能是杯子给到人的“感受”，化学家看的可能是杯子的“成分”，商人看的可能是杯子的“成本”，人类学家看的可能是杯子和使用者的“关系”…….不同人存在不同的视角，不同的视角会看到不同的内容，关心不同的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，除了去看更多的东西之外，如何获得更多的视角也是非常重要的事情，而视角的获取就需要和更多人去做交流，或者是阅读书籍。我们只有知道更多人不同的看法，才能对看到的东西了解得更加立体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从成长的角度出发，我喜欢和不同专业背景的人做交流，就是希望了解更多不同的“视角”，确切说是希望听到不同的人去提问，去了解不同身份背后的“问题意识”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;问题三你认为什么是好的&quot;&gt;问题三：你认为什么是好的？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;当有不同的视角出现的时候，对于同一个对象就有了不同的叙述，所以，“价值判断”也就开始出现了，简单讲就是：你认为什么是好的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样一辆汽车，有人从速度的角度做叙述，有人从耐久的角度做叙述，有人从能耗的角度做叙述，有人从价格的角度做叙述，所以同样一辆汽车在不同的叙述视角下，有了好坏之分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样一个社会，有人从社会主义的角度做叙述，有人从资本主义的角度做叙述；上帝有上帝的说法，佛陀也有佛陀的说法；中国有中国视角，美国有美国视角，日本有日本视角….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在那么多不同的视角之下，选出、甚至创造出一个自己更认可的视角，然后用这个视角去理解世界，你就有了自己的世界观。事实上，这个过程也是一个建设自己身份认同的过程：你开始知道自己是谁，然后，以此为基点，建设出自己的世界。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;问题四如何落地行动&quot;&gt;问题四：如何落地行动？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;当我们有了更多的看见，有了更多的视角，并且有了关于“什么是好的”的价值判断的能力，那么，就会有人开始想要去产生行动，去搞事情，把自己认为好的，或者对的事情去实践出来…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后，他们就会遇到很多具体的技术问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;解决技术问题需要很多实际的经验，一种方式是从理论入手，因为所有的实践经验都需要符合物理世界的运行规律，所以，在我看来，去学习类似于数学，物理等理工科的基础学科，以及一些具体领域的专业知识，可以建立一些整体性的认知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，直接从抽象的知识入手去学习，对很多学习者并不是很友善，直接上手操作，反而是更有效的学习方式，现在网络上有很多现成的教学视频，跟着一个专业的博主，按照对方的路径先实践出一个成果，再从这个实操的过程中理解抽象的理论知识，可能更具备普遍意义。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;问题五经济如何持续&quot;&gt;问题五：经济如何持续？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;任何东西的可持续都是建立在经济可持续的基础上，如果个人的“成长”也需要变成一件可持续的事情，那么，“成长”也需要经济的可持续，这也意味着你的“成长”需要持续帮助更多人解决他们的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果前面的那四个问题更多地是从自己的角度出发来思考自己的“成长”，那么第五个问题的思考角度就把自己的成长和他人产生了关联。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上就是我理解的关于成长的五个重要的问题，为了更好地回答上述几个问题，我把自己的个人成长转变成了更具体的长期行动，包括：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;建立一个社群，去聚集一些可以提供独立视角的伙伴，定期或者不定期地开展交流活动；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;自己个人或者组织这些伙伴去到陌生的地方和领域去体验探访；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;把自己产生的想法快速地投入实践，然后梳理总结成实践经验；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;另外一方面，基于这五个问题，我观察到中国的教育环境更引导人们去向后面几个更“务实”的问题，但是却没有给人提供接纳不同视角的空间，同时也不鼓励引发更多视角的存在，这也无形中影响到了人们做价值判断的精准度：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你没见过更多的东西，没听过更多的说法，就缺乏足够的理由说自己已知的东西是更好的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，上述提到的这五个问题，以及为了解决这五个问题所产生的三个行动，也都是我非常个人化的经验，不一定正确。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是如果这些经验，也可以给你提供另外一种不一样的视角，那么这个“视角”本身似乎也成了构成你个人成长的其中一个参考元素了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>李BOBO</name></author><summary type="html">大多数人的“成长”是在“教育系统”里面完成的，比如学校，公司，单位，组织。因为系统会有自己的运行机制，所以在系统的人可以相对被动地处在一种“成长”的状态里面，尽管这些系统的成长方式和目标，并不一定完全符合所有个体的实际需求。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/toIQUjG.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/toIQUjG.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">后疫情中国的社会心态</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-21-social-mentality-in-post-epidemic-china.html" rel="alternate" type="text/html" title="后疫情中国的社会心态" /><published>2024-04-21T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-21T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/social-mentality-in-post-epidemic-china</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-21-social-mentality-in-post-epidemic-china.html">&lt;p&gt;我来聊聊作为离岸观察者对现如今中国社会的一点点观察。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;赞美的声音少了批评的声音也少了&quot;&gt;赞美的声音少了，批评的声音也少了&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;疫情放开后的一年里，从等待到彷徨，再到对未来失去盼头，现在大多数国人都已经有了比较稳定的预期——我的国好像没有那么厉害了。从清零前期大国抗疫叙事下对集体主义的自豪，到清零后期和无预警放开之后的愤怒，现在的人们少了清零前期的自豪，却也不会像清零后期一样有那么多的批评。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许是大家希望赶快恢复正常的个人生活吧，对于和自己无关的有的没的，变得越来越无所谓。只要不把我封在家里，只要恢复了对自己生活的掌控感，过去的事情就让它过去吧，也不再去奢求大环境是好是坏。至于当下发生的事，只要自己不是受害者，血别溅到我身上就行。大环境不好，这个情况几乎谁都知道，心照不宣罢了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;报复社会的行为多了关心社会的声音少了&quot;&gt;报复社会的行为多了，关心社会的声音少了&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;作为在墙外的离岸观察者，在墙外经常能看到真真假假的国内恶性事件，包括但不限于当街砍人，开车冲撞类事件，同时各种仇杀暴力案件和自杀也层出不穷。不论是无差别的报复社会还是有针对性的暴力作案，在过去的一年里好像变得多了起来。但这些事件往往并没有得到社会应有的关注度。或许信息审查让这些事不能再墙内网络上广泛传播，但是这并不意味着普通人没有感受到日渐高涨的社会戾气，这些事情或许已经不需要大范围媒体报道，通过身边的人口耳相传也能略知一二。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些恶性事件政府当然知道，老百姓也不是一无所知，但谁也不把这个这一系列事件总结为一种现象摆到台面上说。官媒党媒肯定不报道这些消息来破坏安定祥和的局面，地方政府也不希望给自己找麻烦，民间自媒体也不可能大范围传播这些事情——一是怕自己账户报销，二是老百姓也并不希望看到这些新闻，负面情绪已经够多了，还是娱乐新闻和搞笑视频更受人民群众喜闻乐见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看看网红一杯猫“造谣”事件吧，一个编段子的网红先是在全网掀起了寻找虚构小学生“秦朗”的热潮，甚至连官媒都开始跟风报道，后来谎言败露，还惊动了警方立案调查，并对其行政处罚。就这么个屁大点的事，受到了官民的集体关注。网红编的故事是真是假，跟公共安全有个毛关系？媒体和网民是吃饱了撑的没事干了吗？至于对这种事情那么关注吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在一年多以前，我还对唐山打人事件的饱和式讨论现象颇有微词，认为对一般社会治安事件的挤兑试关注，正是由于允许讨论的自由空间不断缩小造成的，最终会让人对房间里真正的大象（当时是清零政策）视而不见。然而，我还是高估了下限——现如今整个社会却对网红编段子这样的连花边新闻都算不上的事大动干戈，而那些明明就波及到每个人人身财产安全事情却好像事不关己。社会从上到下的心态是病态的，病到连醉生梦死都降级成了更廉价的混吃等死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;积极向上的少了穷开心的多了&quot;&gt;积极向上的少了，穷开心的多了&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;与十年前的创业大潮不同的是，经历大国崛起和三年疫情的年轻人，仿佛越来越奉行识时务者为俊杰：要么靠近权力，进入国家扶植的重点行业（比如电动汽车，锂电池），要么干脆进入权力体系，挤破脑袋地考公务员。至于国企，并不是不想进——看看一家三代“铁路人”，一家三代“电力人”，再看看那个爷爷和爸爸都是银行行长自己长大也要当银行行长的那个小朋友，你会发现所谓国有企业已经严重板结为一个基层家族把持的小社会，针插不进水泼不进，越来越“县城婆罗门”化。那么距离权力相对较远的广大打工人呢？下班后让短视频占据自己的注意力，放假特种兵国内旅行，而曾经出国旅行的盛况不再。经济上追求安稳，思想上趋于保守，文化消费趋于廉价和低俗。看似又回到了疫情前的岁月静好，实则在没有盼头的心态下趋于萎靡。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;反思的声音少了不想回忆的人多了&quot;&gt;反思的声音少了，不想回忆的人多了&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;虽然在前几年就出现了”反思婊“这种诋毁性的网络词汇，但是至少这个词汇出现意味着当时社会上有不少呼吁反思的声音，对爱国群众来说这种声量是如此刺耳，以至于他们发明出这么一个侮辱性地词汇，隔着屏幕都能感受到粉红们暴跳如雷呲牙咧嘴的气势。然而现在，呼吁反思的声音变得极其微弱，不要说什么几十年前的事情，就是几年前的疫情期间的事，大多数人好像也抱持者不想思考，不愿记起，得过且过的的心态。是啊，为什么要记起？不愿记起又何谈忘记？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;不关心不去想因为想了也没用&quot;&gt;不关心，不去想，因为想了也没用&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;站在墙外，看到维权事件变得越来越多，特别是烂尾楼业主，变相减薪裁员导致的维权，以及养老金等维权等等，这些事情实实在在地正在发生。像烂尾楼这样关系着千千万万普通人家庭的，得到全社会足够的关注了吗？难道是墙内信息封杀导致大家对此一无所知？事实好像并非如此，像恒大和碧桂园暴雷，多家房企烂尾，理财产品养老金暴雷，这些事情就算没有媒体报道，但是以其波及面之广，就算从身边的人那里也能听说到了。那么为什么好像社会整体看起来还那么淡定呢？我认为还是和大众的心态有关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经过三年疫情的洗礼，再到解封后的希望落空，处于彷徨状态的中国人，已经变得越来越不想看那些糟心事。人们更倾向于把所有糟心事都归结为“别人的事”，不论这件事离自己有多近。过去人们忙着赚钱，忙着改善自己的生活，因而不少人主动选择了漠视社会事件，而现在的情况是，每个人都想尽力保住自己所拥有的东西而没有闲心去关注别人，就算最后落到自己头上，那也可以安慰自己：大家都不好，到了那一步谁也没办法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疫情后一年多到现在，大众表现出来的社会心态已经让我感到并不乐观。我知道个人感觉这个东西是不怎么靠谱的，仅凭这些更是无法预料今后会如何。只是不知道，这到底是创伤后恢复期的平静呢？还是自我麻醉下可怕的平静呢？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>鹿馬</name></author><summary type="html">我来聊聊作为离岸观察者对现如今中国社会的一点点观察。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/5YFk7MN.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/5YFk7MN.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">戚豬眉</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-18-pig-eyebrows-raising.html" rel="alternate" type="text/html" title="戚豬眉" /><published>2024-04-18T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-18T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/pig-eyebrows-raising</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-18-pig-eyebrows-raising.html">&lt;p&gt;一個名為｛豬仔學校｝的地方，有兩隻小豬，小樂和小貝。牠們不像其它小豬那樣，滿足於在泥潭裡打滾或在飼料自助餐廳裡大吃特吃。兩隻豬最渴望在天空中飛翔，自由自在，多麼的美！&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;一天，小樂和小貝從巨大的｛滑梯式入口｝滑入校園，牠們最喜歡這種方式進入校門，刺激又愉快。然後兩豬偷偷溜進了｛呼嚕圖書館｝，找到了一本關於｛肥豬飛行秘技｝。牠們非常興奮，｛肥豬都可以飛！？小豬更不是問題啦！｝。兩豬覺得距離飛翔的想法又走近了一步，立刻就開始練習起來，結果卻不小心把圖書館弄得一團糟，校長是一隻嚴肅的老母豬，牠決定給這兩隻調皮鬼一個教訓，於是，小樂和小貝被罰面壁思過，還要抄寫｛豬蹄歷史｝。兩豬沒有沮喪，還在牠們的豬眉戚了一下嘿嘿一笑，覺得這正是青春該有的色彩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;牠們趁著校長不注意偷偷溜出了圖書館，跑到｛豬園游泳池｝裡練習｛豬式呼吸｝、｛豬流體力｝、｛浮豬｝、｛推力豬｝，這一系列的動作對豬非常有益。總之，在水中做得越好，在天空中飛得越高。練習完，小樂和小貝就來到了豬操場。兩豬深吸一口氣，然後用力…一吹！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奇蹟發生了！它們真的飛了起來！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然只是短短的幾秒鐘，但對兩隻小豬來說，這已經是前所未有的體驗，兩豬忍不住叫起來！豬眉戚了戚下！旁邊的豬也嚇得叫起來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不幸的是，小樂和小貝的飛行表演被校長發現了。校長生氣地咆哮，命令牠們立刻回到教室去。小樂和小貝很樂意地向校長道歉，兩豬相視一笑，異口同聲地說：｛不跳皮，才是最可悲！｝然後，牠們又一起吹了一口氣，再次飛上了天空！這次飛得很高，比一棵大樹更高，大家也在嘩啦啦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;校長看著這兩隻頑皮的小豬在空中飛舞，突然忍不住笑了出來。老母豬校長意識到，也許這就是青春的意義，盡情享受每一個瘋狂的瞬間，不留遺憾。因為將來誰不會變了嚴肅的姑姐婆婆？老母豬曾經也是一隻會發熱發亮的豬，不怕挑戰，不怕失敗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，現在始終還是一隻老母豬校長，小樂和小貝似乎犯規了，不懲罰牠是說不過去的，何況，豬生命只有一次，豬們可以大膽追求理想，同時也要珍惜這唯一的旅程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在，豬仔學校多了一項｛飛行豬｝的科目，上空中充滿了歡笑，每當夕陽下山時，就能看到一群小豬在空中飛翔的身影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小樂和小貝戚著眉！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">一個名為｛豬仔學校｝的地方，有兩隻小豬，小樂和小貝。牠們不像其它小豬那樣，滿足於在泥潭裡打滾或在飼料自助餐廳裡大吃特吃。兩隻豬最渴望在天空中飛翔，自由自在，多麼的美！</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Xz9XTCK.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Xz9XTCK.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">游泳池餐廳結業</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-17-swimming-pool-restaurant-closed.html" rel="alternate" type="text/html" title="游泳池餐廳結業" /><published>2024-04-17T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/swimming-pool-restaurant-closed</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-17-swimming-pool-restaurant-closed.html">&lt;p&gt;游泳池門外聚集了人群，都是熟悉的面孔，每天都是這樣，清晨六時半，告示板顯示｛可以進入｝，泳客就匆匆進去。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;不過，今天這群人在議論紛紛，他們發現了｛游泳池餐廳結業｝的消息，大家都感到非常可惜，畢竟泳池餐廳在這裡已經超過十年，有趣的是，這些泳客卻沒有人去過泳池餐廳，他們在這裡游泳也有十年八年，或者十幾二十年，都是很有泳歷的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天多了一個陌生人，他們看到一個未曾見過的｛四眼佬｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛四眼佬｝一定是｛中年初哥！｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛中年初哥｝在這裡的意思是，中年人開始著緊自己的身體，為健康儲糧，尋找適合自己的運動方式，游泳是其中之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看這個四眼佬能堅持多久，大家都有這種想法。事實上有很多人匆匆來匆匆去，不到三個月就放棄了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛四眼佬｝看著那些泳客，感覺他們介乎熟悉與陌生之間。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;熟悉，是因為他們的裝束和談論的話題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陌生，就是他們每一張面孔都感到陌生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛四眼佬｝他叫阿仁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿仁不是來游泳的，他是來把鎖匙歸還給體育館的職員。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;淡入…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛阿仁｝是一名游泳愛好者，同時是一名廚師，他熱愛美食，自小就有一個夢想，他希望開設一家獨特的｛游泳池餐廳｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他想像人們在水中暢游後，能夠品嚐他為泳客特意打造的美食，這種想法看似遙不可及，朋友告訴他這條可能是｛不歸路｝，阿仁覺得，｛不歸路｝也是｛夢想舟｝載著而行的，他決定去實現他決定了的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在建造過程中，阿仁遇到了無數的困難和挑戰，資金短缺、設計難題、施工延期等等。每個問題都像是一塊巨石，擋在他的夢想之路上。但他從未放棄，因為阿仁的父親告訴他，最艱難的路永遠不是開始的時候！所以，他用堅定的信念，把一塊一塊的石頭搬開。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿仁絞盡腦汁想出了一份份的菜色，比如…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛浮力漢堡｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;口號：一個巨大的漢堡包，搭配蓬鬆的麵包和多層肉餅。它不僅美味豐盛，還能為您提供額外的浮力，讓您在游泳時更加輕盈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛海底撈麵｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;口號：這道菜結合了海底撈和意大利麵的經典元素，讓您在游泳池中享受一碗豐盛的海鮮湯底麵條。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛浮樂園披薩｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個特別的披薩，上面擺滿了各種浮球狀的配料，如浮球腸、浮球辣椒和浮球芝士，讓您在用餐時也能感受到游泳池的浮生力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛跳水三明治｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是名符其實的跳水三明治，裡面包含了彈跳魚、躍水蝦和飛翔火腿，愛跳水的您必選。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛游泳圈沙拉｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個清爽的沙拉，裡面有各種新鮮的蔬菜和水果，並以游泳圈形狀擺放，使您更有夏日的清涼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛翻滾魚塊｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是一道有趣的小吃，裡面包裹著鮮嫩的魚肉，外面則是酥脆的麵包糠，讓您感受到翻滾裡的脆中之趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛游泳池炸雞｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是一道經典的炸雞，但在烹飪過程中加入了一些額外的驚喜，如在雞皮上擺放小游泳池和浮球形狀的醬料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛噴泉意粉｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;精心製作而且豐富的醬汁和多種配料，每份意粉上都有一個小噴泉，您不用羨慕正在噴泉耍樂的泳客呢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛泳池果凍｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是一款清涼又美味的甜點，它使用各種水果和果凍製成，並以游泳池的形狀呈現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛翻滾冰淇淋捲｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特別的冰淇淋以翻滾的方式製作，每個捲上都有小游泳池和浮球形狀的巧克力碎片，未下水已經透心涼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些食物和廣告語經過了無數次挫敗，這是最完美配搭，拒絕和審批的是阿仁的兒女，女兒就讀小三，兒子讀小四。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每年聖誕節，阿仁更會送出｛池中襪！｝給到來餐廳的泳客。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛游泳池餐廳｝終於開業了。阿仁滿心期待著每一位客人，希望他們在這裡得到滿足，美食與游泳那種雙重的享受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，這種快樂太短暫了…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不到三年，餐廳的營業額就像跳水式直插下滑，管他付出了無數心血和努力，始終無法吸引足夠的客流。人們似乎對這個新穎的概念並不感興趣，或者只是來參觀一番，卻沒有真正走進來體驗，原來｛吃過返尋味、再吃舐舐脷｝不是理所當然的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;往後那十年八年都是捱著走，他迫不得已製作一些傳統食品和飲品，甚至乎廉價食品，有人進來吃飽肚就算了。偶爾他看著空蕩蕩的餐廳，聽著泳池裡傳來的孤獨水聲，心中充滿了無奈與失落。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日子一天天過去，阿仁的熱情逐漸被消磨殆盡。他開始懷疑自己的選擇，甚至懷疑人生的意義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一晚，當阿仁準備關門的時候，一個陌生的年輕人走了進來。他看起來有些疲憊，但眼神中閃爍著堅定的光芒。他告訴阿仁，他是從遠方趕來的，一直聽說過這裡有一家獨特的游泳池餐廳，今天終於有機會來品嚐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一刻，阿仁的心中湧起了一股暖流，他有說不出的難過和感動，他意識到，即使只有一個人懂得欣賞他的努力，他的堅持也是值得的。他重新燃起了鬥志，決定繼續經營這家餐廳，直到最後一刻。事實，又怎會只得一個人欣賞他的努力？阿仁看著貼在雪櫃門的家庭照片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，游泳餐廳始終結業了，他心中充滿了感慨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛謝謝你們來過。｝阿仁輕聲說。然後，他轉身走進了餐廳，關上了門，也意味著他放下過去和對未來的無畏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…淡出&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六時三十分，告示板顯示｛可以進入｝，泳客們一一進去泳池更衣了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿仁進入大堂轉去了另一邊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛原來四眼佬不是來游泳｝有泳客說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛白撞！｝另一個泳客說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">游泳池門外聚集了人群，都是熟悉的面孔，每天都是這樣，清晨六時半，告示板顯示｛可以進入｝，泳客就匆匆進去。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/dgh2fyw.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/dgh2fyw.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">旋律嘉年華</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-16-melody-carnival.html" rel="alternate" type="text/html" title="旋律嘉年華" /><published>2024-04-16T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-16T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/melody-carnival</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-16-melody-carnival.html">&lt;p&gt;在一個遙遠的小鎮上，住著一群忙碌而單調的居民。他們日出而作，日落而息，日復一日，年復一年。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;這裡是有寧靜的角落，但是大部份的環境和時間都是嘈雜的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，一個神秘的音樂家走進了這個小鎮，他身背一把古老豎琴，豎琴從布包裡滲透出隱隱約約的光芒。音樂家看上去不像一個音樂家，他像普通的大叔，像附近在工廠工作的大叔，所以沒有人在意他，住了三個月，樓上樓下附近的人都是叫他｛大叔｝而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;音樂家｛大叔｝看著這裡的人，每天都忙著無休無止的工作和生產線，夜以繼日地加班，重複著機器人一樣的操作，不肯停下來喘息。他很懷疑這些人的身體怎樣支撐下去？事實上，他們的臉上已經刻滿了疲憊和壓力，眼神流露出空洞和失落，沒有任何變化和驚喜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在音樂家｛大叔｝的眼裡，這種生活就像一個迷宮，無法逃脫，找不到出路，一直被生活的壓力和焦慮淹沒，沒有歡笑和歡樂，只有無盡的工作和責任等待著他們，這種心靈上的空虛和無奈是可怕和悲哀的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大叔去了一個被荒廢了的廣場，把古老豎琴放在地上，自己坐在一塊大石頭上，手腕微微彎曲，指尖輕巧地滑過豎琴的弦，如同流水般自然，優美的旋律一點一滴地在空中飄盪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對於這裡的人來說，是一件罕見的事情，他們不僅不欣賞，還感到害怕，擔心有人狡猾，擾亂他們的生活，欺騙他們的薪水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，大叔的音樂越飄越遠，影響著人們的心靈一個接一個，令人陶醉。一個年輕的少女，被美妙的旋律所吸引，她帶著懶洋洋的腳步，隨著音樂穿過馬路，走過草叢，聲音充滿了整個街道，她沒有半點擔憂，當她來到大廣場，看到大叔抱著豎琴彈奏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隨著音樂的節奏，廣場不僅只有一個少女，還有一個小男孩，後來又多了一個婦女，接著有一個老伯伯，他們互相不認識的。老伯伯眼有淚光，不知道他在想什麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大叔每天也去大廣場奏樂，每天都有幾個陌生人來看，少女、男孩、婦女、老伯伯經常出現。好事傳遍千里，大叔奏出的旋律為小鎮帶來一股樸實又美好的氣息。漸漸地，居民知道了這裡有一個像大叔的音樂家，住在大叔的樓上樓下附近的人知道了，他不僅是一個｛大叔｝，他是一個｛音樂家大叔｝，然後，鄰居就改口了叫他｛音樂家｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人們開始聚集起來，形成了一種自然的現象。音樂響起，旋律在空中飄浮，一點點的音符也走進人們心中，他們會因為音樂而改變，因為音樂而跳舞，因為音樂而唱歌，因為音樂而談情，遊戲和運動皆有可能受到音樂氛圍的影響，空氣中也瀰漫著人們的熱情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老伯伯那雙眼依然有淚光，大叔對他印象深刻，也許他是最初來到廣場的人們。老伯伯說：｛這裡幾乎六十年再沒有音樂這回事…｝這句話多麼令人難過。大叔心中唸唸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大叔越奏越忘我，不少人加入伴奏，他們隨手就找來合適的工具，大葉子、竹子、石頭、果實等。在歡樂的氛圍中，人們拍手支持，互相擁抱，高歌著，仿佛要告訴大家，美好的事快來到，這是共同創的事情，在音樂中找到了屬於自己的快樂，大廣場變得越來越像個音樂館，裡面擺放了各式各樣自製的樂器、服飾、圖畫以及林林總總的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這種現象非常令人感動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦，啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦，啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦，在舞蹈中，氣球在天空舞動，地球也愉快地起舞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，這種音樂的現象卻引起了幾位企業家的不滿。這些巨富的工廠家，他們擁有龐大的工廠，日夜不停地生產食物、衣物、動物、農作物等等，並將其輸出到全世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本來，享受音樂是沒相干的，可是，這幾個月以來，加班的人卻大量流失，人們竟然為了這些抽象的旋律，無聊的音樂而放棄賺錢！？有什麼東西比錢還重要！？太豈有此理！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幾位企業家做事從不拖泥帶水，他們決定要一把火燒毀廣場裡所有的東西。而且，斬草要除根，還有那個大叔！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;月黑風高的晚上來臨，幾乎所有人也休息了，除了少數深夜加班的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;受人錢財、替人消災。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;火棍已經準備好了。幾個壞人瞄準大廣場，將幾十支火棍丟過去，然後匆匆離去，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這一次，肯定可以把大廣場燒光了，企業家他們準備慶祝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在這時，那些壞人告訴他們，天有不測之風暴，突然出現狂風異樣，幾十支火棍被狂風吹走了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但還不只這樣，你們的工廠也遭到這些火棍襲擊…現在非常危急！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事情竟然弄成這樣，企業家差點想殺人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企業家他們匆匆趕去現場，他們發現，工廠並不是他們想像中那麼糟糕，只是一些小問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企業家看著一個個的員工及時拯救了工廠，不然，真有可能一把火燒光工廠了！那些都是不加班的員工，因為加班的員工正在另一邊工廠工作。那些人不加班的人，原本就是企業家不喜歡的人，可是現在，可是…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企業家巨富請了音樂家大叔來他們的工廠，音樂的美妙企業家怎會不知道，然而，他們最想知道的是…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有了音樂，人們可會願意加班嗎？但工作的速度呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;器材、電力費、系統的成本呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;播放優美的旋律？抑或播放沉悶的音樂？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沉悶的音樂，會讓人更加專注工作嗎？…..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;音樂和勞工保險有著那些關係？….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛企業家真是企業家，我一生也沒想過這些問題。｝大叔心中唸唸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在一個遙遠的小鎮上，住著一群忙碌而單調的居民。他們日出而作，日落而息，日復一日，年復一年。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/aAeu1nH.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/aAeu1nH.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">日出的平行線</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-15-parallel-lines-of-the-sunrise.html" rel="alternate" type="text/html" title="日出的平行線" /><published>2024-04-15T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-15T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/parallel-lines-of-the-sunrise</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-15-parallel-lines-of-the-sunrise.html">&lt;p&gt;今日天色很差，卻還是在路上奔跑，要上班嘛！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛子洋｝清晨五點鐘就起床，他要趕早班火車，早班車人梳稀少，這個城市實在太擠迫了。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;子洋按著電梯按鈕，踏出大堂門外，走過小花園，然後離開了大樓，這個價值一千一百萬的住宅單位，已經住了五年，銀行房貸三十年，子洋屈指一算，還有二十五年供款期，供款完之後，他剛剛可以申領老人金。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子洋不知道自己是矛盾還是貪心，將來他會有千萬的居所，卻又渴望政府的老人金。不過，人本來就是很矛盾，而且貪心也是人之常情，許多領老人金的人都有過億身家，大家都認為理所當然的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子洋經過碼頭附近時，才發覺天氣比他想像中還要差，在家時看到天色昏暗，在路上天色漸變，灰灰黃黃，現在卻很不尋常。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子洋匆匆而過，他走完一條馬路，又再走另一條，他意識到有很多晨運客拿起手機在拍照，並議論紛紛，他們都指向天空的邊，這是難得一遇的日出美景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天空中布滿了色彩斑斕的雲彩，從深藍色到粉紅色、橙色和紫色，形成了一幅美麗的畫面。在遠處，可以看到山丘和城市的天際線，而近處則是平靜的水面，反射出天空中的色彩，真讓人感到非常壯觀和浪漫的自然景色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子洋看到了赤紅色的日出，也聽到人們在讚嘆奇景，然而，他加快了步伐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要上班嘛！就在他拐過彎角踏進電梯的時候，最後的一秒讓他看到日出的全景，他想，應該就是晨運客所說的一樣，果然，非常壯觀！但當子洋拿起手機拍照時，一幅石屎牆遮擋了他的視線，因為電梯不斷下降。他有點後悔，剛才一直在碼頭，景觀一直在身邊，至少有七分鐘的時間拍照，卻等到最後一秒，拍照也來不及了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;火車的引擎聲正在啟動，三小時的車程時間，子洋本來安排了在車廂工作，可是，剛才那一秒的影像卻讓他揮之不去。子洋以為短短一秒的記憶很快就會淡忘，但相反，他似乎越來越深刻，越想越深入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今早的晨曦，仿佛看到水面上的城市，與水下的世界交織在一起，形成了一個平行世界。在這個世界中，每個人都生活在自己的世界中，從未相遇，也不知道彼此的存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;水面上是一個繁忙的現代城市，高樓林立，車水馬龍。人們忙碌地生活著，追求物質與名利的滿足。他們總是忙於工作和生活，很少有時間欣賞大自然的美好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像子洋一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛對，就像自己一樣！｝子洋喃喃自語。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在水下的世界裡，卻是一片寧靜和諧的景象，水中生物和睦相處，共同維護著海洋的生態平衡。它們享受著自然的恩賜，感受著水的滋潤和風的吹拂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，子洋聽說過，當夕陽下山時，一種神秘的力量會開始轉移。夕陽的餘暉穿透水面，將兩個世界緊密相連。水中的生物開始感知水面上的世界，看到人類的喧囂和繁華，而水面上的人們也感受到水下世界的平靜和美好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這種神秘的力量讓大家開始思考自己的生活和價值。人們意識到城市的繁榮並不代表一切，水下的寧靜才是最珍貴的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原來，是可以選擇的，但是怎麼一回事呢？可以有兩個世界嗎？ 還是兩者只得其一？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;漸漸，子洋在車廂睡著了，他今天起得很早，確實有些累了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;淡入…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;突然，火車突然停了下來，子洋驚訝地看著窗外。一位老人站在他面前，老人告訴他可以做出選擇，可以當一個｛水下世界的守護者｝以後就會過著平靜的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子洋回想自己過去十年的生活，可以用四個字來形容，｛奔波勞碌！｝而且並不享受，老實說，子洋已經很疲累了，每當想到自己往後的三十年，人生相當乏味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子洋猶豫了一會兒，然後毅然決定，他要離開城市的繁榮，去尋找水下世界的寧靜，就這樣他告訴老人了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;突然，火車突然煞停。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…淡出&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原來只是一場夢，火車突然煞停，發生什麼事？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原來火車發生了出軌意外，險些撞死人，非常危險！車上乘客緊張、混亂、失控，職員花了很久才能控制場面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子洋馬上發短訊給妻子和兒女報平安，這一刻，他的腦海只有家人，什麼疲累都消失了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等了一個半小時，火車繼續行駛，子洋看著窗外，心情突然輕鬆和解放。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想要有兩個世界，先來學潛水，然後再看水下的世界吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">今日天色很差，卻還是在路上奔跑，要上班嘛！ ｛子洋｝清晨五點鐘就起床，他要趕早班火車，早班車人梳稀少，這個城市實在太擠迫了。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/y0mTS2K.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/y0mTS2K.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论竞争: 天道与人道</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-13-on-competition-heavenly-way-and-human-way.html" rel="alternate" type="text/html" title="论竞争: 天道与人道" /><published>2024-04-13T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-13T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-competition-heavenly-way-and-human-way</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-13-on-competition-heavenly-way-and-human-way.html">&lt;h3 id=&quot;1两套规则&quot;&gt;1、两套规则&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;世界有两套规则。第一套是天定的，宇宙的自然法则、社会运行的客观规律，称为天道。第二套是人定的，道德、法律、文化、习俗，称为人道。因为人是群居动物，所以有了法律和道德来协调群体之中成员们的行为。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;这两套规则最大的区别在于，人道是可以违反的，而没有任何一种生物、任何一样东西能够违反天道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法律和道德都是要靠人来执行的。当你违法的时候，得有警察过来抓你，法律才起作用；当你违反道德的时候，只有你在乎良心，道德才起作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而天道不管你在不在乎、不管有没有人来执行，它无时无刻不在起作用。甚至可以说，连人道本身就在受天道支配。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们举个很简单的例子。为什么道德一直在变化、法律不断被修改？这是因为道德和法律都是受天道支配的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在封建社会，天道是建立在小农经济上的家长制家庭，所以“父母之命、媒妁之言”的包办婚姻就是符合道德的，就是人道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而到了资本主义社会，天道发生了变化，小农经济被商品经济所取代，人从土地上解放出来了，所以自由恋爱才是符合道德的，包办婚姻反而是不道德的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一个法律不符合天道但强行推行，那只会变成废纸一张。比如王莽当年修改币制，把货币改得乱七八糟，然后民间根本没人用，大家都偷偷用五铢钱交易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可见，在天道面前，人道也是软弱无力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，要想做事成功，就必须遵循天道；如果违反天道，那不可能做成功的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们几百年来的自然科学、社会科学就在做一件事，就是探索客观规律、探索天道。你想做一个火箭发射成功，那你就要遵循火箭的物理学规律，而不是“我觉得怎么怎么样就能发射成功”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以如果火箭发射失败，应该思考自己哪里没有遵循物理学定律，而不是开始抱怨这个抱怨那个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一点在自然科学上大家都知道，但到了社会科学上，很多人就不知道了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举一个最常见的例子。家长不让小孩玩游戏，但是别说小孩了，成年人都喜欢玩游戏，这就是天道，家长强行制止那就是违反天道，最后的结果就是小孩跟家长打游击、偷偷玩游戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后家长就开始抱怨，小孩怎么这么不听话不懂事。这位家长，请你尊重一下客观规律好吗？小孩喜欢打游戏这是老天爷的规矩，怎么着，你比老天爷还牛逼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要想不让孩子沉迷游戏，也只能顺从天道来发挥主观能动性。比如家长可以观察看看孩子还有其他的哪些兴趣，比如他喜欢观察蚂蚁，那家长就可以着重培养他在昆虫学方面的兴趣，让他觉得探索自然比打游戏更有意思，他自然就不打游戏了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但当然了，这个世界上大部分人是不懂得这个道理的，因为他们觉得自己比天道还牛逼。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2受害者与责任者&quot;&gt;2、受害者与责任者&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;那些觉得自己比天道还牛的人，一旦遇到一点挫折、一旦别人没有遵从他的意愿行事，他就开始抱怨，觉得别人都是坏人，都要来害他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是受害者心态，就是觉得自己是弱者，自己所遭受的苦难不是自己的问题，自己的人生应该由别人来负责，别人要来照顾他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你自己都认为你是弱者，那别人当然也会认定你是弱者。别人之所以帮助你，并不是他们从心底里认为你和他们是平等的，而是因为同情——他们在以一种居高临下的姿态在施舍你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有人不认为乞丐很可怜，但也没有人会认为自己和乞丐是平等的。也就是说，那些人虽然施舍你，但是他们是看不起你的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当你把自己放在弱势群体的位置时，你就陷入了一种受害者思维。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种思维会暂时让你觉得很爽，因为你是受害者呀，你是不需要为此负责任的，是加害你的人需要负责任，所以这不是你的问题。这就会让你暂时摆脱自责和压力，还可以通过抱怨别人发泄情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但其危险之处在于，受害者思维同样也在告诉你，你没有能力保护自己，你没有办法使自己不受到伤害：如果别人要伤害你，你什么也做不了，你只能默默接受伤害，并在伤害过后去道德谴责加害者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你在绿灯时过马路，一辆卡车闯红灯把你撞死了，这是谁的责任？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你第一反应肯定是卡车司机的责任嘛，他闯红灯啊，毕竟你是好好遵守交规的。但这实际上就是你的责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卡车司机是没遵守交规，但你被撞死了，听懂了吗？谁的损失大就是谁的责任，虽然是绿灯，但你在过马路前不应该先左右看看吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“红灯停绿灯行”这是人道，“人被卡车撞了非死即伤”这是天道，如果我只遵守人道，我就只能希望卡车司机也遵守人道，所以我会不会被撞就完全取决于卡车司机而不取决于我，我就没法保护自己；但如果我遵守天道，看到有车即便是绿灯也不过马路，那我会不会被撞就取决于我，至于卡车司机闯不闯红灯不关我事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;交通规则是可以违反的，但物理学定律不能。卡车可以闯红灯，但人可以把卡车撞飞吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德就像交通规则一样，你无法控制别人遵守道德；如果你试图仰赖道德来保护自己，那你就无法保护自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你真正可以依靠的规则只有一条，那就是世界的客观规律。在现在的社会，客观规律就是一个：弱肉强食。看似伟大公正的法律，不也是要依靠警察和军队的暴力来执行吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这就是现代教育学的症结所在。现代教育学看似非常有道理，但本质上还是在依靠道德：因为父母爱孩子，所以父母就要这样那样；这和那些《男人如果爱你就要做到以下几点》的女频爽文有什么区别？这句话本身就说明了父母并不爱孩子，不然就不用说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然是在用道德绑架的方式，那么就意味着父母即便平等地对待孩子，那也是不情不愿的；父母遵守现代教育学所做的一切，都是为了使自己符合道德，而不是真的认同孩子和自己是平等的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这还是好的，在大多数情况下，道德根本不起作用，真正起作用的是我在上面提到的那些东西，所以很多父母即便是看了现代教育学，也不会去做，只会在伤害孩子之后谴责自己几句罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弱者虽然可以得到同情，但永远得不到别人发自内心的尊重。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3遥远的救世主&quot;&gt;3、遥远的救世主&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;期待道德起作用，就像是在期待会有救世主降临。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老百姓今年摊上了一个暴君、昏君，便想着等这个皇帝死了，下一个皇帝是个明君就好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而如果仔细观察历史，就会发现，即便是在堪称千古治世的文景之治和贞观之治期间，老百姓一样活得和牛马一样，只不过没有南北朝那样动不动就死人那么惨罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么？因为任何一个皇帝都是大地主阶级的代表，而地主阶级和农民阶级的利益矛盾不可调和。皇帝为老百姓着想，那不过是为了防止老百姓造反，或者为了自己的名声，或者为了给手下的地主阶级创收罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一个皇帝不为地主阶级牟利了，跑去给农民阶级牟利，那么他就会被手下的地主阶级推翻，因为农民得利，地主必然受损。看看历史上对既得利益者动刀子的改革者都是什么下场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是客观规律，这就是天道，这是不可违背的，不是说你老百姓骂两句，期望皇帝突然良心发现了，自己就能过上好日子了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要真正创造人们的幸福，只能通过暴力推翻地主阶级、铲除小农经济这一封建制度的根基，再建立起公有制经济。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这不会因为你觉得“啊暴力多不好啊”或者“不要那么极端嘛”就能够改变，因为这是客观规律。数学会因为你不喜欢1+1=2它就等于3吗？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;马克思主义的道理归根到底一句话，客观规律不以人的意志为转移，什么是客观规律，归根到底也是一句话：一切以时间、地点和条件为转移。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;主体在把另一个人当成客体时，会直接忽视客体的利益；除非压榨客体的后果威胁到自己的利益，主体不会在乎客体。
你使用一个工具，比如让驴拉磨，你会在乎驴是否喜欢拉磨吗？除非驴不干了，损害你的利益了，你才会去看看驴出什么问题了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;也就是说，弱者要想让强者做出让步、让他们“良心发现”，唯一的办法就是对强者建立起威慑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而一个期待着救世主的民族、一个以皇天在上为先决条件的文化，是无法建立起平等的社会的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种人并不少见。比如孩子觉得父母应该爱他们，所以父母应该平等尊重他们；父母觉得孩子应该孝顺自己，所以孩子应该无条件被自己控制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有女人觉得男人爱自己，那么男人就应该满足她的一切要求和幻想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学生觉得老师既然是教书育人，那么自己被欺负了老师就该来管。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老百姓觉得政客们说什么“为人民服务”或者“民主自由”，就真以为官僚应该为人民负责了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总而言之一句话，他们把人道当真了，他们不尊重客观规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换句话说，他们在等、靠、要，他们在等待救世主来救他们，或者在等当权者良心发现，靠皇恩、靠感情、靠道德、靠别人的良心，就是不靠自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后的结局只会有一个，那就是没有人来救他们。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、两套规则 世界有两套规则。第一套是天定的，宇宙的自然法则、社会运行的客观规律，称为天道。第二套是人定的，道德、法律、文化、习俗，称为人道。因为人是群居动物，所以有了法律和道德来协调群体之中成员们的行为。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/eyioDwn.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/eyioDwn.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">永遠的家</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-12-eternal-home.html" rel="alternate" type="text/html" title="永遠的家" /><published>2024-04-12T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-12T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/eternal-home</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-12-eternal-home.html">&lt;p&gt;｛小王｝不是一個男孩，她是一個女孩，樓下米舖老闆叫她｛𡃁仔！｝，是｛𡃁仔｝，不是｛靚仔？｝。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;｛𡃁仔｝和｛靚仔｝是有分別的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛𡃁仔｝即是小男孩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛靚仔｝是美貌出眾的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到一天小王的媽媽說｛佢係女仔嚟架！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來，米舖老闆不再叫｛小王｝做｛𡃁仔｝，改口為｛𡃁妹｝了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港人煙稠密，地少人多，幾乎所有街道瀰漫著一片白霧，可能是工廠的機械操作，或者小販檔的熱炸鑊所影響。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1971年至1989年的歲月彷彿是一個被遺忘的角落。那時，小王一家住在一個叫｛牛頭角｝的公共屋村，小屋面積僅一百尺，而且簡陋，但卻充滿了家的溫馨與溫度。很難相信這個狹窄的空間裡，時常堆滿十幾二十人，爸媽的親朋好友，熱情款待朋友正是他們的特性這種性格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每當夜晚來到，一家人圍坐在破舊的餐桌旁，｛電視汁撈飯｝正屬於這個年代。媽媽追看的｛狂潮｝、｛家變｝，爸爸竟然喜歡看動畫的｛一休和尚｝，以往的TVB電視台是能夠滿足大多數人的心靈。屋內滿是的家常菜的香味，｛豆豉蒸排骨｝、｛梅菜蒸肉餅｝、｛青紅蘿蔔湯｝、｛煎紅杉魚｝、那是王媽的撚手小菜，她的廚藝，幾乎每個人都豎起一隻大拇指。溫暖著每個人的心田，父親則靜靜地抽著煙，他總是喜歡抽煙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;屋子每個角落都充滿了生活的痕跡，牆上掛著家人的照片，記錄了他們曾有青春美好時光。從黑白電視機轉到彩色電視，這是一件令人非常興奮的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;半自動型的洗衣機，從左邊沾滿水滴的衣物放在右邊弄乾器，沒有冷氣的年代，會突然停水停電的年代，不會抱怨的年代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拉開鐵門，一條長廊，敲著鄰居的門，借鹽借油，不會尷尬的年代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄰居的小朋友會戶送聖誕卡，悄悄放入門隙，今天收到小麗的聖誕卡，明天小王送她聖誕卡，後天小麗又送小王聖誕卡，然後笑哈哈，不管環保的年代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小王沒有自己的床，她和姐姐睡在一起，直到姐姐嫁去了，小王的漸漸建立了她的小天地，她睡的上架床和衣櫃頂同一水平線的高度，小王把空間延伸，在櫃頂放著相架、記事本、漫畫、雜誌、玩具等。床鋪整潔舒適，家裡溫暖安寧，無論走到那裡，每當別人問小王住在哪，她都自豪地說｛牛頭角！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小王相信生活不會一帆風順，她有心理準備面對各種挑戰和困惑，她更自然地說過遇上了風風雨雨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來，十年八載後，回想起來，只是清風一場。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在，每當別人問起小王兒時住在哪，她依然自豪地說｛牛頭角！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">｛小王｝不是一個男孩，她是一個女孩，樓下米舖老闆叫她｛𡃁仔！｝，是｛𡃁仔｝，不是｛靚仔？｝。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/VIeFJYm.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/VIeFJYm.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论道德：圣人不死，大盗不止</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-11-on-morality-as-long-as-saints-live-kleptocracy-will-not-stop.html" rel="alternate" type="text/html" title="论道德：圣人不死，大盗不止" /><published>2024-04-11T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-11T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-morality-as-long-as-saints-live-kleptocracy-will-not-stop</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-11-on-morality-as-long-as-saints-live-kleptocracy-will-not-stop.html">&lt;h3 id=&quot;1窃钩者诛窃国者侯&quot;&gt;1、窃钩者诛，窃国者侯&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;聪明的人为了防止财物被偷走，把财宝放在大箱子里，再上上锁、拴上铁链。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是一旦大强盗来了，直接把箱子整个搬走，此时还害怕锁不够结实、链子不够紧呢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然是这样，那么先前所谓的聪明作法，不就是给大盗作好了积聚和储备吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德就像是箱子上的锁。只有对真的在乎道德的好人才会起作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而大部分人只会把道德用作为自己谋利的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如很常见的，丈夫想买个游戏机，妻子就会骂他“不务正业”；而如果妻子想买个包包，丈夫就会攻击妻子“爱慕虚荣”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但事实上，丈夫买游戏机是为了自己爽，而妻子不让丈夫买游戏机是真的为了丈夫好吗？并不是，妻子往往只是觉得丈夫花了钱，自己就失去了花那笔钱的机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且，丈夫买游戏机纯粹只能让丈夫一个人爽，但是却花的是夫妻二人共同的钱，妻子当然会不高兴，但是她不能赤裸裸地对丈夫说：“你不能给自己花钱，因为我要花。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的读者已经看出来了，这就是道德绑架。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在现代“文明”社会，个人使用暴力的权利被收归于利维坦，个人不能像原始人那样使用暴力解决利益冲突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但人与人之间依然会有利益冲突，怎么办？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过观察，不难发现当今大规模使用的平替就是吵架，从肢体暴力换成了语言暴力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而语言暴力如何发挥作用呢？当然不可能通过理性的逻辑论证来辩论，因为真理并不总是和自己的利益站在一起，而且理性思考与表达本身就是一个有门槛的能力，并不是所有人都有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以人们要借助超级主体所代表的暴力来狐假虎威。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如父母为了自己的利益，为了让孩子这个投资产出足够的回报，就会说让孩子孝顺，是为了孩子好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再比如女拳本质就是道德绑架，我弱我有理。她们只是想要利益，至于从谁那里来不重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有普京入侵乌克兰，就是为了他自己和他代表的俄罗斯寡头集团的利益，但他还要说是为了乌克兰好，是帮他们“去纳粹化”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还如十字军、猎巫者、宗教判官、荣誉谋杀者，都打着上帝与安拉的名义大开杀戒！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再比如网上的键盘侠们，看到别人有一点污点，就跑过去占领道德高地、对着别人大喷一通。难道他是为了帮别人改正错误吗？他只是想借此发泄情绪罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小市民们见到别人做了一点错事，就对那个人指指点点，好像他自己是什么圣人一样。但是他们贬低别人的目的不过是为了抬高自己、满足自己的自恋罢了：“看，他错了，我是对的，我多么优秀！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有今天很多左翼，到处标榜自己是个好人、是个圣人，对别人的行为大加批判、上纲上线，动不动扣帽子，但本质上他就是为了自己的利益；如果不是，那为什么不为资本家无私奉献呢？如果不是，他为什么不亲自花时间花钱帮助别人“改正”，而只是动动嘴皮子、过个嘴瘾呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本来道德是要维护正义的、让人无私的，结果反而成了人们用来满足自私的工具；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本来就是为了自己的利益，披上道德的大旗之后，反而显得他是为了别人好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这不就是窃钩者诛、窃国者侯吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明面违反道德的人受到人们的谴责、暗地里利用道德的人反而成了圣人！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德到底是在主持正义，还是在为邪恶打掩护？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2圣人与大盗&quot;&gt;2、圣人与大盗&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;善与恶本来并不存在，这不过是人类进入文明时代后，发明了一个叫做“道德”的东西所包含的主要内容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来为了更好地解释并让人们接受，善与恶又被意象化，例如西方人创造了上帝和撒旦，还有光明与黑暗、白色与黑色、喜羊羊与灰太狼、美队和灭霸、圣人与大盗等等，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无一例外的是，“善”的形象都是美好的、令人崇拜与喜爱的、感到安心的，而“恶”的形象都是丑陋的、令人感到恐惧与厌恶的，由此一来，我们对善与恶的印象就越来越定格了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，圣人和大盗不过是一个硬币的两面，他们是一个东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;圣人和大盗、上帝与撒旦，不过是一个唱红脸一个唱白脸罢了：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;符合超级主体的利益，那么就说上帝会赏赐你，你是圣人；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;违反超级主体的利益，那么就说撒旦会惩罚你，你是大盗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这本质上都是在一条单一标准上进行对比罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到超级主体和利维坦的理论，他们的本质目的是维护假集体内的秩序、是为了维持和平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么如果人们之间形成了利益共同体、不会再发生战争，超级主体和利维坦不就会被人们抛弃了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不维持底层的混乱，底层人谁还去依附上层的法律？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不维持底层的贫穷，哪个底层人还会去讨好上层以求阶层跃迁？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有撒旦作乱，谁还去跪求上帝的庇佑？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，只要假集体存在，陷入所有人对所有人的战争的危机就存在；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种危机存在，人们就需要利维坦；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有利维坦，就会在基层制造权力真空；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有权力真空，就需要超级主体维持秩序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说，道德和法律是假集体的上层建筑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德的本质目的是为了维持假集体的存在。而假集体之所以被称为“假”，是因为它内部实际上并不是一个美好的文明国度，而依然是一个人吃人的丛林社会，只不过没有那么赤裸裸了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说，道德的本质目的是维护秩序，而不是伸张正义。因为正义本身就不存在，只有利益是存在的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么正义总是迟到，为什么键盘侠会跑去网暴别人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪怕是现代的资本主义社会，但是依然处在假集体之中，也就依然需要利维坦维持秩序，相应的也就需要一个超级主体来充当道德界的利维坦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是现代国家把宗教打倒了，这就造成了矛盾，于是就需要新的超级主体，而这就是民族主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民族主义符合一切超级主体的基本特点：调和两个阶级的对立、表面上是公正中立的第三方、似乎可以代表所有人的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要大盗存在，一个圣人被打倒了，还会再造一个新的圣人出来，此二者是共生的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要假集体存在，道德就会存在；只要道德存在，假集体就会被维护。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要大盗存在，人们就需要圣人来维持秩序；而如果大盗止了，圣人也就死了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3真集体如何消灭道德&quot;&gt;3、真集体如何消灭道德&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;真集体的定义和具体运作方式可以看《真集体》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当人们结成一个利益共同体时，他们此时就形成了一个全体社会保障制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个保障制度下，即便一个人的生活状况陷入了危机，他也会受到社会上其他人的帮助；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个帮助不仅仅是出于讨好超级主体，而是因为在利益共同体中，增加别人的利益就是让自己得利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换句话说，利己与利他并不冲突。自私≠损人，无私≠舍己，利己与利他是可以同时存在的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;牙签鸟给鳄鱼清理牙齿，看似是无私的；鳄鱼给牙签鸟提供食物，看似是无私的；但是牙签鸟是为了获取食物，是自私的；鳄鱼是为了自己的牙齿干净，也是自私的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是共生关系，利他的同时利己。连动物都懂的道理，很多人却不懂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还记得我在《利维坦》一文中提到的吗：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在假集体中，由于人们不会把互帮互助当作责任，所以每个人实际上都是原子化的，人们不是利益共同体。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所以每个人的利益只能靠自己来保障，这就意味着每个人都要尽可能多地去占有社会资源，以增强自己的抗风险能力和自由。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;因此每个人都必须变得贪婪，只有占有足够多的财富和权力才能抗风险。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;而在人类社会的共生关系下，人们没必要也没动力去无止境地追求财富和权力，因为财富和权力本质是为了在人们只能依靠自己的情况下对抗风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而不需要给自己不断弄到财富和权力，人们也就没必要去对别人发动战争，混乱也就被消灭了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为比起战争的消耗，通过利他来利己才是性价比最高的选择。这符合性恶论第一定律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而当人们不会再有陷入混乱的危机时，便不再需要利维坦这个强权来维持秩序了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时，秩序的维持不再是利维坦自上而下的结果，而是人们自发的、平级的互相建立关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，官僚阶层被消灭了。管理者只会被人们直接民主选举出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时，管理者的权力那是真的直接来自于人民，那么管理者才会真的发自内心地为人民服务。因为为人民服务对他有利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么管理者与人民也就形成了利益共同体，人民也愿意接受他的管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么我在《超级主体》中提到的因“官僚不为老百姓负责、老百姓不想让官僚管”而造成的权力真空也就被消灭了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么既然没有权力真空了，谁还需要超级主体呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们之间的关系是自发的共生关系，根本不需要“秩序”，因为秩序和混乱是一体两面的，就像圣人和大盗一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;消灭了混乱，不也就消灭了秩序了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么秩序都被消灭了，谁还需要利维坦和超级主体呢？谁还需要法律和道德呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在彼时，人们的利他行为才是发自内心的，而不是为了讨好超级主体、出于害怕才去做的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如我在《现代心理学的困境》中提到的，亲密关系有两种：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一类是爱，双方对对方好、尊敬对方是出于自愿的、自主的，意思是认为对对方好对自己有利，是正面情绪；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二类是主体性投射，一方对另一方好是被迫的，认为不对对方好对自己有害，是恐惧一类的负面情绪，也就是讨好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德的运作原理就是第二类关系：“上帝”这个超我是主体，我反而成了客体了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有消灭了道德，才能解放爱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为建立地上天国，请上帝赴死！&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、窃钩者诛，窃国者侯</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/OgMcqAg.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/OgMcqAg.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论道德：偏心的上帝</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-10-on-morality-a-biased-god.html" rel="alternate" type="text/html" title="论道德：偏心的上帝" /><published>2024-04-10T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-morality-a-biased-god</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-10-on-morality-a-biased-god.html">&lt;h3 id=&quot;1阶级专政的工具&quot;&gt;1、阶级专政的工具&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;为什么说道德是法律的延伸？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;因为正如法律偏袒利维坦一样，道德也偏袒利维坦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而正如利维坦是建立在一个个具体的人之上的，超级主体也不是凭空想象的虚幻，也是建立在具体的人之上，正如我在《超级主体》中所说，所谓的“超级主体”就是社会上一个个具体的个人（小主体）加起来形成的一个大主体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么这些小主体有没有自己的利益？答案是肯定的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，超级主体也必然要面临一个低配版的“利维坦困境”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;利维坦和超级主体在最开始被发明出来的时候，是为了阻止战争、维护人们的生产生活安全，让集体可以维系，也就是尽可能地满足所有人的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是假集体中的人并不是利益共同体，且大体可以分为两个对立的阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，满足所有人的利益就等于没有满足任何人的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;利维坦和超级主体必然只能选边站，不是有产阶级，就是无产阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依靠钱和利益来运行的它们必然只能选择有产阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德也一样是要靠钱和利益来运行的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《超级主体》中，我讲到道德运行的最根本的基础：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一个“坏人”，因为不符合集体的利益，就会受到集体的排斥。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;也就是说，道德依然是靠具体的人来执行的，这个具体的人基本上指全社会的大部分人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是这些人在权力上并不都是平等的，而是分为有很大权力的统治阶级和几乎没有权力的被统治阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;统治阶级的权力来自于对生产资料的占有，这就意味着剩下没有占有生产资料的人不得不依赖有产者活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此，在无产者和小资产者没有能力推翻大资本家的情况下（即从新石器时代晚期开始至今的大部分时间），被统治阶级在屠刀与饥饿的威逼下，不得不维护统治阶级的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就意味着，全社会的大部分利益都等同于统治阶级的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样反映在道德上，道德的大部分内容也是在维护统治阶级的利益，且没法维护社会上所有人的利益（因为富人和穷人的利益矛盾不可能调和）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;打个比方。一个公司中，控股51%及以上的人/团体是公司的主导者，他的利益永远是被优先考虑的；剩下的人虽然也参股了，但是他们的利益不会被优先考虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在现实中，资本家阶级“控股”超过了80%，即便他们人数很少，但也不得不先考虑他们的利益——因为剩下占人口大多数人的“股份”太少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此，超级主体这个表面公平的“上帝”，实际上也是偏心于利益的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2强者的餐巾纸&quot;&gt;2、强者的餐巾纸&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;道德是阶级专政的工具，这一点在全世界历史上都有多种体现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如儒家三纲：“君为臣纲、父为子纲、夫为妇纲”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这三个条令并不是统治者一拍脑袋想出来的，而是代表了统治者和他们的鹰犬的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“君为臣纲”对应的是“国家是阶级矛盾不可调和的产物”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;君主（国家的统治阶层）当然想要维护自己的利益。对于最高统治者来说，其辖区内剩下的人都是自己的客体，当然希望其他人无条件执行自己的意志、成为自己的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“父为子纲”对应的是“家长制家庭是国家权力的鹰犬”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一点我在《论道德·下》的前三篇都提到过，家庭是政府最基层的组织，负责填补国家权力的真空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家庭是国家这个大流水线上的一环。子女在长大后要进入社会，家庭就要负责将子女规训成合格的“社会的螺丝钉”。只不过现代的小家庭没有能力独自规训子女，所以才得把他们送到学校去。我的另一篇文集《家校四篇》有更详细的解释，这里就不赘述了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而“夫为妇纲”则是维护专偶制和父权制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，天主教、印度教和伊斯兰教法中的很多内容基本上就是“三纲”的翻版。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是我们发现，这些统治者并不能像立法一样，直接说：“我规定xxx就是道德”，而是要说，这个道德是圣人/上帝/安拉/毗湿奴的旨意，把“立法权”寄托于超级主体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是因为道德和法律被发明的最初目的是维护全社会的利益，而不只是统治阶级的利益，这也是为什么底层人愿意接受这些社会契约。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果一个统治者直接宣称：“道德/法律就是为我服务的工具”，而不是为全社会服务的，那么就一定会激起底层人的反对（因为假集体内部的利益矛盾不可调和）。这就像我在《阶级专政与历史周期》说的“对自己的人民发动战争”一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以统治者需要这些超级主体来充当道德界的利维坦：表面上是非常公平中立的第三方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如爱国这个道德，就是把“民族大义”当成了新的超级主体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代民族国家本质上是个经济共同体，本国人与本国其他人的经济联系更紧密，而与外国人更松散。因此，A国人小明说他爱A国，就是在说他符合A国人的利益，A国人就会赞许他；小明说他不爱A国，那么就是说他不符合A国人的利益，A国人就会攻击他。本质上还是利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了底层人的反对，这个统治者也会面对统治阶层内部的攻讦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一是因为现在信息发达，统治阶层内部的斗争会被部分报道给人民，所以不能那么赤裸裸；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二是因为统治阶层内部的人也是一个个具体的人，他们也有自己的利益。如果直接宣称我只会为了我自己的利益，那么就相当于是告诉别人：“别来支持我，我不会给你们分钱。”于是他就会被整个统治集团排斥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如王莽为什么会因为（看起来）道德高尚就被推举为皇帝，因为“道德高尚”意味着他在“无私”这个单一标准上爬得特别高，也就是推举他的人认为王莽会“无私地”满足他的自私。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，政客们在对付政敌时往往要披上道德的大旗。比如习近平就喜欢以“反腐”的名义打击政敌；民主党搞特朗普的时候还要给他按一个“强奸犯”的罪名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出于同样的原因，统治者在压榨被统治者的时候，也要披上道德这件“合法性外衣”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如本月初特鲁多打着环保的名义增加碳税，本质上只是压榨老百姓罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还如小布什说他打阿富汗是为了“反恐”，然后大部分人一听：“反恐，这符合我的利益啊”，于是小布什就赢得了超级主体的赞誉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果小布什直接说，他打阿富汗就是为了自己的利益，那大部分人一听：“小布什的利益和我不一致，那他今天为了自己的利益打阿富汗，明天就会打我！”于是超级主体就会惩罚小布什。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;类似的例子在历史上发生过无数个，想必我不用再举例了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，人们在做违反道德的事的时候，不是直接“掀桌子”，而是“钻空子”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吃人就是吃人，但是吃完用“道德”这个餐巾纸擦擦嘴，吃相便也不那么招人厌了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3弱者的皮甲&quot;&gt;3、弱者的皮甲&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;道德与法律还有一点不同，那就是法律的执行者是限定死的：军警和公务员，老百姓是没法参与的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而道德的执行者则是不固定的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，执法者作为一个统治者的依附阶层，几乎不会主动维护被统治者的利益；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而底层人民是可以直接参与到道德的执行中的。虽然资产阶级持有“股份”最多，但是剩下的人或多或少还是有点“股份”的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就让底层人能够利用道德在一定程度上反制统治者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如小孩被父母打了，小孩还能回击一句“打人不对”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如政府对老百姓压榨的太狠，老百姓就会说政府贪婪、腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如上文所讲，即便是当权者也是比较害怕超级主体的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也是因为道德作为社会契约、作为利维坦的延伸，本来就是要保护社会上的人（弱者占大多数）的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过当权者害怕的只是超级主体，而不是一个个具体的老百姓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，被统治者用道德攻击，更像是借超级主体狐假虎威，而不是他自己很有实力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，这种道德攻击是软弱无力的，就像穿着皮甲，有点防御，但不多。正所谓道德只能约束在乎道德的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就如同小孩可以跟他家长辩论说“打人不好”，但即便他辩论赢了，也不能改变家长实力比他强的状况，家长永远掌握伤害他的主动权；直到他长大了，家长打不过他了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果当权者的行为早就引起了社会上广泛的不满，此时再用道德攻击当权者，就已经不仅仅是道德了，而是社会上的人渐渐形成了一个反对当权者的整体，也就是超级主体的“真身”，这个整体的实力一定是超过当权者的，这样当权者才会进行妥协。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这才是符合性恶论第一定律的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以最终能够帮助底层人的，不是道德，或者什么虚幻的救世主；而是团结与斗争，是实力。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4总结&quot;&gt;4、总结&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;道德和法律一样，最开始是维护全社会的，但会被异化为阶级专政的工具。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;道德要靠一个个具体的人执行，这些人有自己的利益；而统治阶级能提供最多的利益。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;超级主体就是道德界的利维坦：一个表面上是非常公平中立的第三方裁判。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;强者钻道德的空子，弱者用道德保护自己。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、阶级专政的工具 为什么说道德是法律的延伸？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/7YXjThk.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/7YXjThk.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">我的方言歲月</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-10-my-dialect-years.html" rel="alternate" type="text/html" title="我的方言歲月" /><published>2024-04-10T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/my-dialect-years</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-10-my-dialect-years.html">&lt;p&gt;一九七十、八十年代最能夠代表我成長的歲月，我的方言是廣東話，它是我最喜歡的語言及其音韻，每當我聽到別人說｛喜歡廣東話｝，我心裡是很高興的。現在，當我還聽到別人說：｛我喜歡香港｝，我衷心感激和感動。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;回想過去的成長過程中，我所用的語言確實是充滿了｛香土｝色彩的粵語｛香港土氣｝。我的家庭、我結交過的朋友，主要都是用粵語交流，偶爾會穿插一些廣東話的方言詞彙，大量的俚語，這讓人對於本土文化，有更深的連結和理解，而且引人發笑。除了粵語，我也學習了普通話和英語，這兩種語言在我的學習和工作中都有著重要的角色。不過，沒有保持用它的話，很快就會生疏了。我發覺自己不是一個聰明的人，每當學習一樣東西都很慢很慢，而且用很傳統的方式學習。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;語言不僅是一種溝通工具，它還能反映出一個人的文化背景和身份。每當與不同地域的人交流時，我都很留意他們的語言和表達方式，以及他們說話的節奏感，普通話讓我很深刻，尤其女的聲音，她們能說出一口漂亮的音色、節奏和韻律，優美動人，這讓我更了理解他們的文化，更珍惜自己的語言和文化傳統。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每當回憶的時候，總會停留在我童年的階段，或者初踏進社會工作的時候，因為那時的我最無憂無慮，無牽無掛，無病無痛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們經常使用｛香土｝俚語，香土俚語有什麼好？香土俚語可以增強溝通的趣味性和親切感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如說｛搵食｝意思指｛賺錢｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者｛係咪出嚟撈架你！？｝意思指｛你是否想出來賺錢謀生呀！？｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過｛撈｝這個字也有另類意味，比如｛撈女｝意指夜總會小姐。｛撈家｝從事非法勾當的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下有一些俚語是想當年的七十、八十年代聽過的話，說過的笑，就讓今天來重溫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛老點｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛老點｝的｛點｝字帶有｛點紅點綠｝或者亂點一通的意思。而｛老點｝即是解作欺騙、誤導，或是提供錯誤信息的意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛你老點我呀！？｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛蒲頭｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛蒲｝是一種水生植物–蒲草，生長在池沼中，它可長至約兩米高。開花結籽後，種子潛入水底再默默萌芽，最終破水而出忽然現身。因此，｛蒲頭｝可以指某人現身或漸露鋒芒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛豬標｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛豬｝=｛蠢｝= 不聰明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛標｝=｛標記｝=｛嘜頭｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它們湊在一起就是像一頭豬的｛嘜頭！｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來衍生了｛豬兜｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛兜｝可能是指一個狀態，頭耷耷、下垂、沒精打采等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛豬兜｝= 迷迷糊糊、蠢蠢鈍鈍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛照住｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個詞裡的｛照｝字，有著陽光照射的意思。它的含義還可以擴展，就相當於照顧、關注的意思。｛照住｝、｛射住｝解釋及應用都是一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛疏乎｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛疏乎｝有人認為是英文單詞｛soft｝的粵語音譯，意思是舒適、輕鬆愜意或者柔軟。不過，六十年代粵語黑白片，即新馬仔、鄧寄塵常說的都是和夜生活的場景掛鉤的，有美女、有美酒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛去威｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛去威｝這個詞，就是指出去玩、到外面吃喝玩樂的意思。在八十年代有不少年輕人，他們大夥兒出去消費，是一件挺｛威風｝的事，有面子，也能展現派頭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，朋友間，或者該年代的電影常常出現這句對白：你今日｛去｝哪兒｛威｝？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛兜踎｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛兜｝原本是指｛碗｝或者｛食盆｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛踎｝是蹲坐的意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早期，｛兜踎｝是指一些人無所事事地在街上乞討，是乞丐常做的行為。後來，延伸出去來形容一個人處境窘迫、生活困難，表現出一種頹廢、失意的生活狀態。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛標青｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛標青｝原指田中優異稻苗｛䅺｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後用以形容人事物突出非凡、極為優秀、美麗俊俏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛擒青｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個詞來自傳統醒獅活動，醒獅經過一系列動作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如發現目標｛見青｝、受驚模樣｛驚青｝、巧妙取得｛採青｝、慶祝碎裂｛碎青｝，再到最後的呈現成果｛吐青｝。不過，有人為了快點結束過程，就會提前去抓那個｛青｝，於是就有了｛擒青｝這個做法。它意味著一些人做事急急忙忙、一下子就要把事情搞定的個性子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛收皮｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛收皮｝起初是說要做完、落幕的意思。後來被廣泛用來叫對方停下手上的行為或是承認輸了，而且｛收皮｝是帶有一點負面情緒和挑戰的味道。後來有｛收嗲｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛收皮｝是行動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛收嗲｝是聲音。｛收口吧！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天分享的｛香土｝俚語，都是我輕狂歲月時朗朗上口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛見笑！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然不僅這些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一字、三字、五字是非常繁多，而且很動聽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我又怎會像個｛豬標｝只懂得二字｛香土｝俚語呢…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;謝謝閱讀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">一九七十、八十年代最能夠代表我成長的歲月，我的方言是廣東話，它是我最喜歡的語言及其音韻，每當我聽到別人說｛喜歡廣東話｝，我心裡是很高興的。現在，當我還聽到別人說：｛我喜歡香港｝，我衷心感激和感動。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/LGPKGL5.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/LGPKGL5.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">《底層邏輯》</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-05-the-underlying-logic.html" rel="alternate" type="text/html" title="《底層邏輯》" /><published>2024-04-05T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-05T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-underlying-logic</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-05-the-underlying-logic.html">&lt;p&gt;只不過是一陣子，世界又一次翻天覆地改變，我們又再去了另一個新世代——虛擬真實時代。｛我們｝即是｛人｝，這個時代現實與虛擬的界限逐漸模糊，｛人｝也不再自以為最聰明的動物，他們會請教｛豬｝，請教｛狗｝，或者一隻｛雀｝。老實說，不少人覺得自己是豬狗不如的。人們不再自信他們的眼睛，不再只捕捉現實的世界，他們會找來牛、羊、馬、獅、豹連接虛擬世界的橋梁。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;大象的記憶力出奇的好，蜜蜂的勞動結構複雜得無法想象，擁有流線型身體和強壯肌肉的鯊魚，牠根本無需像人們整天找運動來虐待自己，老鼠的感知力，兔子的聽力，蜻蜓的視力，這一切一切人們始終要妥協。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然，否則怎會隨街就看到人和馬一起打球，人和烏龜在跳舞，人和鴿子在唱歌，人和動物肩並肩而行，就像兄弟一樣，像情侶手牽手而過，總之，這些，都是過去不可能發生的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，自從2022年一個小伙子叫｛阿潤｝的人出現以後，一場革命性的虛擬現實生活正式開始了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛阿潤｝相信人類是聰明，可是大多時候都比較愚蠢，應該複雜的時候他們卻頭腦簡單，應該簡單的時候卻弄得複雜糊塗，非得找其牠動物幫手不可，而且，他相信，通過這項技術，人類將能夠直接探索世界的｛底層邏輯｝，看清真實的本質。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛阿潤｝成立了一家公司名為｛洞察社｝。他在秘密實驗室裡夜以繼日地工作，終於，他成功開發出了這項｛虛擬真實｝技術。並將自己接入虛擬世界，期待著揭開世界的真相。陪伴他有｛黑野貓｝，因為這個｛底層邏輯｝的虛擬真實技術還不穩定，隨時會命危，｛黑野貓｝可以替｛阿潤｝死的，因為貓有九條命，貓可以代替阿潤死八次，阿潤可以放心做實驗。不過，當他真正進入這個世界時，卻被眼前的景象深深震撼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個虛擬世界並非冷冰冰的數據堆砌，而是充滿了生機與活力。他看到了從未見過的美景，感受到了從未有過的情感和溫暖。阿潤相信因為有飛禽走獸的存在，如果僅僅是人，只會是冷冰冰的。每種動物在虛擬真實世界中，維繫了生態的平衡與和諧。更重要的是，他遇到了一個神秘的人物——｛阿琳｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛阿琳｝是｛洞察社｝虛擬世界中存在的意識體，她告訴｛阿潤｝，這個世界並非簡單的數據堆砌，而是由無數個意識和情感共同構築的。她引導阿潤深入探索這個世界的底層邏輯，讓他逐漸領悟到，真相並非單一而絕對的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，就在阿潤沉浸在這個奇妙的世界中時，現實世界的危機悄然而至。就像有人對世界和平看不過眼，對戰爭虎視眈眈，一股神秘的力量開始入侵虛擬世界，試圖掌控這個世界的底層邏輯。阿潤和阿琳決定共同進退，展開了一場激烈的對抗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在這場對抗中，阿潤逐漸明白，真正的底層邏輯並非簡單的數據和規律，而是每個個體的意識和情感。他效仿｛海豚｝的高度智慧，海豚溝通能力和社交結構，牠能夠解決複雜的問題，抽象思維和和合作精神。｛底層邏輯+環境變量｝是學會面對這個世界瞬息萬變的挑戰。阿潤和阿琳，一句一句刻刻上心頭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生非菜待料齊，世事難料備不齊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自律因事獲成就，堅持動力有節奏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;百分努力非成功，六分努力九分功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;急進反致後勁缺，人生長跑皆自決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事多非效提昇道，時間精力有限度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;專註一事勝多躁，慢工細活勝粗造。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生非短需方向，堅守初心勿慌張。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;努力時代人不退，無思無果徒勞累。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人脈有用亦無用，價值在己最從容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毫無保留易受害，對方敢壞勿放開。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;舒適圈中難自知，無知外界難衝刺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;方向正確談能力，錯誤方向無價值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生產品需定位，路徑規劃有品位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人活在二三線城，大腦需在一線城。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;優秀之道不須多，堅定原則行無錯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;勿憂錢財未到來，提升認知財自在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最終，阿潤和阿琳成功擊敗了入侵者，守護了虛擬世界的和平，也從這次經歷中深刻領悟到，在虛擬真實社會的底層邏輯，尊重和理解每個個體的意識和情感，是十分重要的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿潤將這次經歷作為他研究的新起點，他開始探索如何將底層邏輯的理念，應用到虛擬現實生活中的穩定性，去促進人類社會的和諧與進步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;語言：繁體中文&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目錄&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;審定序 掌握事物的變與不變，等於掌握世界運作的底層邏輯 游舒帆&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;序言 如何用底層邏輯看清世界的底牌&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PART1. 是非對錯的底層邏輯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個人心中，應該有三種「對錯觀」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人性、道德和法律&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生的三層智慧：博弈、定力、選擇&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公理體系VS邏輯推演&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PART2. 思考問題的底層邏輯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事實、觀點、立場和信仰&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何防止「注射式洗腦」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何贏得一場辯論&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;普通和優秀的差距，在於解決問題的方式不同&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何快速洞察本質&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;流程、制度與系統&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;邏輯思維與邏輯閉環&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;複利思維&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;概率思維&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;數學思維&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;系統思維&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PART3. 個體進化的底層邏輯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生商業模式=能力×效率×槓桿&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把工作當成玩&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何做好時間管理&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;指數級增長、正態分佈和冪律分佈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把事做對，創造10倍價值&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人脈的本質是給予價值、平等交換&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;知識、技能與態度&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心態高過雲端，姿態埋入地底&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人人都應該是自己的CEO&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;藝術家為人類帶來自由&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PART4. 理解他人的底層邏輯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;理解What、Why、How，才能知行合一&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幽默，是溢出的智慧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所謂洞察本質，就是會打比方&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;邊界感的本質，是對所有權的認知&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每個創業者背後，都有大量多巴胺的支撐&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PART5. 社會協作的底層邏輯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界三大法則：自然法則、族群法則、普遍法則&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;找到並利用自己的戰略勢能&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;產品價格到底應該由什麼決定&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;利潤，來自沒有競爭&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沒有KPI，也能管好公司&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讓優秀員工成為事業合夥人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;勤勞能創富，但勤勞者能分到財富嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一切的分錢方式，無外乎優先和劣後&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;信用，是一個人最大的資產&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公平、公正與公開&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;效率與公平&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;勸酒的本質，是服從性測試&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ISBN：9786263350717&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出版地：台灣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本書分類：商業理財&amp;gt;職場工作術&amp;gt;工作哲學&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">只不過是一陣子，世界又一次翻天覆地改變，我們又再去了另一個新世代——虛擬真實時代。｛我們｝即是｛人｝，這個時代現實與虛擬的界限逐漸模糊，｛人｝也不再自以為最聰明的動物，他們會請教｛豬｝，請教｛狗｝，或者一隻｛雀｝。老實說，不少人覺得自己是豬狗不如的。人們不再自信他們的眼睛，不再只捕捉現實的世界，他們會找來牛、羊、馬、獅、豹連接虛擬世界的橋梁。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/l7y6Oe8.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/l7y6Oe8.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Solo：獨處、獨行、獨遊、單飛…</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-04-solo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Solo：獨處、獨行、獨遊、單飛…" /><published>2024-04-04T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/solo</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-04-solo.html">&lt;p&gt;很多以組合形式出道的歌手，到個別成員開始「單飛」，即以個人形式發展，觀眾才會開始看見他/她的個人風格。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;過活也是一樣。要活出自己的風格，獨是在所難免的一步。為何這樣說呢？道理很簡單，要是做任何事情都必須結伴的話，那必然受制於對方有沒有興趣與你做同一件事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高小時覺得自己太胖，很想早上起來到操場跑步減肥。由於寄宿學校生活很有規律，幾點吃早餐，幾點開始上課，都是規定了的。要實行我這個減肥計劃，必須比平日早起超過半小時。但大清早操場沒人我又有點害怕。於是邀約我的好朋友和我一起晨跑。可能她對減肥這件事沒我這麼上心（其實她比我還要肥胖一些），又不好意思推我吧，總之她每次總是各種理由，或懇辭起床，或梳洗很慢，就是搞得明明很早起床又及時準備妥當的我，最終就是沒有時間到操場跑步。對她的拖後腿，當時的我免不了十分生氣。但現在回想起那段童年經歷，我會想，要是當時的我足夠勇敢獨自晨跑，又怎會有這些被拖後腿搞得自己不愉快的事情發生呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其實問題並不在我那位朋友身上。她絕對有權利沒興趣做運動。或者即使想運動，也有權選擇不特地早起運動。只要我們倚賴結伴才會做事的話，受到掣肘是無可避免的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在的我，獨行已成家常便飯。為了在生活日常中創造一些變化，最近我還為自己增添了「獨事」的挑戰。「獨事」就是獨自去完成一件事情。這件事情可以十分簡單。例如在午休時，獨自前往公司附近的水果店、雜貨店或藥房購買用品和食物。這件事對普通人而言輕而易舉，對視障者而言卻需要一點勇敢。已我的人緣，找同事代勞根本不成問題。我大可以舒舒服服地待在辦公室等同事把我想要的東西送到面前。但我卻選擇獨自一人走在舊區狹窄的街道，隨時會撞到向相反方向行走的路人，或被操心的路人踢到我的手杖，都要靠自己去完成這些任務。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世事就是這樣，選擇較辛苦路途的人，往往比選擇最舒適路途的人收穫更多。當我拒絕被生活日常困住自己，刻意在日常中自創一些變化，我對生活的熱情又重新被燃起了。曾經被抑鬱症搞得對哪怕是打扮都失去興趣，但現在又開始有動力把擁有的服飾作出各種各樣的穿搭變化了。而最重要的收穫，是我真正收穫了自由。我有能力、有勇氣做自己想做的事情，而不會被他人的興趣、時間或價值判斷所左右了。我能做個有主見的人，而支持我做有主見的人的底氣，正是我的獨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;獨這個字會給你怎樣的印象呢？是孤獨、寂寞、孤單、冷清嗎？對我而言，獨卻是充滿意義的。它是我活出精彩人生的基石。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陶樂思</name></author><summary type="html">很多以組合形式出道的歌手，到個別成員開始「單飛」，即以個人形式發展，觀眾才會開始看見他/她的個人風格。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/W0buN27.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/W0buN27.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论道德：超级主体</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-04-on-morality-the-supersubject.html" rel="alternate" type="text/html" title="论道德：超级主体" /><published>2024-04-04T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-morality-the-supersubject</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-04-on-morality-the-supersubject.html">&lt;h3 id=&quot;1道德与法律&quot;&gt;1、道德与法律&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;道德与法律最大的区别在于，道德不受强权所维护，也就是不在利维坦的职权范围内。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;所以道德往往是软弱无力的，违反道德的代价较小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个区别就是，道德是不成文的，没有统一标准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以道德的标准因人而异，公说公有理，婆说婆有理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是道德作为法律的延伸，依然属于秩序的一种。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而秩序的定义就是：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;某种明确条文或潜规则，强迫所有人遵守，敢反抗就会有惩罚。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;所以违反道德依然会受到惩罚，只不过这个惩罚不由军警等执法者来执行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法律的执行要靠利维坦的能力，也就是说，利维坦的权力能伸到哪里，哪里才会有法律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是利维坦的权力不可能触及到人民大众生活的方方面面，这是因为两个原因：&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;1-那样做的成本太高&quot;&gt;1. 那样做的成本太高&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;小刚正在喝可乐，路过小明家门口时，随手把空可乐罐子扔地上了。小明很生气：“这是我家门口，你怎么把垃圾扔这里？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那此时如果要按照法律办事，小明就要把小刚告到法庭上去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后法律机关先派警察来维护犯案现场，保留犯罪证据（空可乐罐子）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后再收集原告和被告的供述，以及周围邻居的目击证据，然后移交法庭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法院在审理后传唤小明和小刚到法庭上，双方的律师开始辩护，经过两轮审判，由陪审团和法官作出裁决：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;小刚扔可乐罐子证据充分、罪名成立，判他给小明道歉，然后把罐子捡起来！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我估计有的读者已经笑出来了：这太荒唐了！这种鸡毛蒜皮的小事也要如此兴师动众吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何况这样的小事几乎天天都有，难道每一件事都要调动公检法？那岂不是全国的警察和律师每天连轴转24小时也干不完！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更不论这样调动这么多人、进行这么多步骤，要浪费多少社会资源。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2-权力无法突破基层的真空&quot;&gt;2. 权力无法突破基层的真空&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;这个观点即官僚不为老百姓负责，因为老百姓不给他们发钱；老百姓不想让官僚管，因为官僚和他们不是利益共同体，所以双方作用下就会在基层产生权力真空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个真空的大小取决于利维坦有多少能力。利维坦强大时，就能够调动足够的资源来扩张权力，真空就小；利维坦势弱时则反之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但无论如何，这个真空不可能被消灭，除非官僚和老百姓成了利益共同体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上两点，人民的日常生活中就必然会出现权力真空，也就是无政府状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是正如我在《利维坦》一篇所说，这个无政府状态是危险的，会让人们陷入无尽的纷争中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以就需要另一套更柔和、更细腻的秩序作为法律的延伸来维持和平，充当一个没有爪牙的利维坦，也就是道德。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2集体主义与道德&quot;&gt;2、集体主义与道德&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;回到小刚乱扔垃圾那个例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小明见到了，就和小刚吵起来；但这种小事法律不会管。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而假设现在没有道德这个东西，那么小明和小刚就只能各自从自己的利益来判断：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;小明觉得，小刚扔垃圾在自己家门口，使自己的利益受损了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;小刚觉得，自己随手扔掉垃圾，省得一直拿在手，符合自己的利益。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;两个人利益冲突严重，但没有合适的解决方案，也没有利维坦出来主持秩序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那没办法了，那只能打一架，或者是互相展示肌肉和牙齿，用原始社会的方式解决冲突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是如果有道德，那么小明就可以说：“小刚你乱丢垃圾，你这是不道德的！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小刚就会觉得自己违反了道德很愧疚，于是就给小明道歉，然后把罐子捡走。冲突解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们发现，小刚乱丢垃圾，这被裁定为“不道德”，也就是说此时小刚成了“坏人”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《论道德·上-工具性与动物性》中，我讲到了一个非常重要的概念：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“好”与“坏”是在一个由主体规定的单一标准下，主体对客体是否满足自己的利益、满足了多少的评判。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;那我们来看，在道德体系中，判断“好人”和“坏人”的主体是谁？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们发现，此时并没有一个具体的人或机构来判断，似乎这个“主体”是一个虚无缥缈的、不存在的东西，只存在于人们的精神世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我将这个虚幻的主体称之为“超级主体”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“超级”的意思是，这个主体并不是一个个单独的个人，而是全社会的个人，也就是“小主体”们加起来形成的一个大主体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个大主体的意志被所有小主体认同并维护，由此形成了一套全社会都默认遵守的“潜规则”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而根据性恶论，超级主体的意志之所以能够受到全社会的拥护，那必然是因为它符合大多数人在大部分情况下的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，打人就是坏的，这是因为没有人想要陷入到“伤敌一千、自损一千”的暴力冲突中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再如，贪婪是坏的，这是因为如果每个人都非常贪婪，那么全社会的资源就不够用了，就又会陷入到“所有人对所有人”的冲突中去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还如，狡猾是坏的，这是因为人们在和别人合作时都希望对方是老实诚恳的；如果对方给自己耍阴谋诡计，岂不是会使自己的利益受损？从而合作被破坏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又如，懒惰是坏的，这是因为如果有人有劳动能力却不劳动，那么别人就得供养他，违反了性恶论第四定律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但总而言之，这些“社会契约”都是为了维护假集体的存在，是集体主义的产物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而假集体的成员之间一定有利益冲突。而且，一定是一部分人占据更多的利益，而另一部分人受到剥削。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这些既得利益者为了维护自己不合理的利益、防止被统治阶级造反，使得整个国家陷入两个阶级之前无尽的冲突中，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也需要利用道德来美化自己的行为，使得底层人接受自己的命运。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如我在《个人主义vs集体主义》中提到：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;集体主义视角下个人需要无条件牺牲自己和自己的利益去满足集体的利益，而你什么也得不到，你也不应该去要求什么，无条件牺牲是一个工具的本分…….比如孝敬父母是天经地义的，中国的孝道就是集体主义精神的最好体现。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;因为家庭就是个假集体，父母和孩子很多时候并不是利益共同体，父母和孩子之间是不平等的主体和客体的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，小孩得要有人来养吧，但又因为是假集体，所以没人会抚养别人的孩子，这就使得必须用一种秩序来压制父母和孩子的动物性，使得他们互相妥协。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只不过，因为父母和孩子不平等，所以作为客体的孩子会不可避免地多妥协一些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以其他的什么美好的品质，比如忠诚、爱国、老实本分、顺从、感恩这种只符合少数人利益的道德，就不可避免地成为了阶级专政的工具，这个我在本系列后面会详细讲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个超级主体也可以有多种表现形式：上帝、安拉、佛祖、礼教。总而言之，它是一套行为准则，目的是要个人维护假集体的利益、在超级主体的单一标准上往上爬：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你越遵守上帝的戒律、越信奉超级主体，超级主体就越是会奖励你，你就越是个“好人”、越能得到“救赎”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这些宗教和准宗教在诞生后不久就被统治阶级修改成了维护自己的统治的工具，也足以见假集体内部的阶级专政。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3超级主体的单一标准&quot;&gt;3、超级主体的单一标准&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我在刚才提到，“好”与“坏”是在一个由主体规定的单一标准下，主体对客体是否满足自己的利益、满足了多少的评判。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么超级主体的单一标准是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是“自私”和“无私”的程度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;常见的善行有哪些？尊重他人、诚实、施舍钱财、彬彬有礼、扶老奶奶过马路、拾金不昧、主动让座、传道授业解惑、主动捡垃圾、舍命救人……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;常见的恶行有哪些？目中无人、撒谎、吝啬、无礼、误人子弟、诬蔑、见死不救、贪赃枉法、盗窃抢劫、杀人放火、专制独裁、侵略他国……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上所述，我们大体可以分别用一个词来形容“善”与“恶”：“无私”与“自私”，或者再明了一点是“舍己为人”和“损人利己”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么？还是因为是假集体。人们不是利益共同体，那么我牺牲自己的利益、贡献自己的利益，不就是符合了别人的利益吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就比如说，大家都觉得英雄是伟大的，他为了亲人、爱人、国家、人民、理想牺牲，甚至死去，这还虽然还是为了他自己，但是其他人得利了，他们就会说这个人是无私的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再比如，大家都歌颂古代的贤君、明君，为什么？因为他们把自己代入了老百姓的视角，所以明君满足了他们的自私、符合他们的利益，所以歌颂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一个昏君各种捞钱享受，为了他自己的利益，不就损害了老百姓的利益了吗？自然要批评他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你越无私、越舍己为人，就越满足超级主体（社会上的大部分人）的利益，所以超级主体就越是嘉奖你、说你是个“好人”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而你越自私、越损人利己，就越是损害超级主体的利益，那么超级主体就会惩罚你，说你是个“坏人”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而一个“坏人”，因为不符合集体的利益，就会受到集体的排斥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而从原始社会到近代社会，被集体排斥都是一件非常严厉的惩罚，因为这意味着你不会受到集体的任何帮助，甚至会有生命危险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而直到现当代，生产力提高了，个人才有了靠自己活的能力，所以道德观念也随着集体主义一点点解体了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说，人们为了防止自己被集体排斥（止损）只能被迫遵守道德；而道德程度越高越符合超级主体的利益，还能受到声誉上的嘉奖（得利）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说，行善，依然符合性恶论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家甚至可以想一想自己，或者是身边的人，如果一个恶行，没有损害到自己的利益或者还给你带来了好处，你是不是就会保持沉默（这里的沉默不仅指不说话）？然而，如果这个行为不管他是再小的恶损害到了你的行为时，你就会想：“这种行为是不道德的。”？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们会发现，当别人的工具性很大时，我们就会赞颂他，因为他符合我们的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而当他的动物性很大时，我们就会攻讦他，因为他在单纯消耗我们的资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓“无私”就是让人们多搞工具性服务他人、少搞动物性维护自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这符合性恶论第四定律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说，道德不过也只是每个人都为了追求自己的利益——利益最大化——而发明的一种工具罢了。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、道德与法律 道德与法律最大的区别在于，道德不受强权所维护，也就是不在利维坦的职权范围内。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ikdtyn4.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ikdtyn4.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论道德：阶级专政与历史周期</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-03-on-morality-the-class-dictatorship-and-historical-cycles.html" rel="alternate" type="text/html" title="论道德：阶级专政与历史周期" /><published>2024-04-03T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-03T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-morality-the-class-dictatorship-and-historical-cycles</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-03-on-morality-the-class-dictatorship-and-historical-cycles.html">&lt;h3 id=&quot;1法治就是专制&quot;&gt;1、法治就是专制&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这篇我们来讲讲法律的起源。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;法律文书本身只是一张纸，没什么可研究的。如果没有配套的法治社会结构，法律就只是废纸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要理解纸面文书的法律的诞生，就要看让法律生效的法治如何形成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据利维坦的理论，法治的本质就是一个大的利维坦将自己的意志施展到全社会，也就是干掉剩下所有的小利维坦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换句话说，就是全天下的人都要遵守中央政府的规矩，而不是遵守其他的利维坦的规矩，或者没有规矩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有这样，才能保证中央政府对手下人民的掌控。而这个前提自然是用暴力打服、打死有能力或意愿跟中央政府抢夺权力的小利维坦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如我在《民族国家》的开篇讲的“普天之下，莫非资土”就是中央政府用武力占据之前无法控制的边缘地带。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果中央政府制定了法律，但却无法控制那些山区，山区的人难道会自动遵守中央法律吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后面一小节我讲的“率土之滨，莫非资臣”，就是中央政府消灭了盘踞在人民和政府之间的中间阶层；中央政府在那之后不再需要有人帮它代行权力，它有能力把法律深入基层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们一般语境下的“法治”说的也就是中央政府能够把权力深入基层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如中国法治先祖秦国，商鞅变法的时候就是把原有的旧贵族全都打倒，使得中央政府可以直接控制底层的劳动者，才使得秦国中央能够汲取足够的民力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而对比受皇帝全力支持却没使用过暴力的变法都因为旧贵族势力的强大而失败了，比如王安石变法和戊戌变法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在西方也有类似的事。比如现代法治的起源之一，拿破仑的《民法典》能够实施必然建立在法国大革命消灭了原有的封建贵族基础上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再比如很多拉美国家是公认的法治薄弱，富人区有法律，贫民窟就没法律了，因为中央政府无法消灭贫民窟的黑帮，所以贫民窟遵守黑帮的规矩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人会问这不是法治而是专制啊？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你说的对，但是法律的执行必须要靠一个强权，而强权只能是具体的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果真要实行法治，社会所有人包括统治阶级都受法律约束，那么还是那个问题：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;利维坦来约束法律，谁来约束利维坦？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;2有产阶级专政&quot;&gt;2、有产阶级专政&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;法律靠谁来执行？基层公务员和警察。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么还是《利维坦》那篇的问题：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;执法者自己要不要考虑生存问题？他有没有自己的利益？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;很明显，公务员和警察都有自己的利益，他们不是机器，除了执行指令没有其他想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;执法者也是具体的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那具体的人就会有自己的利益、有他们代表的阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，正如我在《骆驼祥子陷阱：暴君不需要民心》一文中讲，根据性恶论，如果你想让手底下的人为你卖命，那么你就需要给他们分钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;警察和公务员有一个基本特点，就是脱产，不参与一线劳动，也就是说他们自己不属于任何阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如我在《知识分子的阶级分析》中讲，脱产者的阶级性取决于他们依附于哪个阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，哪个阶级给他们发工资，他们就代表哪个阶级的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，如果你想掌握法治的能力，就意味着你要有钱给警察发工资。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者换句话说，你要掌握生产钱的能力，也就是生产资料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在假集体中，生产资料必然是私有的；而生产资料的私有决定了，钱和权力都会聚集到少部分人手中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以能给警察发工资的只能是资产阶级。警察和公务员不会为无产阶级服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;警察和公务员是资本家的附属阶级，他们通过资本家间接拥有了资产阶级性，除非资本家没钱给他们发工资了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这也是为什么从奴隶制开始至今，除了少数时间段，国家的统治阶级都是有产阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是有产阶级专政。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪怕是以民主著称的古雅典，雅典城中的奴隶、女人和外地人是没有投票权的；所以雅典民主的本质是父权制下的奴隶主阶级专政。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再比如“自由民主”的美国，不管他们的总统是谁，从来没有过把一个无产者选上台当总统的。所以美国民主的本质就是资产阶级专政。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;统治阶层中的人受到法律制裁往往只是统治者内部权力斗争的结果，法律只是走个程序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如习近平所谓的反腐，其本质是清除江泽民的余党；否则他应该先把他自己和他家人抓起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有美国的富人合理避税、政治献金这种东西，都是公开的秘密了。最近爆出来的萝莉岛案也是政治斗争的结果，不然为什么克林顿、安德鲁王子还没被判刑？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讽刺的是，萝莉岛名单上还包括不少律师和法律工作者（比如艾伦·德肖维茨），连司法人员都参与其中，难道让他判自己吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后就是军警官僚和资本家互相勾结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪怕农民起义也是能跟着分钱分地改善生活老百姓才会跟着造反，这也是列宁和毛泽东成功的根源。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3利维坦困境&quot;&gt;3、利维坦困境&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;为什么会有历史周期律？为什么天下大势是“分久必合、合久必分”？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么一个政权早期老百姓往往活得比较好，而到了中后期则牛马不如？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一个假集体中，虽然看起来是一个集体，但实际上每个人都只为自己，所以需要利维坦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但利维坦终究不能是虚无的东西，而必须建立在实质的人上面，充当利维坦的那批人有自己代表的阶级，因为什么，还是因为实质上是假集体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以这批人的贪欲不会被消灭，他们会通过利维坦来给自己牟利，最终导致利维坦非但无法保护底层人、维持底层的秩序，反而还把底层人往死里逼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终结果就是利维坦垮台了，然后陷入乱斗，直到人们受不了战争，找出一个新的利维坦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此形成“分久必合、合久必分”，我愿称之为利维坦困境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们举一个具体的事例：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;人们自己赚到钱很爽，但交税很不爽。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果一个地方的人抗拒交税，那么对该地的统治成本就很高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是因为假集体，官僚机构不为老百姓负责，因为我刚提到的有产阶级专政。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以官僚机构本身的运行就要消耗钱，而钱就要从老百姓手里来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果收不上税，基层小吏的工钱就发不出来，那么小吏们要么用手中的公权力捞钱，进而造成腐败，使小吏在他管辖的地区当上土皇帝，实质上半脱离中央掌控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要么小吏就不好好干活摸鱼，使得小吏所代表的政府力量在该地区的存在减弱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，在这个地区，官僚机构要么退出，要么无法继续运转，最后的结果就是权力真空回归。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但又因为老百姓自己也不是真集体，所以不会自己组织秩序，而是陷入霍布斯说的“所有人对所有人的战争”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到最后再出来一个利维坦。这个利维坦往往是黑帮或者本地豪族。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，政府对老百姓的剥削越狠，老百姓就越穷，也越抗拒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进而导致税收不上来，然后政府对该地区的掌控力就会减弱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秩序，或者说利维坦在运行的过程中，一开始的运行成本，也就是社会成本是较小的，因为社会矛盾不尖锐，人们消费能力还比较强，生产相对过剩还能消化掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会矛盾的尖锐一定是随着资本的集中而加剧的，封建时代体现为土地兼并，资本主义体现为垄断寡头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既得利益者的体量越大，利维坦运转的成本就越高。比如那么多富人的钱，都无法被政府部门掌控，政府只能去刮穷人的钱，但刮来了又要先给富人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而到了后期，人们没有消费能力了，收不上税了，经济运转不起来了，更重要的是，利维坦不再符合人们的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即，维持利维坦运转的成本几乎等同甚至超过了全社会所能生产的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简单来说，亏本了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么人们就会对现有秩序不满，然后抗拒政府，进而回归权力真空。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4利维坦覆灭的注定&quot;&gt;4、利维坦覆灭的注定&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;还是因为，利维坦不可能像霍布斯说的一样，是一个完全公正中立的第三方，而必然会被掌握暴力的人所把持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么也就是说，利维坦自身从一开始就会成为一个巨大的既得利益集团，人们越对他不满，他反而越需要维护秩序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但秩序的运行只遵守一条法则：得利大于损害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，老百姓无法从这套秩序中得到钱了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当统治集团对老百姓可持续性竭泽而渔，但又需要维持秩序时。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么就只能从另外两个方向找补：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;第一个是情绪价值，搞点宗教、道德、爱国啥的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;所以你看为什么要搞外儒内法，为什么要让法律成为“上帝的旨意”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是要把利维坦和神性、道德绑在一起，不然统治成本太高了。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;第二个就是暴力，但这个基本上不到最后时刻不能用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;因为利维坦在最开始被设计出来的目的就是保障所有人的安全、使人们免于战争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结果现在利维坦自己发动对人民的战争，那么利维坦自己的合法性就没有了，人们就一定会想办法摆脱它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以你看那些铁腕镇压人民的政权，要么直接没了，要么是靠拉动经济快速增长、使人民又能搞到钱了又续了一命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据性恶论，如果有人维护秩序，那么他一定能从秩序中得到利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果有人不维护秩序，但又不想对抗秩序，那么他一定是无法从秩序中得到利益，但也没有什么损害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果有人痛恨秩序，那么他一定从秩序中受到损害。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、法治就是专制 这篇我们来讲讲法律的起源。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/rKi9dSK.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/rKi9dSK.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">心肌詠</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-03-chanting-myocardium.html" rel="alternate" type="text/html" title="心肌詠" /><published>2024-04-03T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-03T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chanting-myocardium</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-03-chanting-myocardium.html">&lt;p&gt;心肌受損感驚慌，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生命賽道遇徬徨。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;胸襟劇烈如刀恍，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;病來如山映心房。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;求醫路上望春光，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心態平和是藥方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;養身養心自釋放，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;樂悠人生看四方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前言：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿黃是一位五十多歲的男性，平時生活習慣良好，但最近他感到胸口壓迫、呼吸急促，並且出現了持續的劇烈疼痛。他趕緊就醫，經過檢查，醫生確診他患有心肌梗塞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿黃被送往急診室，接受了心電圖檢查，結果顯示心臟的某個區域出現了缺血。醫生立即開始治療，給予他抗凝血劑、抗血小板藥物，並安排他進行冠狀動脈檢查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在接下來的幾天裡，阿黃接受了冠狀動脈造影檢查，發現一條冠狀動脈阻塞，需要進行血管成形術。手術很成功，阿黃的心臟功能逐漸恢復，但他仍然需要長時間的康復和定期的門診隨訪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;健康猶如流水易逝去，疾病偶爾造訪，惟愿病友們笑對苦痛，活出精彩。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">心肌受損感驚慌， 生命賽道遇徬徨。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/5p6IZ2i.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/5p6IZ2i.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">欲娛樂必先政治</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-02-politics-over-entertainment.html" rel="alternate" type="text/html" title="欲娛樂必先政治" /><published>2024-04-02T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-02T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/politics-over-entertainment</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-02-politics-over-entertainment.html">&lt;p&gt;不知道曾經紅遍中國的吳亦凡今天還有多少人記得？有人發現每次他的案件取得進展時總會神奇地同時發生社會大事。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;例如，2022年6月10日一審開庭當天發生了唐山燒烤店打人事件，引發社會對女性權益的關注。2022年11月25日一審宣判的前一天烏魯木齊發生大火，後來成為「白紙運動」的導火綫。而2023年7月25日二審開庭時，又恰好兩天前發生了齊齊爾市三十四中體育館坍塌砸死11名師生的悲慘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吳亦凡因此也被戲稱為「那個加拿大人」，即便已經身陷囹圄，卻總是在關鍵的時間節點出來爭奪公眾輿論那有限的注意力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這到底是巧合還是另有安排自然我們不得而知，然而如果說的是娛樂和政治之間的緊密關係，在新中國可謂是有著悠久歷史。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早在1942年的5月2日，毛澤東就發表了著名的《在延安文藝座談會上的講話》，開宗名義寫道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「我們今天開會，就是要使文藝很好地成為整個革命機器的一個組成部分，作為團結人民、教育人民、打擊敵人、消滅敵人的有力的武器，幫助人民同心同德地和敵人作斗爭。為了這個目的，有些什麼問題應該解決的呢？我以為有這樣一些問題，即文藝工作者的立場問題，態度問題，工作對象問題，工作問題和學習問題。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;立場問題。我們是站在無產階級的和人民大眾的立場。對於共產黨員來說，也就是要站在黨的立場，站在黨性和黨的政策的立場。在這個問題上，我們的文藝工作者中是否還有認識不正確或者認識不明確的呢？我看是有的，許多同志常常失掉了自己的正確的立場。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;中國共產黨對待文藝和娛樂的態度因此也顯而易見，它們的存在意義首要是為政治目的服務。那麼到了今天的社交媒體時代，又要如何體現這種功能呢？去年在《中國季刊》（China Quarterly）上發表的一篇名為“Chinese Celebrities’ Political Signaling on Sina Weibo”就探討了這個問題。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;怎樣的明星更配合官媒&quot;&gt;怎樣的明星更配合官媒？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;其實論文做的工作頗為簡單，基於上述娛樂是服務於政治的假設，作者們於是就想看看在微博上那些明星更傾向轉發官媒的消息，然後這個行為又和那些變量相關。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HtofCUK.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由於論文關心的是明星引導公共輿論的能力，因此對於納入分析的「明星」主要看他的粉絲數量，以1000萬作為最低的門檻，最終選出218位明星。分析的時間是2021年的7月至11月，作者沒有特別解析為何選擇這個時間段，可能是因為論文的開始動手收集資料時大約是這個時間，而微博可以設置最多半年可見，往後回溯後得到的結果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;描述性統計顯示218位明星人均擁有超過三千萬粉絲（表一），平均轉發8.22條官媒微博，但個體差異巨大，最小值為0，最大值為33。進一步細分可以看到明星以中國大陸背景為主（表二），大約八成都在1990年前出生，因此樣本平均年齡約為39歲。比例上男性偏多，大約六成接受過高等教育。那麼這些人口背景因素是否會影響轉發官媒消息的頻率呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/LzEISJM.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 表一：明星的轉發官媒數、粉絲量、熱度（engagements）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/U1D8w6s.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 表二：明星的出生年份、出生地、性別和教育程度&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根據回歸模型六的結果顯示（表三），粉絲數量每多一百萬，轉發官媒消息的微博數量就增加0.05條。年齡每增加一歲轉發數量則減少0.39條，男性相對女性明星平均少轉發2條，但影響力最大的是明星的來源地，香港明星在統計上沒有影響，而如果是台灣明星的話則會使他平均少轉發6.45條消息，考慮到轉發消息的平均值只是8.22條，這到底是怎樣的影響力，以及可能是什麼原因，相信各位讀者也不難理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/9AUymRf.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 表三：回歸模型&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總括而言，這篇文章有一個很吸引眼球的研究問題，某種意義上也可以說很及時和趕時髦。然而更多時候，我們會希望論文不止是給出描述性統計，而是給出更多機制性的解釋，遺憾的這在論文中並未看到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然，不能說論文沒有貢獻，只是更多是拋磚引玉性質，如果你看過足夠多的《中國季刊》，大概也能發現，這是它們的一貫風格。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>房間裏的人</name></author><summary type="html">不知道曾經紅遍中國的吳亦凡今天還有多少人記得？有人發現每次他的案件取得進展時總會神奇地同時發生社會大事。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/RamVVz8.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/RamVVz8.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论道德：利维坦</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-02-on-morality-the-leviathan.html" rel="alternate" type="text/html" title="论道德：利维坦" /><published>2024-04-02T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-02T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-morality-the-leviathan</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-02-on-morality-the-leviathan.html">&lt;h3 id=&quot;1利维坦的概念&quot;&gt;1、利维坦的概念&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在这篇我们来讲讲维持假集体存在的核心：利维坦。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;利维坦就是一个能压过所有人的强权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在假集体中，由于人们不会把互帮互助当作责任，所以每个人实际上都是原子化的，人们不是利益共同体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以每个人的利益只能靠自己来保障，这就意味着每个人都要尽可能多地去占有社会资源，以增强自己的抗风险能力和自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此每个人都必须变得贪婪，只有占有足够多的财富和权力才能抗风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而假设这些人处在一个原始社会，没有政府、没有组织。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么所有人都会开始吃鸡大赛，就是霍布斯说的“所有人对所有人的战争”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是因为每个人本质都是人类，单靠肢体力量打斗不可能一直胜利，就跟动物世界一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这种不间断的混乱和战争会导致生产生活被严重破坏，使所有人利益受损。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;别忘了，我们现在讨论的背景是假集体，也就是有私有制了，有农业，也就是有了固定的生产生活方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看看古代的乱世，战争所过百姓无不流离失所，天下人口和粮食产量都暴跌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，为了使大部分人的基本利益，即生命安全，得到保障，又需要一个能够克制住所有人贪欲的东西来维持假集体中的秩序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个东西就是比贪欲更强的恐惧，因为贪欲是害怕未来的风险，是有一定延迟的；而暴力则让人们立刻感受到恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就意味着需要一个强权站出来维护秩序，而剩下的人都把自己的“自然权利”，即对他们实行肢体暴力的权利，让渡给这个强权。霍布斯将这个“强权”称为主权者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主权者有两个义务：维持集体内部的秩序、抵御外敌保护集体&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而主权者和他仰仗执行两个义务的机构，就是利维坦，即国家。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2利维坦的问题&quot;&gt;2、利维坦的问题&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;但利维坦并不是完美的，甚至问题很大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据霍布斯的理论，两个互相征伐的原始人，为了停止战争，就互相签订和平契约。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而为了保证契约被执行，他们就找到一个公正中立的第三方，让渡自己行使暴力的权利给他，从而让他变成强权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这个第三方会有三个问题：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你如何保证他是公正中立的？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;他依靠什么执行自己的强权、并防止强权被夺走？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;他自己要不要考虑生存问题？他有没有自己的利益？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;第一个问题，没法保证。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主权者完全可以装作道貌岸然的样子表现得自己很公正，但私下里和某一方暗通款曲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换句话说，主权者监督契约的双方，那谁来监督主权者？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个问题，依靠一支武装组织。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为主权者也是人类，他不可能遇到什么事都亲自去把违约的一方打一顿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以他必须依靠组织和武器形成压倒性的暴力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那问题就来了，武装部队里的士兵和警察也是人类。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据性恶论，想让这些士兵给你卖命，那你就要能够给他们分得利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;否则，他们要么抗拒执行，要么摸鱼摆烂——执行你的命令能给他们带来什么好处？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而你要是选择给士兵分钱，那么你不就成了士兵利益的代表了吗？既然如此，你又怎么能自称公正中立呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三个问题，要考虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是那句话，利维坦无法凭空存在，必须依靠具体的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些具体的人并不是超脱于假集体之上的，他们也是假集体的不一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以他们就要优先考虑自己的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么就意味着主权者不可能是一个公正客观的第三方；他们自己就是签订契约的一方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;能够完美解决这三个问题的，只有上帝了，可惜上帝并不存在。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3官僚机构&quot;&gt;3、官僚机构&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果只是两个人签订契约，那么靠一个主权者就能维持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果几千万、几亿人签订了一堆庞杂的契约呢？那么就需要很多个主权者来管理了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而随着社会上的资源更需要被统一调度和生产资料的不断集中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以及这些小利维坦由于也有自己的利益，他们自己也需要找一个大利维坦来管理自己（否则只是会从吃鸡大赛变成部落冲突）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以就需要职权范围更大的大主权者来管理这些小主权者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些所有的主权者加起来被统称为官僚机构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;官僚机构根据不同地区的不同情况会有各种各样的表现形式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如在中国，各种条件使得华北平原上的大利维坦可以用暴力征服周边的小利维坦，由此形成了专制君主制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在罗马共和国，由于意大利的核心利维坦没能力在其边缘行省实行有效统治，最终大家只能来商量谈判，于是就成了议会共和制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有其他很多形式，但不管怎样变化，他们都是利维坦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，按照这个理论，既然官僚的权力来自于人民、大官的权力来自于小官。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么官僚就应该为人民负责、大官就应该为小官负责（这也是霍布斯的结论或者说理想）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是很明显，这和现实不符。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;观察仔细的同学应该已经发现了一个bug：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大官依靠武装部队和小官来执行自己的命令，就需要给他们分钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么钱从哪来？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、利维坦的概念 在这篇我们来讲讲维持假集体存在的核心：利维坦。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/RoQTQ7D.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/RoQTQ7D.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">自虐和自律</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-01-self-abuse-and-self-discipline.html" rel="alternate" type="text/html" title="自虐和自律" /><published>2024-04-01T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-01T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/self-abuse-and-self-discipline</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-01-self-abuse-and-self-discipline.html">&lt;p&gt;自虐是为了别人爽，自律是为了自己爽。自虐是是为了别人的标准，自律是为了自己的标准。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;很多人觉得自己怎么坚持不了做一件事，太不自律了。但实际上，我们每个人都自律地做过三件事：吃饭、睡觉、上厕所。为啥，吃饭，一顿不吃饿得慌，吃了就爽；一天不睡觉困得慌，睡了就爽；不上厕所憋得慌，上完就爽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那其他事的自律是一样的。比如科比，凌晨四点起来打篮球，很多人觉得四点起床很痛苦，科比是用意志力压制痛苦，太努力了。但实际上，四点起床对科比很轻松，很享受，因为他起床是要去做他这辈子最热爱的事，他爽爆了。而你四点起来之后都不知道要干啥，可能只是为了给别人看自己很努力，主打一个自我感动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以科比自律打篮球，那是他享受打篮球，他上瘾，不打篮球就浑身难受，打篮球就爽。还有如马斯克，不工作浑身难受，工作了就爽。那些天天健身的人，不健身就难受，健身的时候很爽。天天读书的人，不读书就难受，读了就爽。还有如鄙人，每天不想点啥写点啥就难受，想了就爽。这就是自律，跟吃饭睡觉上厕所一个原理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而大部分人的“自律”是反过来，他做这个事就痛苦，不做反而才爽，那坚持不了太正常了。那为啥痛苦，只能是做这件事不符合他的利益，他是为了别人做这个事。比如有人健身，并不是他享受健身时的感觉，而是在别人的标准下他身材不好，他是为了达到别人的标准去健身。还有学习，很多人坚持不下去，那是因为他们是被别人逼着学的，他们学习程度是以别人的标准来评价，他们是为了别人学。那鄙人在《论道德·上》中说了，别人的标准只为别人的利益服务，他们迎合别人的标准做事，那就是用自己的生命给别人谋利，那情绪肯定不愿意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，他们做这些事的时候，就感觉特别痛苦。他们就要用意志力压制痛苦，每次做事之前都要搞一堆心理建设，那等意志力耗尽了自然就坚持不下去了。这就是自虐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2013年，科比在比赛中跟腱断裂，依然站起来走到罚球线，精准命中2球。很多人解读说科比意志力太强大了，他是忍耐痛苦。但在我看来，科比是在享受，他享受那种把痛苦踩在脚下的感觉。如果仅凭意志力，而没有对篮球超过生命的热爱，他绝不可能做到。人们觉得科比是吃苦，那只是对人们来说很痛苦，对他来说爽爆了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就像我之前觉得有人每天学数学物理，要忍受痛苦，太能吃苦了，但是他们其实爽得很，他们不学数学反而难受。那他们可能看我天天看历史哲学他们也觉得我吃苦，其实我爽得很，看历史哲学对我来说就是娱乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，只有自虐才谈吃苦，真正的自律就是一个字，爽。就像老子说的顺其自然，不要去对抗自己的身体和本心。天道酬勤，先是天道，然后才有勤。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">自虐是为了别人爽，自律是为了自己爽。自虐是是为了别人的标准，自律是为了自己的标准。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/iXF4nzU.gif" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/iXF4nzU.gif" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">修煉「活在當下」</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-29-practise-living-in-the-present.html" rel="alternate" type="text/html" title="修煉「活在當下」" /><published>2024-03-29T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/practise-living-in-the-present</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-29-practise-living-in-the-present.html">&lt;p&gt;什麼？活在當下都需要修煉？這不是那些奉行「今朝有酒今朝醉」的人最順口說出來的話嗎？這不是逃避煩惱與困難的人常用的藉口嗎？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;確實，活在當下經常被那些及時行樂者，逃避責任者用作藉口。但這句話並不是及時行樂和逃避責任的另一種說法。活在當下是一種生活態度與思維習慣。它的重點，是把精神、心思與感受，都集中在此時此刻正在做的事情之上。若此時此刻正在吃飯，那就集中精神、心思與感受在吃飯之上；若此時此刻正在聽音樂，那就集中精神、心思與感受在聽音樂之上；若此時此刻正在睡覺，那就集中精神、心思與感受在睡覺之上。小時候大人教導我們「讀書時讀書，遊戲時遊戲」，這句話跟活在當下的意思就最為接近了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這說起來簡單，但做起來卻殊不簡單。試想，在吃飯時想著接下來的工作該如何安排；睡覺時回想今天說錯話得罪了朋友懊悔不已；工作時又想到下班後到酒吧狂歡…。以上這些又是多麼平常呢？我們身在當下，心靈卻經常受窘於過去，或不由自主地飛到未來，總之就是偏偏不在當下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼為何活在當下這麼重要，並且需要和值得修煉呢？以我的個人經驗，擁有活在當下的能力有以下益處：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一，在休息時能真正地休息。充分休息之後，自然會重新生出行事的力量；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二，人若能全身心投入當下正在做的事情，效率與效能也自然獲得提昇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在2014年開始對冥想靜修產生興趣，在網上閱讀了很多相關的文章，也收看了很多影片。透過這些學習素材，我得知原來日常生活的場景，包括進食、乘車、走路，都可成為默觀的契機。於是我從最簡單的地方作為練習默觀的切入點，開始默觀呼吸，默觀進食。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前的我很容易被工作上的不順影響情緒。要麼為了之前工作上的一些粗疏而懊悔得晚上難以入眠；要麼為了未來工作上會遇到的困難而焦慮，以致連吃飯都心不在焉。修煉默觀接近十年，我發現自己已經不再輕易受情緒操控和捆綁了。每天早上醒來，即使明知回到公司會有麻煩事情等著我，我也會暫時放下焦慮，集中精神與心思享受吃早餐的幸福時光。早餐的麵包是我親手烤製。雖是平凡的小餐包，但材料卻相當豐富，有麵粉、酵母、黑糖、雞蛋和牛奶。在每個早上，當我細細咀嚼麵包的香甜，心裡也會默念着，對小麥、酵母、甘蔗、雞與牛表達感謝。感謝牠們的生命滋養了我的生命。自從我能以感恩的心態開啟每一天的生活，我發現自己工作的效率與效能也不知不覺地提昇了，解決難題的能力也比以前強了很多。原來活在當下確實能讓我們生出更多力量。我想這可能是我在休息時真正地休息了，做事的魄力和集中力也自然得到恢復吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;活在當下是一種慢活的生活態度。唯有慢活，我們才可細心地感受生活。能細心感受生活，那些平凡卻美好的事物，才不會因我們步伐過於急速而被錯過。世界變得很快，我們也將無可避免地遇到很多挑戰。這時候，內心的強大變得格外重要。但願更多人能透過活在當下，不斷生出面對挑戰的力量。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陶樂思</name></author><summary type="html">什麼？活在當下都需要修煉？這不是那些奉行「今朝有酒今朝醉」的人最順口說出來的話嗎？這不是逃避煩惱與困難的人常用的藉口嗎？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/wOmDhQH.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/wOmDhQH.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">血壓詠</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-28-chanting-blood-pressure.html" rel="alternate" type="text/html" title="血壓詠" /><published>2024-03-28T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-28T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chanting-blood-pressure</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-28-chanting-blood-pressure.html">&lt;p&gt;心頭隱隱似江潮，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;脈搏頻頻亂舞跳。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;高壓低壓起伏繞，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生涯瞬息嘆寂寥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;調理須求醫藥人，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飲食調控宜謹慎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;養生養心靠自身，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好風光笑對人生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前言：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;張伯，六十有五，生活節奏穩健如昔。某日晨起，突感頭暈目眩，頸項似繩緊束。平時無病無痛的他，未曾料到這是血壓失常的先兆。老伴急測血壓，數值高達180/110，令二人皆驚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;往後日子，張伯開始嚴格遵醫囑，低鹽飲食、適量運動，更添了每日定時服藥的習慣。然而，一次家庭聚會中，興奮與疲憊交加，血壓驟降，眼前一黑，幸得家人及時發現並送醫。此番波折讓張伯深悟身體變化莫測，遂更加重視健康管理，調整心態，保持情緒穩定，漸漸地，血壓得以控制在正常範圍，重新找回生活的平衡與安寧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生老病總是會圍著人生而走過，然而卻不得不面對，有見於此，祝福病友好好生活！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">心頭隱隱似江潮， 脈搏頻頻亂舞跳。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/t0MyM41.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/t0MyM41.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">如迷宮的大宅</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-27-a-maze-like-manor.html" rel="alternate" type="text/html" title="如迷宮的大宅" /><published>2024-03-27T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-maze-like-manor</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-27-a-maze-like-manor.html">&lt;p&gt;這是一座｛如城堡的大宅｝。阿紅求得了這份｛清潔工｝之後，她每天就在這裡進出進入。其實阿紅不用工作的，以她現在的積蓄是足夠過她的退休生活。不過，這裡的人都認為，這家人是全城鎮最富有的。富有到這樣真叫人好奇，人們未必會羨慕他們，但總會有好奇心。就像王室裡的成員一樣，那些生活是不會讓人嚮往的，但那種不尋常的視物卻引人好奇和疑惑。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;阿紅每天清晨，當第一道陽光照進來的時候，她便會踏上前往大宅的路，她擁有了自由穿梭於這座城堡的權利。雖然只不過是一個｛清潔工｝，或者說阿紅只是一個清潔工。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;起初，她只是默默地掃地、擦窗，盡量不去打擾這座大宅的寧靜。但隨著日子一天天過去，她開始注意到一些不尋常的細節。走廊的盡頭總是有風吹過，而那裡明明沒有開窗。樓梯轉角處有幾幅壁畫，那些抽象畫讓人難以理解，不似人也不似動物，不似風景也不似食物，而且每次經過都似乎會有些變化。不僅阿紅覺得這樣，花王和洗熨工也這樣說的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;漸漸，她覺得這座宅大得離譜，東南西北面也有建築物一路延伸，用迷宮來形容它絕不誇張。管家說這個家庭有五十個人，但阿紅卻沒有見多過十個人，他們進出門時間不同，吃飯時間、起床和晚睡的時間也不一樣，原來兩年前大老爺死了之後就變成這樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿紅她被那錯綜複雜的走廊迷惑，每扇門後似乎都隱藏著不為人知的秘密，她很想知道門裡住著一個什麼樣的人，大宅住了那麼多人，怎麼連五個人也不會走在一起？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿紅在抹擦古董和打掃無盡房間的過程中，她發現這裡的每一塊地磚，每一扇雕花窗戶，都彷彿訴說著沉默的故事。這座大宅寧靜得叫人可怕！最熱鬧就是傭人聚集的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天，阿紅無意中發現了一間封閉許久的圖書室，她心情帶著幾分驚喜和興奮。塵封的書籍堆疊成山，她輕手輕腳地在其中漫遊，彷彿每一本書都是一個世界，等著她去探索。阿紅是愛書之人，愛閱讀，愛寫字。但從她的外表是看不出來的，因為她是婦孺，婦孺和識字仿佛是不相關的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她發現了一本厚重皮革封面的日記，她帶著冒險和偷窺的心情，坐在地上的毛氈，她把身子捲縮起來，讀到了墨中人的心聲。關於家族、財富以及孤獨和自由的迷思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隨著日子一天天過去，阿紅與其他工人和居住者產生了微妙的互動。她注意到管家眼中的高傲背後，隱藏著對這份工作的無比自豪，而那些匆匆走過的家人們臉上的笑容背後，則是彼此之間看不見的疏遠和算計。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一晚的深夜，阿紅在大宅深處聽到了微弱的鋼琴旋律。她追隨著音符的線索，找到了一間密室，裡面坐著那位少爺，他的手指在琴鍵上靈活躍動，他眼神充滿了寂寞，深不見底的寂寞就是這種人。在那刻，阿紅突然明白了，這座大宅中的每個人都在上演自己的獨角戲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;皮革封面的日記原來不僅只有一本，阿紅發現了十多本，半年裡她已經看了好幾本，可是她無法知道墨中人是誰，也無法知道是男還是女寫的。這個圖書室裡的東西通通都是遺物，所有書籍的物主已經死去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿紅從日記裡發現了很多，墨中人寫盡了家族人生的悲哀！以及荒唐和淫亂的事情，諷刺的事，不僅家族的人是這樣，大宅裡的傭人都一樣。阿紅手裡握著這本日記，她知道她會繼續看下去的，她知道她越看得多，就會明白為什麼他們一個個都躲起來…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">這是一座｛如城堡的大宅｝。阿紅求得了這份｛清潔工｝之後，她每天就在這裡進出進入。其實阿紅不用工作的，以她現在的積蓄是足夠過她的退休生活。不過，這裡的人都認為，這家人是全城鎮最富有的。富有到這樣真叫人好奇，人們未必會羨慕他們，但總會有好奇心。就像王室裡的成員一樣，那些生活是不會讓人嚮往的，但那種不尋常的視物卻引人好奇和疑惑。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/5JvAa3u.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/5JvAa3u.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">藝術家的鬱金香</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-26-artists-tulips.html" rel="alternate" type="text/html" title="藝術家的鬱金香" /><published>2024-03-26T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-26T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/artists-tulips</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-26-artists-tulips.html">&lt;p&gt;國家博物館的中央放了一塊巨大的畫布，那是一朵凋謝了的鬱金香。他花一千三百萬美金投得了這塊布，他以此為傲。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/JY0nF3o.jpeg&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;畫家的名字叫｛阿李｝，這幅開始凋謝的鬱金香，花瓣褪去了往日的嫵媚，卻散發著一股淡淡的寂寥之美。枯萎的花朵在光影交錯中顯得凋零而寧靜，仿佛在述說一段輕盈而憂傷的故事。不禁讓人感受到生命的無常，引人深思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這名畫家不出名的，但他有很多鬱金香的作品，為什麼他畫這麼多鬱金香卻無人知，他不僅畫凋謝了的鬱金香，也有盛放的鬱金香，日照鬱金香，昏暗鬱金香，繽紛色彩的鬱金香。可是畫家｛阿李｝的資料並不多，聽說他有兩位兄弟都是喜歡鬱金香。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;淡入…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在那片被時光遺忘的角落，有個家族世代相傳的鬱金香花園。每一代人，都以鬱金香為驕傲，以鬱金香為靈魂，也有著自己偉績的故事。然而，錢財雖積，傳承卻不過三代人。當第五代的風華逝去，家族的光環漸漸黯淡，資源也快要花光，那片曾經茂盛的鬱金香花園，更是變得一片凋零不堪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家族中，有三個男子，他們各自沉浸在自己的藝術世界裡。｛阿李｝醉心於畫布上的色彩，｛阿林｝痴迷於琴弦上的旋律，｛阿馬｝則熱衷於編織故事中的奇幻。他們彷彿活在自己的夢境中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，現實中的生活是需要資源來運作的，孩子要喝奶，病要看醫生，肚餓要食物，寒冬要暖衣，一切一切都要條件來交換。賺取金錢在生活中是不可或缺的，尤其這座豪華巨宅。可是，｛阿李｝、｛阿林｝和｛阿馬｝對這些現實的困境卻視而不見。拖欠薪債，一個個的傭人先後離開，妻子整天埋怨，然後一個個女人抱著孩子都走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，阿李站在那片暗淡無光的鬱金香花園面前，心情沮喪、眼泛淚光，所有鬱金香都不再絢爛盛開，只有孤寂凋零。然而，四週圍都空空如也，唯一值得畫下來的，就只有鬱金香。他看到了其中一朵鬱金香，看起來將快要死，阿李有淚，花也淚著，阿李馬上跑回家找顏料和麻布，陪伴著那朵鬱金香，把它的精髓一筆一筆地勾畫下來，畫完後，他給它起了一個名字｛凋謝中的鬱金香｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/dCoa5E7.jpeg&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這幅｛凋謝中的鬱金香｝充滿了悲涼與哀愁。鬱金香裡藏著了憂鬱，每一朵讓人難過，阿李索性每一天都來這裡，把一朵朵的鬱金香畫下來，畫完一幅又一幅，然後放到朋友的畫廊，等待買家發現，即使結果是廉價。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出人意料的是，｛凋謝中的鬱金香｝居然有人高價買了它，然後更高價出售它，這舉動引起人們的關注，阿李的名字漸漸出傳遍了藝術圈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為｛凋謝中的鬱金香｝的價值不菲，讓其它鬱金香畫布的價值也翻了幾番，阿李那一年幾乎每天都在畫鬱金香，他畫二百多幅畫，自己也收藏了幾十幅鬱金香畫布，鬱金香畫布更成為了上流社會討論的話題。這種現像變得瘋狂，並發展變成一個｛鬱金香時代｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KwRTOGE.jpeg&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛阿林｝和｛阿馬｝見狀，紛紛以鬱金香為題材，創作出自己的作品。阿林的音樂如泣如訴，旋律就像哀傷和哭泣，點點的音符藏朵朵的鬱金香裡。｛阿林｝看著｛阿李｝的畫布啟發了他無限的靈感，寫了許多的作品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛阿馬｝的故事則以快樂和諧感人為主題，他不想再要悲傷難過，人生已經太多難過了！快樂的故事一個個接踵而來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一時間，家族的鬱金香成了藝術的象徵，三人也因此在當代的藝術家排行榜上赫然有名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為｛鬱金香｝有很好的交換條件，它能為他們找回了很多的資源，孩子可喝奶，病可看醫生，肚餓有食物，寒冬有暖衣，一個個的傭人先後回來了，一個個妻子抱著孩子回家，還可以買她們喜愛的珠寶首飾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/EIYhWnE.jpeg&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，再光輝都會有黯淡時候，任何風潮都會過去的。｛鬱金香時代｝只維持了三年，人們的目光不再聚焦在｛鬱金香｝了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;令人難過的是，人生的起跌卻沒有改變了他們。鬱金香再次凋謝，鬱金香花園再次變得凋零不堪。看著這種困境還是視而不見，他們並不在乎再次失去任資源，因為，只有視而不見才能繼續他們的夢境…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/2VDlttu.jpeg&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…淡出&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家依然爭先恐後地拍照。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;收藏家依然向別人展示他的心頭好，為自己的一千三百萬美元投得了這塊布而驕傲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然旁觀者都不明白，世界上有千千萬萬的花種，｛阿李｝卻只畫鬱金香。然而，｛凋謝中的鬱金香｝卻讓人嘆息和陶醉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特別感謝__泳友阿伍__的鬱金香照片！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">國家博物館的中央放了一塊巨大的畫布，那是一朵凋謝了的鬱金香。他花一千三百萬美金投得了這塊布，他以此為傲。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Q0YNlSt.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Q0YNlSt.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">心律詠</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-25-chanting-heart-rate.html" rel="alternate" type="text/html" title="心律詠" /><published>2024-03-25T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-25T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chanting-heart-rate</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-25-chanting-heart-rate.html">&lt;p&gt;心悸胸悶苦難言，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心律不整擾心田。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;步履蹣跚難自持，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;藥石相伴度時年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;調整生活尋安然，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;病友交流共苦甜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;重獲信心樂順延，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身心康健展青天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前言：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老王是一名中年男子，平時工作繁忙，生活節奏快。有一天，他突然感到心悸、胸悶，心跳不規律，彷彿有一隻無形的手在撥弄他的心臟。他趕緊去了醫院，經過檢查，醫生告訴他患有心律不整。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從此，老王的生活發生了翻天覆地的變化。他不敢再進行劇烈運動，甚至連走路都要小心翼翼。每天，他都要按時服藥，定期到醫院檢查。他感覺到自己的身體彷彿被束縛住了，無法自由呼吸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，老王並沒有放棄，他加入了一個病友交流群，該處全都是患上｛心律不整｝的友人。老王開始學習如何調整自己的生活方式，避免過度勞累和情緒波動，與病友分享經驗與心得。慢慢地，他的身體狀況有了好轉，他也重新找回了生活的信心和樂趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生老病總是會圍著人生而走過，然而卻不得不面對，有見於此，祝福病友好好生活！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">心悸胸悶苦難言， 心律不整擾心田。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/SCGW1jX.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/SCGW1jX.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">寫給我夢見的那個被欺凌的小孩</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-23-write-to-the-kid-who-was-bullied-in-my-dream.html" rel="alternate" type="text/html" title="寫給我夢見的那個被欺凌的小孩" /><published>2024-03-23T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/write-to-the-kid-who-was-bullied-in-my-dream</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-23-write-to-the-kid-who-was-bullied-in-my-dream.html">&lt;p&gt;親愛的孩子：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夢見你距今已經六年了。今天專誠寫信給你向你表達感謝。感謝你讓我對自己今生的使命有更清晰更透徹的了解。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;六年前的一個晚上，我在夢中見到你。你是個只有兩三歲的幼童。當時我看見你和另外兩三個比你稍大的小孩在一個房間。那兩三個比你大的小孩合夥欺負你。他們打你巴掌，又把你的手腳朝著相反方向拉扯。幼小的你無力反抗，只能大聲哭叫。當時在另一房間有幾個大人。他們明明聽見你的哭叫聲，但彷彿若無其事似的繼續麻將灑落。當時的我心急如焚，很想做些事情救你脫離欺凌。立即抱走你；或者賞那幾個吃屎的大人幾巴掌，迫使他們制止那幾個欺負你的小孩。但在夢中，我只是觀眾，只能眼白白看著這一切，卻什麼都做不了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那次的所見使我內心產生極大震撼。之後大約半年時間，我一想起你就會忍不住流淚。我自己也十分疑惑：只是一個夢境，為什麼我對它的記憶如此深刻，情緒又如此波動？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來回頭梳理整件事，我才發現夢見你的意義。在夢見你之前一段頗長的日子裡，我正經歷個人發展的低潮。我在做的所有事情都彷彿進入瓶頸，即使花盡力氣推動也寸步難行。我開始質疑為何我要來到這個世界成為現在的自己？我今生的目的和使命到底是什麼？為了解答這些問題，我曾經想過找催眠師替我進行前世回溯催眠，看看在出生之前究竟發生過什麼事情，當時我的靈魂因何會決定來這世界。經過反覆思想這個夢境，以及令我內心震撼的原因之後，我發現這個夢正是我要找的答案：眼見欺凌的發生，我不要只做觀眾。我要走進故事裡面擔任一個角色，去改變糟糕的情節。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反觀我們身處的現實世界，欺凌何嘗不是無所不在，無日無之？帝王們為了滿足爭霸的欲望，不惜侵略他國，這難道不是欺凌？戰地兒童遭到俘虜，硬生生地與父母家人分開，被帶到遠離家鄉的地方，還要被灌輸仇恨自己本國的思想，這難道不是欺凌？因宗教信仰的不同，整個部族的男人遭殺害，婦女被老酒成為性奴，這難道不是欺凌？每天在校園裡、職場中，欺凌的事情更是多如牛毛。是的，我的靈魂當初決定要來，就是不想只當觀眾，而是要投入充滿欺凌情節的故事中，擔任一個能做些改變的角色。即使只是一個微不足道的小角色，都比單單觀看來得強。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不再繼續做觀眾，開始投入故事的我，仍然充滿無力感。個人力量實在太微小，而且受著自己在世的位置所掣肘，能做到的確實非常有限。即便如此，既然有幸來到，我會盡力發揮自己，把掌握的資源，得到的愛和幸福分享出去，期望盡量減少欺凌造成的傷害。孩子，我要衷心感謝你。因着你，我能看清楚今生的使命。不會再因個人發展的不順遂而懷憂喪志。即使自己只是微弱的萬分一光源，也要發出這份光。衷心希望當每一個萬分一光源都亮起來時，這個世界不會再有欺凌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;滿心感謝你的陶樂思&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陶樂思</name></author><summary type="html">親愛的孩子： 夢見你距今已經六年了。今天專誠寫信給你向你表達感謝。感謝你讓我對自己今生的使命有更清晰更透徹的了解。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/hp3fFnM.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/hp3fFnM.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>