<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-11-06T13:39:12+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Columns</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.46 © MMXXIV</subtitle><entry><title type="html">前列起跑腺</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-12-chanting-prostate.html" rel="alternate" type="text/html" title="前列起跑腺" /><published>2024-08-12T12:00:00+08:00</published><updated>2024-08-12T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chanting-prostate</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-12-chanting-prostate.html">&lt;p&gt;（新哥），對超級英雄迷戀到骨子裡的男人，夢想著以光速穿梭都市。世事不知所謂，繼續烏煙瘴氣，人民水深火熱。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;拯救世界一直是新哥的夢想，從十四歲到廿四歲，三十四歲到四十四歲，再到五十四歲到現在的八十四歲。他的睡房牆上貼滿了李小龍的截拳道、成龍的雜技、史泰龍的鬥智、黃飛鴻的武德、超人的飛行軌跡、蜘蛛俠的蛛絲蕩躍、閃電俠的電光火石、神奇女俠的神盾與真言繩索，甚至不忘花木蘭與木蘭花（雖然可能搞混了）的堅韌與智慧，最喜歡就是拳拳到肉爆頭裂骨的電影情節。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他堅信，只要一直修煉，定能超越所有，成為前列超跑，因為新哥就是傳聞中（贏在起跑線）的人，儘管這句話已經被人否定，或者過時，但有誰不愛懷舊呢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，命運卻給他開了個不大不小的玩笑。一日，新哥在苦練（瞬間移動大法）時，不慎扭到了某個不該扭的部位，醫院診斷他筋骨肌肉無大礙，卻上赫然在報告寫著（前列腺增生）。這消息對他來說，意味著超人發現自己失去了飛行能力，閃電俠限速於步行速度。由這天開始，新哥經常發現自己（尿急）！之前並沒有尿頻的感覺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新哥不甘心，他開始研究如何將（前列腺）問題轉化為（起跑線）超能力（Turn Back!）。他想像“如果前列腺是引擎，那是不是能控制尿流如激光，精準打擊罪犯？”世界那麼烏煙瘴氣，做事一定要精準。比如每次走到尿塔前，只是尿了小小，這是浪費資源。新哥家裡環境寬敞，走路、推門、揭開廁板、鬆皮帶、拉褲子，一系列的動作都是資源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;於是，家裡多了各種奇怪的實驗裝置，從水管到激光筆，新哥樂此不疲。當然還要克服心理關口，在（邦女郎）給他的（X檔案中）即（物理治療師）和（小冊子）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前列歌、有尿意、要嘗試。開始！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小便來時莫太急，忍一忍真係唔急，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企定坐低幫到手，收縮骨底肌肉夠，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下次再想小解時，記低方法實在掂！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;練功、耍劍、看真經，均可分散注意力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;酒精、奶茶、咖排、一切謝絕刺激飲尿。不！是飲料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;還要戒掉以防萬一而去洗手間的習慣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前列歌、有尿意、要嘗試。完！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某日，某區風雲變色，一群壞人姦淫擄掠、作奸犯科、無法無天。新哥毫不猶豫地穿上自製的（前列戰衣），準備大展身手。只見他深吸一口氣，閉氣聚神，正當眾人以為他要用尿流激光制敵時，他卻突然衝向最近的廁所，大喊：“等等，先讓我解決個——前列問題！”這一幕，讓圍觀的群眾和劫匪都呆住了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在這個緊要關頭，幾個壞人也跑去廁所，他們大喊前列腺的煩惱，竟然想和新哥稱兄道弟，簡直就是妄想！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新哥靈機一轉，利用廁所的水管系統，巧妙佈置了一場（水龍突襲），不僅成功制服了劫匪，還意外救出了被困的人質。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;媒體蜂擁而至，新哥一夜之間成了（廁格的前列英雄！），他的名字和他的理念（前列超跑）一同傳遍大街小巷，延伸到各區的每一個角落——（前列起跑腺）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新哥又上了人生的一課。他意識到真正的超能力，速度和力量都是其次，面對困境時的勇氣才是最重要，還有無窮無盡的創意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新哥將這次經歷當作一場參考，在附近的公園開始訓練一種名為（前列腺健康操）。起初只有他一個人，後來越來越多鄰居加入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新哥的病情好轉了，他的前列腺健康操也成為了公園裡的一道風景線，變成了有趣的社區現象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">（新哥），對超級英雄迷戀到骨子裡的男人，夢想著以光速穿梭都市。世事不知所謂，繼續烏煙瘴氣，人民水深火熱。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/XkjZmXh.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/XkjZmXh.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">为何桥牌没有掼蛋流行？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-11-why-is-bridge-not-as-popular-as-guandan.html" rel="alternate" type="text/html" title="为何桥牌没有掼蛋流行？" /><published>2024-08-11T12:00:00+08:00</published><updated>2024-08-11T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/why-is-bridge-not-as-popular-as-guandan</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-11-why-is-bridge-not-as-popular-as-guandan.html">&lt;p&gt;掼蛋在官场和金融界很流行。多年前我在偶然的场合被强拉玩过一次，感觉很有意思，是娱乐性很高的纸牌益智游戏。但后来没有玩的适合圈子，就再没有玩过。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;桥牌也是纸牌游戏。我以前玩过很多年，还代表单位参加过一些比赛。算是业余爱好者吧！桥牌在八十年代传入中国，至今有四十多年，与中国改革开放同时起步。国家级的中国桥牌协会于1980年6月正式成立，并组建有国家桥牌队，归属于国家体育总局管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;桥牌在中国的兴起与推广与邓小平爱好打桥牌有很大关系。邓小平爱打桥牌，除了邓小平，还有万里，丁关根等领导人爱打桥牌。但也就这么几个领导干部爱打桥牌，中高级官员中爱打桥牌的很少。邓小平是年轻时在法国勤工俭学时学会打桥牌和喜爱上桥牌的。“君子之德风，小人之德草”，或者说“上有所好，下必甚焉”，不论好坏，都是如此。在1980年到1995年这十五年间，桥牌运动蓬勃发展，企事业单位都有为数不少的桥牌爱好者，在大学校园比较流行，许多人接触桥牌就是在上大学时。中国现在的桥牌爱好者大多具有大学学历。各地成立有桥牌协会，经常组织各类赛事，参赛队伍众多，国际比赛也在中国开设赛场。但随后桥牌运动一落千丈，打桥牌的人越来越少。“成也邓公，败也邓公”，93年邓小平南巡之后，再次推动市场经济的更大发展，下海经商，“一切向钱看”一时蔚然成风，同时娱乐也越来越多样化，就很难静下心来打桥牌了。加上后来邓小平去世，桥牌运动的热度也随之下降。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但桥牌纵然有领导人喜好加持，也未曾达到如今掼蛋的风靡程度。据估计，目前全国打桥牌的人也就一百万左右。而发源于江苏淮安的掼蛋，有业界人士估计近几年已发展到1.4亿的参与人数规模。但我感觉这个数字有些夸张，但有几千万人玩应该没问题。不像桥牌是“自上而下”，掼蛋是“自下而上”。起于民间，而受到中层官员和与之打交道的金融人士的喜爱，得到了他们的支持和助力。官方也曾对掼蛋给予高度肯定。2022年6月，国家体育总局棋牌中心指出，“掼蛋具有很强的娱乐性、参与性、观赏性、科学性和竞技性，能提高人的记忆力、判断力、分析力和合作意识。由于其简单易学、老少皆宜、愉悦身心，深受大众喜爱，近几年来在许多城市开展并呈现普及态势。随着掼蛋的普及，社会各界希望能有部门牵头，组织一些高水平的赛事，并对相关规则予以统一。”同年10月，国家体育总局棋牌中心试点开展竞技掼蛋项目，并在公开文件中明确提出“把掼蛋作为一项试点项目按照成为正式体育运动项目的目标逐步进行引导和规范”。随即2023年，全国掼蛋比赛总量超过了1000场，国内有100多个掼蛋协会，有1000多个掼蛋俱乐部。发展势头非常迅猛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;桥牌的普及率虽然低，但中国桥牌专业选手的水平还是很不错，在世界上能排上前几名。桥牌是世界性运动，有世界性比赛。1982年中国桥协第一次派出中国国家队参加了当年的世界桥牌锦标赛，至今已取得包括男子团体和双人赛、女子团体和双人赛等17项世界冠军。在单人，双人或小型合作运动项目上，普及率低和专业水平高是举国体制的一个特点。但举国体制对足球等对抗性强的大型合作运动项目就不灵。文化因素使然，但凡运动项目或游戏都是起源地社会规则及运行的反映和投射，是年轻人进入社会前的模拟训练。中国长期以小农经济为主，小农经济只局限于家庭基础上的小规模合作。而游牧民族围猎需要更大规模更复杂的团队合作，与足球运动的协同规模相差无几。虽然历史上中国建立起了庞大的帝国，但是主要是建立在控制基础上的，而不是建立在合作和协同基础上的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就我看来，掼蛋之所以比桥牌风靡，有这么几个因素。首先，桥牌的入门门坎很高，学会基本的规则需要更多的时间，至少要一两个月才能掌握桥牌的叫牌、出牌和计分规则。而掼蛋虽然比跑得快、斗地主、双扣等纸牌游戏规则复杂，但比桥牌还是容易多了，基本玩过其它纸牌游戏的，一时半会，就能掌握。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，桥牌是脑力消耗非常大的游戏，并不适合于官员在劳心费神的工作之余放松和调节。即使在邓小平的示范和倡导下，八九十年代，官员中玩桥牌的也很少，玩桥牌的主要是一般干部和职工。而掼蛋的娱乐性和益智性比较平衡，既有比其它纸牌更高的益智性，也有很高的娱乐性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，与中国传统文化有关。桥牌是泊来品，反映了西方社会的运行规则，注重公平公开竞争。桥牌基本上能排除运气成分，拿牌的好坏最多只能在决定胜负中起百分之十的作用。而掼蛋的运气成分还是比较大，与官场运行规则具有很高的同态性，算计、配合、处心积虑，“卖破绽”等。甚至有人总结出了“掼蛋文化”。苏州掼蛋协会副会长冯杰对记者说，“掼蛋里面融入了各种好的品格需要的东西，比如隐忍、谦逊，还有果断、勇毅。看一个人打掼蛋的招式能够对这个人产生一定的了解，掼蛋需要人的心灵互动和沟通，能够侧面体现一个人的沟通能力和协作能力。”按他的说法，掼蛋还有考察干部和识人的作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四，最关键是环境变化。掼蛋是益智游戏，算是比较健康的娱乐方式，符合至少不违背对官员廉洁自律的要求。于是，官场应酬就从过去的大吃大喝等转移到玩掼蛋上了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比较起来，桥牌占有“天时”，有高级领导人喜好；但没有“地利”，大多数官员都不喜好；也无“人和”，大多数人无从接触，更不会喜欢。而掼蛋虽无天时，但有地利和人和，基础更广泛和深厚。比桥牌更流行也在情理之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那为什么麻将和斗地主之类的纸牌游戏没有成为新环境下官员们的新宠呢？麻将主要是与赌博和玩物丧志联系得太紧密了，不适合官员的身份。斗地主等纸牌游戏也曾短暂成为官员调剂的方式，但益智性和趣味性没有掼蛋高，后来就被掼蛋所取代了。另外，少数官员将打高尔夫用于调剂生活和应酬，但容易联想到腐败和腐化的生活方式，加之高尔夫运动在中国靡费颇高，也流行不开。但高尔夫有益于身心健康，适合于上年纪的人。在西方，是一项很普遍的运动，老百姓也打得起。政客和商人则喜欢边打高尔夫边幕后交易和谈生意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但掼蛋流行于官场最近受到一些严厉的批评。据澎湃新闻，8月5日至7日，北京日报报业集团旗下的《北京青年报》连续三天在二版“青评论”刊发“晨云”署名文章，批评近年来盛行的“掼蛋之风”。8月5日刊发了《警惕掼蛋沉迷助长消颓之气》指出，随着掼蛋日益成为某些公职人员的新迷醉、个别企业经营者的新机巧和一些年轻人的新宠爱，掼蛋沉迷也愈发成为某种值得重视和警惕的社会现象；6日刊发的《“全民掼蛋”的躺平之风该管管了》进一步指出了掼蛋流行所带来的躺平之风。7日，《北京青年报》刊发的《亟须破除掼蛋编结的“圈子文化”》一文则从圈子文化的危害层面，对掼蛋之风予以批评。只看标题，就觉得杀气腾腾，来者不善。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而北青报的文章受到了新华日报的驳斥。8月8日，新华日报评论理论部微信公众号“江东观潮”发布文章《掼蛋的“打”与“被打”》，申辩说，“无论‘掼蛋’还是最近颇为流行的‘晒背’抑或其他，只是不同人选择的不同休闲方式而已。只要不是原则性的、关乎底线的，不需要谁来判定对与错。”并严词批驳北青报的文章是“夸大其词、论据不足、因果倒置”。很久未见官媒互掐，不知有何玄机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依我之见，娱乐是人的天性。官员也是人，并非“特殊材料”构成的，有血有肉，也有娱乐的需要。说实在话，当官无非两个追求，一个是权力本身的满足；一个是权力所带来的更好的物质待遇及享乐。不同的官员，偏重有所不同。完全追求权力的满足和完全追求物欲是两个极端，这两类官员很少。总体应当符合正态分布。如果搞的官员连普通人的乐趣都没有了，大多数官员都会觉得了无生趣。只有极少数纯粹满足于权欲，而物欲不怎么高的官员能适应。这种官员，往往有清洁廉明，道德无瑕，艰苦朴素，夙夜在公、日理万机的形象，但实际上这些都是为了满足其权欲。在权力得不到限制的状况下，这种官员的作为并不见得有利于老百姓的生活。窃以为，欧阳修的“与民同乐”的境界高于范仲淹的“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”，被贬了还惦记着怎么为皇帝治理老百姓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;官员有无娱乐爱好，也与其工作作风有很大的关系。有些爱好的官员，就举重若轻，“抓大放小”，善于授权放权，知人善任。如果官员没有什么爱好，一心扑在工作上，那必然事无巨细，大事小事，胡子眉毛一把抓，把自己累得够呛，还不讨好。朱元璋就是如此。朱元璋年轻时过得很艰苦，没有培养出什么爱好。当上皇帝后就把折腾老百姓当乐趣。他对元代流传下来的戏曲深恶痛绝，开示臣下说，“声色乃伐性之斧斤，易以溺人，一有溺焉，则祸败随之，故其为害，甚于鸩毒”。他自己不爱看戏，就禁止官员和老百姓也不许看戏，制定了非常严酷的“禁娱令”，禁止官员和百姓“躺平”。后人记载，“元明人多恒歌酣舞，不事生产，明太祖于中街立高楼，令卒侦望其上，闻有弦歌饮博者，即缚至倒悬楼上，饮水三日而死。”就是在城中心建个了望塔，派人值守，一旦发现城里有人唱歌、饮酒和赌博，就捉拿来倒悬在楼上，只有水喝，活活饿死。严酷之极。但朱元璋的“禁娱令”在他死后，人亡政息，很快就抵挡不住官僚士大夫们对娱乐的强大需求了。根本上，朱元璋的继承人，在锦衣玉食中长大，培养和发展了诸多爱好。后来的皇帝自己也想娱乐，不让官员和老百姓娱乐总说不过去吧，更执行不下去。专制独裁者总是想将自己的好恶强加于天下人，以自己的好恶为标准，不允许臣民各有所好，太霸道了。但终归会以失败而告终。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总归说来，官员们流行玩掼蛋总比大吃大喝，耗费民脂民膏好。不能把所有的路堵死。这也不行，那也不许。官员又不是机器人，总得有个消遣的方式，不能无时不刻扑在工作上。玩掼蛋算是健康有益的消遣活动。不要与所有人过不去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前掼蛋已经成为中国第一大纸牌游戏，与麻将并驾齐驱，受广大人民群众所喜爱，对丰富人民群众的文化生活有很大的提升作用，有望成为中国的新国粹。但应该追不上麻将的普遍程度。毕竟麻将的手感比纸牌强。麻将摸牌打牌本身更富有乐趣。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">掼蛋在官场和金融界很流行。多年前我在偶然的场合被强拉玩过一次，感觉很有意思，是娱乐性很高的纸牌益智游戏。但后来没有玩的适合圈子，就再没有玩过。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/YHYXLQd.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/YHYXLQd.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">成吉思汗郵遞筒</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-08-genghis-khan-mail-box.html" rel="alternate" type="text/html" title="成吉思汗郵遞筒" /><published>2024-08-08T12:00:00+08:00</published><updated>2024-08-08T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/genghis-khan-mail-box</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-08-genghis-khan-mail-box.html">&lt;p&gt;在蒙古國烏蘭巴托，四周圍都會見到成吉思汗郵遞筒，幾乎每一條街就有一個，多過便利店。沒法子，崇拜他的人實在太多。慰問他、詢問他、盤問他的人數之不盡。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;每個成吉思汗郵遞筒的背後，都是來自成吉思汗郵遞系統操作，有人叫它做（驛站）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在驛站裡，信件飛來飛去，就像小鳥一樣忙碌，帶著世界各地對成吉思汗的各種說法和疑問。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從厲害的軍官到殘忍的大壞蛋，從沙場上的智勇雙全到歷史筆下的鐵血人物，從軍中棟樑到冷血無情，從正派到反派，幾乎什麼問題都有，而且每個都添油加醋，很誇張。系統裡頭，訊息跑來跑去，有時候順溜，有時候亂七八糟，就像人們心裡對成吉思汗的看法，真真假假扭在一起，半真半假又插進去。誤解與偏見隨之飄來，在文化與語言的差異，堆滿了不軌的企圖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天，一封從東方來的信迷路了，裡面問：“成吉思汗的體型真是那麼肥大嗎？究竟他是肥還是健碩？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這封信一來，系統裡就熱鬧起來，各種消息撞來撞去，搞出了不少“亂碼”。實話，郵遞筒根本就沒有成吉思汗的畫像，一幅也沒有。不要說沒有成吉思汗的畫像，連忽必烈都沒有。人們現在看到的，其實都不知道怎樣來的，一直流傳，彷彿變成了真的一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，驛站系統似乎有點聰明，它在亂糟糟中找出了條理，把這些消息重新整理，變成了一種特別的聊天方式。系統好像在說：“成吉思汗是誰，哪能光聽別人胡扯呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時間長了，系統裡的信變得好玩。因為系統中有成千上萬的操作員，它們夜以繼日在工作，偷看別人傳來的消息幾乎是它們唯一的娛樂。不是消息本身讓它們帶來娛樂，而是”偷”的刺激感，讓它們樂在其中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人們都叫他做“成吉思汗”，為什麼不叫他做“鐵兄”或“真哥”呢？而且…“成吉思”，為什麼叫“成吉思”？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它們不只是傳消息，還開始講成吉思汗的笑話。有人說他對馬匹情有獨鍾，有人說他只愛獨領風騷。另有人調笑其紅髮緑眼的傳說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在信件的往來中，郵遞系統漸漸明白了，人們對成吉思汗有著不同的說法，其實就是對他擁有權力、英雄和傳奇的無限想像。在郵遞系統中的成吉思汗，已經跳脫了這些說法，變成了一個跨時空的符號，統一了地域，以及多種文明的融合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，有一天，郵遞系統忽然亂七八糟，無法安靜下來，成千上萬的操作員，竟然無一冷靜。直到它們收到一封突如其來的信件，一封讓它們摸不著頭緒的信件…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在蒙古國的成吉思汗郵遞系統中，突然出現了一封古色古香的信件，上面寫著密密麻麻的字句，幾個見識廣博的操作員馬上走上前看，可是也摸不著頭緒。始終要勞動那些老牌操作員，它們一看就知道，是遠古時代的文字（古文）。大家也覺得語句古老而深奧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/1ClKPeX.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“這是什麼鬼？”一個操作員大聲叫道，“難道是成吉思汗本人穿越時空來的信？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家紛紛圍觀和發表自己的見解，有的猜測是惡作劇，有的說是某種密碼，藏了大秘密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;操作員們分成了幾個小組，每個小組專注於一段古文。在它們中有的是歷史學家，有的是語言學家，還有幾個自稱是成吉思汗的遠房親戚，更有的說它可以通靈。整個驛站內，一時間充滿了學術辯論的聲音和奇談怪論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在解讀古文的過程中，操作員內心都充滿著矛盾。因為過去對成吉思汗的所見所聞，它們都當作笑話或謠言，可能有些是真的，或者半真半假。但是它們經過了一年艱辛的解讀古文，似乎有所結論了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 成吉思汗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過是征服路上的一個化名，是在草原上的大玩家？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原名（鐵木真），聽起來就像個（打鐵匠）的江湖稱號。直到他統一了蒙古部落，成了那個“宇宙主宰”的代言人，才披上這套金光閃閃的行頭——“成吉思汗”。至於（成吉思）嘛，誰知道是不是隨口拿來騙小孩的名字？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 童年&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對他來說，那就是一場生存大逃殺。九歲那年，經歷了老爸慘死，部落還踢他們一家出局，留下老媽和七個孩子。鐵木真自小就學會了與狼為伍，還可能因為一塊餅乾就把親兄弟當晚餐。非常可怕的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被敵人抓去當了段時間的奴隸，出來後直接變身為“我就是傳奇！”。二十來歲，他就已經是江湖上聞風喪膽的戰神，開始籌劃著統一草原的大計。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 長相&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歷史上最神秘的臉，比蒙娜麗莎還神秘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;別說畫像了，連個像素點都沒留下。有人說他高大威猛，鬍子比馬尾還長；還有人說他紅髮緑眼，描述得簡直是異域怪人。真相嘛，可能連風都不知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. 敵我轉換，界限模糊&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成吉思汗用人不拘一格，只要你有本事，不管你過去是小偷還是大盜，轉瞬間都可以成為勇士，當他的得力助手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. 帳，從來不會拖欠&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從來不欠債，這是成吉思汗的原則。在他看來，和平，不過是弱者用以自我安慰的糖衣。那些膽敢挑釁他的，他有一百種方法讓其後悔。就像花剌子模的沙阿，因為幾個使節的無禮，結果連國家都被他夷為平地，接著都回有因遭殃。這就是“一朝惹我，終身懷念”的寫照。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6. 死亡統計員&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他可能是中世紀的隱形王者。在大汗在世期間，飯盒比以往容易找來吃，因為不斷有人死忙，雖然手段有點粗暴，但這是他生存之道，讓全球人口都來了個大瘦身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7. 宗教&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他是個不折不扣的“無神論”統治者。只信奉有實用主義，信奉自己手中長劍。不管是佛是道，只要不惹他，各路人馬在他的帝國裡都可以和平共處，胸懷寬廣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8. 國際郵政&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成吉思汗幾乎是個快遞先驅。他不僅會打仗，還很懂搞物流，建立的“驛站”系統，簡直就是中世紀的順豐加UPS，讓信息和商品飛得比馬還快。也是他統治帝國的秘訣之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9. 死亡與埋葬&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;關於他的死，有各種離奇版本，有說的他從馬背上摔下來就這樣死了！也有說他在試圖強迫一個中國公主與他發生性關係時被謀殺，無所不猜。而他最後的安息之地，更是成了歷史上的一大懸案。說不定哪天在哪個山頭，意外發現這位大征服者的長眠秘密之地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10. 蘇聯的忘記大法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蘇聯想讓成吉思汗從蒙古人的記憶中消失，結果呢？反而讓他成了民族復興的象徵。蒙古一獨立，成吉思汗就立馬被請回了歷史舞台，還成了文化創作的熱門題材。這說明，真正的英雄，是無法被抹去的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（古文）大功告成，眾人沉默，隨後紛紛點頭，彷彿帶著了一種使命。他們開始嘗試從另一個角度理解信件，不再拘泥於文字的表面含義。也許每個人心中都有一個成吉思汗，一個真正的英雄，勇於探索自我、挑戰未知的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成吉思汗不只是一個歷史人物，他更是一個象徵，象徵著人類對權力、英雄和傳奇的無限想像。而這封信件，不過是一個引子，引導他人去思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;系統逐漸恢復正常，而那封神秘的信件也許會被永久保存下來，成為驛站中的一個傳奇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也許…也許…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也許將會是另一個謠言，傳遍在烏蘭巴托的每個角落。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/yyFMfeH.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在蒙古國烏蘭巴托，四周圍都會見到成吉思汗郵遞筒，幾乎每一條街就有一個，多過便利店。沒法子，崇拜他的人實在太多。慰問他、詢問他、盤問他的人數之不盡。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/M6o2Dfn.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/M6o2Dfn.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">國民黨澳門支部的民國往事（三）</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-06-kmt-macau-branch-in-roc-era-3.html" rel="alternate" type="text/html" title="國民黨澳門支部的民國往事（三）" /><published>2024-08-06T12:00:00+08:00</published><updated>2024-08-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/kmt-macau-branch-in-roc-era-3</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-06-kmt-macau-branch-in-roc-era-3.html">&lt;h2 id=&quot;權力洗牌&quot;&gt;權力洗牌&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;國民黨寧粵兩派在內地鬥爭激烈之時，梁彥明率領的原支部緊隨粵系「大佬」指示，積極發動輿論攻擊中央。然而直屬支部的存在仍對原支部具一定威脅，梁彥明此時便出手試圖解決「昔日同門」。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;1936年1月初，梁彥明照例到穗參加省黨部第七次大會，仍擔任宣言起草委員並代表澳門支部進行報告。在會上，他聯合香港和寶安支部提出「請撤香港澳門兩直屬支部」，認為「該中央直屬支部成立以來，黨員不過數十名，工作懈弛，徒糜經費」，理應裁撤。可以推斷，當時設在香港的直屬支部與原支部爭奪國民黨在澳組織的「正統」，兩者在宣傳上「各立門戶，意見紛歧」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直屬支部在後來曾如此總結雙方的本地輿論競爭——原支部在《澳門時報》、《新聲日報》、《平民日報》、《民生日報》上發表攻擊中央的文章；而直屬支部只有「《朝陽日報》及《大眾日報》力能主持正義，不受反動所利誘」主動宣傳南京中央和蔣介石的言論，「力闢謠言邪說」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/mEcdTQc.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 胡漢民之死將成為寧粵鬥爭重大轉折。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當時澳門華人社群對此有何取態？受史料所限未能確定，但可推測直屬支部在黨員招募、宣傳影響上不如原支部，畢竟梁彥明等人已在澳工作多年且獲本地社群認同，澳門又毗鄰廣東，自然受其輿論影響；因此後來直屬支部向中央報告時，也直言「徵求黨員頗多窒礙」、「澳門支部對峙，時加破壞。當於其時，進行工作，常多窒礙，是以黨務進展，祇能按部就班，見機而作」而梁彥明等人為打擊直屬支部，便以國難當前應「精誠團結」為由請求撤銷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不久，胡漢民自歐洲回國，引起各方關注，梁彥明以支部名義發表歡迎通電；其後支部舉行了第八屆選舉，他與上屆執監委繼續連任並發表聯名通電，表示全國正值內憂外患，希望「聯絡全國，認真一致真誠團結，共赴國難」。豈料胡漢民於5月中突然逝世，梁彥明對其離世深感悲痛，不僅寫詩致哀，更帶領支部舉行公開追悼活動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梁彥明致哀時或許並未料到胡漢民去世將成為寧粵鬥爭的重大轉折——此後蔣介石黨內影響力幾近最高，成為全黨領袖。寧粵鬥爭形勢逆轉，為之後原支部被裁、他仕途受挫埋下了伏筆。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;選舉權力洗牌&quot;&gt;選舉：權力洗牌&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;胡漢民去世，寧粵雙方幾近爆發武裝衝突。支部亦於6月4日發表通電支持粵系軍隊北上抗日的號召，強烈要求中央出兵抗戰。然而兩廣事變以陳濟棠下野出走、蔣介石降服反對派告終，梁彥明等人過去所倚仗的粵系勢力瓦解；內地政壇掀起的風浪，雖然逐漸平息，但其餘波隨之不久便泛至南海之濱的澳門——梁彥明或劉紫垣等人此時或許並未意識到，國民黨在澳勢力即將迎來洗牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/H9nICII.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 平民在如常生活時，權力關係已暗中改變。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就直屬支部的會議紀錄所見，劉紫垣等人於7月中遷回澳門活動，向中央提出「接收廢澳門支部駐中山縣灣仔鄉廣善醫局辦事處」（隨後獲批准），並陸續展開籌款「蔣公壽辰獻機」、組織「國民大會澳門代表選舉」、監督各分部選舉等工作；9月11日，南京派人到廣東省黨部指導召開會議，有人指：「……駐澳門直屬支部籌備委員會成立後，原有支部對峙抗交」要求立即撤銷該「不合法支部」；其後國民黨中央亦下令「港澳兩支部即速辦理移交手續」並重新劃分下級黨部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這意味著原來避走香港的劉紫垣等人由「在野」變為「正統」，在澳多年的梁彥明等人則從「合法」變為「非法」，國民黨在澳組織迎來權力洗牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面對劉紫垣等人要求移交「印信卷宗公物數目等項」，梁彥明等人似乎不願就此讓渡權力，故意拖延而「函覆移交尚無定期」；但迫於形勢，最終仍在10月16日與直屬支部進行交接。可以想像梁彥明的一部分本地聲望（國民黨支部執委身份）因權勢轉移而消解，失去過去倚仗的政治背景；但他此時仍為國民黨黨員和本地名人，不論實情為心悅誠服或明哲保身計，在公開場合也會支持南京政府（如響應內地的購買飛機賀蔣介石生日的風氣，他也捐出一定款項）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與此同時，南京政府籌劃在11月召開制憲國民大會以實現憲政，當中有人提議將澳門代表列入海外選區中。經討論，確定由澳門僑民國選事務所負責當地選舉工作，南京政府則從僑務委員會認可團體推選的候選人中選取二人，供合資格選民選出一名代表。8月19日，南京選定澳門商會主席范潔朋為選舉監督。他按選舉章程調查，最後呈報國醫分館、直屬支部、教育會和商會僅四者為有推舉代表資格的合法團體；這是澳門首次有人能以「全民公投」的方式參與國家大會，一切似乎按章進行，但表面民主的選舉也暗含國民黨新舊支部鬥爭，過程一波三折。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/E5NuPJF.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;全民公投一場混亂的選舉與背後陰謀&quot;&gt;全民公投：一場混亂的選舉與背後陰謀&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1936年10月7日投票當天，國醫分館職員吳氏認為該館董事之產生不合選舉法，因此該館不具投票資格，獲直屬支部的劉紫垣和盧季瑞附和，眾人「互相辯論良久」，范潔朋「幾經解釋，無法解決」；發生糾紛後，連日又有澳門工羨裝船行、宴席行、茶居西家行、鎅木行等向范潔朋呈請參與競選，他只好將投票延後並請示中央僑委會；獲復函國醫分館代表符合選舉法可以投票（無提及各行呈請一事，筆者認為即最終不獲接納），遂決定在17日再選出候選人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而投票當日，直屬支部成員竟棄權不到場投票。正當選票已全剖投入，打開票箱、點算26名推選人票數時，突生意外：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「忽有二人趨前，將票搶奪撕毀，即被在場保護之華探拘捕出場，並由監督宣佈改期推選。查該兩人一名黃信，自認系宴席行工人，現已失業；一名陳安，自認裝船行工人，兩人俱認搗亂不諱……。（筆者注：二人搗亂後）於是糾紛又起，全場秩序大亂，票箱被毀。范氏無法維持，召警保證，當帶去二人問話。駐澳支部（筆者注：非原支部）亦聲明決不承認此次初選為合法，故結果如何，尚難逆料。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;直屬支部否定初選的態度確實耐人尋味，這或與內地的國選亂象有關（有研究指出國民黨欲借選舉鞏固統治以及地方官員干預選舉事件）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事實上，國民黨中央組織部曾要求直屬支部填報澳門國大代表「候選人姓名、年齡、籍貫、經歷、有無黨籍等」，當中有否主導選舉走勢之嫌？另外，公羨行、茶居行、宴席行、鎅木行因不獲推選資格，曾聯名致函直屬支部請求轉呈中央僑委會委員長陳樹人「請主持正義轉呈總監督察核」；直屬支部亦派劉紫垣晉京與張勵生和陳樹人商議辦法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面對錯綜複雜的選舉，范潔朋「因種種困難，去電南京總事務所辭職」，獲回電挽留；他只好「親至南京向總監督陳樹人面辭」，仍不獲准，「只得勉為其難」，並向外界聲稱：「余返澳後，加以解釋，三數日，即可正式選舉國選初選人」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;獲得澳門國大代表這一重要頭銜，無疑能大大提高個人聲望，本地利益團體固然十分重視；而國民黨本有控制選舉結果以維持政權之意，直屬支部或許欲借此鞏固自身在澳地位，可惜現存文獻未有提及直屬支部最早推舉誰人參選；但不論哪一方欲勝選，必然須獲得各界團體支持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得注意的是，據直屬支部向國民黨中央報告稱，上述不獲推選資格的各行早在國選開始前已「受屬部指導……其領袖均是黨員」，他們召開會員大會時「常務委員與秘書前到參加藉以指導及宣傳」，大有直屬支部週邊組織的性質。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各行未能參加17日的選舉，遂派人搗亂以爭取推選資格；而直屬支部當日棄權到場投票、事後又聲稱「決不承認此次初選為合法」，筆者不排除此舉有借為各行爭取權益之名，保證所推代表獲得足夠票數之實；到場搗亂的各行工人，或許是充當直屬支部的「爛頭卒」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;盧九之子-vs-社團領導&quot;&gt;盧九之子 VS 社團領導&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;12月11日進行第三次初選，仍由最初確定資格的四個團體職員到場投票（即工人團體的呈請不獲接納），選出盧煊仲、梁彥明、謝再生為候選人。內地國選由於各種原因一再拖延，澳門亦同樣延至次年7月進行複選，盧煊仲和梁彥明最終成為中央圈定的兩位候選人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/1cth6Vp.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 澳門清末名商盧九之子－盧煊仲&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;查盧煊仲乃著名賭商盧九次子，與孫中山交好且曾資助其革命活動；曾任兩廣鹽運署惠陽鹽運使、多屆澳門鏡湖值理及主席、華人商會值理等，乃本地著名富商、慈善家。1932年澳門華人捐獻援助十九路軍時，他便獨立捐出10萬元國幣。有趣的是，未知盧煊仲主動加入抑或直屬支部有意拉攏而壯大自身勢力，他於1936年11月中被接納為黨員。而梁彥明雖然已不具支部執委身份，但身兼多個社團職務（時任教育會常委、鏡湖醫院副主席、同善堂值理），聲望上亦不遜色。二人分屬新舊支部，某程度上是過去國民黨在澳組織“正統”鬥爭的延續。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/2umDBk3.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 梁彥明參選畫像&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/P1OUBFe.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 當時被媒體報導的梁彥明生平&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由於梁彥明成為澳門候選人之一，因此亦受到省港輿論一定關注。廣州有報導稱澳門市民對選舉十分熱烈，對候選人的討論成為茶餘飯後話題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;投票前夕，由於范潔朋突發急病遂另由崔諾枝代行監督，後者決定7月26至27日為投票期限，28日開票。在合資格的11705名選民中，盧煊仲以5320票當選為正代表，梁彥明則獲4696票為候補代表，遺憾落敗。然而隨著抗戰爆發，制憲國民大會延期，盧煊仲未能以澳門代表身份晉京；但該頭銜成為之後媒體報導他的稱呼之一，相信其社會地位有所上升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政治失勢，梁彥明此時所經歷的社團低谷，反映出內地政壇的風雲變動；另外儘管在國大澳門代表落選，但他仍擁有其它社團身份，其本地聲望並不受太大影響。抗戰爆發後，他帶領各界人士發起愛國活動，成為救亡社團領袖之一，地位有所上升。下篇將講述他獲中央重視並任命重返支部，以及詳細描述戰時震驚全澳的梁彥明遇刺案。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>高永鈿</name></author><summary type="html">權力洗牌 國民黨寧粵兩派在內地鬥爭激烈之時，梁彥明率領的原支部緊隨粵系「大佬」指示，積極發動輿論攻擊中央。然而直屬支部的存在仍對原支部具一定威脅，梁彥明此時便出手試圖解決「昔日同門」。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/EabceHD.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/EabceHD.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">用虛構的故事解構真實的獨裁者</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-05-using-fictional-stories-to-deconstruct-real-dictators.html" rel="alternate" type="text/html" title="用虛構的故事解構真實的獨裁者" /><published>2024-08-05T12:00:00+08:00</published><updated>2024-08-05T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/using-fictional-stories-to-deconstruct-real-dictators</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-05-using-fictional-stories-to-deconstruct-real-dictators.html">&lt;p&gt;《飢餓游戲前傳》，講述了獨裁總統斯諾年輕時候的故事，看完過後我不得不再一次感慨，蘇珊真的太懂獨裁者了。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;前年白紙革命的時候，我曾寫過一篇對《飢餓游戲》的剖析，講解電影情節和現實的關聯性。我不得不感慨，《飢餓游戲》的故事性算不上優質，但作者蘇珊·科林斯的社會學功底卻十分扎實。她對於獨裁體制的行事風格和獨裁者的心理有著相當強的把控，幾乎完美預言了中共在封控三年的行爲模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《飢餓游戲》中叱吒風雲的斯諾總統曾是一個政府軍軍官的兒子，他的父親在内戰中戰死，斯諾隨即家道中落。内戰過後，政府爲了懲戒反叛者，開發了飢餓游戲，並邀請首都區的高材生作爲飢餓游戲參賽者的導師，最終勝利的學生可以拿到獎金和大學offer。因爲以上種種，斯諾非常痛恨反叛者以及他們的後代，并且非常渴望贏下飢餓游戲，重回上流社會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在飢餓游戲剛開始的時候，參賽者們會先被關進動物園裏，供首都區的民衆觀賞，美其名曰“給他們機會拉票”。這也是極權體制常用的懲戒方法——剝奪尊嚴。有時候對身體的懲罰并不是最致命的，精神上的折磨更讓人痛苦，而最簡單的精神折磨，就是不把人當人看。同樣的操作在歷史上非常常見，比如在紅色高棉，所有被抓進集中營的人都會獲得一個編號，至此以後他便永遠地失去了自己的名字，以一串數字為身份活下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但女主露西是一個堅强的人，雖然在一路上受盡折磨，但她一直在唱歌，并且穿著很漂亮的衣服，借此維持自己爲人的身份。露西的這個特質深深地吸引了斯諾，也讓斯諾對她起了惻隱之心，并在隨後的競技中利用作弊幫露西贏下了比賽，甚至身受重傷。但也因爲作弊，斯諾不僅沒有拿到獎金和offer，甚至還被流放到邊區當大頭兵。斯諾最終選擇前往露西所在的十二區服役，并在服役期間開始和露西交往。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然有著過命的交情，但斯諾和露西卻并不交心。斯諾有個叫塞詹納斯的髮小，塞詹納斯也是貴族，卻非常有正義感，一直在暗中致力於破壞政府的極權統治，或是幫助民衆逃離本國。塞詹納斯同樣被流放到了十二區，斯諾和露西的感情讓塞詹納斯相信斯諾是一個和自己一樣的人，并開始拉斯諾加入地下反抗組織。斯諾有過動搖，但是別忘了，他的家族就是因爲反抗組織發起内戰而衰落的，他現在對邊區民衆的感情完全出於對露西的愛。尤其是邊區政府一直在暗示他在首都區很受賞識，他以後提前調回去的可能性很大，他的信念最終崩塌，表面上加入了反抗組織，隨後卻向首都區揭發了塞詹納斯，導致塞詹納斯被處死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;露西雖然不知道斯諾告密，但是卻知道斯諾也參加過反抗組織這件事。所以斯諾對露西的愛也開始動搖，并在逃亡的路上暗殺了露西。隨後因爲他告密的行爲，加上首都區原本就對他賞識，他最後回到了首都區，甚至還拿到了塞詹納斯的遺產，步入政壇。至此，黑化斯諾誕生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對於斯諾的黑化，很多人認爲過於突兀，甚至有人將其歸結爲男人對愛不忠貞的劣根性。很多人也是以愛情片的視角去看這部電影，並以片中的愛情過於狗血爲由給出了差評。實際上蘇珊·科林斯對斯諾的這些描寫并非空穴來風，而是有著相當數量的真實參照，這部作品再次凸顯了她在社會科學領域的知識儲備。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對於獨裁者的黑化，心理學家弗洛姆在《人類的破壞性剖析》中就已經有過研究。弗洛姆以希特勒和斯大林為藍本，分析了他們作爲獨裁者的心理特質，發現他們的童年都有過類似於霸凌或是家暴之類的黑暗經歷，并對他們的童年造成了巨大的創傷。弗洛姆認爲，這種童年的創傷可能是誘發他們產生破壞性心理的關鍵因素。也正是這種破壞性心理，讓他們幾乎不會反思極權對人的傷害，甚至爲了補償自己小時候受到的創傷，成爲一個變本加厲的施暴者。同樣的例子也可以放在習近平身上，經歷了下鄉、文革、批鬥的他，想要獲得一個正常的心理的確是一件很難的事情。照這般看來，從小靠著在尸體裏找飯吃，眼看著父親死亡、家道中落的斯諾，黑化也就是情理之中的事。爲了補償自己吃到的虧，他不惜舉報自己的髮小，殺害女友，最終也得到了他想要的權力，而且還優化了飢餓游戲，行事風格也更加殘忍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在片中還有一個非常諷刺的情節。斯諾的導師卡斯卡名義上是飢餓游戲的總設計師，但實際上他非常厭惡飢餓游戲。卡斯卡眼中的斯諾有野心但是又不像其他學生一樣無情，所以他把斯諾拉進游戲，是希望斯諾能依靠野心奪取權力，再利用溫情終結游戲。但是卡斯卡明顯誤判了斯諾的心態，斯諾從來就沒有溫情，他只是單純的因爲貧窮而不敢表露鋒芒罷了。最後黑化斯諾發現了卡斯卡想利用自己終結飢餓游戲的想法過後，果斷毒死了卡斯卡，並讓飢餓游戲延續了下去。這其中的種種，都讓我想到了胡錦濤和習近平。早年的習近平看上去人畜無害，和殺伐果斷的薄熙來形成了鮮明的對比，實際上這樣只是因爲他沒有權力而隱藏了鋒芒。胡錦濤時代的中國講究的是“養精蓄銳”，也就是“悶聲發大財”，所以過於鋒芒的薄熙來必然是不能被重用的，反倒是習近平靠著僞裝出來的柔弱外表騙到了胡錦濤的欽點，并在發現胡錦濤并不支持他過後果斷把胡錦濤踢出了他的政治游戲。這也是我認爲斯諾黑化并不突兀的原因之二——所謂的愛情只是斯諾黑暗心理的僞裝，而且這層僞裝他自己都沒有意識到，直到最後對露西起了疑心，他才發現自己并不是什麽善茬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了自身的黑暗心理，社會建構也有著很重要的影響。剛開始和露西交往時的斯諾并沒有多少疑心病，但是在舉報了塞詹納斯，並親眼看著塞詹納斯在自己面前被吊死過後，斯諾第一個見識到了告密的力量。塞詹納斯被吊死過後，斯諾曾對著塞詹納斯的遺物痛哭，他似乎也沒想到自己的行爲或產生如此惡劣的後果。但是轉念一想，既然告密的力量如此强大，自己是否也有可能成爲受害者？於是疑心病就此落下了。再看看毛澤東、習近平和斯大林，只要是經歷過告密的獨裁者，都有著很强的疑心病，認爲周遭總有無數人想要謀害自己，並最終把疑心病變成一場人道主義災難。而那些受到獨裁者疑心病迫害的人，最終也會成爲告密者，并將這種生活習慣一代代傳播下去，這也是爲什麽常有人説中國人對陌生人總有很强的防備心理，有些人甚至連自己的親生子女都信不過。我曾看過這樣一句話：斯大林已經死了，但他的尸體還在散發餘溫。不僅僅是斯大林，毛澤東也是，習近平也是。就算是中國實現了民主化，中國人也還需要至少兩代人才能走出猜疑的循環。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;誠然，在墻内，任何有關極權的知識都是不允許討論的，這也是廣大中國觀衆無法理解斯諾，并把這部片子當成愛情片來看的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;電影本身并不完美，劇情有些許的拖沓，露西的歌舞有點尷尬，但是瑕不掩瑜，作者蘇珊·科林斯對極權心理的把控仍然是頂級的。尤其是在我們認爲人均“傻白甜”的西方國家，現在這個時代還能誕生蘇珊·科林斯這樣對極權和獨裁者有著深刻認知的作家，實在是難能可貴。我見過無數來自民主社會、對對極權缺乏想象力的人，在他們看來，僅僅是“建議居家”就已經是十分可怕的權力擴張了，當他們聽説我們直接封鎖一整座城市，人們出家門就會被逮捕的時候，他們滿眼都是難以置信。説不定在西方觀衆看來，《飢餓游戲》也只是一種“荒唐的幻想”，世上根本不會有哪個國家會如此邪惡。更爲諷刺的是，明明自己就是受害者的中國人，卻把這樣一部電影當成愛情片來看，甚至也覺得其中的情節是荒謬的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蘇珊·科林斯能創作出這些作品乃是一大幸事，但少有人能看懂她在作品中的警示，則是當下人群的一大可悲之處。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>默爾索</name></author><summary type="html">《飢餓游戲前傳》，講述了獨裁總統斯諾年輕時候的故事，看完過後我不得不再一次感慨，蘇珊真的太懂獨裁者了。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/tKDAiQ9.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/tKDAiQ9.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论道德：德之贼</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-05-on-morality-the-thief-of-virtue.html" rel="alternate" type="text/html" title="论道德：德之贼" /><published>2024-08-05T12:00:00+08:00</published><updated>2024-08-05T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-morality-the-thief-of-virtue</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-05-on-morality-the-thief-of-virtue.html">&lt;h3 id=&quot;1弥赛亚&quot;&gt;1、弥赛亚&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;道德是一种可以被量化的单一标准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这就意味着，道德这杆标尺是可以把人划分成高等和低等的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们观察日常生活中就会发现，那些被称为“好人”的人，往往会受到他人更多的尊敬和追捧，也就因此获得更高的社会地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如说，耶稣、马丁路德金、孔丘、王莽，以及各个国家的开国元勋们以及他们的民族英雄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这就非常讽刺了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为“平等”、“人没有贵贱之分”本身就是主流道德的核心理念之一，但是道德本身却成为了不平等的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如毛，人们都说他赶跑了帝国主义者、消灭了地主阶级，他是一个大好人、一个伟人，但是这个名声却造成了对他的个人崇拜，以至于变成了毛成为极权主义者的重要推手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;况且这并不是某种阴谋或政府的强制推行，很大程度上就是中国人民自发的对毛的崇拜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一点上我们也可以反面看到：当有人想要某个人的社会地位时，往往会从这个人的私德下手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如当年美国为了扳倒智利共产党领导人阿连德，就拿他包养了很多情妇这个事大做文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有经典的“列宁是感染梅毒死的”、“列宁是德国间谍”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，还有一种用法就是为了凸显某些当权人物道德高尚，往往还会编纂一些不知真假的小故事来作证。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如华盛顿砍樱桃树的故事，来凸显华盛顿从小就是个诚实的好人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;甘地：有一次甘地乘坐火车时，一只鞋子从火车上掉了下来，他立即脱下另一只鞋子，也丢下去。他解释说，这样无论谁捡到鞋子，都可以得到一双完整的鞋子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林肯：他在担任律师时，为一个贫穷的客户提供法律服务后，客户因无力支付费用而感到愧疚。林肯却说：“你的费用已经付清了，你欠我的是感谢。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有很多经典的资本家奋斗的故事：马斯克睡在桌子上、马云考三次高考、洛克菲勒的家书等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总而言之，不管这些人是传统意义上的好人还是坏人，这些故事的目的都只有一个：证明这些人现在的特权地位是合情合理的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时暗暗指出，世界上绝大多数人只能当牛马自然是因为道德低下，或者不够高尚；让他们当牛马当得心甘情愿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样就呈现出了一种“弥赛亚情节”，也可以叫救世主情节、强者崇拜、圣人崇拜等；指的是人们自认为无法圣人/强者（弥赛亚），无法脱离苦难，进而通过跟随、崇拜一个他们自认为的弥赛亚来救赎他们自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我上面提到的所有人，尤其是政客，基本上都可以被称为弥赛亚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种情节同时有其利益上的考虑：道德越高尚的人就越符合大多数普通人的利益，而耶稣、孔丘、毛泽东这样的“完人”就最符合普通人的利益，自然受到普通人的推崇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奥对了，最近美国刚出现了一位新时代的弥赛亚，那就是特朗普。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2道德粉饰权力&quot;&gt;2、道德粉饰权力&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;然而根据性恶论，我们知道，这种伟大的弥赛亚是根本不存在的：任何人都不可能绝对强或道德高尚，他们只能在某个时间点较为高尚/强大，几乎所有人都会有这些时间点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而要将一个人塑造成弥赛亚，学者和媒体只需要片面地将这些时间点挑选出来整理成合集，好像这个人一直是高尚而强大的；他们甚至不需要编造什么故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种低劣的手段之所以总能凑效，一是因为大众不可能把这个人做过的所有事情都了解清楚，无法证伪；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二是因为绝大多数人都是性善论者：他们既相信有人可以为抗自己的生物本能去舍己为人，即便他们自己从来没做到过；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又相信人要么处在善的状态，要么处在恶的状态。因此只要一个人在某一时间点是善的，那么这个人在过去和将来的绝大部分时间都是善的；而一个人要是在某一时间点作恶了，那么他从出生就是个天生坏种。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这类人在阅读历史人物传记或刑侦案件记录时，时常会在“这是个好人”和“这是个坏人”的想法间左右摇摆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，这些天真的性善论者便放心地让渡出自己的权利给弥赛亚，让弥赛亚代行自己的权利；当这些权利被让渡到一定程度，这个弥赛亚就会不可避免地成为独裁者，即便这个过程是民主的。这就是个人崇拜的来源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而反过来，一些独裁者为了证明自己的独裁地位是合法的，也会把自己打造得道德非常高尚，以表示自己是代表大多数人利益的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过第二种情况比第一种更常见；第一种往往只有开国元勋或中兴之主级别的人物才能享受到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我将这称之为“道德粉饰权力”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要注意的是，我的批判并不是针对哪个人物。读过《论道德》前面几篇的读者一定知道，性恶论平等地认为所有人都不是道德高尚的圣人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我所批判的是这种“少数人/某个人掌控巨大权力”的体制，这种体制本身就会催生出不平等，哪怕该体制下的最高领导人非常道德高尚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如埃及的总统纳赛尔生活非常清廉，但是以对他的个人崇拜为基础衍生的集权体制下，很多的埃及官员非常腐败，比如当时的军队总司令阿米尔，这也直接导致了六日战争的惨败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，当某个人物拥有了非常高尚的道德，或者说叫声誉（因为此人品格的高低是基于外人的判断），他就已经是不道德的了，因为他创造了不平等、他剥夺了普通人为自己人生负责的权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也是为什么很多商学中，把名誉也认为是和权力、财富、颜值一样的资产。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弥赛亚和希特勒只有一线之隔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，我认为，当一个人取得非常伟大的成就时，他如果能主动败坏自己的声誉，他才是真正的圣人：他通过这种方式来告诉世人，他不过是一个普通的人。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3德之贼&quot;&gt;3、德之贼&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;文化类（或“结构类”）二主体，即父母、老师、（一些家庭里的）丈夫等，由于其拥有一定的权力，且其权力的来源是资本主义社会的根本性结构，他们的权力也需要被证明有其合法性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，主流社会往往会用道德来粉饰这一群体，就好像这一标签下的所有个体都自动拥有了高尚的道德，以此来证明其特权的合理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如典中典的“父母无私伟大高尚”，对这一点的反驳我已经在《家校四篇》中写过了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说父母就是道德高尚的，那么成为圣人的门槛未免也太低了吧？那为什么人们还要不断探索各种哲学与心理学，还搞什么共产主义，大家都去生孩子不就能实现人间天堂了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之所以要宣传这种明显错误的理念，只是为了让政府能够逃避责任，将父母和统治者的矛盾、孩子和统治者的矛盾转移到亲子之间，以维持社会稳定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不大力宣传“父母都是高尚的”、“父母都是为你好”、“父母的决定都是对的（至少是道德的）”，那么孩子很容易就会开始意识到，很多父母的认知和行为都是错误乃至离谱的（哪怕其出发点是好的，但是造成的结果对自己无利甚至有害），那么父母就无法再有效控制孩子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更可怕的是，孩子必然会追求个体意志的自由（这符合性恶论），而首先就是思想的自由，那么统治者还如何洗脑民众呢？其次是孩子会意识到自己并没有为父母负责的义务（不用“报恩”），然后主动去破坏家庭的集体主义，而他在长大后也必然无法忍受社会的集体主义，从而动摇政府的统治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再说老师。我之前遇到了一个在上中学的女生，她向我抱怨她在学校里遭到了校园霸凌，她希望老师能够管一管，但是老师在知道这件事后百般推脱、无所作为，她表示非常不理解。我告诉她：“因为老师管你的这个事对她没有好处；你要想让她来帮你，就得想办法让她得到利益。”她当时非常震惊，说：“难道她作为老师不应该主动来帮助学生吗？”我回答道：“老师只是一种职业；这个职业的头衔并不能改变她的本性。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老师是官僚系统在学校中的延伸，学校的主要功能是托管（控制）学生；如果不将老师塑造得道德十分高尚，那么学生怎么会心甘情愿服从老师和学校的管教（控制）？那么必然会出现大规模的逃学乃至罢课行为，学校系统也无法继续运行下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其他的二主体也大致遵循这种套路。比如中国古代就有把基层官员成为“父母官”的传统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然了，这种行为是比较有风险的，因为二主体数量庞大，很容易就能举出大量“不道德”的反例。所以还有一种辅助型宣传方式，就是从道德上贬低受二主体控制的客体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如孩子原罪论：孩子从一出生开始就欠父母的，要给父母报恩；孩子的存在给父母制造了很多痛苦云云。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要注意的是，由于左派叙事中（尤其是在西方国家），总喜欢把自己标榜为进步的道德标杆，这实际上也制造了一种不平等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此，很多进步主义实际上却反向制造了不平等，比如很多左派搞出来的“男性原罪论”、“顺性别原罪论”、“主体民族原罪论”、“西方原罪论”、“白人原罪论”。持这些观点的很多人都喜欢标榜自己是进步的，并且擅长用道德绑架他人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如“男性原罪论”，这成为了很多中产及以上的女性收割同阶层以及更底层男性的镰刀，本质上只是为了自己的阶层跃升，实在是对女权主义运动恶毒的污蔑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但注意，相信“男性原罪论”的绝大多数女性真的觉得自己是正义的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而可悲又可笑的是，很多的底层男性也相信这点，因为他们也是天真的性恶论者，相信女生是纯洁善良的“女神”（而他们却不这么对待希拉里、佩洛西等女生）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有我认识的一个白人，他远在北美却致力于菲律宾解放事业，因为他认为西方的白人是帝国主义的受益者（底层白人并不是），所以白人是有原罪的。这就是矫枉过正了：本来是白人比亚洲人高等，结果现在白人比亚洲人低等，这两种本质上没有区别，都是不平等，哪怕后者的动机是道德的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，我认为，道德这个东西本身就是“不道德”的，圣人就是大盗、耶稣就是撒旦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，我认为任何自我标榜道德高尚/低下、认为别人道德高尚/低下、用道德规训自己或绑架他人的人，都是实际上破坏道德、制造不平等的小人，我将之称为“德之贼”。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、弥赛亚</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/WBHHj8R.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/WBHHj8R.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">作法自毙的商鞅</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-04-shang-yang-who-made-the-law-his-own-death.html" rel="alternate" type="text/html" title="作法自毙的商鞅" /><published>2024-08-04T12:00:00+08:00</published><updated>2024-08-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/shang-yang-who-made-the-law-his-own-death</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-04-shang-yang-who-made-the-law-his-own-death.html">&lt;p&gt;商鞅绝对可以排进中国历史十大影响人物。他主政秦国军政时推行“变法”，开启中国由分封制转为郡县制的历史进程。其“变法”宗旨是将贵族大夫的封地和治权集中到国君秦孝公手中，从而使得国君能控制和调动国家的全部资源。其后，他的法家同门李斯效劳秦始皇继续推进权力集中，最终秦国得以灭掉六国，将郡县制推行于天下。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;历史上对商鞅毁誉参半。但无论正面或负面评价他，都不能否认他对中国历史进程的重要作用。他留下了两项重大的政治遗产。一是开启了分封制转为郡县制的历史进程；二是用严厉的刑罚手段来控制和驱使百姓。它的变法思想和统治手段被他的继承者汇集成《商君书》。《商君书》中的统治手段被归纳为驭民五术，即弱民、贫民、疲民、辱民、愚民。弱民即让百姓原子化，不能有自发的民间组织；让百姓处于贫穷状态，挣扎在温饱线上；让民众疲于奔命，无暇他顾；打击民众的自尊，让民众自轻自贱；灌输军国主义思想，让民众处于愚昧状态，甘愿为秦国的统一大业奉献牺牲。历代皇权专制无不变本加厉地推进权力集中和心照不宣地奉行商鞅的驭民五术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但商鞅的个人命运十分悲惨。他的变法不仅使老百姓深受压榨和管控，也伤害了权贵的利益。同时他的权力无限扩张，不仅局限于刑罚和军事领域，还扩展到其它大夫所管辖的领域，比如民政、交通和信息发布，侵蚀了其它大夫和其它部门的权力。待器重他的秦孝公一死，被他伤害的权贵和大夫纷纷向他发难，向继位的秦惠王进言商鞅功高震主，和告发他谋反。秦惠王当太子时曾触犯法律，他的老师代他被商鞅治罪，与商鞅有旧怨，十分乐意剪除商鞅的势力。毫不犹豫下令捉拿商鞅。商鞅听到消息立马带着随从逃命。司马迁在《商君列传》中嘲弄地写道，“商君亡至关下，欲舍客舍。客人不知其是商君也，曰：‘商君之法，舍人无验者坐之。’商君喟然叹曰：‘嗟乎，为法之敝一至此哉！’”商鞅自己制定的法规，住店必须要有官府认证的身份凭证，不然店主就得连坐受罚。没想到自己也沦落到这一天。没有身份凭证，店主不让住店。后悔莫及地感叹到，“没想到我制定的法规竟然处罚到我自己头上！”这便是“作法自毙”这个成语的来历。最后，商鞅战败身亡，尸首被带回咸阳，处以车裂后示众。秦惠王同时下令诛灭商鞅全族。下场十分悲惨。但秦惠王仍然沿袭商鞅集中权力的方略和严峻刑法的统治手段，十分具有讽刺效果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;商鞅“作法自毙”的下场很有寓言性。但后世手握大权的酷吏并没有吸取商鞅的教训，往往重蹈商鞅的覆辙，如唐朝的武则天时的酷吏周兴被“请君入瓮”。那为什么这些精明干练的官员不想为自己留一条后路呢？答案很明确，就是权力使人膨胀，权力让人任性。当一个人拥有巨大的权力时，就会忘记做人的本分，而忘乎所以，不可一世；根本不会认为自己会坠入自己制定的法规的管制之中，以为自己始终能处于法外之地。但世事难料，“多行不义必自毙”，这也是古人总结出来的经验之谈。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">商鞅绝对可以排进中国历史十大影响人物。他主政秦国军政时推行“变法”，开启中国由分封制转为郡县制的历史进程。其“变法”宗旨是将贵族大夫的封地和治权集中到国君秦孝公手中，从而使得国君能控制和调动国家的全部资源。其后，他的法家同门李斯效劳秦始皇继续推进权力集中，最终秦国得以灭掉六国，将郡县制推行于天下。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/77qd6zJ.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/77qd6zJ.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">家有小粉紅</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-02-there-is-a-little-pink-in-my-family.html" rel="alternate" type="text/html" title="家有小粉紅" /><published>2024-08-02T12:00:00+08:00</published><updated>2024-08-02T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/there-is-a-little-pink-in-my-family</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-08-02-there-is-a-little-pink-in-my-family.html">&lt;p&gt;好多年前，對政治不熱衷，對時事不關心，在中國發展編劇/作家事業的我，和我媽電話時，總冒出一個人名：韓國瑜。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我媽對他可以說是崇拜的五體投地，每次電話裡都是韓國瑜又做了什麼，又去了哪裡，結論都是，他真的好可愛哦😂！從這些信息中，我慢慢的串連出一個人設：韓國瑜原來是一個純樸的菜販，後來逆襲成功，成為了愛民如子的高雄市長。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某次我忍不住上網搜了一下，嗯，韓國瑜果然是一副草根模樣，再佐以我媽對我的洗腦，我也對他有了「好感」，直覺政治人物像這樣挺好的呀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我並不是說，韓國瑜現在就不好或者什麼，韓粉先別激動，我只是想告訴大家，我媽轉變成小粉紅的起點。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們母女多年來的關係都很開明，我唸書時有一次班上男同學在上課時傳情書給我，因為要經過很多學生才能到達我的手裡，所以哪怕老師再瞎也發現了，我也不知道為什麼不能下課再給，但我們那個年代真的很流行這種傳遞情書的方式😂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老師發現後，大聲喝令我把情書交出來。本姑娘我不是現在才脾氣硬，從小就是🤣，我當然不給，於是我與老師，就在班上同學的眾目睽睽下，對恃了一分鐘後，老師忽地大發雷霆，大聲吼道，我要告訴你的家長，然後就旋風似的衝出教室去打電話給我媽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正常孩子都嚇傻了吧，我卻很鎮定的坐在位子上，直到下課老師好像都沒回來，我也悠閒的回家了。回家後我媽第一句話就是告訴我，你老師打來說你上課不專心，和男同學來往情書……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好傢伙！還給我加戲？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我媽繼續說，她叫你把情書交出來，我沒等她說我就笑了，我說我女兒絕對不可能把情書交給你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這件醜聞就以老師摸了一鼻子灰宣告結束了😆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我和我媽，一直像是朋友關係，可能是因為她21歲就生了我，也可能是因為個性使然，她一直都很前衛，她愛跳舞，喜歡交朋友，我唸小學時，她就已經畫上了電藍色的眼影給我在那邊招搖過市，還是我和我哥看不下去了制止她說，媽，你眼睛這樣好奇怪！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少女時代，我們母女倆的關係更加緊密，因為那會兒我情竇初開，急需愛情顧問，我媽的情史不少，又愛八卦，是絕佳人選，她也沒有一次責怪過我或秋後算帳，總是很來勁的幫我分析對方的個性和意圖，那時我們只要一聊天就沒完沒了，有好幾年她在美國我在台灣，她最大的花費就是打長途電話給我，我是怎麼也沒想到有一天，我們母女倆從無話不談走到今天能不講話就不講話的地步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我媽開始傳一些關於韓國瑜的文章和影片給我時，我一點興趣都沒有，我抱持的態度是，他又不帥，我也不關心政治，你覺得好就好了。再後來，我倆每次通話的內容變得豐富起來，和我有關的話題只佔了通話的十分之一，剩下的十分之九的時間都在講韓國瑜和民進黨如何如何的壞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我雖然沒投票過，但我想我們那一輩多少都有點天然國民黨，而且我很討厭民進黨議員王世堅，我始終覺得有這種人的存在和活躍，代表民進黨就是個小丑團，所以我偶爾也會表示同意她的看法，不過我的心情仍是不想討論政治，只想用最短的時間結束話題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了韓國瑜競選總統時，我媽的情緒也來到了最高點，每一次通話她都很憤怒，幾乎是到了「血淚控訴」的地步，民進黨當然是她口中逼害韓國瑜的大Boss，我也是這時候才發現我媽著迷的程度比我想像的還嚴重，原來她每天一早起來就要看韓國瑜的新聞，然後就是一整天的追蹤，可以說韓國瑜發生的事無大小她都第一時間知道，這種現象只有在追星族身上才看的到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港雨傘運動應該是我開始關心政治的時間點，在那之前我沒有FB，沒有Ins，沒有Twitter等社交媒體帳號，我只有為了工作需要的微博帳號和偶爾微信朋友圈發發文，對於大家轉發的，非工作的資訊也興趣缺缺，除非有寫文需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我認識很多香港影視圈的工作人員，這件事影響太大，大家私底下會聊，有的人會罵，會悲憤，也有人支持中共，總之雙方各執一詞，互罵對方黑警或暴民。聽多了，我也好奇的上網了解，也形成了自己的觀點，我試圖在知乎發文被刪除，被洗版式的漫罵都是常有的事，但稀奇的是，我居然在我媽的口中聽到了香港暴民如何被國外洗腦控制，如何影響香港經濟的觀點。從小到大我從未覺得我和我媽的價值觀不同，差異或許有，但斷不至於走向兩個截然不同的方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這時的我只是感到納悶，仍未思考是什麼原因造成的，幕後的黑手又是誰？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有好友和我說，韓國瑜其實是中共培養的棋子，你媽給洗腦了。記得我還驚訝道：他不是國民黨的嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，我那時還停留在國民黨以「反攻大陸」為已任的印象😂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們母女倆就香港遊行等事爭執過幾句，但很快都被我媽以，你又不懂政治為由壓了下去。隨著我了解的更多，我們的爭執也白熱化了。讓我感到憤憤不平的倒不是觀點不同——我是詫異，但也並非不能接受不同的觀點，我不高興的是，她大門不出二門不邁的，卻總擺出一副比我了解中國，比我的香港朋友們更了解香港的態度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過再怎麼說，也不是切身的事，所以我不想和她爭辯，但事情總是這樣，一方多說兩句就忽然點起大火，總有那麼幾次擦槍走火，我倆大吵一架。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我那時在知乎已經寫了四年文章了吧，我不止是寫，看的更多，我也像很多玩知乎的人一樣，能單從評論裡看出一些端倪，能敏銳的嗅到組織性的語言和攻擊活動，也是這個時候我心裡的疑惑升到最高點，為什麼我媽的言論都和網上中共的水軍一致？那些具有任務性的語言一字不差的從我媽嘴裡說出來時我真的很震驚。她當然不是什麼水軍，也絕無收任何人的錢，就只是每天看YouTube和抖音，就猶如換了一顆腦袋，我都快要不認識她了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們第一次真正的面對面大吵是為了在中國引起無數人落淚的鐵鍊媽媽事件，我當時寫了文章表達我的憤慨，但沒想到就在我媽又不斷的誇中國有多強大，台灣有多差勁時，我原本盡量抱持著能忍則忍的態度，那次我想再怎麼著，這種事誰都沒法洗吧？所以我大大方方的把自己的不屑掛在了臉上和嘴上，我說惡事哪裡都有，但在台灣絕對不會發生這樣的事！結果引起了我親生媽媽的暴跳如雷，她和小粉紅一樣，說不出具體的原因，只會跳腳，未了還人身攻擊我，她很無厘頭的對我吼道：都一樣啦！你也是給那個姓X的用鐵鍊鎖了一輩子！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她會這麼說是因為在我倆無話不談的年代，她熟知我人生的每一步，自然也包括了曾經讓我刻骨銘心，一想到就落淚的戀情。她不知道我早已雲淡風輕，我也無意拿對方後來和我說的永遠愛我來向她「示威」，因為我的震驚都聚焦在我自己的母親居然為了維護中共而不惜用耍頼的方式想要我就範，她以為只要狠狠的打擊我我就會跪下，不再逼問她對鐵鍊媽媽現象的看法，不再和她糾纏中共政權的無德無良。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後她吼到我想整層樓都聽到了，我也逃之夭夭了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我倆因此快大半年沒聯繫，連我阿姨，我媽媽的妹妹都感到莫名其妙，我們母女倆竟然為了政治立場翻臉？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我阿姨曾經在中國住了好多年，而且因為是虔誠的基督徒，好幾年前便收到教會的通知，轉移陣地傳教，但她很聰明，她不會和我媽聊政治，我媽和她也沒那麼多話講，所以她算是躲過一劫。至於我哥我弟，他們的Style本來就是說一不二，討厭廢話多話的態勢，我媽平常和他們講話時就已經很克制不婆婆媽媽了，就算忍不住講幾句政治有關的話題，只要我哥我弟的聲音沉下來，她也不敢再多講下去，究竟她也怕發現自己站在全家人的對立面，怕發現我們沒有一個人認同她的事實。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就這樣，我被迫成為她唯一的「政治與時事觀點發表」的聽眾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那次我也忘了我們怎麼又開始講起話來，我比較記得的是，我們很快的又吵到翻臉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那次是為了狗狗的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要在中國生活過的人，稍微注意一下都知道他們舉行過無數次的大型打狗運動，玉林狗肉節不過是他們虐待動物習俗的其中一道小菜而己，做為參與狗狗救助，自己還收養了四條狗的我，太清楚有些大陸人對待猫狗的殘暴，即使不會虐待動物的人，也常常是站在了養狗的人的對立面，懷孕了要扔狗，孩子虐待動物只是因為他不懂，沒牽繩活該你的狗被打死等等言論不僅充斥在互聯綱上，日常生活也很常見，所以在中國如果有學生虐待猫狗，絕大多數是沒有處罰的，有此可見一斑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不想在這裡提救助狗狗的辛酸事，大家也可以想像得到在這種環境下救助浪浪有多麼艱難，但再難難不過聽到我媽輕描淡寫的一句，這些事有更深一層的考量時的憤怒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疫情期間加重對猫狗的暴虐都他媽的是因為在下一盤破棋嗎？？？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她怎麼可以說出這種話！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她的觀點，她的說詞，都是我在網站上和人對線時所熟悉的，只是我萬萬想不到這種毀三觀的觀點會出自自家人的口中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一直以為我媽是一個熱情善良又大方的女人，但這幾年我必須坦白的說，她變得尖刻扭曲，完全成了另一個人。只要通電話，她一定會找機會插播廣告，告訴我中國又哪裡了不起了，即使我後來已明確的告訴她，我們立場不同，不要再和我說這些，她仍然努力不懈的想改變我的思想。她試過很多方法，軟的不行就來硬的，例如批評我沒有世界觀，沒有大格局，不懂中共的大棋；或者向我「透露」美日想打垮中國人的陰謀。可以說中共成功的把自己和中國人連結，讓我媽覺得，如果不幫中共就不是中國人，就連什麼中國人百年屈辱都搬上枱面，她那些聲嘶力竭的表演總讓我看的一愣一愣，愣過後又是一波的氣憤，都是什麼跟什麼！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為大吵了幾次，太傷元氣，而且沒有意義，她所持的理由永遠是這些壞事哪裡都有，所謂的民主也不過是假民主，是讓你以為的民主，而我也總是用相同的話反擊，壞事哪裡都有，但沒有罰則就會無限上綱，毫無底線的做惡。至於民主，哪怕是做樣子都比擺爛好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然誰也說服不了誰，我再也不發表意見了，我媽卻依然故我，罵民進黨，罵台灣，台灣在她眼裡一無是處，隨時要垮台，唯有回歸中國才能「重新做人」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不知道她是如何做到，忽視所有的新聞，所有的數據，所有的社會現象，一撞南墻不回頭似的認定共產黨才是救世主，我的批評只反應了我個人的淺薄。我承認我也曾經想要改變她，這也是為何我和她提了幾次我的所見所聞，以及中國正在發生的事，但每次都是以我啼笑皆非，她嗤之以鼻收場，再嚴重點就是大吵一架。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幾個月前，她突然心急火燎的打給我，讓我趕緊去買中國的國債。她在電話裡興奮的說：好多人搶啊！你再不買就來不及了，也記得告訴你弟，動作要快（BTW，我弟是經濟系畢業，學校很好，但我們的學經歷都被她至高無上的觀點給洗白了😂）。時至今日我已學會冷淡處理，對於她所有關於中國的提議我都不帶感情的說哦，或是好。我也不再往心裡嘀咕，在經歷過這麼多次的爭吵後她為何仍想用各種方式吃我豆腐，哪壶不不開提哪壺的讓我心裡不舒服，反正她也知道我永遠不會去做她期望的事，她只會在下一通電話時再次提起，直接就埋怨我：你是不是沒買？嘖嘖嘖，真的好可惜，已經給搶光了你知道嗎？下次不知道何時還會再有這種機會……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只是現在雖然不吵了，她的強勢仍影響了我對生活的計劃。我因為副業賺了點錢，剛好看到什麼青安貸，就和她說想在台灣買間房子，一來她可以住的舒服點，二來我回台灣的話也有地方住，不用每次都因為不想和她擠而去住酒店，結果她強烈反對，理由不僅僅是房價在高點，還有她一直堅持的「台灣要完了」的論點，她說賴清德當選總統後，在全台灣的宮廟裡埋炸彈，準備和中國打仗時方便巷戰，而且繪聲繪影的說有一間宮廟的炸彈引爆了，死了或受傷了好幾個人……結論仍是，台灣完了完了完了……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這幾年開始的瑜伽冥想學習，讓我有機會體悟到Sadhguru所說的話：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;這個世界上沒有好人壞人，只有接受到的資訊不同而己。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;透過不斷反覆思考這句話，我終於能不再忍耐，真真正正的對我媽的話一笑置之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在她嚷完了不要在台灣買房的理由後我也不再堅持，就順其自然吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人生的路上你只管努力，只管心存善念，不用糾結於眼前的得失，生命自有它的安排，保你不虚此行。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Cherryyoko櫻桃陽子</name></author><summary type="html">好多年前，對政治不熱衷，對時事不關心，在中國發展編劇/作家事業的我，和我媽電話時，總冒出一個人名：韓國瑜。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/qllbMzP.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/qllbMzP.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">进步社群与政治德性</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-31-progressive-community-and-the-political-virtue.html" rel="alternate" type="text/html" title="进步社群与政治德性" /><published>2024-07-31T12:00:00+08:00</published><updated>2024-07-31T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/progressive-community-and-the-political-virtue</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-31-progressive-community-and-the-political-virtue.html">&lt;p&gt;前天晚上，有位朋友转给我一篇《社群暴力幸存者自述》，讲述了一个被某进步社群孤立、排挤、霸凌、羞辱的故事。&lt;!--more--&gt;事实上，这样的故事我了解得并不少，尤其是在这大半年，不管是别人告诉我的，还是我无意间观察到的，不管是来自进步社群内的亚社群，还是来自整个进步社群本身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公平点来说，这种情况在其他政治化的社群都发生过。就我所知道的，在自由派内部，当年“口炮党”对某些“改良派”的攻击，不可谓不凶残；有些我认识的朋友，被其他反贼贴上“特务”的标签以后，无论怎么自证清白都没用；2018年我接触的毛左组织，曾将组织内的一名不愿与原生家庭决裂的成员开除，并发出“江湖追杀令”；中国基督教会内部的撕扯与分裂，马丽的那本《中国城市家庭教会的宗教企业家精神：秋雨之福归正长老会的兴衰》写得也很细致（尽管我对其指控持保留态度）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过进步社群的情况，跟上面说的其他的政治化社群，还是稍有不同。自宗教改革以来，基督教内部的不断分裂是一种常态，很多中国的基督教会（denominations）也完全习惯了别的教会的存在，并不认为只有自己的教会才掌握着真理；2018年北大马会几乎做到在青年毛左内部一家独大，但在左翼里面，除了毛左还有托派，托派对毛左的理念和作风时常不以为然，事实上那个被毛左社群开除的行动者，最后正是被托派的朋友所接纳；至于十几年前的自由派，改良和变革，很难说哪边更有势力，而且自由主义的理念，本身也不鼓励因为一个人的立场就对其赶尽杀绝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;改开以后，如果说有什么主义，一方面达到当年自由主义那样的辐射范围，另一方面又具有集体主义的特征，那只有两种，一种是国家主义，另一种就是身份进步主义。事实上，在当下的思想市场，只有在这两种主义，还能不断招募新的信徒。自由主义早就收皮了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些进步派大概不同意身份进步主义是一种集体主义，他们会说身份进步主义强调自由、多元、包容、主体性……跟集体主义没有一点关系。然而这多少有点想当然，这种说法既不符合身份进步主义的理念，也不符合它在中国的实践结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如我在《合群的诱惑》里写的，身份进步主义者根据不同的维度（性别、族群、阶级等），强行将社会划分为“强势群体”（powerful groups）和“弱势群体”（powerless groups），这本来就已经很集体主义了。在这种身份进步主义那里，一个人的道义地位和认知地位，基本取决于ta是被划在“强势群体”还是“弱势群体”里，强势群体的成员不仅在道义上占下风，在一些理论里，他们在认知上也是处于劣势的（比如所谓的standpoint theory）。这和毛时代对“黑五类”的定位何其相似。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;跟身份进步主义者所经常宣传的“多元性”不同，其实他们的观念同质化水平比我了解的任何政治化的社群都要更高。他们的分裂大多是私人关系的破裂所造成，只有在少数情况下才是对理念的某些细节产生分歧所致。身份进步主义并不真的拥抱“多元性”，并不真的关注具体的人，并不真的认同个人的主体性，他们只是在抽象层面将其作为原则而已，而且他们对这套原则的捍卫也很“抽象”。比如有某个妻子指控丈夫埋头学术，油盐不进，“不关心具体的人”，他们就一窝蜂去网暴丈夫，连死者都不放过。在这个过程中，其实你搞不清楚，他们的愤怒是因为“关心具体的人”这条原则被冒犯，还是因为他们真的关心妻子具体的伤痛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们自以为的“自由”“多元”“包容”和“主体性”主要体现在，他们赋予各种身份看似与以往不同的定义，他们自认为打破了铁板一块的传统，为受到传统身份束缚的人争取自由。然而他们很快给这些重新定义的身份制定了规范，并且要求他人和社会予以承认，对于不愿承认的，有所迟疑的，他们总是迫不及待地诉诸语言暴力。更不要说，对于质疑身份进步主义这一套理念，或者不按照这一套理念去行事和发言的人，他们巴不得让对方社会性死亡，或者竭力取消对方的生存空间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按理来说，他们对待同样持有身份进步主义理念的人，应该要更宽容一些，但实质上并非如此。进步社群内部，依然有许多落在传统身份范畴的人，比如男性、顺直女、妻子和母亲，于是他们发明了数不清的污言秽语，去攻击拥有这些身份的人。而且，社群内总会有一些人，将人际关系中自然而然就会产生的矛盾，用这一套理念的术语包装起来，变成道德性的指控。这些指控的名目本来在广义的社会范围具有严肃性，但在进步社群内却变成排挤和霸凌的手段。这些身份进步主义者沉迷于一个又一个的“指控”，而且社群内从没任何耐心去分辨不同指控的真实性和合理性，只要有指控，被指控者就必须受到惩罚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昨晚有朋友把政治理论家Enzo Rossi的一条推文发给我。Rossi说，那些研究社会正义的学者总是有一种架势，好像那些大的规范性问题，都有非常确定的答案，而且除了他们，其他人都没看出这点。所谓“研究社会正义的学者”鼓捣出来的东西，其实就是身份进步主义。就是这样一套东西，在过去的十年，在简中世界异军突起，迅速占领了自由主义失去的地盘，并且要取代自由主义，成为新的“共同的底线”，而且它也确实在这么做。然而，身份进步主义和自由主义在一点上不同：自由主义对于很多涉及社会正义的问题，其答案都是不确定的，开放的，这就为合理的分歧（reasonable disagreements）留下了充分了空间；但身份进步主义对于这些问题，经常有着非常确定的答案，一旦身份进步主义成为了“共同的底线”，那就意味着，如果你给出的答案，与这一套理念给出的答案不一样，那就是在触犯“底线”，是不可饶恕的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rossi举的例子是堕胎，但没有展开。比如说，身份进步主义者认定女性具有无可置疑的堕胎的权利，但对于许多研究过应用伦理学的人，其实并没有那么确定，胎儿的大小有时也是重要的考虑因素。后者并不认为美国最高法院推翻罗伊诉韦德案，就代表天塌了，这种态度让身份进步主义者感到怒不可遏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一些涉及性别冲突的公共事件中，我经常看到有女性在指责与其立场不同的男性，这不是常识吗？你们居然连这个都不知道。这就是身份进步主义在中国吊诡的地方：一方面，它的影响力和辐射范围确实无可置疑，如果有人愿意对中国现存的媒体和自媒体做一下内容分析，那应该可以看得出，国家主义和身份进步主义是两种当下占据主导地位的意识形态；另一方面，它确实不是在中国土生土长的，而是在这十年内被迅速移植到中国的，这就意味着，它的理念的许多方面，很难称得上是“常识”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将身份进步主义作为常识，不仅体现了一些知识精英（大多有留洋的背景，或者在一流的中国大学里接受过教育）的傲慢，而且也会造成实践上的困境。比如说，在中国的少数派里，有两个群体天然存在着紧张关系，那就是基督徒和LGBTQ。如果是以前的自由主义，它会要求双方各自在自己合理的范围内活动，尽量河水不犯井水，基督教不能要求社会消灭LGBTQ或强制对其实行“治疗”，LGBTQ也不能要求社会消灭或强行改革基督教。有些基督徒可能突然发现自己是同性恋，有的同性恋可能产生了皈依基督教的想法，这对当事人的内心来说必然是痛苦的，但这种痛苦并不可能仅仅通过推广身份进步主义得到克服。很多进步派对基督教的期待是，希望它自然消亡，或者希望它能自己改革，改革到能做到对LGBTQ平等尊重。对于后者，我不说这是不可能的，但在可见的当下，其实现的可能极其渺茫，因为这相当于对基督教实行对几个世纪前的宗教改革更大的改革，这些基督教会有什么动力去这么做呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一个与此相关的问题，那就是传统自由主义关于公共领域和私人领域的划分。自从“个人的就是政治的”这一句流行以来，自由主义的这个划分已经遭到身份进步主义者的严重质疑，然而与其说，这个划分在身份进步主义那里完全被放弃，不如说，它变成一种工具性的存在，被后者召之即来挥之即去。当“侵犯隐私”可以成为指控某强势群体的成员的罪名时，公/私的划分是存在的；当弱势群体披露强势群体的隐私时，这个划分又不存在了，因为“个人的就是政治的”。就性而言，弱势群体的成员的所有性越轨行为，都叫“性开放”，是私人领域的一部分，应该免于被评判，而强势群体的成员的性越轨行为，则要视乎与该行为有关的弱势群体成员是否愿意放他一马，不对其提出指控。也就是说，对于强势群体来说，他们的行为基本都属于公共领域的评判对象。虽然身份进步主义承认“交叉性”（intersectionality），也不认为所谓的“强势群体”和“弱势群体”的身份是绝对固定的，但有一些人基本无法摆脱强势群体成员的身份，比如顺直男。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在身份进步主义之下，其他群体也不见得就一定安全，因为总会有某些群体比你的群体更弱势，你要求神拜佛不要被这些群体的人盯上，不要被其中的任何人所指控，不然你的“隐私”一样保不住。即便在你目力所及的范围内安全了，有一些危险总会让人猝不及防，因为有一些身份是可以“选择”的，即便它在理论上看起来像是被塑造的。你不知道，今天这个在你看来没有哪些方面比你弱势的人，明天通过提出一套个人叙事，就可以变成一个全方位都比你弱势的人。这些看似被塑造实质却可以选择的身份，包括但不限于性别、性倾向和精神类疾病。如果选择某种身份可以让自己获得更多的话语权，可以让一个人在对线中获得某种王牌，那为什么不这么做呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然可以说我以小人之心度君子之腹，我也相信很多进步社群内部的人是不屑于这么做的。不过我并不会因为对一种意识形态产生质疑，就认为持信这种意识形态的人非傻即坏。刚好相反，我前两天才和朋友说过，我曾经遇到过一些很好的女权主义者（作为最常见的身份进步主义者）。我并不是说她们是“老好人”，而是说，她们不仅有同理心，而且也做到对别的主义的人充满宽容。她们并不觉得不是女权主义者是件多大的事，不会就此给你盖上一个“男权主义者”的戳。事实上，正是其中的一些，一直在强调女权事业不仅需要女权主义者，也需要自由主义者的参与，才会让我在一些公共事件上有一定的出镜率，也才会让一些人以为我是“女权男”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种跨主义的宽容和团结，正是我在第一本书里讲到的，当下少数派最需要的“政治德性”。我在2018年遇到的女权主义者，基本都具有这样的政治德性，甚至可以说，我在2018年遇到的左翼青年，也大多具有这样的政治德性，所以他们也会主动来接触我这个自由派，甚至邀请我去做讲座。我在那一年提出的覆盖左右两翼的自由主义者、女权主义者、非国家主义的毛左和托派的跨派别联盟，是有一定的现实基础的。其现实基础正是这些阵营中的行动者，能够表现出与其他派别团结共容的政治德性,而且在实际的事件中，我们确实在一定程度上做到了互相声援、肝胆相照。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们经常认为，坏和尚把好的经念歪了。在身份进步主义这里，我感觉更有可能的是：一些很好的人刚好捧到一部很坏的经。我觉得身份进步主义配不上曾经那些优秀的行动者。这当然不是他们的错，毕竟这套理念在西方也很流行，他们只是拿来主义，但也可以说他们也有错，就像当年严复梁启超那一代,基本不加批判地从西方那里接受了社会达尔文主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样一套东西到了政治德性很糟糕的人手上，就变成现在这个样子，成为内斗的利器，但对于攻击利维坦却是软弱无力的。因为官方的强势地位，根本不需要这一套理念来甄别，而且身份进步主义制造出那么多的“强势群体”，一下给当局分散了火力，更不要说，粉红女权对国家还是热烈拥护的。事实上我经常在怀疑，身份进步主义的流行，是不是有些部门有意放行的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而为什么在进步社群，政治德性糟糕的人会得势呢？因为内部有真正反思能力的人，早已看出身份进步主义的问题，然后要么陷入沉默，要么因为指出这些问题而被边缘化。而那些政治德性糟糕的人，往往充满着“斗争”的精神，而且特别擅长寻找靶子和进行情感动员。事实上，我听过不止一个前代的女权主义者说过，女权社群内部——至少相当一部分——已经民粹化，考虑到我处于如此外围的位置，说过这样的话的，肯定远远不止这一两个。她们不敢公开说，可想而知，一方面是不想损害女权社群的声誉，另一方面也是对那些得势的人，有所忌惮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这样的环境下，进步社群内部的人为社群所伤，实在太正常不过了。我甚至认为，一个未曾为其所伤的，要么是太幸运了，要么是太狡猾了，大概还是后者居多，因为要躲过那么多次内部斗争的锋芒，光凭运气还是不太容易。对于遭受进步社群这种精神伤害的人，我有个建议，那就是从各种联系方式里，把那些最认可这一套的人，删掉。删完你会发现，其实在社群以外，你完全可以重新找到不那么认同身份进步主义的人来做朋友。他们可能有些世俗，没有那么理想主义，但他们也没有那么残忍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我写这一篇东西，并不纯粹是为了抨击身份进步主义，同样也是为了自我反省。在刚接触身份进步主义的时候，我挣扎过一阵，后来在同伴压力，以及自身的不自信下，放弃了抵抗。我认为自己之所以不能接受这一套理念，是因为自己的觉悟不够，那就跟在那些从西方取得“真经”的人后面，好好学习。从另一个层面来说，我不想让自由主义就此退出中国的历史舞台和思想市场，所以想通过联合另外的力量，让其保持继续在场。要知道，身份进步主义在美国，有时干脆就叫“自由主义”，让中国的自由主义和来自美国的“自由主义”联合，这个想法太自然了。然而，就像我前面写的那样，让身份进步主义取代以前的自由主义作为新的“共同的底线”，不仅不能让“自由”“多元”“包容”“主体性”这些内在价值得到真正的发挥，不仅会让私人领域和异见的空间逐渐缩小，而且也将给少数派内部制造更多的冲突，让难以调和的矛盾变成一触即发的战争。自由主义在身份进步主义面前的退让，最后遭殃的，或许不仅是自由主义本身，还包括被自由主义推向进步社群的人，以及整个少数派的事业本身。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陈纯</name></author><summary type="html">前天晚上，有位朋友转给我一篇《社群暴力幸存者自述》，讲述了一个被某进步社群孤立、排挤、霸凌、羞辱的故事。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ONMOgqk.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ONMOgqk.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">以色列人的起源</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-18-origin-of-the-israelites.html" rel="alternate" type="text/html" title="以色列人的起源" /><published>2024-07-18T12:00:00+08:00</published><updated>2024-07-18T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/origin-of-the-israelites</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-18-origin-of-the-israelites.html">&lt;p&gt;关于以色列人早期的历史，后世大多按照《圣经·旧约》叙事进行演绎：亚伯兰出生于幼发拉底河下游吾珥城（“乌尔”，今伊拉克巴格达以南纳西里耶附近，当时是极为发达的文化中心），因上帝劝谕引导，一家人向迦南迁徙，至幼发拉底河上游哈兰（今土耳其东南部尚勒乌尔法省首府尚勒乌尔法东南38公里，当时为亚摩利人城市），其父他拉死在那里，其兄弟拿鹤也留在哈兰，亚伯兰带着妻子撒莱以及侄子罗得继续往西迁徙。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;亚伯兰率族人来到迦南，又因饥荒曾进入埃及。当他们牲畜、人口渐多时，亚伯兰一家便和罗得一家分开了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;亚伯兰先是和来自埃及的侍女夏甲生下了儿子以实玛利，后和妻子撒莱生下以撒。因上帝的祝福，亚伯兰被赐名为“亚伯兰罕”（意为“众国之父”），撒莱被赐名为“撒拉”。夏甲和以实玛利被驱逐，以撒取得长子继承权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以撒娶了拿鹤的孙女、拉班的妹妹利百加为妻，生下两个儿子—以扫和雅各。以扫娶赫人（即赫梯人）女子为妻，不为以撒和利百加所喜。以撒临死前，雅各在母亲利百加的帮助下，获得了长子继承权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/cbe3eZ8.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 雅各与神摔跤&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雅各在雅博渡口遇见一人，与其摔跤一夜而不败，直到黎明，那人见胜不过他，就在雅各的大腿窝上摸了一把，于是雅各的大腿窝就扭了；那人在离去前对雅各说：“你的名不要再叫雅各，要叫以色列；因为你与神与人较力，都得了胜。”从此雅各又获名“以色列”，其后裔则自称“以色列人”或“以色列之子”，也留下了不吃动物大腿窝筋的习俗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雅各从舅舅拉班家里娶了两妻两妾，总共生了12个儿子，分别是吕便、西缅、利未、犹大、以萨迦、西布伦、但、拿弗他利、迦得、亚设、约瑟和和便雅悯，1个女儿底拿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;约瑟是雅各宠爱的妻子拉结所生，长相俊美，雅各特别喜欢这个儿子。但是约瑟的哥哥们嫉妒他，便寻机将他卖给了以实玛利人。以实玛利人将约瑟带到埃及，又卖给了埃及人。在埃及，约瑟凭着上帝的护佑当上了宰相，并在七年大灾时，将父亲和哥哥等家人接到了埃及。约瑟娶埃及女子为妻，生了两个儿子玛拿西和以法莲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来的以色列十二部落名称是吕便、西缅、犹大、以萨迦、西布伦、但、拿弗他利、迦得、亚设、约瑟、便雅悯、玛拿西和以法莲，他们都称是“以色列之子”，从此有了以色列人。利未这一支专事祭司，故不在十二部落之列。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是《圣经·旧约》所记述的以色列人的起源，也是目前唯一有关“以色列起源”的文字记录。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但从非宗教人士的角度来看，《圣经·旧约》是历史与神话、真实和传说的结合体。如果和中国的历史记载相对比，大体类似于司马迁《史记》中的《五帝本纪》，既不可一概认定全为后世编造的故事，也不能一味相信其记述处处真实确切，或者换一个角度来说，神话传说往往是真实历史事件的“变形”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如说，考古发现，叙利亚和美索不达米亚青铜时代的考古记录和各种书面档案出现过“亚伯兰、雅各、利亚、拉班、以实玛利”等名字，这些人也曾面临由于无子女、离婚、继承和长子名分而造成的困境。当然这些名字和事迹并不能与《圣经》记述一一对应。那个时期的一块泥板文字记录显示，有个哥哥以3头羊的代价将长子名分卖给了弟弟，和《圣经·旧约》中雅各用一碗红豆汤换取以扫的长子名分非常类似；还有一块泥板记载的事例表明，在当时以临终祝福的形式对财产进行处理是具有约束力的，这也和《圣经·旧约》中雅各、利百加一起欺骗眼盲将死的以撒、从而使雅各得到了继承人名分一事相契合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，《圣经·旧约》中的有些记载和现代考古发现并不相符。比如说根据《圣经·旧约》中的谱系，人类自亚当以来至今不过六千余年。而根据考古发现，人类的文明史都不止六千年，现代人类的出现更是以万年计。《圣经·旧约》记载亚伯拉罕曾住在非利士人中间，但根据考古记录，公元前两千年左右在地中海东岸还没有非利士人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即便是完全根据《圣经·旧约》叙事，其中细节也是众说纷纭。单单是流传至今的《圣经·旧约》主要版本就有三个：希腊文的七十士译本，希伯来文的撒马利亚五经，希伯来文的马索拉文本。各个文本之间就颇有一些参差之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就给了人们以想象空间，导致不同的人对于以色列人的起源有不同的解读。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以以色列人起源过程也可能是这样的：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大约在公元前两千年左右，两河流域下游、靠近波斯湾一带发生政治变动、王朝更替——公元前2006年左右埃兰人消灭了乌尔第三王朝，后伊辛第一王朝又赶走埃兰人，占据了乌尔，以乌尔第三王朝的继承者自居。许多原先栖息在该地的闪米特人被迫离开家园。他们顺着幼发拉底河往上游方向迁徙，有些停留在半路，有些则在幼发拉底河上游开始往西走，朝地中海沿岸扩散。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些闪米特人当中的一部分游牧民族被称为“希伯来人”或“哈卑路人”、“阿比鲁人”。许多历史学者认为“希伯来人”意为“从河那边过来的人”。英国学者保罗·约翰逊在《犹太人四千年》一书中则表示“哈比鲁人似乎是一种贬称，指四处流浪、难以对付又具有破坏力的非城市居民”，甚至可能带有“奴隶”的含义。考古发现，约公元前1350年埃及哈伦海布陵墓的浮雕和公元前13世纪埃及卢克索的浮雕上都刻有希伯来人奴隶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许这些含义都兼而有之，迦南人用它来指“河那边过来的、劫掠成性的流浪者”，而在埃及人则用来代指“从迦南地俘虏而来的奴隶”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;亚伯兰带领着的这一群人刚开始时显然比较弱小，因而在离开幼发拉底河流域、进入巴勒斯坦后，无法停留在土地肥沃的北方，只能继续向前，直至来到土地较为贫瘠、人口较为稀疏、因此竞争也没那么激烈的南方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使在这里，他们仍需小心翼翼地应付周围的各方势力，尤其是在饥荒时期。为此他们向强大的国王和埃及法老进献部族中的美女。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据《圣经·旧约》所说，迦南闹饥荒时，亚伯兰带族人前往埃及，亚伯兰因惧怕埃及人抢劫他美丽的妻子撒莱时会把他杀死，就称撒莱是自己的妹妹，最后撒莱被带走献给埃及法老，亚伯兰则借此获得了大量的牛、羊、骆驼、金、银等财产以及仆婢，并逐渐强大起来，甚至在回到迦南后一度成为能左右巴勒斯坦地区诸国之间战争的势力。后来北方四王打败南方五王，还掳走了亚伯兰的侄儿罗得一家，亚伯兰闻讯后带着家丁把罗得一家和财物以及被抓走的妇女人民一起救了回来；南方五王为此向亚伯兰表示祝贺。也许正是这样的胜利之后，亚伯兰又得名“亚伯拉罕”（意为“众国之父”）——当然《圣经·旧约》中说的是上帝赐此名与他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许历史上真实发生的是亚伯兰族里年少貌美的女子被献给了埃及法老，而不是撒莱。因为按照圣经中叙事，此时的撒莱至少已经六十五岁了，就算再美貌，毕竟已年老。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且类似的记述在《圣经·旧约》中一再出现，在亚伯兰被上帝赐名“亚伯拉罕”，“撒莱”被赐名“撒拉”之后，往埃及逃避饥荒时发生的事情在非利士人王国重演：亚伯拉罕对外称撒拉是自己妹妹，撒拉被非利士国王亚比米勒取走，上帝警示亚比米勒撒拉是亚伯兰罕妻子，亚比米勒放走撒拉、并给了亚伯拉罕牛、羊、仆婢、银子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了亚伯拉罕的儿子以撒这一代，迦南又闹饥荒，以撒带家人又到非利士国王亚比米勒那里避难；和亚伯兰罕一样，以撒担心美丽的妻子利百加被非利士人觊觎会给自己带来杀身之祸，也称利百加是自己的妹妹，但被亚比米勒识破，亚比米勒为此感叹说以撒这么做差点让非利士人“陷入罪里”；但亚比米勒没有为难以撒和利百加，反而给他们以庇护，国王晓谕民众说：“凡沾着这个人，或是他妻子的，定要把他治死。”以撒和家人就得以留在那里避难，并且还了大财。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些故事，可能也跟亚伯兰到埃及避难一样，是“将族里年少貌美女子献给国王换取庇护”的曲笔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从亚伯兰到以撒，这个族群肯定是逐渐壮大的。但他们的强大之路并非直线向上的，过程中也有起伏，这里既有外因也有内因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最显著的外因是饥荒，无论是南下埃及还是依附亚比米勒、以至于要献上美女换取庇护，两次都是在遭遇大饥荒之后；还有一个重要外因是周边势力的敌视和打压——《圣经·旧约》中记载，埃及人和非利士人在感受到希伯来人逐渐强大之后，都要求他们离开。而最主要的内因则是族群的不断分裂，从亚伯拉罕和侄子罗得的分开到亚伯拉罕嫡子以撒和亚伯拉罕庶长子以实玛利及其他庶子（据《圣经·旧约》，亚伯兰罕在撒拉、夏甲之后又娶妻生子）的离散，都迟缓了部族强大起来的脚步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以撒和以实玛利的分开是影响最为深远的。他们的子孙在不久之后便互相为敌，直至今日。以撒的后裔将成为以色列人，而以实玛利的后裔则融入了阿拉伯人当中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按照《圣经·旧约》，以实玛利和他的埃及人母亲夏甲被亚伯拉罕放逐，夏甲给以实玛利娶了埃及女子为妻。而按照《古兰经·黄牛章》，易卜拉欣（即“亚伯兰罕”）并没有抛弃这对母子，而是和伊斯玛仪（即“以实玛利”）一起建造了天房（即“克尔白”）的基础，伊斯玛仪的后裔此后就担当着天房管理者，千百年后又出现了最后的先知穆罕默德。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以撒的两个儿子以扫和雅各的分开，则相较而言结果比较简单，以扫的后裔——以东人在后来被雅各的后裔——以色列人给彻底吞并了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按照《圣经·旧约》，雅各在和天使摔跤后被赐名“以色列”，意为“与神较力”的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但“以色列”除了可以被解读为“与神较力的人”，还可以被解读为“为神而战的人”。笔者更倾向于后者。在部族林立的时代，一个部族号称自己是“为神而战的人”，借以占据道德制高点，有利于获得战争主导权和鼓舞本族士气。与中国古代的“奉天承运”、“奉天子以令诸侯”算是异曲同工。只是这话到了《圣经·旧约》作者那时代又被琢磨出“与神较力”的含义。尽可能地神话祖先是每个民族的传统，虽然称凡人与神较力而不败，稍显僭越和对神的不敬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;待到雅各有了众多子嗣，他们这个部族已然比较强大。雅各是不是真有十二个儿子？很多学者都提出疑问。正如以实马利也有十二个儿子一样，是不是都属于一种想象？毕竟古代中东地区对12这个数字是有格外偏好的。更有可能的是那十二个儿子名字中有些其实是被兼并的其他部落名称。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为从文化发达的乌尔城过来、如今四处迁徙的游牧部落，从亚伯拉罕开始他们即渴望永久拥有属于自己的土地。据《圣经·旧约》所说，亚伯兰罕从赫人（即赫梯人）手里购买了希伯伦的麦比拉洞，但只能以购买坟地的名义；到亚伯拉罕的孙子雅各这里，则不仅在示剑（今巴勒斯坦纳布卢斯附近）城东买了一块地，而且已经可以堂而皇之地在那里支帐篷、建神坛了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《圣经·旧约》里的雅各是孔武有力且足智多谋的，当然他的“足智多谋”换一个角度来讲就是“诡计多端”。起先他从哥哥以扫那里用食物换来长子名分，又在母亲利百加的帮助下从眼盲的父亲雅各那里骗取了对长子的祝福；在舅舅拉班那里，他使用计谋使得自己的羊群不断壮大。而他的儿子们在示剑城的所作所为可以称得上“有其父便有其子”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当雅各一族在示剑城东居住下来后，示剑城城主的儿子示剑看上雅各的女儿底拿、与她“行淫”、“玷辱她”，事后示剑城城主和示剑到雅各家求娶底拿，表示愿意两族结亲、互娶对方女子，至于底拿的聘礼，雅各要什么贵重东西都可以。雅各的儿子西缅和利未假装答应，但要求示剑城所有男子都要行割礼，因为他们“以嫁给不行割礼的男子为辱”，示剑人答应了他们的要求。于是在示剑人都行了割礼行动不便之际，西缅和利未带人冲进城里，杀光了所有成年男子，洗劫了整座城市，抢走了城里田间所有财物、牲畜、孩子和妇女。事后，雅各对西缅和利未说：“你们连累我，使我在这地的居民中，也就是迦南人和比利洗人中，有了臭名。我的人丁既然稀少，他们必聚集来击杀我，我和全家的人必将灭绝。”于是雅各带领族人逃至伯特利。这可能也是他们一族人后来再次遇到饥荒便全部进入埃及寻找庇护的一个原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/9cCcz64.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 埃及人击败喜克索斯人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;约瑟在埃及的发迹故事，背后可能另有历史背景，那就是当时同属于闪米特人的游牧民族喜克索斯人推翻了埃及人的王朝。正是在喜克索斯人统治下的埃及，约瑟才受到了重用、并把整个族群都招去埃及。几代人后，以色列人沦落为奴隶也不是《圣经·旧约》上所说“有不认识约瑟的新王起来，治理埃及”那么简单。极可能是因为那时尼罗河上游的埃及人兴起推翻了喜克索斯人的统治。一朝天子一朝臣，随着王朝更迭、曾经的权贵族群变成了奴隶。以色列人的愤怒和不甘是完全可以想象的，于是就有了出埃及。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>马屿人</name></author><summary type="html">关于以色列人早期的历史，后世大多按照《圣经·旧约》叙事进行演绎：亚伯兰出生于幼发拉底河下游吾珥城（“乌尔”，今伊拉克巴格达以南纳西里耶附近，当时是极为发达的文化中心），因上帝劝谕引导，一家人向迦南迁徙，至幼发拉底河上游哈兰（今土耳其东南部尚勒乌尔法省首府尚勒乌尔法东南38公里，当时为亚摩利人城市），其父他拉死在那里，其兄弟拿鹤也留在哈兰，亚伯兰带着妻子撒莱以及侄子罗得继续往西迁徙。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/EVauqpl.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/EVauqpl.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">國民黨澳門支部的民國往事（二）</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-18-kmt-macau-branch-in-roc-era-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="國民黨澳門支部的民國往事（二）" /><published>2024-07-18T12:00:00+08:00</published><updated>2024-07-18T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/kmt-macau-branch-in-roc-era-2</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-18-kmt-macau-branch-in-roc-era-2.html">&lt;h2 id=&quot;黨同伐異&quot;&gt;黨同伐異&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;過去對國民黨內部的派系鬥爭已有不少研究，但大多忽略了對海外黨務——如澳門支部——的影響。&lt;!--more--&gt;國民黨在大陸期間內部先後出現各派系，這裡僅為大家介紹最具影響力的“三大山頭”——蔣介石、胡漢民、汪精衛。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;澳門支部內鬥沿起&quot;&gt;澳門支部內鬥沿起&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;胡、汪二人早在同盟會時期已追隨孫中山從事革命，深得孫的信任和黨人信服，因此二人在1924年國民黨一大均被選為中央執行委員。另外胡在孫北上時留守廣州暫代大元帥一職，汪在孫去世時更陪伴左右並起草「總理遺囑」，可謂黨內「叔父輩」人物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/FJAR1mo.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 蔣介石（左）、胡漢民（中），攝於1929年（圖：https://pin.it/5FTfXsizB）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而蔣在黨內資歷較淺，最早從軍隊起家；1924年擔任黃埔軍校校長，之後他憑著手中軍權，多次解決軍事危機(可以理解為黑幫中的「雙花紅棍」職位)，成為黨內後起之秀。孫中山去世後，國民黨因是否與共產黨合作而分裂，此後蔣、胡、汪三人各自拉攏其它派系，聯合一方而打擊另一方，黨內多起紛爭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自30年代起，寧(蔣介石為首的南京中央)粵(胡漢民為首的兩廣勢力)之爭成為國民黨內一大矛盾。澳門支部在成立之初隸屬國民黨中央黨部，清黨期間又劃歸為廣東省黨部，加上澳門毗鄰廣東，兩地經濟和人員來往密切，可想而知梁彥明等人必定選擇粵系立場。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;支部表態&quot;&gt;支部表態&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1931年2月，胡漢民與蔣介石針對《中華民國臨時約法》爆發衝突，胡被迫辭職，隨即遭蔣軟禁於南京湯山並對外宣稱他因病而辭。事件引起全國關注，標誌寧粵鬥爭激烈化。澳門支部接連發表通電，要求中央挽留胡，「藉資休養，並擬請收回准辭成命，免滋謠諑」。隨著各地聲討越烈，支部在5月7日公開發表對蔣態度，請他“當機立斷，接受彈劾，速將胡院長恢復自由，離京休養。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;月底，粵系軍政要員在廣州召開中央執監委員會非常會議，宣佈另立“國民政府”。澳門支部次日發表賀電，宣稱「蔣中正劫持中樞，危及黨部，公等申張天討」並對廣州國民政府「職部謹率全體黨員謁誠擁護。」或許是按照省黨部指示，澳門支部發動群眾對蔣介石進行聲討；不過受澳葡當局所限，只能在灣仔和拱北鄰鄉進行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儘管寧粵雙方在名義上對澳門這一葡人租借地並無治權，但也無阻他們各自或明或暗地投射其權力而加以影響澳門支部，梁彥明的仕途與雙方鬥爭結果可謂有緊密關連。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/hRNjhpK.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;怒批蔣介石與九一八事變&quot;&gt;怒批蔣介石與九．一八事變&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;8月8日，澳門支部照例在灣仔舉行第五次代表大會，梁彥明繼續連任執委。當中有一項獲通過的大會議案竟是「請省黨部轉請中央從速籌備香澳總支部以完成海外組織系統案」，當時正值寧粵鬥爭公開化，重提港澳支部合併一事，或許是梁彥明等人聯合香港同志，跟隨粵系立場而欲分化國民黨中央海外部的架構？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;會議結束後，支部緊隨粵系輿論攻勢，發表宣言指責蔣介石「包藏禍心，劫持中樞，篡竊黨國，假訓政之名，行獨裁之實」，並矢志「誓以至誠一致擁護中央非常會議，討蔣剿共之一切革命主張」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而「九．一八事變」的爆發，打破了寧粵幾近武裝衝突的對峙局面。雙方在日本侵略迫在眉睫的局面下進行和談，決定共禦外侮，而澳門支部的工作重心也因此從「討蔣剿共」轉變為「抗日救亡」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月27日，澳門支部召集澳門和灣仔各界人士舉行抗日救亡大會。梁彥明身為支部常委，自然掌握政治話語權，於是擔任大會主席並首先發言，「報告開會理由，及日人暴行，惹慨激昂，聲淚俱下，全場悲憤」隨後大會決議成立「澳門各界抗日救國大會」，其執監委從各界自行舉定代表，擬於10月3日舉行宣誓就職；他則當場被推舉為黨部代表並「即席核擬修正」電文，之後亦獲選為總務部主任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/C102crV.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 澳門教育家、澳門崇實中學校長梁彥明（圖：《夏聲》轉自《文化雜誌》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在民族危機激化的情況下，澳門支部成為澳門華人支持祖國、表達祖國認同的重要組織，而梁彥明作為支部常委顯然擁有巨大話語優勢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月27日，他聯合范潔朋、李際唐、高可寧、畢侶儉等人，在灣仔廣善醫局成立“闔澳華僑籌賑東北兵災慈善會”，時人稱：「是日澳僑仕女往參加者，逾幾萬人，所有一切來往快艇，均為大會全數租賃，仍不敷用」。梁彥明在會上先「恭讀總理遺囑」、報告抗日名將馬占山的回電內容，並主持會議討論各項組織辦法，其後獲舉以黨部代表身份擔任常務委員。參與兵災會成立、推動澳門華人支援抗戰，某程度上也是澳門支部的重要工作成果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正當兵災會按計劃向富戶及各行業代表籌款時，馬占山兵敗的消息傳來澳門，「僑眾意殊怏怏，不便進行」。然而次年上海戰火突起，十九路軍英勇抗敵的事蹟傳遍全國，再次點燃澳門華人的捐輸熱情。梁彥明聯同范潔朋、崔諾枝、羅餘等人親自「從事募捐」，過程中「雖風雨連綿，道塗泥濘，春寒料峭，砭肌刺膚，亦從無缺席。故所到各殷富住宅，多慷概樂助」。同時市內理髮行、番攤行、鮮魚行、火柴廠、戲院等行業各自商議分配捐額，做好了向國內抗日將士長期捐輸的準備。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/CFgIWOJ.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 1932年4月3日兵災會成員合照。右上角背靠大樹、戴眼鏡者為梁彥明。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;支部分裂與內鬥&quot;&gt;支部分裂與內鬥&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;但寧粵之爭並沒有因外敵入侵而完全消彌。1932年初，國民黨元老和粵系要人在廣州成立西南政務委員會，標誌兩廣已處於南京政府統治外的半獨立狀態，而小小的澳門支部再度成為寧粵之間的矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5月初，國民黨中央舉行會議，有人指出「香港、澳門兩支部改隸廣東省黨部以來，黨務進行未具成績」，登記黨員連年減少，於是通過決議「將該兩支部依照前制直屬於中央，以利指導」。次年5月中央議決委任「陳汝超、梁彥明、李君達、劉紫垣、盧季瑞五人為澳門直屬支部籌備委員」以上名單實際與原支部人馬接近。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中央方面欲將澳門黨務收歸其控制，但或許無其它合適人選可代替，遂不得不倚重梁彥明等一批本地黨員為其背書？而梁彥明如何看待中央的拉攏？可惜受史料所限未能進一步探討。但他被列入其中，顯然反映中央認可其能力和本地聲望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或許是為了回應中央的行動，廣東省黨部不久便派人指導澳門支部召開第八次代表大會，梁彥明依舊為大會主席之一並作主持。總結會上通過的多項決議，梁彥明等人在粵系影響下，秉持反蔣、抗日、剿共的政治立場，同時「請中央取銷籌備澳門直屬支部」，明確反對中央早前決議，顯然是寧粵之間爭奪支部隸屬權的反映。面對澳門支部的呈請，中央指各直屬支部籌備委員會已成立，明令撤銷所有原隸屬廣東省黨部的香港、澳門支部執監委員會。此時直屬支部已經成立並取代了原支部在澳門的地位嗎？顯然不是。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;梁彥明向中央叫板&quot;&gt;梁彥明向中央叫板&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;據現存同年8月間澳門直屬支部籌委會向中央聯絡的電文，可知此時前者已在澳門設置了會址，但「屬會處在海外異族壓迫之下，不能公開活動。關於會址問題，固環境關係擬設立兩所(一屬半公開的黨員集會處，一屬秘密的辦公處)以利進行」。早前6月上旬，梁彥明等人已明言「請中央取銷籌備澳門直屬支部」，但陳汝超(電文落款由他署名)等人依然執行中央指令，這意味著原支部在此之前或已有寧粵之間的路線爭論，此時更是出現明顯分裂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;綜合1934年7月《中央黨務月刊》和戰後出版的《澳門今日之僑運》所載，直屬支部不晚於當年7月在香港，以中央委派人員監督、通訊選舉方式選出了首屆執委盧季瑞、陳汝超、趙祥、劉紫垣、李伯廉，其後於10月7日正式成立。查陳汝超等人在原支部曾獲選候補執監委、擔任分部或更基層的區分部負責人，不據重要地位；劉紫垣則是1925年原支部籌備委員之一，可謂開部功臣(另外他也是1920年教育會籌備人員之一，相信最初在原支部內地位與梁彥明相當)；但他自1930年起已無擔任執監委(當年4月的第四次全澳代表大會，其競選執委得票僅為第6名)，只淪為區分部負責人；反觀梁彥明一直連任執委且代表支部到穗出席各種會議，二人政治地位一升一降。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;筆者推測原澳門支部內部或許在1933年下半年、中央提出設立直屬支部之際出現了分裂，支持粵系的梁彥明一派和支持寧系的劉紫垣一派對立，最終未能達成統一意見；而在原支部地位處於弱勢的後者只能建立新班子轉到香港活動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在這一時段內，支部黨務在多大程度上因寧粵之爭而受阻？具體矛盾如何出現？可惜目前未見澳門支部的會議記錄、兩派與寧粵來往之通信等文獻，詳細史實有待考證。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或許受梁彥明等人排擠而無法在澳門立足，劉紫垣等人之後遷到香港奕蔭街25號2樓設辦事處；據直屬支部後來向黨中央報告所述，「當西南跋扈畸形獨立時，對於中央統屬機關及人員極為嫉視，是以屬部常受其威脅」、「澳門支部對峙，時加破壞。當於其時，進行工作，常多窒礙」，可知黨務無甚進展。直屬支部聲稱辦理澳門黨務，但機構設在香港，鞭長莫及之餘只淪為名義上的組織，大概只能作輿論聲援以示支持中央。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1934年2月18日，澳門支部第六屆執監委宣佈就職，梁彥明等人發表宣言，表示中國正值內憂外患，支部仝人「今後當益加奮鬥，黽勉進取」，努力推進黨務，擁護「胡展堂先生對時局宣言的救國八項主張」明確表達其傾向粵系的政治立場。也許是梁彥明作出了順應時局的選擇，因此在廣東省政壇獲得更多表現機會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月中，他到穗出席全省第六次代表大會，並擔任宣言起草委員之一。針對華北已淪為日本勢力的局面，西南執行部於次年6月22日發表「養電」質問中央有何抗日對策，引起西南多處黨部、地方組織發表通電響應。已連任為第七屆澳門支部執委的梁彥明在收到“養電”當日便召開會議，並於次日接連發表通電，強烈質問中央：「事關國家民族存亡，中樞有無對付方策？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HEHo0V8.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 《澳門黨部響應養電主張》，《民國日報》（廣州），1935年6月26日，第4版。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此可見，澳門支部在寧粵鬥爭的大環境下，堅定地站在粵系一方；雖然未直接卷入內地政鬥，只是持續向南京中央發起輿論攻勢，尚能置身事外。那麼他們與中央欽點的直屬支部之間，為了爭奪國民黨在澳門「正統」，又有何直接鬥爭呢？下文將揭曉1936年間兩派人馬攻守如何逆勢，國民黨澳門支部權力大洗牌的過程。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>高永鈿</name></author><summary type="html">黨同伐異 過去對國民黨內部的派系鬥爭已有不少研究，但大多忽略了對海外黨務——如澳門支部——的影響。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/EabceHD.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/EabceHD.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">眸霜詠</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-17-chanting-cataract.html" rel="alternate" type="text/html" title="眸霜詠" /><published>2024-07-17T12:00:00+08:00</published><updated>2024-07-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chanting-cataract</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-17-chanting-cataract.html">&lt;p&gt;晨曦破曉映窗紅，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;繁星漸隱月朦朧。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;世事如夢皆過客，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生百態各不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春風拂面花開遍，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秋雨臨頭葉落空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;悲歡離合總無常，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;珍惜當下莫放鬆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前言：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老陳今年六十歲，退休後的生活本該悠閒自在。但最近，他發現自己的視力越來越差，看東西總是模糊一片。起初，他以為是老花眼，便去眼鏡店配了副老花鏡。誰知戴上後，依然看不清。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在兒女的催促下，老陳去了醫院檢查。醫生告訴他，這是白內障的典型症狀，需要手術治療。老陳一聽要動手術，心裡有些忐忑不安。但他想到自己還想多看看這美好的世界，便鼓起勇氣接受了手術。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手術很成功，當老陳摘下眼罩的那一刻，他驚喜地發現眼前的世界變得清晰明亮。他激動地握住醫生的手，連聲道謝。此後，老陳更加珍惜每一次與家人的相聚時光，也更加關注自己的健康。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;病痛是人生的轉折，願你的希望，如同星星，照亮夜空。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">晨曦破曉映窗紅， 繁星漸隱月朦朧。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/3JuHSO3.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/3JuHSO3.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">什么是小资产阶级性</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-16-what-is-petty-bourgeois-nature.html" rel="alternate" type="text/html" title="什么是小资产阶级性" /><published>2024-07-16T12:00:00+08:00</published><updated>2024-07-16T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/what-is-petty-bourgeois-nature</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-16-what-is-petty-bourgeois-nature.html">&lt;p&gt;在今天的共产主义者（尤其是毛派）的叙事中，小资产阶级（“小资”）和小资产阶级性（“小资性”）有着严重的滥用，甚至快成了口袋罪。这不仅不负责任，也是危险的。因此，我认为有必要梳理清楚。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;1小资产阶级&quot;&gt;1、小资产阶级&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;那么首先要说明，什么是小资产阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据马克思的定义，小资主要指的是在资本主义刚刚兴起的时候，大量的小企业主、小作坊主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些人的小企业、小作坊有可能是封建时代遗留下来的家产，也可能是在自由市场时期（即资本主义早期）通过原始积累获得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但到了资本主义中期，自由市场时代结束，市场中开始出现体量巨大的寡头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这些小作坊主是无论如何也竞争不过大工厂主的，因此，在资本主义中期，他们往往面临着巨大的压力，随时有破产（被抛入无产者的队伍中）的风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而到了资本主义晚期，小资作为一个独立的阶级几乎已经不存在了；他们要么是只能在第三产业的边缘中挣扎着的个体户，要么沦为了大资本的附庸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，在今天（尤其是欧美等发达国家），严格意义上的小资可以说基本上已经消失了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，这并不代表小资性也会跟着消失；因为小资性并不是小资独有的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2小资产阶级性与中间阶层&quot;&gt;2、小资产阶级性与中间阶层&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;什么是小资产阶级性？毛泽东在他著名的《中国社会各阶级的分析》中一针见血地指出：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;中产阶级主要是指民族资产阶级，他们对于中国革命具有矛盾的态度：他们在受外资打击、军阀压迫感觉痛苦时，需要革命，赞成反帝国主义反军阀的革命运动；但是当着革命在国内有本国无产阶级的勇猛参加，在国外有国际无产阶级的积极援助，对于其欲达到大资产阶级地位的阶级的发展感觉到威胁时，他们又怀疑革命。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;用更加具有普遍性的语言总结出来，小资性就是：他们一方面受着大资产阶级或帝国主义的压迫，因此在革命低潮时支持革命；但是又因为他们自己占有着一定的资源、比底层无产者的地位高，因此在革命高潮时又要反对革命。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;有一个自称为戴季陶“真实信徒”的，在北京《晨报》上发表议论说：“举起你的左手打倒帝国主义，举起你的右手打倒共产党。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;但毛的这句话描述的是当时中国的民族资产阶级，而并非是严格意义上的小资。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这必须要结合当时中国的实际情况来看。毛写这篇文章时是1925年，那时中国社会的最高阶级并不是民族资产阶级，而是依附于欧美、日本的帝国主义走狗，也就是买办。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而民族资产阶级则受到买办的打压，是不折不扣的中间阶层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这与今天的中国和欧美国家的情况完全不同：民族资产阶级是最高阶级，而不是中产阶级；他们不受到任何更高阶层的压迫。因此，他们并不会在革命低潮时支持革命，而是无论何时都对革命持有坚决镇压的态度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要理解半殖民地国家的民族资产阶级和帝国主义国家的小资产阶级这样摇摆不定的行为，我们必须结合他们“中产阶级”的地位来看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后我们就会发现，小资产阶级性的本质可以概括为一句话：寻求阶层跃升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在1925年的中国，民族资产阶级支持革命是为了给无产阶级争取利益吗？并不是，他们的本质目的是要赶跑买办，从而自己成为最高阶级！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们之所以支持无产阶级革命，不过是因为自身力量太弱，无法独自对抗买办。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，当共产党要把他们手中的资本“共产”了时，他们就要变成无产阶级、阶层要下降了，他们当然要反对革命了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不只是中国革命，我们在世界历史上的其他革命中也可以看到同样的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如俄国二月革命，资产阶级政府虽然反对沙皇，但是他们并不与布尔什维克利益一致；在沙皇被推翻后，他们立刻从工人阶级的盟友成为了敌人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德国十一月革命，社会民主党人在德皇将权力交给他们后，立刻开始镇压德国共产党。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有法国二月革命、毛时代后的中国、布哈林主义等等，都体现了这一反复横跳的特性。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3小资产阶级性在不同阶级中的体现&quot;&gt;3、小资产阶级性在不同阶级中的体现&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;接下来我们需要理解是什么赋予了中产阶层以小资性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这部分分析是非常重要的；因为许多自称“马克思主义”者的人对于小资性的批判仅局限于道德攻击，这不仅是不负责任，而且这种行为本身就是小资性的体现：因为在道德上贬低别人的目的是抬高自己——这也是一种阶层跃升！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让一个人有阶层上升意愿，需要有三个基础：1）阶层上升的能力（至少是他们自认为）；2）阶层上升的机会；3）认为自己高人一等（阶层上升的意愿）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，为什么说很大一部分学生有小资性？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1）学生有知识、技术，这提升了他们的稀缺性，使得资本家会给他们付出更高的工资&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2）学校的选拔机制赋予学生阶层上升的机会&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3）学生（尤其是大学生）将来对标的工作往往是白领、律师、医生、工程师、金融家等“高端工作”，这难免会让他们生出一种高人一等的错觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再比如，为什么白领和很多技术工人也有小资性？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1）他们的技术和学历给了他们能力&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2）资本家愿意出更高的工资，这给了他们机会&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3）他们因为前两个原因认为自己比体力工人更高等&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有如，为什么很多政府公务员（如警察）、和公司管理岗有小资性？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1）他们通过自己的能力成为了资本家的依附阶层&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2）他们的工资往往稳定且不低，就好像自己有了生产资料&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3）他们往往以底层劳动者的上级出现&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一类人，目前没有正式的名称，但他们往往幻想能够和一个有钱人结婚，从而加入富人阶层；或者与有钱人谈恋爱来获取钱财。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这类人往往还深受消费主义洗脑；这是因为消费主义的逻辑是“你的消费能力越强，你的地位越高”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，这类人通过疯狂的消费来模仿（他们幻想中的）富人，给自己了一个阶层跃升的幻觉，哪怕他们已经因为过度消费欠了一屁股债。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;细心的读者可能已经发现了，我上面举的这四个例子都不直接拥有生产资料，他们就属于广义上的无产阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，他们事实上受着大资本家的压迫，于是也会对无产阶级的革命运动暗暗支持；但是，由于依然抱有阶层跃升的幻想，他们往往不去拥护、争取无产阶级的利益，而只是借此来增加自己进行阶层跃升的筹码。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后需要注意的是，这几个阶层内部不是浑然一体的，依然可以继续进行分类。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如学生。一些学生的成绩十分好（这往往是因为他们家境殷实），他们阶级跃升的能力、机会、意愿也要比其他学生强，还喜欢嘲讽那些成绩不好的学生。他们是学生中的右翼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些学生则是被迫挤入学校、在大人的指导下选了一个自己不喜欢但未来能赚钱的专业，每天只能得过且过、勉勉强强把成绩保持在平均水平；他们对自己的未来非常焦虑、对学校非常排斥。他们是学生中的左翼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且，第二类学生往往是无产阶级家庭，因为无产阶级没有形成足够强大的自组织，而认为自己没有其他选项，进而被迫在学校的选拔机制中内卷；如果他们有的选，他们还真不一定愿意上学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;甚至连工人阶级内部也有小资产阶级性，这就是为什么会有工贼：他们幻想着可以通过出卖自己的阶级同胞来被资本家收买。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于这些社会群体内部的分类也是非常必要的，正如毛在他的文章中也是这么做的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4小资产阶级性个人主义&quot;&gt;4、小资产阶级性≠个人主义&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;最后我想指出一个共产主义者常见的错误，就是分不清小资性和个人主义的区别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小资性确实有着很强烈的个人主义色彩，正如工贼是为了他自己的阶层跃升；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是这并不代表我们应当否定甚至打压个人主义；因为个人主义本质上是进步的，它只不过是有些局限性罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个人主义本质上是承认人的动物性、解放人的天性，使人成为人、而不是工具；这也是文艺复兴、启蒙运动和民主思想的核心理念之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个人主义的核心理念和阶层跃升无关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;共产主义其实也支持个人主义，因为它要解放所有人、使所有人都能够得到全面发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个人主义的局限在于，它只反对假集体、却不支持真集体，即只破坏不建设，这也是为什么它会有小资性的倾向：在假集体的框架下，使个人得到解放的唯一方式不就只有成为富人吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而共产主义组织的最终目标也是破坏假集体，当然也要建设真集体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果革命组织只一味强调集体目标而忽视具体成员的个人利益，那这个组织将会不可避免地官僚化，进而破坏民主、丧失战斗力；因为它已经沦落为了和宗教团体、阶级国家、大学的小组作业一样的假集体了（这也是为什么大跃进会成为灾难！）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;革命组织内部小资性的体现应该是这样的：此人反对集体目标是为了凸显他自己厉害，他要通过这种方式给自己揽权、拉帮结派；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而正当的个人主义则体现为：此人反对集体的目标是因为他认为集体的目标忽视了个人的利益诉求、把个人当成了工具！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，对于个人主义，我们应当关注和引导；但对于小资性则应坚决反对。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">在今天的共产主义者（尤其是毛派）的叙事中，小资产阶级（“小资”）和小资产阶级性（“小资性”）有着严重的滥用，甚至快成了口袋罪。这不仅不负责任，也是危险的。因此，我认为有必要梳理清楚。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/rrxoZMP.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/rrxoZMP.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">音樂盒的枷鎖</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-15-music-box-shackles.html" rel="alternate" type="text/html" title="音樂盒的枷鎖" /><published>2024-07-15T12:00:00+08:00</published><updated>2024-07-15T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/music-box-shackles</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-15-music-box-shackles.html">&lt;p&gt;在一個日復一日的世界中，頑皮女娃（小沐）是一個奇特的存在。她是唯一記得每天變化的人，而其他人則像被時間的潮汐沖刷一樣，廿四小時後，把所有痕跡拋在腦後，忘記得一乾二淨。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;所以，世界彷彿被一個無情的指揮家所指揮，每天都在相同的節奏和旋律裡打轉。戰爭的敲擊、愛情的和弦、欲望的高音、絕望的低音，時時刻刻不斷地循環。人們的心思，好像被卡住在那不變的音調上，無法逃脫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小沐不甘心。她既是舞者也是音樂家，她的身體和靈魂都渴望著自由。每逢夜深人靜，當主人打開那古老的音樂盒，她就站在起來，緩緩地轉動。一首經典的旋律隨隨升起，音符飄盪著整個卧房。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儘管沒有甜美的歌星，小沐也能感應每段旋律背後的歌詞，因為主人幾乎每天都哼著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;轉轉旋旋舞步輕，音樂響起忘塵聲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俏皮女娃心歡暢，琴韻流轉樂無疆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日夜相伴琴盒開，音符飛躍心花開。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歡笑舞動如春風，友誼長存情意濃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;音樂世界無憂慮，旋旋滾動愛相隨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;音浪裡頭尋自由，轉轉跳跳樂悠悠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，這不是小沐嚮往的生活，待在這個盒子裡，已經度過了第八個寒冬。她喜歡跳舞，卻不願被芭蕾舞裙整天束縛著，和那雙芭蕾舞鞋，一切都很造作。她熱愛音樂，但不想讓這首音樂成為了她的人生主調。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;試圖打破這種囚禁式的調子，每晚主人打開音樂盒時，她就站在那裡，等待著一絲機會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她用手指輕輕劃著地面，彷彿觸摸著整個地球，音樂如同閃亮星光，卻看不到星星。她試過無數種方法，用不同的步伐、不同的音符。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她想跳出輕快的探戈，試圖引起別人的注意，讓他們停下來，思考一下這個世界的荒謬。她更想奏起悲傷的小夜曲，觸動人們的心靈，喚醒對流逝的感慨和回憶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，每一次，當琴音漸漸消失，她的努力都化為泡影。別人很快會就忘記了她的存在，每次都只是片刻的幻影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小沐不放棄，她知道堅持下去，等待下一次機會，總有一天，她會找到通往自由的路。不過，小沐卻猶疑，究竟記著每天變化的事，是好還是不好？廿四小時後就忘記得一乾二淨，人們看起來很快樂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在一個日復一日的世界中，頑皮女娃（小沐）是一個奇特的存在。她是唯一記得每天變化的人，而其他人則像被時間的潮汐沖刷一樣，廿四小時後，把所有痕跡拋在腦後，忘記得一乾二淨。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/PDen13I.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/PDen13I.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">管炎樂</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-11-chanting-bronchitis.html" rel="alternate" type="text/html" title="管炎樂" /><published>2024-07-11T12:00:00+08:00</published><updated>2024-07-11T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chanting-bronchitis</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-11-chanting-bronchitis.html">&lt;p&gt;寒窗凝望夜色深，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;氣管之疾困老人。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;呼吸如詩悠悠韻，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;窗外山丘夢遠尋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;樹枝搖曳映霜雲，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;肺中詩集歲月痕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人物容顏笑暖心，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生命節奏共黃昏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前言：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一個潮濕而寒冷的冬日，老王坐在病房的窗邊。他是一位患有支氣管炎的老人，每天都在努力與呼吸作鬥爭。他的呼吸聲像是一首低沉的詩歌，總是在夜晚最深的時刻最為明顯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;窗外，樹木被冰霜覆蓋，枝條在寒風中搖曳。老王的目光穿過玻璃，看著遠處的山丘。他想起了年輕時的山徑，那裡的空氣清新，讓人心曠神怡。現在，他只能透過窗戶感受那份自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每當夜幕降臨，老王的呼吸變得更加困難。他像是一位詩人，用每一次呼吸來詮釋生命的脈搏。他的肺部像是一本古老的詩集，被時間和疾病的手筆刻劃著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有時，機械人會來探望他，為他調整氧氣罩。他們會送上笑容和關心，還有帶著血肉之軀的一條小狗，這些成為老王心中的一首詩歌。他知道，這些人是他生命中的重要節奏，讓他不再孤單。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;願你每天進步一點點，笑容多一點點，康復好一點點。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">寒窗凝望夜色深， 氣管之疾困老人。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/1wkc3ot.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/1wkc3ot.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">为何汉唐盛世都不长久？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-10-why-did-not-the-golden-age-of-han-and-tang-dynasties-last-for-long.html" rel="alternate" type="text/html" title="为何汉唐盛世都不长久？" /><published>2024-07-10T12:00:00+08:00</published><updated>2024-07-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/why-did-not-the-golden-age-of-han-and-tang-dynasties-last-for-long</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-10-why-did-not-the-golden-age-of-han-and-tang-dynasties-last-for-long.html">&lt;p&gt;中国二千多年皇权专制，曾有汉朝“文景之治”和唐朝“开元盛世”等若干个被誉为盛世的时代。但都好景都不长。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;“文景之治”始于公元前180年汉文帝登基，终于公元前141年汉景帝去世，仅不到40年。西汉共持续210年，“文景之治”约占西汉五分之一的时长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/osCg1Lk.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“开元盛世”则始于公元712年唐玄宗登基，终于公元755年“安史之乱”爆发，共43年。仅占唐朝命数289年的15%时长。开元是这段时间唐玄宗长时间使用的年号，历时29年，故称“开元盛世”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7sRabMz.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓“盛世”，一是“天下太平”，但不是说没有骚乱，只是与乱世比较而言，社会相对稳定，没有出现大的饥荒和战乱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二是社会各阶层的生活都有所改善，各行各业欣欣向荣，呈现不断上升的趋势。老百姓“芝麻开花节节高”，日子有盼头。司马迁在《史记·平准书》中极力称赞“文景之治”的富足，“非遇水旱之灾，民则人给家足，都鄙廪庾皆满，而府库馀货财。京师之钱累巨万，贯朽而不可校。太仓之粟陈陈相因，充溢露积於外，至腐败不可食。”意思就是除非遇到水旱灾害，老百姓家人口兴旺，衣食无忧，天下粮食堆得满满的，少府仓库还有许多布帛等货材。京城积聚的钱币千千万万，以致穿钱的绳子朽烂了，无法计数。太仓中的粮食大囤小囤如兵阵相连，有的露积在外，以至腐烂不能食用。而杜甫所作《忆昔二首》则对开元盛世的盛况无比怀念，“忆昔开元全盛日，小邑犹藏万家室。稻米流脂粟米白，公私仓廪俱丰实”，小城市都有上万的家庭，油光光的稻米、白花花的粟米充塞满了国库和千家万户。客观而言，司马迁与杜甫看到的都是局部现象，是富足的地区。大多数老百姓还是挣扎在温饱线上，粮食也只够一日吃两餐。但即便如此，也比大多数饿肚子和游离失所的时期强。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三是开放度高，周围和远方的邦国纷纷臣服，万邦来朝。“近者悦，远者来”，日本几次派遣使者来唐朝学习。王维气势宏大的诗句“九天阊阖开宫殿，万国衣冠拜冕旒”就描述了当时万邦来朝的盛况。这还是“安史之乱”后肃宗继位后的情形，想必玄宗在位时有过之而无不及。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“文景之治”和“开元盛世”有诸多相似之处。这或许对我们认识“盛世”产生和消亡的基理有所帮助，对摆脱中国历史治乱循环的周期律有所裨益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了持续时间差不多都是四十年左右外，“文景之治”和“开元盛世”的前置事件非常类同，统治集团都刚结束一系列内部的残酷权力争夺与清洗。汉高祖刘邦去世后，吕后专权称制，代行皇帝职权，残害刘氏子孙，诛杀功臣，重用外戚，将自己的兄弟侄子封为王侯。吕后死后，周勃、陈平等老一辈功臣又诛杀吕氏诸王和吕后扶持的少帝刘弘，还有他的三个兄弟梁王、淮阳王、常山王；拥立刘邦庶出的代王刘恒作为皇帝，即汉文帝。而“开元盛世”前的政治情势与“文景之治”非常类似。也是武则天把持朝政，大肆残害李氏子孙，重用外戚。几度废立更换皇帝，最后干脆自己称帝。快死了才被迫放弃帝位。后韦氏又专权，唐玄宗联手自己的姑母太平公主干掉韦党，拥立自己的父亲复位皇帝。然后唐玄宗作为太子又与太平公主又争权，最后，唐玄宗发动政变清洗掉太平公主的势力，其父让位于他，才开启了“开元盛世”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓“大乱然后大治”也有一定道理。劫后余生，亲眼目睹和参与残酷血腥的争斗后，未免心有余悸。惨痛的教训历历在目，总能吸取些教训吧！痛定思痛，在统治上就会采取较为开明的政策。另外一个，经济上财政上也折腾不起了。于是就采用放松控制、休养生息，广开言路，重用人才的政策。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“文景之治”还有一个重要因素。汉文帝是老一辈功臣推选出来的，是个弱主。除了汉文帝本身比较谦逊勤勉简朴外，权力分散客观上也起到了防止皇帝专权的制衡作用。这与神圣罗马帝国十世纪的选帝侯选举产生皇帝有些相似。德意志皇帝死后，由七个选帝侯从他的嫡亲中选举产生新的皇帝，他们选举的国王再经过罗马教皇加冕，正式称为神圣罗马帝国皇帝。七个选帝侯包括三个教会主教和四个贵族领主。但德意志选帝侯是制度性的，有相应的理论支持，所以能长久实施下去。汉文帝被功臣推举出来是偶然的情形，汉初正处于郡县制的初期阶段，分封制还没有完全被废除。而中国理论上是“溥天之下，莫非王土”，权力分散缺乏理论支持。随着技术发展所带来的控制手段的加强，权力越来越多的集中在皇帝手中，就很少有这样的事例了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个重要因素是开放带来了生产技术的提升。汉朝通西域，通过中亚获得了更先进的铁器冶炼技术，再加上效仿，改进和推广应用，铁制农业生产工具得到广泛利用，大大提高了农业生产效率和产出。唐朝的开放度更高，与西域在生产技术、商业和文化上的交流更为广泛。开元年间开始使用更灵便和效率更高的曲辕犁来耕种农田，还出现新的灌溉工具水车和筒车。据信曲辕犁通过西域传来，莫高窟第445窟中的壁画上，出现了农民使用曲辕犁犁地的画面。曲辕犁的使用在中国经济史上被视为唐宋时期“中古经济革命”的主要物质基础之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/OAQBkYX.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国历史上出现的原创新技术，基本都是外来的。但因为中国幅员辽阔，人口众多，新技术的使用比原发地或中转地更广泛，加上有些因地制宜的变化或改进，往往就自以为是中国首创了。这有主观和客观原因，主观上当然是为了自我满足感，客观上古代信息记录手段简陋困难，信息有遗漏也在所难免。但现在信息记录手段很完备，应该就不会出现这样的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在放松控制和开放的双重作用下，一方面劳动人民的生产积极性得到提高，另一方面技术引进带来单位投入的产出提高，都有利于提高总体产出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而随着经济增长，生活改善和国力的提高，无论是百姓、官员和皇帝都信心爆棚，自以为天下无敌，对周遭“蛮夷”的优越感日益增强。这是儒家“上尊下卑”价值观和以中原王朝为中心的“天下观”的必然结果。儒家认为中原王朝的皇帝是天子，是天下所有人的共主。天下以中原王朝为中心，离中原王朝越近的地方等级越高，离中原王朝越远的地方等级越低。在这样一种观念下，只要中原皇帝有了足够的资本，必然就不会安分守成而忘乎所以，好了伤疤忘了痛；就会向外扩张，力求能直接控制的地盘越来越大。而百姓处于“下卑”的位置，社会地位低下，财产及权益缺乏可靠的保障，经济利益被剥夺，但通过儒家的“天下观”和“华夷之辨”得到补偿，使其认同即使被严重剥夺，作为华夏人也比中原王朝边缘的“蛮夷”更优越，为此感到自豪。皇帝和官员当然会竭力鼓励和助长百姓的这种心理，以消解内部矛盾，巩固和加强其统治。而对外扩张，彰显出中原王朝的强大实力，越有利于增强百姓的优越感，从而顺服统治者。文人士大夫也不甘寂寞，火上浇油，摇旗呐喊，歌功颂德，以求晋升之道。盛唐时节，涌现了一大批著名诗人，王维、李白和杜甫就生活在“开元盛世”。称颂大唐气象和开疆辟土是他们诗作的重要内容，描写边塞的诗歌非常之多，近2000首，以至于形成一个“边塞诗派”，著名诗人王昌龄、王之涣、岑参和高适是个中翘楚。著名诗句有，“黄沙百战穿金甲，不破楼兰终不还”（王昌龄）；“愿将腰下剑，直为斩楼兰”（李白）；“功名只向马上取，真是英雄一丈夫!”(岑参)；“总戎扫大漠，一战擒单于”（高适）；“汉家天将才且雄，来时谒帝明光宫”（王维）；等等，数不胜数。按今天的标准来看，这些诗人就是狂热的好战分子。王维甚至还意淫“汉兵大呼一当百，虏骑相看哭且愁”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一旦上下形成自大的心理，上下响应形成合力，朝廷的对内对外政策就会出现转捩。于内由放松社会控制转向加强社会控制以汲取和调动更多的资源，于外由韬光养晦转向对外扩张。而且在这个方向上越走越远，刹不住车，更不可逆转，上下具有相互加强的效应，是正反馈，不断放大。只有以前积累的资源耗尽或者翻车了才停得下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汉武帝即位后，即动用“文景之治”积累下来的财富征讨匈奴，共发动了六次对匈奴的大征讨。结果搞得劳民伤财，无果而终。从此汉朝就开始走下坡路，直到灭亡，再也没有回复到“文景之治”时的繁荣。而唐朝为了拓边，在边疆设立拥有军政大权的藩镇，导致藩镇尾大不掉，致使爆发“安史之乱”，终结了“开元盛世”。同样直至灭亡再也没有回复到“开元盛世”的繁荣景象。皆因朝廷的政策日益趋于保守，对内加强控制，对外趋于封闭。在社会矛盾激化的情形下，朝廷害怕放松控制和对外开放会造成统治不稳。然而加强控制会导致经济活力下降，对外封闭则导致生产技术发展停滞。儒家社会本身没有创新能力，儒家思想鼓励追求特权，不鼓励求真。这又形成一个恶性循环，致使朝政和社会进入一个不断下降的通道。按今天的经济学理论解释，就是进入经济紧缩和社会紧缩期。人们普遍丧失对未来的期望，缺乏可靠的预期，没有长期的打算和计划。对未来的预感不好，但却无能为力。只能过一天算一天，糊弄着过日子。现在流行的说法，叫进入了“历史的垃圾时间”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在“历史的垃圾时间”中，人们有两种心态。高风险偏好者希望尽快结束，在低水平上重开历史赛局；低风险偏好者则希望尽量延缓，以期较平稳地过渡到下一历史阶段。而理论和历史都证明，高风险偏好者更容易掌握历史的主动权。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">中国二千多年皇权专制，曾有汉朝“文景之治”和唐朝“开元盛世”等若干个被誉为盛世的时代。但都好景都不长。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/FUS2UtC.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/FUS2UtC.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">當個好人</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-10-be-a-good-man.html" rel="alternate" type="text/html" title="當個好人" /><published>2024-07-10T12:00:00+08:00</published><updated>2024-07-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/be-a-good-man</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-10-be-a-good-man.html">&lt;p&gt;香港的街頭巷尾，每天充斥著一股濃濃的“人情味”。路邊的報攤老闆，他總是大方送免費報紙給行人，他說話就像哼著老調子地說：“各位，這些報紙都過期了，要就拿去。”&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;報攤老闆叫（阿中），阿中就是在這群人情味中的一份子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿中自小就喜歡一些英雄人物，比如黃飛鴻、張無忌、郭靖、陸小鳳、超人、蝙蝠俠、羅賓漢等等。阿中欣賞他們每位都有強烈的正義感，羨慕他們擁有超乎常人的技能，總之，就是激勵人心的象徵物，所以，他立心就要做一個這樣的人，儘管始終無法有特異功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿中是個典型的“老好人”，總是樂於助人，甚至到了讓人覺得有些誇張的程度。每天一大早，他就會幫街坊們買早餐，不是實報實銷，就是不收一分錢，他經常叮囑大家多買幾隻雞蛋，因為雞蛋有豐富的營養價值，便宜又好吃，老幼皆宜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他還會幫老人家撿垃圾、鐵罐和紙皮，一邊撿，一邊還不忘大聲地說：“這些垃圾都是我的！誰都不准搶！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整條街都被他們掃光後，阿中會輕鬆離開，因為他知道老人今天會得到數十元的垃圾交易費。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“阿中啊，你真是個好人！”街坊們總是這樣稱讚他，然而，阿中每次聽到這句話都覺得不敢當，不好意思。因為他只想維護社會秩序，幫助有需要的人，僅是出幾分微力而已。相比大俠和超人，還相差得太遠太遠！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“人人做少少，社群好多多！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是阿中人生格言，這句話不僅發揮在他居住的環境中，也在在工作和朋友圈之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，阿中並不知道，他那顆熱誠的心，在某些人的眼裡，卻卻成了笑柄。即使看似慈祥的老人，也只當阿中是免費勞工。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，阿中知道一位舊同事，被老闆罵了一頓而鬱鬱寡歡。阿中約他見面安慰他，送他一份小禮物，分享自己以前被老闆炒魷魚的經驗，鼓勵他，還熱心地幫他分析老闆的心理，希望能夠幫助他走出陰霾。阿中拍拍他的肩膀，語重心長。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天就這樣過去，舊同事也得到了安慰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“阿中真是一個好人！”舊同事自言自語。但話未說完，心裡突然感到一陣酸楚。因為，阿中的“好人”，就像一記響亮的耳光，他自己永遠無法做得到那樣無私。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿中的朋友眾多，但許多人都是受惠過他。未曾接受過他幫助的朋友，實際上不少人漸漸疏遠了他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿中並不知道，他那顆熱誠的心，在別人的眼中，卻變成了一個嘲諷的笑話。他不知道，他做過不少“好事”，都在無意中傷害著別人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中一個被傷害的朋友，他叫（阿發）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/RCDuMI0.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（阿中）是一個好人，（阿發）心裡清楚得很。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（阿發）站在香港某個街頭的十字路口，紅綠燈正好在（阿中）的報攤檔斜對面。阿發的眼神像是一部精密的計算機，路人走過身邊他都可以迅速地評估。他的內心常在嘲笑好人的定義，他瞧不起的卻又感到迷人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“當個好人，其實我都可以的。”阿發自思自想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那天，阿發在街頭遇到了一個衣衫襤褸的老婦人。老婦人的眼神中透露出無助和哀求，阿發沒有感覺，直走不看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;走到另一個街口，又見到一個老人坐在地上行乞。阿發突然醒起，他想“當個好人”，他從袋口準備拿出一張二十元的紙鈔，但天性敏感的阿發，馬上想到二十元可以買一個菠蘿包、一個雞尾包、一個鹹餐包、一支礦泉水。其實，十元可以買十塊麵包。水，很多地方供應的，只要臉皮厚一些，絕對可以不費分文的。所以，他覺得十元就可以吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，正當他想拿出十元紙鈔時，心中又湧來一連串的疑問。他想，這個老乞丐，為何要坐在這裡？好端端一個人就不會這樣吧！一個自愛的人，不可能會是老乞丐，人生，怎會那麼多無辜？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也許…他年輕時，根本就是一個懶惰鬼。更可能是大壞蛋，作奸犯科、自甘墮落，才會弄到這樣的田地。如果一個這樣的人，值得同情嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來，阿發收起了他的同情心。他覺得，同情，和情感氾濫是應該分開的。後來，他不僅把十元紙鈔放回口袋，五元硬幣也沒有拿出來，阿發施施然離去。老人的目光原本充滿期待，瞬間就黯然失色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每逢週三，是那個特別的（賣旗日）。阿發站在街角，遠遠地就看見了，街道兩旁分別有不同的志願者，為社會上的弱勢群籌集善款。他注意到一個媽媽拖著一個小女孩，她們正忙著向路過的人募捐。另一條街道是幾個老婆婆，她們也為賣旗而忙碌著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿發知道十元五塊不是什麼錢，慈善是應該不遺餘力的。可是，天性敏感的他又湧來一連串的疑問。為什麼都是婦女和女孩？為什麼是老婆婆？為什麼沒有一個男性？沒有年青人？這些慈善活動的背後究竟考量在什麼？這不是博取人們的同情嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿發，他很認真地對待每一件事情，尤其是“當個好人”，他會記錄下來的。然而，一年過去了，在他的腦海裡發生過很多事，一段段讓人心動的景象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個男人丟失了錢包卻又無處落腳…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個小孩似乎迷路了在人群中徘徊…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人遭遇搶劫…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個失智老人茫然在街上…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;盲人在街頭賣藝…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個乞丐只想吃飯…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，沒有記錄下來，因為他始終未向任何人伸出過援手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿發為自己難過，想找個人吐苦水，可是面前只有一個叫（阿白）的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿白，他絕對不是可以吐苦水的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/FvelWF3.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（阿發）是一個想做好人的人，（阿白）心裡清楚得很。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，阿白覺得阿發太清醒了，清醒卻讓他失智。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿發從未把阿白劃入朋友的範疇，僅僅是工作同僚罷了。朋友可以選擇，同事卻不可以，尤其像阿發這樣的人，他是公務員，為政府打工，政府工，正苦工！一班公務員都是這樣自嘲的。阿發在入境處會計部，當了三十五年的老職，幾乎半生人都獻給它，退休生活也依靠這一切的福利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿白，他是一個大好人，他做的好事，相比阿中有過之而無不及。不過，如果阿白是一位演員，那麼，他就是很“屎”的演員。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能，阿白深明社會的規則，他知道一旦被標籤為“好人”，人們像是被下了咒語，從此以後，你的生活將充滿了各種“免費”的資源，彷彿行走的慈善機構。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然，他不會像阿中真心地付出，得益永遠都是別人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;起初，阿發覺得阿白為人正直、溫文有禮、循規蹈矩、關心他人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿白在辦公室總是第一個到，他經常主動幫助同事處理各種的問題。每當有人感謝他時，他總是微笑著說：“這是我應該做的！”明明不關他的事，他也會說：“這是我應該做的！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，每逢升遷季節，阿白的名字總會出現在推薦名單上。而且都會倍受讚揚，“一個無私的好人”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿白並不介意當一個小角色，即使是白領身份做勞力工作，處理各種瑣碎的事，他會認真地記下所有細節，並且整理得井井有條。大家都很感謝他時，卻沒有注意到，他總是刻意將自己安排在老闆眼皮底下，而且一直在找機會展示自己的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿白很懂得如何與人和睦相處，幾乎任何人他也可以交幫，包括是非精、馬屁精、搶勞者、打小報告、推卸責任等等的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“好人”已經成為了阿白的象徵物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，阿白並不知道，他的工作圈裡，有幾個人正在暗中觀察著他，其中一個是阿發。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正的好人一定會吃虧的，而且是經常吃虧。比如阿中，阿中幫助別人，就是純粹他的目的，沒有想太多，沒在意太多。但是，阿白卻從來未怎麼失利過，他彷彿精通天時地利人和，事實，他根本不在意任何人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，社會卻充斥著這些“好人”的角色，一場華麗秀，滿足了自身虛榮與偽善的面具，也是社會競技場最好的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿白更察覺到，當阿發一旦遇到批评或忽視，他就會掀起波濤洶湧的情緒，嫉妒如毒蛇般悄然滋生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿白覺得，他正在看著一位演員的誕生，而他所扮演的，是一個可悲又可笑的“好人”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後記：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個好人。“阿中”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個想做好的人。“阿發”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個想被視為好的人。“阿白”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">香港的街頭巷尾，每天充斥著一股濃濃的“人情味”。路邊的報攤老闆，他總是大方送免費報紙給行人，他說話就像哼著老調子地說：“各位，這些報紙都過期了，要就拿去。”</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/SsUlWO9.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/SsUlWO9.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">國民黨澳門支部的民國往事（一）</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-08-kmt-macau-branch-in-roc-era-1.html" rel="alternate" type="text/html" title="國民黨澳門支部的民國往事（一）" /><published>2024-07-08T12:00:00+08:00</published><updated>2024-07-08T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/kmt-macau-branch-in-roc-era-1</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-08-kmt-macau-branch-in-roc-era-1.html">&lt;h2 id=&quot;入主澳門&quot;&gt;入主澳門&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;孫中山曾在澳門行醫並從事革命活動，同盟會於清末民初也設立過基層組織以宣傳和支援在廣東的活動；因此在國民黨敘事中，一直強調海外華僑對辛亥革命的重要性，並視澳門為「總理革命策源地」。1919年10月，國民黨改組成立，廣東省黨部隨即委派蔡香林等人抵澳，暗中設立澳門分會（設文書、黨務、宣傳、財務等科，另設演講兼交際股）。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;然而，國民黨在澳門立足後不久，1922年5月突然發生葡警槍殺華人的「捷成事件」；全澳掀起罷工罷市行動，引起粵省民眾聲援澳門市民，並強烈要求廣州軍政府與澳葡當局進行交涉。孫中山接見澳門工會代表團時表示，會積極向葡方交涉，盡力保護僑民。當時澳葡當局實施全澳戒嚴，禁止一切政治性社團，支部建設亦因此失敗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/TuhFJx7.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 據說為「捷成事件」事發地點「白眼塘」（圖：維基）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1924年國民黨再次改組，欲重整海外黨組織，計劃設立香澳總支部，「迭經派員來澳籌備，均無從著手」，或許原因在於澳葡當局的阻撓以及人員短缺。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;契機孫中山之死&quot;&gt;契機：孫中山之死&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;國民黨對「插旗」一籌莫展之際，誰知孫中山之死竟成為爭取群眾基礎、建立支部的契機——全國各地舉行有關哀悼活動，而他曾經踏足的澳門也不例外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1925年3月29日，多名澳門黨員自發在鏡湖醫院大堂舉行紀念孫中山追悼會，全澳高達28000多人前往致祭；下午，他們在鏡湖學校操場舉行演說會，「……皆能發揮先生之主義精神。聽者數千人，肅穆無嘩，皆得一深刻之印象」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此次追悼會引起了國民黨香港支部的注意，遂請求中央派人與李君達（1919年支部初建時擔任演講兼交際股主任）接應，並於其牙醫診所設立澳門支部籌備處，隨後從追悼會職員中推舉梁彥明、馬普全、尹梓琴、劉紫垣等十人為籌備委員。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得注意的是，以上籌備委員多為澳門華人教育會（即今天的中華教育會）成員，而梁彥明在教育會成立時助力不少，獲任為評議員一職；當日致祭澳門市民中，有7、8000人為各校員生，這意味著梁彥明等人很有可能借教育會所掌握的校際網路，發揮動員和宣傳作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/FFeUpcV.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;教育會在澳門支部發軔之初，已起到先聲作用，預示了日後兩者的緊密關係；而澳門支部的初代負責人——梁彥明也從此登上政治舞臺（他當時也是華人名校崇實的校長），下文將以他的經歷鋪陳支部起家經過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Q4BR9Uy.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 澳門教育家梁彥明（圖：澳門中華教育會）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正當支部成立大會籌備之際，省港大罷工爆發，工運風潮蔓延至澳門。1926年5月下旬，有傳言指澳門各行工人舉行聯合罷工，不少商人為免受波及紛紛離澳，引起澳葡當局警惕。此時澳門市面蕭條、局勢緊張，當局「對於澳中各團體主要人，均嚴行監視，言動極不能自由」梁彥明的國民黨和教育會身份使他成為當局目標之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;28日，支部常委李君達遭警方逮捕，隨即被遞解出境。同日下午，梁彥明和道明學校校長陳永康、習成學校校長劉紫垣、黨員傅子光、劉世斌6人被警方以「擾亂澳門治安行為」為由要求驅逐出境，後因顧念陳永康等人都是教育會職員，才允許逗留澳門；但不准參加捷成事件追悼會、領導工會成立，「至於國民黨黨務進行，亦要停止」。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;李君達憤而宣稱：「帝國主義之下，甯容吾人愛國感想動作者耶！簡直欲使我居留澳門之華人，淪為奴隸牛馬”，希望留澳同志“越加努力奮鬥」。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;雖然此言有順應內地反帝輿論、渲染支部受壓迫之嫌，但也反映了澳葡當局密切關注華人政治團體動向；海外部也直言澳門支部「受帝國主義摧殘，以致停頓」，至此國民黨建設澳門基層組織的努力再次中斷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/boLS5IR.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一波三折-成功插旗&quot;&gt;一波三折 成功插旗&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;之後恰逢葡萄牙發生政變，局勢動盪；加上華人紛紛遷居內地，市面各銀號、煙館、賭場等損失慘重，使澳葡當局稅收大減，迫使年底履新的澳督巴波沙改變當局強硬態度，社會漸趨緩和，而支部也可能恢復了一定活動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1927年3月底，廣州有報導稱：「克復上海之消息傳到澳門，當時全澳黨員，歡忭非常……一時澳地人心咸為振奮。晚間則各分部各區分部各開聯歡大會」。但在澳葡當局監視，且國民黨尚未在澳門正式成立支部的情況下，當時華人是否真的如此踴躍慶祝北伐勝利，暫且存疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而在4月8日，澳葡警方突然搜查支部三處分部，帶走「總理遺像遺囑公文表冊及部中全數對象」，支部請示由外交部向葡國進行抗議，可見澳葡仍密切監視支部活動，雙方關係依然緊張。未知是否受此事件影響，次月國民黨中央決定廣州政治分會再次派人來澳指導籌備，為支部正式建立帶來轉機。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6月16日，梁彥明獲選為執行委員。礙於澳葡當局關係，23日，國民黨第一次全澳代表大會暨支部成立典禮在灣仔廣善醫局舉行，中央海外部、香港支部和其它組織均派人參加，與會人數達1300餘人。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;清黨運動與黨務發展&quot;&gt;清黨運動與黨務發展&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;至此經過一波三折，國民黨終於成功在澳門「插旗」。1928年起，國民黨形式上統一全國，成為中國唯一合法政府；而當時的澳門雖然作為葡人治下的「租借地」，中國對此並無管轄權，但也無礙國民黨中央將澳門納入其「海外黨務」中管理。澳門支部的出現，成為在商人主導的社團社會中的一股新勢力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/eYyC60d.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 抗戰後不久，蔣介石便開展針對異己的清黨運動。（圖：鳳凰網）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;澳門支部成立後本應按章執行黨務，不久卻迎來國民黨在內地發起清黨運動，執監兩會因此暫停職權。據海外黨務委員會之後的報告，支部成立時有1200黨名黨員；清黨時剩400餘人，1928年作總登記時只有248名黨員在冊。但梁彥明未受清黨影響，更先後獲任支部黨務指導委員、宣傳部部長和黨義訓練教員（即獲南京中央所信任）；其門人郭輝堂亦加入支部並擔任一定職務，可見他利用自己的人脈擴充支部規模。自1929年初，梁彥明的政途扶搖直上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月17日，他代表澳門支部到廣州參加國民黨廣東省第三次代表大會。會議過後，隨同各地代表到中山大學參觀，並以澳門代表身份發表演說：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「常往來於香港澳門間，眼見帝國主義之種種侵略與壓迫。今日全國雖告統一，但望全國同志勿忘總理打倒帝國主義之遺教，尤當注意於充足實力，以期切實剷除帝國主義在中國之一切勢力云。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;此發言可見他緊隨國民黨反對帝國主義的立場。儘管未知他在會議當中有何發言或提案，但他以澳門支部的身份代表參加，可謂澳門人參與內地大型政治會議的先聲；在中葡關係緩和的背景下，澳門支部終於順利開展黨務。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;梁彥明澳人北上參政先驅&quot;&gt;梁彥明：澳人北上參政先驅&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;5月9日，支部舉行「五七」、「五九」國恥紀念大會，獲工商學各界300餘人出席；現場由梁彥明等人演說，「相繼發揮‘五七’‘五九’之來歷及其紀念之意義，語語動聽，座中無不憤恨日本帝國主義之狠惡云」；6月1日，孫中山靈櫬奉安於南京紫金山，澳門支部亦隨之響應，在鏡湖醫院禮堂舉行致悼大會。梁彥明參與前期籌畫，當日亦代表支部恭讀祭文。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之後的黨務訓練班畢業禮、接待南區黨務視察員等活動中，均可見他代表演說、擔任主席的身影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ptI9fNF.png&quot; alt=&quot;iamge06&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在梁彥明等人的帶領下，支部開展了宣傳黨義、徵收新黨員、慶祝內地政治紀念日、印發各種刊物、推廣三民主義等工作，「各縣市黨部以茂名、澳門為最有成績……澳門黨部各項工作均努力，頗為團結」獲廣東省黨部認可；除了辦理澳門黨務，支部偶爾亦針對廣東社會時事，發表通電以示立場，參與到相關輿論潮流當中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1930年4月1日，澳門支部舉行第四次代表大會，在廣東省黨部監督下，梁彥明得票最多當選為常務執行委員兼秘書，並再次獲派參加第四次全省代表大會，其聲望為支部內最高者，穩坐「大佬」之位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儘管國民黨澳門支部的活動受澳葡當局一定限制（大部分活動只能在灣仔舉行，追悼孫中山則例外），更遑論加入政府以左右其決策；但支部的出現，反映了華人社群除了傳統的結社形式，同時以政黨形式趨向團結化、組織化，標誌著澳門政治史踏入新階段。梁彥明在此過程中，以本土骨幹角色積極參與支部發展，數年內從邊緣黨員上升為執委。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;順帶一提的是，1931年1月初，梁彥明代表澳門支部到廣州參加國民黨第四次全省代表大會。由於之前發生駐廣州灣法國公使派員到當地支部「嚴重圍搜，捕去職員」，或許同為殖民治下，對黨務受阻撓深有同感，於是他聯合廣州灣及東莞支部提出該事件「殊屬侮辱我國國體，破壞本黨在國際上之信仰，應請政府嚴重交涉」，獲大會通過轉呈中央黨部轉國民政府向法方交涉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外不見他有何另外提案或發言，然而此乃筆者目前所見，最早有澳門人在內地公開政治會議上發表提案的記載，實屬難得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正當他仕途一帆風順之際，國民黨內部的派系鬥爭越演越烈，內地政壇的風浪，即將席卷南方邊陲的小城澳門。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>高永鈿</name></author><summary type="html">入主澳門 孫中山曾在澳門行醫並從事革命活動，同盟會於清末民初也設立過基層組織以宣傳和支援在廣東的活動；因此在國民黨敘事中，一直強調海外華僑對辛亥革命的重要性，並視澳門為「總理革命策源地」。1919年10月，國民黨改組成立，廣東省黨部隨即委派蔡香林等人抵澳，暗中設立澳門分會（設文書、黨務、宣傳、財務等科，另設演講兼交際股）。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/EabceHD.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/EabceHD.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">時空戀曲</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-04-time-and-space-love-song.html" rel="alternate" type="text/html" title="時空戀曲" /><published>2024-07-04T12:00:00+08:00</published><updated>2024-07-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/time-and-space-love-song</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-07-04-time-and-space-love-song.html">&lt;p&gt;午後的陽光斜斜地灑進香港中央圖書館，空氣中混合著書香和墨水的味道，安靜得讓人感到舒適。我如常地走上四樓的舊報紙閱覽區，但今天我沒有找報紙，沒有照老闆的指示，我悄悄地走到一個靠窗邊的書櫃。果然，那本泛黃了的日記還在第六格的邊緣。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/0uQpwXa.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我翻開了昨天看到的第五十頁，這日記來自一位叫（林若水）的女子，記錄了她二十世紀初在香港的生活點滴。她的字跡很漂亮，筆觸溫柔，感覺每一筆也很用心。她好像是在訴說著一個秘密，一個只屬於她的秘密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她寫道：“今天在街上遇到一位先生，他穿著黑色的西裝，戴著一頂灰色禮帽，像電影裡的紳士一樣優雅。他走在我身旁，目光一直停留在我的臉上，我有些害羞，不敢直視他的眼睛，便低下了頭。但我能感覺到他的目光，溫暖而深情，像是在注視著一朵盛開的玫瑰。玫瑰、玫瑰、玫瑰難道就是我？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我忍不住笑，這位林若水，她寫得真是有趣。她似乎對那位先生印象深刻，甚至形容她自己像一朵玫瑰，真浪漫！我不禁想，這位先生究竟是誰？他知道自己讓一位素不相識的女子如此心動嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日記中還夾著一張泛黃的書籤，上面寫著一段簡單的文字：“祇憑妳輕輕笑笑，心事我都知道了。”書籤上沒有署名，也不知道是寫給誰。但文字筆力遒勁，猶如疾風勁草，這句話有一股莫名的力量，深深地吸引著我，仿佛它在呼喚著我，讓我想要去尋找，去了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我繼續看，林若水的字句中透著一絲淡淡的憂傷。她寫道：“他像一顆星星，遙不可及，但我仍然不由自主地仰望著，希望有一天他能看到我。”我心裡有點酸酸的，這位林若水愛得如此卑微，卻那麼深情，可是只能默默地守候著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我突然感到一陣頭暈目眩，眼前的文字開始歪歪斜斜，漸漸變得模糊不清。我努力撐著不想頭暈，想繼續讀下去，但是手和腳都不聽使地顫抖著，彷彿有什麼看不見的東西在阻止我。我連忙把日記本關上，心裡湧起一股不安，有種想要趕快離開的衝動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我突然有一陣奇怪的想法，這位林若水和我之間，是否存在著一種連繫？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這本日記不像圖書館裡的書，圖書館的書有標籤、條碼和書號。而林若水這本日記本卻沒有任何識別，如果不是我的好奇，真不會知道這樣，因為它像一本傳統的結婚龍鳳簽名冊，棗紅色絨面布。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想過把它帶回家，可是這樣做不好，如果有人來找失物呢？有人來…會是誰來呢？不可能是林若水吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我把日記放回原位，走出了圖書館。夕陽讓我漫無目的地遊走著。腦海中不斷閃現出林若水的字跡與憂傷，還有那位讓她心動的先生。我深呼吸，明天，我會再來四樓圖書館的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我回到家，繼續看林若水的日記。雖然我沒有從圖書館把日記偷出來，但我用手機拍下每一頁，希望找到更多關於她的事跡，還有那個讓她心動先生的線索。每一次重複讀它，都讓我有新的思維。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她的日記中記錄了她與朋友的相聚，她對未來生活的憧憬，還有她對那個先生的思念。她寫道：“時念擁郎心，總是差之毫釐，轉身故作媚，愛之嬉戲，早銘記心田深處。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到這裡，我猜想，那位先生並非遙遠得像一顆星，而且是近在咫尺，只是他們之間存在著某種障礙，讓他們無法相擁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我試圖去理解這段話，然而，我的腦海中卻浮現出另一個畫面，一位身穿旗袍的女子，笑容明媚，正站在一個古老的港口，她的身旁站著一位年輕男子，他們正彼此依偎，眼中充滿了甜蜜的喜悅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我感到一陣錯亂，林若水的日記，她的文字，她的故事，為什麼會讓我產生如此强烈的幻覺？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我再次去到圖書館四樓，翻開林若水的日記，我的手掌、手指、手背觸碰著日記的書香，這種感覺很實在，把一種無形的距離拉近了，我明白為何花兩小時的車程也來這裡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天我還發現林若水的日記中，夾著一張泛黃的舊照片，照片上是一位年輕女子，笑容燦爛，是林若水。應該它就是林若水，她的身邊站著一位身穿西裝的年輕男子，在照片上他們的打扮，和周邊的背景都像二十世紀初，那些我曾經在香港歷史博物館見過的老照片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這刻，我感到強烈的震盪。我彷彿看到了她容貌，聽到了她的聲音，感受到了她的喜怒哀樂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不禁猜想，我是否將會穿越時空？或者我渴望穿越時空？抑或我已經穿越了時空？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我努力去分析，卻無法解釋這種奇怪現象。我除了不斷地翻閱著林若水的日記，接近她的訊息，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;希望能找到更多線索，解開這個謎團。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我讀到一段話：“盡灑愛情義，萬物皆成輕，動靜無需言，雙眸熱愛盈。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這段話讓我覺得迷茫，我無法理解它的意思。但我的心中卻有一種强烈的預感，這段話和林若水的愛人，和那個神秘的先生，有著密切的聯繫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林若水，林若水像誰？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對！林若水像（阮玲玉）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然不能說她五官精巧、面龐清秀，但她依然有著東方女性的柔美與典雅。她的眼睛大而明亮，眼角微微上揚，眉毛彎彎如月，鼻梁挺拔，嘴唇略為顯薄，嘴角輕輕上翹，照片裡的她一抹淡淡的微笑。讓人猜測，這笑容是自然的，還是她的個性使然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那個男像誰？男的就像一位名叫（張瑛）的小生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，張瑛是五十年代的人，阮玲玉卻是二十年代，不應該走在一起的。噢…似乎我又太投入了，只不過是人有相似而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那個男有著典型的亞洲面龐。五官精緻而立體，眼睛炯炯有神，鼻梁挺立，嘴唇豐厚且線條分明。他的頭髮梳理得整齊劃一，呈現出一種當時流行的油頭造型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從照片中可以看出，他的面部輪廓清晰，下巴堅實有力，整體給人一種優雅而沉穩的感覺。我不禁想，憑他的條件，他會在意林若水嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我再次拿起手機，把這幅照片拍下來。不知道林若水會不會覺得我冒犯了她，但我卻無法克制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的思緒充塞著那個男，而不是林若水。我知道查找他會對林若水有更深切的了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當我將手機放回袋口，準備離開圖書館時，一束微弱的光線從窗外灑進來，正好落在那張泛黃的照片上。在那光線中，照片上的男子似乎微微一笑，眼神中流露出一絲難以捉摸的神情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我呆住了，心跳加速，難道這是一個暗示？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;究竟這意味著什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是結束？抑或這一切才剛剛開始？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我看著這幅老舊照片，那個男，他讓我感到很奇怪，我發現自己關注他比林若水還要多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;究竟這是我的幻覺？還是真有奇事？為什麼那個男看起來像說話？他眼睛的眉毛時粗時幼，鼻樑時直時彎，景象時而在扭曲，彷彿時間在侵蝕它，讓人感受到歲月的無情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我願意花更多的時間來尋找這種未知，我在一家古董店發現了一本古老的書，它記載著一段關於穿越時空的傳說。據說，在特定的時間和空間，兩個靈魂可以互相感應，即使相隔了幾十年，也能感受到彼此的存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我懷疑，我和他們之間的聯繫，並非巧合，而是命運的安排。儘管時空不同，但靈魂卻在彼此叫喊，情深的呼喚。他們？是的，是他們。林若水和那個男。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我再次翻開林若水的日記，看著她寫的每一句話，她的喜怒哀樂，她那深沉的愛，我發覺感受到她的心情，一次比一次深。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“天下祇得一個妳，必定配得一個我，如何地滿足，我也不用再講自覺真奇妙。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當我讀到這句話時，心中一陣暖流，林若水的愛人，那個讓她心動的先生，也一定對她充滿了愛意。但我對於那些詩情畫意卻有些猜疑，因為那些情話從沒有署名，也不像同一個年代，林若水和他，不會又是超越了時空吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這裡有一百年歷史的地方，我都幾乎走遍了，只有這樣，我才覺得與林若水的靈魂相連。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一直以為我住的地方那些氣味是很銅臭，為了利益和經濟效益，把所有過時的東西都棄掉。不是林若水也不知道，原來，仍有許多有心人默默維護這些古蹟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，我開始感到疲累和有些沮喪，我突然想到中央圖書館四樓，為什麼我的腦海一直被那些古老的古蹟糾纏著？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二天，清早起來，我泡個熱水澡，早餐吃了煎雙蛋、火腿、多士、熱咖啡。我相信林若水會喜歡看到一個精神奕奕的我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林若水的日記依然放在櫃邊，來到這裡，我感受到林若水的氣息，比起任何一個地方都要濃烈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我如常一般坐下來，時而看著窗外的光，或是雨，時而看著林若水的日記，在我毫無心理準備的時候，突然，我感覺到一股暖流湧上心頭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我看到…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我看到…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我看到一位穿著旗袍的女子，笑容明媚，正站在我的面前，她的眼中充滿了愛意，她的笑容，和林若水日記中的照片一模一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我十分驚訝！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想過會遇見她，但沒有想到真的會遇見她，我意識到我的嘴巴張開卻語塞了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她就是林若水，她真的穿越了時空，來到了我的面前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你就是那個，那個…”林若水的聲音帶著一絲顫抖，似乎想要說出什麼，却又停住了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她那激動的神情也感染了我。她的日記一直在我腦海中，那些文字和句子，現在彷彿串連了一支樂曲，旋律飄蕩著整個四樓圖書館。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我找到了，我找到妳了。”我激動地說著，眼中泛著淚光。然而，我卻不知道為什麼會這樣說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我低著頭，沒看清楚林若水，卻感覺到她的眼淚一滴滴落在我的手背上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她輕聲說：“我等了你很久…宋文笙。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋文笙、宋文笙。宋文笙是誰？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是那個男的？還是另有其人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;似乎，這一切都是命中注定，是一份超越時空的愛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她伸出纖細的右手，說，假如這是我的心願，只要此刻我握著她的手，我們就能永遠在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我無法形容此刻我的心情，幾乎失去所有意識。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我深呼吸，拿出那張老舊的照片，我要看清楚相中人和眼前的林若水。就在這時，照片又變得模糊，背景歪歪斜斜，那個男的五官開始扭曲…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;漸漸，我發現相中的男人，越來越像我…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不！相中人，確實是我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我肯定，那幅老舊照，站在林若水身邊的男人就是我！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我，我是宋文笙！？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ExA5L0h.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">午後的陽光斜斜地灑進香港中央圖書館，空氣中混合著書香和墨水的味道，安靜得讓人感到舒適。我如常地走上四樓的舊報紙閱覽區，但今天我沒有找報紙，沒有照老闆的指示，我悄悄地走到一個靠窗邊的書櫃。果然，那本泛黃了的日記還在第六格的邊緣。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/1XGDNj9.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/1XGDNj9.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“义和团思维”和“洋务思维”交织延绵</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-30-boxer-rebellion-thinking-and-westernization-thinking-have-been-intertwining.html" rel="alternate" type="text/html" title="“义和团思维”和“洋务思维”交织延绵" /><published>2024-06-30T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/boxer-rebellion-thinking-and-westernization-thinking-have-been-intertwining</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-30-boxer-rebellion-thinking-and-westernization-thinking-have-been-intertwining.html">&lt;p&gt;中国近代战败后，其内政受到列强极大的干预和限制。这被近现代中国人视为极大耻辱，带来两种主要对外反应。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;一种意识到应该向更发达的国家学习，主要就是向西方国家学习，学习它们先进的技术；以追赶上发达国家，从而摆脱列强对中国事务的干预和影响。这种反应首先表现在清王朝1861年至1895年间开展的“洋务运动”中，持续了30余年，以甲午战败而告终。洋务运动的指导思想是“中学为体，西学为用”，“师夷长技以制夷”；就是只学习西方的技术，而保留中国固有的文化价值与制度。这可以称为“洋务思维”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一种反应是盲目排外，排斥西方所带来的所有与中国原有不同的东西。既仇视和排斥西方传来的文化价值，也仇视和排斥西方的技术、商品和生活方式。简而言之，就是盲目排斥一切，既排斥西方的文化成果，也排斥西方的物质成果。这首先表现为1900年爆发的“义和团运动”。义和团不仅反对西方的传教活动，杀害传教士和毁坏教堂，而且捣毁洋务运动兴建的铁路、电线杆，禁止中国人使用火柴、煤油灯等洋货，杀害使用洋货的中国人。这可以称之为“义和团思维”。“义和团运动”具有民间的自发性，但受到了清廷的纵容、鼓惑和利用，却最终被清廷所镇压。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两种思维导致的结果大不相同。“义和团思维”是一种非常低级的思维，危害很大，完全一无是处。“洋务思维”则比“义和团思维”高一个层次，存在有益于生存与发展的方面。这两种思维并没有随“洋务运动”的失败和“义和团运动”被镇压而消亡，而是潜入中国历史发展的脉络里，随着时势的转移间歇性地显现出来，排斥或选择性吸取。继之历史现象在很大程度上皆是这两种思维的反映。两种思维交织在一起，成为影响中国近现代历史发展的两大因素，延绵至今，恰似一曲旋律反复重现的“二重奏”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那为什么中国不能彻底摒弃“义和团思维”呢？这跟“洋务思维”的局限性有关。一个“中学为体”就决定了无法从根本上清除“义和团思维”。如果将庞大的中国看成一个有意识的有机体，“义和团思维”就位于潜意识层面，存在于广大民众的意识之中。但却是本体，保持自身的延续性是其最高目标，具有排斥一切异物的本能反应，是一种应激的排异反应，就如蜜蜂以毁灭以死亡为代价来攻击所感受到的威胁一样。而“洋务思维”则位于意识层面，以理性思考为基础，存在于社会精英与知识分子的意识之中。但“洋务思维”坚持“中学为体”，等于还是在潜意识层面排斥外来的文化价值。而本能比理性强大的多，无法完全压制住本能。一旦“洋务”失败或成强弩之末，就轮到“义和团”登场了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了“义和团思维”和“洋务思维”之外，其实还有个“启蒙思维”，体现在“新文化运动”和改革开放初期。“启蒙思维”倡导不仅要向西方学习先进的技术，还要转换文化价值。“启蒙思维”是超越性思维，超越历史和文化传统，相当于浴火重生。但不幸的是，“新文化运动”搞成了伪启蒙，并没有将人作为目的，而仍然是将人作为工具，只是人作为工具的目的有所改变。因而，“新文化运动”并没有对“义和团思维”和“洋务思维”构成威胁，没有起到破除“义和团思维”和“洋务思维”的作用，反而掩护了“义和团思维”和“洋务思维”。改革开放初期的启蒙也只是昙花一现，没有持久性，影响微弱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至少在相当长的时间内，“义和团思维”和“洋务思维”仍将主宰着中国未来的发展，这是不得不接受的现实，不能抱有不切实际的幻想。但仍然可以希望能逐步地有所改变。退而求其次，至少可以希望“洋务思维”能胜过“义和团思维”。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">中国近代战败后，其内政受到列强极大的干预和限制。这被近现代中国人视为极大耻辱，带来两种主要对外反应。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/SxiS194.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/SxiS194.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">澳門填海</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-28-macaus-land-reclamation.html" rel="alternate" type="text/html" title="澳門填海" /><published>2024-06-28T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-28T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/macaus-land-reclamation</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-28-macaus-land-reclamation.html">&lt;p&gt;澳門的公眾參與，以填海開始，以填海結束。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;近日對於澳門政府計劃在路環南端，黑沙海灘對開的海面建設「生態島」以處理固體廢料的項目，引發了社會的關注。是次事件尤為不尋常的地方是環境影響評價的第一次公示並未公開說明何時開始以接受公眾意見，直至媒體發現諮詢期限原來計劃於4月28日停止，環保局才發新聞稿將公眾諮詢結束日期延至5月9日以「更好地收集社會各方意見」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到底「生態島」事件只是單一事件，還是會成為未來大型工程項目公眾諮詢的「新常態」還有待觀察。這篇文章將回顧澳門回歸後的公眾參與演變，也許可以帶來一點啓示。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;澳門公共政策的一般決策模式&quot;&gt;澳門公共政策的一般決策模式&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;根據《基本法》，澳門的政治制度被設計成「行政主導」，以特首為首的行政部門掌握了決策的主導權。理論上來說，行政部門做決定時可以不用理會民意，從制度上澳門市民幾乎沒有可以向其問責的途徑。然而，「離地」並未經民意授權的決策卻可能引發民怨，比較嚴重的時候就會發生如2014年「反離補」般的大型社會行動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為了維護社會穩定，澳門政府的傳統應對方法是在決策前諮詢澳門的主要社團(例如所謂的「五大社團」)，通過社團來了解民意。在澳葡政府時期，由於人口的平均教育程度較低並且語言不通，社團作為連接市民和政府中介的決策模式有其歷史合理性。然而，隨著回歸後本澳居民平均教育程度的提高和社團參與率的下降，「社團模式」已經變得越來越不合事宜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也許更為重要的是，「社團模式」不能滿足公眾參與意識的提高，這在回歸後分別於2007和2011年發生的「松山燈塔事件」和「為小潭山增高一米」的行為藝術作品中可以體現，上述事件從社會動員和文化意識的前衛程度來看，今天的澳門恐怕再難出現，難以想像這中間不過是過了十多年的時間。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/S5d4wMV.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;填海與公眾諮詢的常態化&quot;&gt;填海與公眾諮詢的常態化&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;今天澳門市民可能對於政府推出政策前先進行公眾諮詢並不感到陌生，然而公眾諮詢在澳門常態化其實不過15年時間，說起來還和填海有直接關係。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2006年澳門政府向中央申請填海建設新城，2009年11月獲國務院批準填海3.5公里。令人意外的是，有關部門並沒選擇一貫的行政主導決策風格，而是分別於2010、2011和2015年開展了三次大規模的公眾諮詢，以決定如何使用新填海的土地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天再回看，是次新城填海三階段公眾諮詢至少有兩重意義。第一，公眾諮詢在此後成為常態。第二，雖然如此大規模和耗時的公眾諮詢在澳門回歸後就只有一次，但就是這一次使澳門一下子在公眾參與的廣度和深度上，走在了大中華地區的前列。回看當年的新聞，公眾對諮詢還是抱有比較多的熱情，而有關部門至少在姿態上也表現出它們彷彿真的重視民意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/pfsWRsu.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然，市民可以質疑公眾諮詢的成效，由於缺乏問責機制，有關部門大可以「意見接受，態度依舊」。然而從威權政治的角度來看，公眾諮詢的常態化，使澳門從一個「自上而下」的行政主導制度一定程度上轉向了所謂的「諮詢式威權主義」。理論上，這是有助增加政體合法性，至少比行政長官選舉委員會由三百人增加到四百人意義更大。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;公眾參與的消亡&quot;&gt;公眾參與的消亡&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;澳門的政治發展從來都是取決於大環境和領導人的具體意志。胡溫期間政治環境較寬鬆，中國的公民社會就多點生存空間。時任特首崔世安2009年剛上任又打出「陽光政府 科學施政」的口號，公眾諮詢就「意外地」常態化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;固然正如澳門學者婁勝華在《澳門公共政策的公眾諮詢：範圍、方式與文本》一文中所言，在諮詢範圍、諮詢對象、諮詢方式、諮詢周期、諮詢文本等方面，澳門的公眾諮詢都存在各種技術性問題，這些問題可能挫傷熱心給意見的市民。但如果有關部門有心，技術性問題可以改進。更根本的是有關部門，甚至澳門政府還有多大當初進行公眾諮詢的初心？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大環境確實變化了很多，從言論自由的角度看，2019年後的澳門也經已是另一個「新澳門」。但「生態島」並不是一個涉及政治的議題，有關部門為何也要鬼鬼祟崇？到底是個別決策者還是整個施政風格的反映，我們不得而知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;考慮到澳門本來就脆弱的公民社會在近幾年遭受重創，自下而上反映民意的動員能力和空間都少了很多，十多年前相對健康的官民互動環境不復存在。公眾諮詢大概走向消失也只是時間問題吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以填海開始，以填海結束，也是夠諷刺的。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>房間裏的人</name></author><summary type="html">澳門的公眾參與，以填海開始，以填海結束。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/l8AxnUd.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/l8AxnUd.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">根之向往</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-27-what-the-roots-aspire-to.html" rel="alternate" type="text/html" title="根之向往" /><published>2024-06-27T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/what-the-roots-aspire-to</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-27-what-the-roots-aspire-to.html">&lt;p&gt;香港的街道，人來人往，一棵老樹在鋼筋水泥的縫隙中頑強地生長。它經歷了歲月的洗禮，看著城市的變遷，它的根系都深入了地底，如同一個巨大的網絡，側根、細根、根毛、泌腺等等的一切緊緊相連。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;這棵老樹名叫（巨榕），它擁有著數不清的樹根，每條樹就像人的生命線。有的粗壯結實，有的細膩脆弱，彼此交織、相互依賴，形成一幅錯綜複雜的生命拼圖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一根樹根，它叫（小根），年紀小小對外面的世界充滿著好奇與熱情，喜歡探索。它每天總是渴望著伸展，它想走到更遠地方，然後離開巨榕的庇護，尋找屬於自己的天地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我要離開這裡，我要去看看外面的世界！”小根對著其他的樹根說道，它的語氣中帶著一絲叛逆和渴望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“外面的世界很危險，你還是留下來吧。”其他的樹根勸說道，“我們這裡雖然平凡，但至少安全。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小根聽不進耳，它堅信外面的世界充滿著無限的可能，它想要去感受那份自由和奔放。它暗暗地計劃著，等待一個合適的機會，準備逃脫巨榕的約束，向著遠方奔去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，巨榕的根系就像一個巨大的牢籠，它很容易感應到每一條樹根的舉動，只要稍為不正常，都會讓整棵樹不適。巨榕將小根牢牢地束縛住，它不斷地提醒小根，它只是一根根，它必須依賴著巨榕才能生存下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小根內心掙扎著，它渴望自由，卻又懼怕未知。在巨榕的庇護之下，它看著其它樹根安穩地生活，它卻不喜歡這種安穩的狀態，但又感到迷茫和困惑，它真的不知該何去何從。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巨榕感應到小根正在延伸，似乎它需要更多的水份，小根悄悄與土壤中的微生物進行物質交換，就如人的呼吸。小根的需求比巨榕想像還要多，這一切都是別離的徵兆，巨榕心裡很難過，小根，想離開它…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巨榕一直束縛住著小根，此刻，它心中五味雜陳…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（小根）的掙扎，引起了另一根樹根的注意。這根樹根名叫（根津），它是一根年邁的樹根，它經歷了無數的風風雨雨，見證了巨榕的興衰。它對小根的年輕氣盛，感到一絲憐憫，也想起自己曾經的年少輕狂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“看來你非要離開巨榕不可，為什麼呢？”根津問道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我想出去看看，找一片屬於自己的天空。”小根語氣堅定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“外頭可不全是好風光，也有很多未知和風險的。”根津認真地說，“你還嫩，沒嘗過風高浪急，不懂世俗險惡，不知道活著有多難，一生的安穩是多麼幸運的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我知道！我知道！”小根感激著根津的話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“但我不想一輩子都待在這裡啊！我真的想去闖蕩，我相信外面有很多東西我想知、想看，也相信有很多東西等著我！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小根毫不猶豫地說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根津看著小根那雙發著光的眼睛，聲音充滿了激動和熱情，它感動卻又無奈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然明知道的，根津還要對小根說：“你還不明白，自由不是你想去哪裡就去哪裡，它需要付出代價，它需要你擁有足夠的能量和力量。如果你沒有做好準備，你在外面不僅會迷失自己，甚至可能失去性命，自由與樂趣是不同的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小根沉默了，它開始思考根津的話。根津的忠告，讓它意識到，自由不是白得來的，得靠自己去打拼，要付出汗水，甚至是淚水，要承受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，小根的渴望並沒有消失，它仍然渴望著突破自己有限的生命，突破被約束，去闖蕩世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其實小根對於根津的話是半知半解的。它認為自由，明明是一件簡單的事情，很直接的，沒必要懷疑，偏偏根津弄得如此複雜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它想根津教導它自由，讓它馬上可以得到自由，可是根津只重複了一遍它的話，叫它堅強，學會獨立，無論如何，都要克服困難。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且，根津告訴它如何適應外面的環境，如何尋找生存之道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小根聽得喜不自禁，它聽著根津每一句的話，它要成長，要讓自己變得強壯，它要為自由而戰！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小根的選擇，也讓它陷入了前所未有的困境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何才能擺脫巨榕的束縛？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果世界是充滿了危險，它真的能生存下去嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，還有自己的一片天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（根津）知道（小根）的心情，不少根系都知道小根的心情，因為小根坦白向它們說出來，偏偏它就沒有勇氣告訴（巨榕）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巨榕很難過，這難過沒有讓它生氣，卻使它沒有氣力，牢牢維繫，都有錯嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在那一瞬間，小根突然覺得巨榕不再牽制著自己，於是毫不猶豫地拔腿就跑。它向前狂奔，它知道自己在狂奔，卻不知道為何要這樣做，但它確實做了。小根跑得很遠，直到停下來喘氣，心跳聲砰砰作響，才發覺內心的恐懼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，恐懼只是曇花一現，因為它想到了自由，自由使它興奮。小根如同一條野根，渴望在廣闊的草原上的自由自在，可以吃任何食物，玩任何東西，交任何朋友。它記著根津的話，要適應這些環境，要學習生存之道。雖然，小根對於真正地適應和生存，還有些迷茫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時間飛快，小根終於感受到成長的路是崎嶇不平，外面的世界雖然美麗，卻也暗藏著無數的荊棘。有狂風暴雨，也有烈日炎炎。小根在暴風雨中搖擺，在烈日下掙扎，每一次都是磨練與考驗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我為何仍要執著？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“或許我應回歸巨榕的懷抱，那裡才是安寧之所。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;漸漸，小根不再問這些了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它懷念巨榕的懷抱，懷念那無憂無慮的安全感，思念其他的根，思念美好的情誼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小根牢記根津的話語。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“如果我能夠適應環境、學會生存，我會帶著經歷回來的！”小根它自思自想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小根學會了攀爬，學會了與大地共舞，學會了與動物、植物和生物共融，這是大自然的奇妙，使這片土地變得更加堅韌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然，在自然界裡，競爭與合作是並存的，小根見證了植物間為了爭取資源，比如陽光、空間或水份，它們不惜釋放毒素的殘酷，小根也遭遇過這樣的生命威脅。但幸運的是，有一次被一隻路過的野豬拉走它，這讓它深刻體會到珍惜生命與同僚互助的重要性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時間好像總是在指尖溜走，不知不覺，小根已經不再是小小的根，它成長了。它要努力去適應這片地，要生存，有自己的事情做，有喜歡的朋友，也會遇見敵人，它似乎忘記了初衷，那就是自由，自由這兩個字，它已經很久沒有提起過了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，小根抬頭看著天空說：“這不就是自由嗎？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它意識到，自由，並非毫無拘無束的逍遙，它會伴隨著孤寂與責任的重擔，要肩負起自身的使命，要為自己的抉擇付出代價。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;漸漸，它領悟到根津的智慧，開始理解自由的真正含義。自由，在責任面前站得筆直，是在逆境中依然昂首闊步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，這是一趟生命的旅程，小根仍在探索，仍在追尋那片屬於自己的天空，感受著生命的價值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於巨榕，它在嘈雜聲的都市中靜靜站立，注視著每一條小樹根的變化和成長，默默地守護著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它盼望著小根回來，小根回來，對根系來說將會是一個充滿意義的時刻！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Pf4c2vh.jpeg&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">香港的街道，人來人往，一棵老樹在鋼筋水泥的縫隙中頑強地生長。它經歷了歲月的洗禮，看著城市的變遷，它的根系都深入了地底，如同一個巨大的網絡，側根、細根、根毛、泌腺等等的一切緊緊相連。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/10Ezzr2.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/10Ezzr2.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">秋雨之福与抗争伦理</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-27-autumn-blessings-and-the-ethics-of-resistance.html" rel="alternate" type="text/html" title="秋雨之福与抗争伦理" /><published>2024-06-27T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/autumn-blessings-and-the-ethics-of-resistance</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-27-autumn-blessings-and-the-ethics-of-resistance.html">&lt;p&gt;十多年以前，秦晖老师有“共同的底线”的提法，这个共同的底线，大抵是自由主义的，即公民权利、自由与程序正义。&lt;!--more--&gt;如今随着进步主义的兴起，它想要取代自由主义成为这个“共同的底线”，并且将其作为社会的进步。这个新的共同的底线是怎么样的呢？用我几年前听到的说法，叫“私人关系的民主化”。也就是说，以前我们认为信仰也好，人际关系也好，都是私人的事情，现在不是了，因为私人和公共的界限已经不存在了，你的信仰也好，人际关系也好，都得放到公共领域里接受全部人的审判。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2018年，正是米兔风起云涌的时候，也是王怡和成都秋雨教会的多事之秋。那时我在朋友圈转了一篇王怡的文章，大约是和秋雨的抗争有关的，有一位左翼的朋友气急败坏地私聊我，说王怡涉嫌性侵秋雨教会内的多名女性，让我不要为虎作伥。我对王怡和秋雨并不了解，除了在这个朋友这里，我没有在别的地方听到同样的指控，所以对他所说的不以为意，在10月还去秋雨观摩了一下，和王怡有了一面之缘。两个月后，王怡和秋雨就遭逢大难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大约是三年前，在一个“少数派”为主的微信群里，又有人提到了王怡和秋雨教会，有一位在海外的女学者异常激动，认为秋雨就是一个藏污纳垢之地，然后抛出了一本书的封面，正是马丽那本在routledge出版的《中国城市家庭教会的宗教企业家精神：秋雨之福归正长老会的兴衰》。那位女学者说得很模糊，只是说秋雨内部有严重的性犯罪，我以为她说的就是我2018年所听到的事情，但也不好意思追问，只是把那本书的书名大概记了下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年，因为要在西安见一位基督徒朋友，我也想系统地向他请教这二十年来中国的基督教运动，于是先把这本书找来，读了一遍。读完我惊讶地发现，王怡并没有什么“涉嫌性侵”，而且按照这本书的说法，王怡在两性道德方面，可能还过分地清教徒化，到超出常理的地步。这说明在一定的范围内，王怡承受了极其严重的污蔑和诽谤，而那位传播这个谣言的左翼朋友，早已退出了圈子，我在微信上也找不到他了。在此之前，他向多少人传播过这个谣言，这些人里有多少人相信了这个谣言，我们也无从知晓了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，那本书并不是为王怡辩护的，相反，马丽虽然指出了性犯罪者另有其人，但是却指控王怡和秋雨教会（可能还包括华西改革宗长老会区会）包庇强奸犯。而且这只是她对王怡的指控里面，着墨较少的一项，其他还包括：自我崇拜、沽名钓誉、独断专行、党同伐异、急功近利、父权主义、铤而走险……我请教了一些比较信任的基督徒朋友，问他们对王怡和这本书的看法，里面没有一个是秋雨教会的成员，但他们的评价出奇地一致。这真的让我感到奇怪，马丽采访了那么多和秋雨教会相关的人，找到的居然都是对王怡持否定态度的，而我随便问了几个和秋雨没有什么关系的基督徒，他们对王怡的评价居然全是正面的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于这本书的研究方法和研究细节方面的纰漏，已经有不少书评提供了相当详细的分析（推荐Wright Doyle的那篇），我本人对秋雨的了解也有限，没什么资格去从事实方面反驳她。我感兴趣的是这本书背后的一些理念预设，而这些理念预设，恰好是中国的抗争运动到了这个阶段需要去反思的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这十年来我对中国的基督徒群体一直保持关注，虽然我从未为他们专门写过文章，但我在多篇文章里表达过这样的一个意思：在当下中国，基督徒和女权主义者是体制外战斗力最强的两个群体。而在组织力方面，基督徒还要更胜一筹。王怡出事之前，我时常看秋雨的微信公号，我想了解的是，作为战斗力和组织力最强的体制外群体，基督徒（尤其是最为政治化的加尔文宗）对于中国未来的愿景是什么呢？他们想要建立的政治体制，又是什么样的呢？这样的一种政治体制，和自由主义有多大的关系？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王怡在墙内的表达经常让我把握不住他的真实想法，他有时讲“宗教自由”，但似乎是在对当局讲的，有时又会让人想起“神权政治”，毕竟加尔文教当年在日内瓦建立的，就是一套神权政治，后来在普利茅斯和马萨诸塞的政治模式，也很难说是一种自由主义体制。秋雨之福归正长老会在2010年创建的时候所提出的愿景“中国福音化、教会国度化、文化基督化”似乎蕴含着一定程度的对中国文化的改造。对于这个“三化异常”，我一方面怀疑其实现的可能性，另一方面也担忧其所带来的现实影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于一个自由主义者，最理想的情况是：秋雨教会乃至整个基督教群体，能成为当下局面的破局者，或破局以后的秩序提供者，但对于新的政治秩序的创立，他们最好只是参与者之一，而不是唯一的参与者。这样想当然是自私的，但却符合自由主义的原则。自由派群体和基督教群体本来就有很深的渊源，有一些自由派正是对“以自由主义的方式建立自由主义政体”的幻想破灭以后，才转向基督教信仰。秋雨的长老李英强，在加入秋雨之前，一直都在掌管“立人大学”，而后者与自由主义的公民社会路线息息相关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马丽这本书，关于王怡的真实政治愿景，其实也没有能给出一个很好地解释，或者说，由于这本书先入为主地采取批判王怡的立场，书里所提供的解释，在我看来并没有什么说服力。马丽将秋雨的发展分为三个阶段：巩固阶段、扩张阶段和激进化阶段。在激进化阶段，秋雨采取了许多在她看来是挑衅当局的行动，比如公开请愿、围堵警局、公布警员电话，王怡本人也在讲坛上不止一次咒骂中国当局。这些她说的确实不假，我唯一一次去秋雨参加礼拜，她所说的这些事情我全部都看到端倪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而马丽对此的解释是：秋雨教会的领导人似乎认为，政府的镇压可以纯洁队伍，团结人心，博取同情,还可以募集到更多来自外国教会的捐助。那些从外国来中国的传教群体，似乎也有推波助澜的意思。在马丽看来，一方面，他们和他们所要帮助的中国信众完全隔绝开来，生活在自己的圈子里。另一方面，这些传教士仗着山高皇帝远，不仅不受母国教会的约束，而且还借助信息不对称，利用中国的教会的扩张来累积宗教资本。除此之外，马丽还找了一个让人意想不到的责任方，那就是西方媒体：西方媒体热衷于报道中国家庭教会追求宗教自由、反抗中国政府，这种报道给王怡和秋雨带来全球性的名望，所以后者在行动上也就越来越激进，以迎合西方媒体的这种叙事。普利策奖的获得者，长期报道中国事件的张彦（Ian Johnson）就是她所批判的典型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是她的整个框架里让我最不舒服的地方：有问题的是西方媒体和西方传教士，以及受到他们扶持的中国教会，而在她的叙述下，似乎中国当局和地方当局都是被动防御的角色，只是受了秋雨不断的挑衅，才忍不住在2018年底出手，将其一网打尽。尽管马丽在引言部分提到2017-2018年，中国当局对于宗教团体的宽容度下降，让教会产生了严重的焦虑和恐慌，但是实际的叙述中，这个因果关系变得非常隐微。比如在“挑战凯撒”一章，在讲到当局对秋雨成员的各种迫害之前，马丽都会先叙述秋雨做了什么事情去刺激当局，还会放上教会内外成员对秋雨和王怡的这些做法的批评。一个出镜率很高的前华西区会的传教士William的评论就很有代表性，他认为秋雨的做法只是让教会已经岌岌可危的生存空间变得更加逼仄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实在2016年与杨凤岗的对谈（对谈后来收录成为《神权与政权——中国家庭教会谈话录》一书）中，王怡间接地回答了上述的两个问题，即秋雨的政治愿景和秋雨为何采取一些激进的行动。我从这个对谈中听到的，更多的是王怡对教会主权的强调，对国家进一步侵犯宗教自由的担忧，而不是破局以后要建立一个什么样的政体的考虑，但也可以从另外一个角度理解为，只要未来的政体保证基督徒的宗教自由，那已经基本符合王怡对政体最低限度的要求。对谈中提到另外的两个案例，一个是同为家庭教会的守望教会，另一个是温州的三自教会，这两个案例同样都说明，自2010年以来，基督教的宗教自由在不断萎缩，不仅家庭教会难以为继，三自教会岁月静好的日子也已宣告结束。在讲到温州三自教会的时候，王怡有这样的一番话，多少可以解释他们秋雨自己的行动：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“真正的抗争就是釜底抽薪，真正的反抗就是彻底退出三自，被耶稣分别出来，不要跟凯撒玩游戏。这个抗争一定会导致更严厉的对付，而这就是家庭教会、是你们的弟兄们几十年来一直在走的道路。我不是希望你们被逼迫，我是希望你走跟我们一样的道路，加入我们，然后我们一起被逼迫。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管基督徒可以不同意王怡这样的思路，但在这一个语境下去理解秋雨的行动，至少比从“沽名钓誉”和“铤而走险”这样的叙事去理解，要合理得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我对基督教群体的同情，除了他们常年受到政权的打压，还有一个原因。作为一个政治自由主义者，我一直不认为自由主义是一种必须运用在一切关系和组织里的原则（区别于整全性自由主义）。我以前担忧的是，基督教群体会将他们的原则强加给别的群体，我没有想到一点，那就是在政权以外，可能也有别的人想将自己的原则强加给基督教。马丽的这本书，大概可以看出一点这样的倾向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这本书对王怡的大部分指控，在我看来都不是特别严重的问题，因为我认为一个教会在一定程度上是可以依照一种与外部世界不同的原则来进行内部互动的，更何况这个外部世界，也就是中国社会，人与人之间的关系也不怎么美好。马丽提到，在秋雨教会内部，牧师和普通信众之间的关系不平等，王怡还时常号召女性回归家庭，不赞成女性担任教会领导职位，这说明教内男女地位也是不平等的。抽象地来看，这似乎真的是个问题，但秋雨之福是一个加尔文宗教会，不管对加尔文宗如何理解，但它肯定不是一个主张全方面的平等主义的教会。加尔文教会内部实行的是长老制，它当然不如浸信教会那么民主，但也绝对不是牧师专制。王怡作为牧师和秋雨信众形成那样的关系，某种程度上，也是信众选择的结果，毕竟秋雨也没有禁止信众退出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马丽对王怡的另外一些指控，在我看来，是操作上的问题，不是品质上的问题，比如在秋雨建立的圣约归正学堂（CRS），校长和教师之间工资有比较大的差距，华西区会偏袒王怡，对王华生进行内部审判，且判决过重，秋雨教会对被指控强奸的内部成员，惩罚又过轻。我们当然可以说，对于这些事，王怡或许可以处理得更好一点，但这种操作上的问题不足以让人得出作者的那一些结论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者给我的感觉是，她希望秋雨按照自己所设想的原则来运作，而且这些原则还不是整全性的自由主义原则，倒更像在欧美左翼里流行的进步主义原则（或曰“觉醒文化”）。在整全性自由主义那里，核心概念是“自主性”（autonomy），也就是说，“自主性”作为标准，不仅可以评价政治制度，也可以用来评价不同类型的社会关系和个人选择。如果一个人选择相信一种宗教，这种宗教非常强调权威和等级，那么，他的信仰是否符合“自主性”，这其实是有讨论空间的，因为“自主性”也并非要求我们的所有言行都体现高度的自主，二阶的自主（second-order autonomy），也未必不是自主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而我这里所说的“进步主义原则”，即一套以“权力关系”为核心概念的平等主义理念。以秋雨为例，在教会里面，牧师和信众之间有权力关系，长老和普通成员之间有权力关系，学堂校长和老师之间有权力关系，男性成员和女性成员之间也有权力关系。在这一套理论下，权力上位的一方，据说是享有某些特权，所以应该对权力下位的一方做出某种补偿，这就使得两者一旦发生冲突，权力下位的一方能够首先占据道德的制高点。从这个角度来看，也就不难理解像秋雨教会内部的诸种安排，会受到作者的批判了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这并非是我的臆想，全书至少在四个地方用到了“权力关系”一词，其中一处直接提到王怡和受众之间的权力关系（77页），另一处提到圣约归正学堂的校长苏炳森和老师之间的权力关系（121页）。在另外的地方，虽然没有权力关系这个词，但提到或者暗示王怡享有权力和滥用权力的表达也俯拾即是。全书提到“权力”的地方超过一百处，比如在102页，“权力”一词就出现了5次，都是在控诉秋雨及其领导人的权力腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按照马丽的理解，不仅王怡和秋雨的信众之间有权力关系，他和王华生之间的权力也是不对等的，因为王怡比王华生要更受信众欢迎，享有更大的海内外影响力，最重要的是，他在华西区会里明显更得势。整本书用了大量的篇幅在谈王怡对王华生的“霸凌”，高潮就是华西区会对王华生的内部审判，而且作者坚持认为这个审判及其结果不符合程序正义。联系到引言里提到的作者的论点，秋雨衰于其自身“道德权威的丧失”，似乎对王华生的“不公正审判”失得秋雨民心尽失，以至于在当局最终的镇压到来之时一下土崩瓦解。我想说的是，这种叙述尽管很有戏剧色彩，但却不太符合当代中国政治的逻辑，如果秋雨的领导人能保持原本的道德权威，王怡难道就能幸免于难？而且这和我2018年10月所见到的景象也不太一致，我并没有看到什么“道德权威的丧失”，相反，我看到的是秋雨组织严谨、井井有条、志气高昂，但也正因为如此，我对它的前景深感担忧。如果秋雨当时是一蹶不振，那它反而没有那么危险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而马丽的批评还是具有典型的意义，并不是说她的分析是对的，而是说，它非常有代表性地反映了“少数派”里对当下的抗争的一种思维模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在无产阶级革命的年代，流行的思维模式是用目的来证成手段，即只要目的是革命的成功，手段可以忽略不计。与此相对应地，革命领导人犯了错（手段的错误），只要他本质（认同革命的目的）是好的，对革命有功（有助于目的），即便不是功高于过，那也是能功过相抵的。这样的革命伦理当然是有问题的，领导人在这样的伦理的支持下不断犯错，以至于酿成滔天巨祸，死后还能三七开。可能是吸取了这样的教训，恰逢进步主义伦理的流行，现在对抗争者的评价标准变得极为苛刻。按照如今的标准，一个抗争者通过对抗争事业做出贡献累积起来的影响力，不仅不能作为功劳让别人对他的过错网开一面，而且还被定义为他所具有的“权力”，让他罪加一等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马丽对王怡指控的那些内容，在中国任何一个公司里（既然马丽把王怡称作宗教企业家），几乎都存在，并且要严重得多。当然，宗教组织相比商业组织，在道德上的要求，肯定是要更严苛一点，但从另一个方面也可以说，宗教组织相比商业组织，在中国面临的环境同样要恶劣许多，那就更应该允许领导人犯一些错误。王怡和王华生的冲突，在我这个人外人看来无非就是一个组织内部的人际纠纷，双方都不无过错，但在这本书里却被上纲上线到如此地步，让人瞠目结舌。值得一提的是，在王怡受难以后，王华生进一步被华西改革宗长老会区分解除牧师职务，还被自己的亲弟弟驱逐出秋雨百花长老会，这多多少少可以说明，王华生本人，并不像马丽说的那样，是由于遭到王怡的排挤才在教内失势的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的抗争伦理不仅是不公正的，而且从后果主义的角度来看，它一定会让所有的抗争归于失败。马丽将“权力关系”引入抗争的场域，这个并不一定有错，但是在抗争的场域里，不仅存在着所谓的“权力关系”，也存在着借助“权力关系”话语来发动的权力斗争。如果这种话语最后占据了主导，那一定会演变成这样的结果：为抗争做出贡献到一定程度的人，被认定为具有了一定的“权力”，贡献越大，权力也越大，也就越容易被后来的人，其“权力下位者”所打倒。因为在如此的“权力”定义下，要指控一个人“滥用权力”，是相当容易的。无独有偶，在进步阵营的那边，也发生过这样的事例，一个女权主义的领导人，因为分辨不了两个女同之间互相指控性骚扰是否可以成立，就被人指控“包庇性骚扰犯”，同时由于她在女权社群累积多年的影响，也难逃“没有反思权力关系”的指责。这件事从微信群发酵到微博，闹得沸沸扬扬，两代女权主义者之间因此产生了严重的撕裂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的抗争伦理，只会在抗争者之中产生逆淘汰，最后胜出者，要么是最不要脸的人，无视任何指责一心只想成功的那种人，要么是最狡诈的人，按照这种伦理将自己精心包装成在各维度都属“弱势”的群体的一员，且永远懂得避开聚光灯的那种人。前者和中国人常说的“成王败寇”没什么区别，后者和中国人常说的“枪打出头鸟”，也没什么区别。抗争者们，还是最懂“中国文化”的那些，会赢到最后。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我并不将马丽这本书，完全当作一本学术著作来看，而是当作更广阔的抗争场域里的权力斗争的一部分，既然马丽那么服膺布尔迪厄，那她应该不会对我这样的归类，感到太过于愤怒。布尔迪厄认为，大部分的知识分子的学术研究，并不像他们自己所宣称的那样客观中立，不偏不倚，而其实具有功利的、政治的特征。他在《知识场域与创造性方案》一文中说：“那些似乎只是为科学进步作出贡献的理论、方法以及概念，同时也总是‘政治’花招（political maneuvers），是尝试确立、强化或颠覆符号统治的业已确立的关系结构的政治花招。”马丽一书，自然是为了颠覆秋雨那边的“殉道者叙事”而写的，这个毋庸置疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能是为了证明西方教会一直有美化中国“殉道者”的倾向，马丽还提到倪柝声“性侵女同工”的案子。倪柝声是二十世纪中国最有影响力的基督教领导人之一，与王明道、杨绍唐并称“中国教会三巨人”。尽管马丽有许梅骊的回忆录以及梁家麟的《倪柝声的荣辱升黜》一书作为引证，但梁的著作在基督教研究界内似乎名声不佳，且梁也并未论证倪柝声“性侵”女同工，而只是说他与两位女同工有婚外情，且为其中一位拍摄过一卷影片。邢福增的《反帝·爱国·属灵人》一书也写到：“至于被揭露与倪有染的两位女同工，她们亦承认在十多年前或二十余年前与倪通奸，甚至被拍裸体影片。”这些在基督徒看来，可能是不可饶恕的罪过，但即便真有其事，它们和“性侵”也有着非常本质的不同。马丽的张口就来，与其证明了中国基督教领袖一贯品德不佳，不如说证明了一些持有进步伦理的人，在指控他人这件事上很少做到公正严谨，只要认定你有问题，那就什么罪名都可以往你身上安，就好像文章开头那位左翼的朋友一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很好奇，这真的是进步？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陈纯</name></author><summary type="html">十多年以前，秦晖老师有“共同的底线”的提法，这个共同的底线，大抵是自由主义的，即公民权利、自由与程序正义。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/N7bG9NZ.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/N7bG9NZ.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">开放但不平等的竞争体系</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-25-open-but-unequal-competition-system.html" rel="alternate" type="text/html" title="开放但不平等的竞争体系" /><published>2024-06-25T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-25T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/open-but-unequal-competition-system</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-25-open-but-unequal-competition-system.html">&lt;p&gt;内卷是经久不息的现象和议题。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;6月24日，北京大学教授姚洋受新京报与今日头条邀请就当下的教育制度、工作就业等问题进行讨论。新京报与今日头条发布的访谈视频中，他奉劝年轻人不要躺平，还是得卷。他说，“年轻人还是不能躺，得跟着去卷，只有卷，才能出成果，才能成功。你躺平几天，会发现这个世界离你远去，只有跟着一起去卷。卷的过程中，只要心态平和下来，把自己的家庭生活安排好，你会卷出乐趣来。”引发热议。我觉得他这调门起得太高，卷出乐趣来不可企及；卷出抑郁来，到是很可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但中国确实长期陷入过度竞争之中，不是个好现象。无独有偶，日本和韩国也不遑多让。这三个东亚国家虽然制度不同，但都面临着同样的社会问题：内卷严重，出生率下降和人口老龄化，自杀率高，或宅男宅女、佛系、躺平和摆烂等消极的生活形态。那么自然而然，人们就会有疑问，是什么原因导致了这三个制度不同的国家却有类似的现象呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最容易想到的原因，就是这三个国家有着共同的文化渊源，就是历史上都受儒家思想的影响。中国是儒家思想的发源地，自汉武帝“独尊儒术”以来，历代王朝无不奉儒家的“亲亲尊尊”为建构社会秩序和进行统治的不二法宝，有“半部论语治天下”的夸张之语。而日韩在古代积极仿效中国，从中国引进了诸多的礼制和文化，受儒家思想影响很大，三个国家一并归属于儒家文化圈。相对而言，韩国比日本受儒家思想影响更多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最简单的解释往往就是最合理的解释。由于儒家思想的影响，这三个国家呈现出一个共同特征，开放而不平等的竞争体系。这是造成过度竞争、内卷的主要原因，进而在现代社会生育成本转而高于收益的状况下，导致出生率低和人口老龄化。儒家主张“亲疏有别，贵贱有等”。“贵贱有等”就决定了儒家社会不同阶层具有不同的特权。这里要澄清一个误解，一些人将儒家社会具有的社会流动等同于社会平等，这是错误的认识。社会流动与社会平等是两个概念，社会流动是指个人可以通过奋斗跨越社会阶层，但不同的社会阶层可能具有不同的特权和或权利，这称之为社会不平等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方在古代，竞争不开放，贵族和平民都是世袭。只是近现代才逐步开放，进入更高的社会阶层不受身份的限制。而中国等儒家社会。自废除分封制后，竞争就是开放的，除了皇族是世袭的，其它社会阶层都需要通过竞争和可以通过个人奋斗取得。当然日本废除封建制是近代才发生的。通过科举考试或建立军功，一介平民也可以成为高级官员，“朝为田舍郎，暮登天子堂”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这种开放竞争是不平等的。不平等主要体现在不同阶层权力的不平等，不同阶层拥有不同的特权，阶层更高的拥有的特权更多。比如，中国古代读书人如果考中了秀才，即使没有入朝当官，也拥有一些特权，如免去田赋和见官不必下跪。由于不同阶层的特权不同，当然个人参与竞争的动力就很强大，大都愿意“吃得苦中苦”，想“方为人上人”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不平等其次体现在于起点和规则的不平等。起点不平等没法避免。个人资质不同，家庭条件不同，受教育机会不同，对竞争参与者影响很大。要想完全消除起点不平等已被历史证明是乌托邦，只能是尽可能缩小享有教育资源的差距。而个人资质是先天，家庭条件也不可能实现平等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;规则不平等则对不同的参与者区别对待。对有些竞争者的条件宽松些，对有些竞争者的条件严格些。比如过去的科举考试和现在中国的高考对不同地区的考生的名额分配就有很大差别，不平等不公平。更别说有权有势有钱者搞暗箱操作，更不平等不公平。对不同的人，竞争的难度不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总的说来，儒家社会自古不以天生条件将人绝对地排除在竞争体系之外，除非是被定罪的人，均可以参与广泛的社会竞争。从大的时间长度来看，帝王也不是万世一系，“帝王将相，宁有种乎！”时势造英雄，风云际会，平民也有机会竞逐帝王。由于阶层不平等，不同阶层拥有不同的特权，就使得更多的人可以和愿意参与竞争以进入更高的社会阶层。而不平等的竞争起点和规则，又使得竞争异常地激烈和残酷。两相叠加，就导致过度竞争，呈现出“千军万马过独木桥”的现象。客观比较，古代科举考试比现在的高考和公务员考试卷得多，录取率低得多。考一辈子秀才和举人的屡见不鲜。清朝有位考生，考了一辈子，最后以98岁的高龄考中举人。现在没听说有考一辈子公务员的，考几年的有。当然，古代科举没有年龄限制，现在考公务员有年龄限制。如果没有年龄限制，也许会有人愿意考一辈子公务员。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;东亚三国进入近现代后，儒家思想虽然受到不同程度地批判，但仍然延续下来，很大程度上仍暗地里支配着人们的生活和社会运行。竞争体系仍然表现为开放而不平等。但这三个国家，不平等的变化有所不同。大致说来，中国在私人领域消除了不平等，但公共领域的不平等仍严重存在；而日韩在公共领域消除了不平等，但在私人领域却没有消除不平等。中国还是严重的官本位，体制内或有一官半职就拥有额外的特权，就高人一等。职位越高，特权越多。但在私人领域，男女不平等和长幼不平等被大大削弱。以儒家“三纲”，“君为臣纲，父为子纲，夫为妻纲”而言，等于是“君权”或“官权”仍在，而男权，父权和夫权则被大大削弱。而日韩相反，“君权”或“官权”被削弱，而男权，父权和夫权却比中国严重。日韩的家庭和职场，长幼和男女不平等的现象比中国严重得多。韩国职场上，作为长辈的上司用拳脚教训年轻职员的现象被视为理所当然，二三十年前还比较常见。中国近现代化后就没有了这种现象，上司教训下级，最多动口，骂粗口的也是少数，不动手脚。中国和日韩在近现代的不同演化可能是由于中国近现代革命需要将男女老少都动员起来，从而将子女从父权下，女性从夫权下解放了出来，而日韩近现代转型动员的范围没有中国广泛；以及日韩在国家制度上受到西方更多干预和影响所致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于仍然有不平等的现象存在，儒家的“贵贱有等”，“上尊下卑”思想仍然存在，职业和职位的高低就仍然附着有或明或隐的特权，停留或坠入社会底层则生活异常艰辛困苦，过不上体面的生活，被人瞧不起。人们对职业和职位的社会评价就有个等级存在，认为有些职业是高人一等，有些职业是低人一等，而职位高低的社会评价的差别更是如此。这样社会竞争仍然是趋之若鹜地朝着同一方向蜂拥而去。加上信息社会，人们对特权者和富人的优渥生活更多的了解，就驱使更多的人加入激烈地竞争中。以至于刚入学的小孩都立志要当贪官；衡水中学的学生誓言“要去拱了大城市里的白菜”。也许禁止短视频“炫富”有些道理，除了免得加深社会撕裂和焦虑外，还能缓解一下过度竞争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对比西方社会，古代西方社会是不平等但封闭的竞争的体系。平民天生就不可能成为贵族，不管后天多么努力奋斗。只有极别个的能因非凡成就而封被为贵族，比中国能通过科举考试当官的比率低多了。知道没有可能，就没有那样的念想了，竞争就没那么激烈。而现代西方社会，竞争是开放的，同时是平等的。起点当然不可能平等，但规则比较平等公正和透明。更重要的是不论社会阶层高低，不论贫富，不论官员还是普遍人，权利是平等的，官员富人并没有特权，并不高人一等。职业和职位有高低，但权利和人格没有高低，就不会乌泱乌泱地都涌向高职业高职位。不论是脑力劳动，还是体力劳动，都有人热爱，并得到社会的尊敬。这样，人人都可以根据自己的条件和兴趣，选择适合自己发展的职业。即使职位收入不高，只要诚实劳动，也能过上体面的生活，并得到其它人的尊重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因之，东亚国家内卷严重根植于其历史传统和现有社会运行的深层逻辑之中，短期内很难改移。最重要的是观念，观念决定行为；大多数人长期的行为又形成社会习俗和习惯，社会习惯又进而塑造个人人格；人格又固化人的观念与行为。只要儒家“亲疏有别，贵贱有等”的思想观念仍然很大程度上支配着东亚社会的运行，内卷就无法消除。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">内卷是经久不息的现象和议题。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/cBndkQL.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/cBndkQL.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">当假装讨论公共事件成为习惯</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-24-when-pretending-to-discuss-public-events-becomes-a-habit.html" rel="alternate" type="text/html" title="当假装讨论公共事件成为习惯" /><published>2024-06-24T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-24T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/when-pretending-to-discuss-public-events-becomes-a-habit</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-24-when-pretending-to-discuss-public-events-becomes-a-habit.html">&lt;p&gt;在我写这篇文章的的时候，广西广东在发洪水。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;但是比起洪水，好像墙内的吃瓜群众更喜欢关注阿里巴巴数学竞赛上获奖的女中专生到底是不是作弊了：号称要打假的人挖出人家之前的数学考试成绩，还有分析照片种黑板上的公式的，还有专业人士从专业角度出来打假；另一方面呢？有说这是底层逆袭的励志案例的，有说这是天才被埋没的，有人说这是成功的独立女性被男权社会打压的。对事件本身的剖析的细致程度，以及论点的刁钻角度，让人感到好像中国社会的公共讨论真的很充分呢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时，我想起了流行在我中学年代，却在新时代被封杀的说唱团体——阴三儿的《北京晚报》里的一句歌词：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我听说动物园的猴儿自己跑了，我听了一堆废话他妈自己也快疯了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;对，这就是我最直观的感受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明明有那么多应该关心的事件，从政府官媒到自媒体再到大众，所有人都在假装：假装我国公民有充分的言论自由，假装所处的社会是一个有着很多不同声音的社会，人们假装严肃地讨论着无所谓的社会议题，看客假装气定神闲地吃瓜；另一方面，假装天灾都是百年一遇千年一遇，假装统一台湾后韭菜的生活就能变好，失业白领假装还在咖啡馆工作，统计局假装经济稳中向好，青年失业率假装很低，专家们假装不知道为啥中国独角兽企业变少了…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是有多闲得慌？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是说不可以讨论普通人的小事，也不是非要所有人天天讨论国家大事。比如，你当然可以说台湾媒体行车记录仪新闻和Youtube素材新闻也是鸡毛蒜皮的小事，是为了吸引眼球，你当然也可以说台湾媒体乱糟糟不够专业。但是，这一切的前提是，媒体可以充分报道国家政策和严肃公共议题，民众可以对这些议题有充分的讨论。在有了这些的前提下，你当然可以选择看娱乐八卦，当然可以对任何吸引眼球的事件前排吃瓜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，您亲爱的祖国是这个情况吗？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;假装社会和谐到没有可讨论的新闻&quot;&gt;假装社会和谐到没有可讨论的新闻&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;能够引起公共讨论的事件变得越来越平庸化，这已经不是最近才发生的事情了。从疫情时期的铁链女事件和唐山打人事件，再到最近的猫一杯造假和胖猫自杀事件，呈现出这样一个规律：与同时期其他事件横向地相比，同时期往往有更迫切或影响范围更大的公共事情没有引起与之影响相配的讨论，纵向地比较，这些热点事件变得越来越“去泛政治化”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;形成这个局面的起初的原因，想必很多人也心知肚明，我也在以往的文章种提及过：官方把大新闻的报道权都拿走了，也不让你随便评论，什么国内政治，社会，经济的话题都管起来了。那民间还能说点什么呢？严肃的公共议题已几乎从民间的公开讨论中消失。那么当人们好不容易获得一个看起来允许讨论的议题，必然饱和式地蹭热点，把事情捣碎了嚼烂了地分析还不够，还要来些客制化的升华以迎合不同受众的口味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，疫情过后的这两年，情况开始有了微妙的变化——民间自媒体和其受众仿佛有意无意地迎合“去泛政治化”的潮流。如果说唐山打人事件的全民讨论还是可以解释为公共讨论尺度受限的结果，那么如今的爆款话题则还受到民间社会心态的影响：既然不让说任何负面的和可能质疑到体制的，那么自媒体也不用费尽心思避开雷区，而是直接选取最安全且能带来流量的话题来制作内容，比如某名人造假，或容易带动受众情绪的性别议题。另一方面，受众也抱有生活回到疫情之前的愿望，对于那些尖锐的批判并不想共情，假装疫情过了一切都会变好，却对糟糕的现实避而不谈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然官方把持着严肃大事不让民间乱说，自媒体也需要流量，受众又不喜欢听严肃的坏消息，那么如今这个局面就在这三方的合谋下形成了：好像民间不缺乏讨论，但是讨论的话题本身却远超出其应有的关注度，好似这个社会已经和谐到没什么可以讨论了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;当假装成为习惯&quot;&gt;当假装成为习惯&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;以往官方会通过适时地放出娱乐圈的新闻来冲淡人们对于当下社会群体性事件的关注，而如今，这种手法不仅更加娴熟了，而且也更加具有迷惑性，那就是让毫无营养的社会热点事件充满舆论场，让人们在一个狭窄且可控的范围内对于他们切身利益毫不相干的事情，进行过分且毫无必要的讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当人们通过关注这些无足轻重的内容来满足自己对信息的摄取的时候，当自媒体们也不得不跟进，假装这些事情是人们最需要了解的事情的时候，慢慢地整个社会就习惯了这种“假装”的舆论环境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，当严肃的议题摆在我们面前，我们还有意识和能力来好好讨论它们吗？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>鹿馬</name></author><summary type="html">在我写这篇文章的的时候，广西广东在发洪水。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/3tQOEao.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/3tQOEao.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">鳴聲詠</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-20-chanting-chirping.html" rel="alternate" type="text/html" title="鳴聲詠" /><published>2024-06-20T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-20T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chanting-chirping</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-20-chanting-chirping.html">&lt;p&gt;聲聲嗡響夜難眠，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;寂寥身影淚枕邊。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;獨對清風尋良策，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心焚似火映孤影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文山書海探寂寧，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;韻浪輕拍瘉傷靈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鳴心友人援陌上，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;共舞疾風見生章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感謝結伴與同行，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豁然開朗悟人生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前言：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（小芝）最近很失落。她不知道有多少人像她一樣，耳邊經常傳來一陣的嗡嗡聲，是她無法形容的噪音。總之，這種感覺影響了她的情緒，使她無法安心工作，甚至連睡眠都成了一種奢望。她的睡眠受到嚴重的干擾，日間她覺得自己像一副沒有靈魂的軀體，行屍走肉，她快要抑鬱了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;醫生告訴她得了耳鳴症，並進行了各種檢查，包括聽力測試、磁力共振掃描等，結果顯示一切正常，找不到明確的生理原因，這種看不見的病痛讓她十分沮喪。她最怕晚上到來，家裡每個人都睡著了，就只有她一個人在床上輾轉反側，她滿頭大汗，她哭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（阿智）他覺得自己很無能，聽說耳鳴是一種很普遍的都市病，看似這麼簡單，但他卻束手無策，看著身受痛苦的小芝，完全幫不了她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿智發現了一個（耳鳴俱樂部），在那裡知道了關於很多耳鳴的事，認識了一些耳鳴患病者，和別人的分享和心得，他馬上告訴小芝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他陪著她，安慰她，不讓她感到孤單和害怕。群裡有數千人都是（耳鳴一族），阿智指著她笑說：“鳴友很強大啊！你們一定聽到別人聽不到的東西！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小芝一手打在阿智肩膀上，“傑”一聲笑出來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她的笑容讓阿智感到安慰，因為他已經四個月沒有看到她這樣笑了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿智和小芝一起看了相關的書籍，尋找心靈音樂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心靈音樂最美好，對小芝來說最有療效，尤其適合睡眠的音樂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更奇妙的事，小芝無意發現了用（睡眠耳塞）效果更好，雖然依然有耳鳴，但似乎不太充斥著腦電波的困擾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小芝她可以正常入睡啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時間慢慢過去，阿智看到小芝的睡眠質素與患病前無異啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小芝很感激阿智，他用他的方式默默支持著她，使她重新找到了新的生活方向、勇氣和希望，這一切都不是理所當然的。小芝知道耳鳴並沒有真正離開她，她是與病共存的，但她不再害怕，不再困擾，可以正常地過生活，這使她更加愛惜身體，她得到了別人的幫助，也會用她自己的經歷去鼓舞和幫助更多的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心情的確影響病情，心情好了，病情也跟著好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;願你有樂觀的心，照亮每一個黑暗的角落。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在武俠世界裡，每個人皆需有一件武器，那便是一份勇氣，時至今天仍常在。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">聲聲嗡響夜難眠， 寂寥身影淚枕邊。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/KYcilAE.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/KYcilAE.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">夕陽下的三重奏</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-19-trio-in-the-sunset.html" rel="alternate" type="text/html" title="夕陽下的三重奏" /><published>2024-06-19T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trio-in-the-sunset</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-19-trio-in-the-sunset.html">&lt;p&gt;香港的黃昏，渡輪碼頭上，一群上班族匆匆路過，他們忙碌的腳步聲、呼吸聲以及物體摩擦的聲音，彷彿是一首無形的城市樂章，每一次渡輪鳴笛，都是樂章中的旋律。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;（李浩然）就像其中一點音符，他站在船頭，望著前方那幅壯觀的日落景象。天空中，橙色、紅色和紫色的雲層的交織，成一幅美麗的畫卷，像是上天製造出的調色盤，不同的顏料在翻滾。李浩然心中湧起一股莫名的感慨，這是他每天下班的必經之路，今天卻非常特別。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回想起，他自己從內地來到香港的奮鬥歷程，這座城市見證了他的成長與失落，十八年就這樣過去。有時候，他覺得自己做了很多，卻得到很少。工作上努力很多，成就卻很少。愛情付出了很多，被愛卻很少。然而，當他看著手中那瓶礦泉水，剩下來的四分之一，他感到是珍貴，但對於面前的大海就顯得微不足道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這刻日落的色彩，似乎也反映了他的心情，從初到香港的充滿希望，到現在的迷茫與無助。他開始思考，這座城市是否真的是他夢想的彼岸？還是只是他人生旅途中的一個中轉站？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;渡輪繼續前行，李浩然依然沒有離開過眼前的景象，如詩如畫般的日落，好像突然走進了一個夢幻的世界。不過，他是知道的。這是現實生活中壓力，是一種無謂的渴望，但是無謂也得到安慰。前方還有很多的未知，人生就像一場接力賽，該怎麼走？他還在摸索。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當他從船頭行去另一端，他的腳步聲讓船尾的人知道，又走出來了一個人，一個短頭髮的女子轉過身來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是（王思淇）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她看到李浩然的時候，心裡有一種難以形容的喜悅，她感覺到自己臉紅發熱…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（王思琪）看到（李浩然）的時候，心裡有一種難以形容的喜悅，她感覺到自己臉紅發熱…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李浩然走到船尾，他看見了王思琪，對他來說只不過是一個陌生人。樓上樓下，部門不同，他不知道她的名字，他對這個女子完全沒有好奇心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李浩然，一個非常上進的人，有事業心、有責任感、升職快、薪水高，這種人是最好的對象。王思琪確實需要一個這樣的伴侶，好好保護她的左右。而且，李浩然未婚，沒有女伴。她不想當個第三者，會有報應的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像李浩然這樣的人，他不會去追求別人的，他沒有時間，他只會是一個被動的人。那麼，這是否意味著她去追求他？而且要比別人快，可是，她是藝術家啊…！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王思琪看著這幅壯觀的日落景象，她被李浩然打斷了剛才的思緒。她看著天空中那些絢爛的雲朵，想象著她心中未完的夢想，一時間，她想跳進那個藍、紅、橙、粉色的世界裡，在天空中飛翔，自由自在追逐她自己的夢想。不過，現在卻有一種無力感，現實她每天要穿梭在人群裡，擠在狹窄的交通工具與食點。然後，等待微薄的收入，剩下僅有的儲蓄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王思琪啊！王思琪！“為什麼妳不能像其他人一樣，安心地過著平凡的生活？為什麼她總是要追求那些看似遙不可及的夢想？難道一生也在為著舞者而奔走？她的内心充滿了矛盾與掙扎。”王思琪又在沉思默想，李浩然突然在她的腦海消失了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又有一個人走到船尾來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是（阿彥）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿彥看著日落的畫面，他馬上拿起手機拍了一張，他不自覺地把鏡頭移來而去，王思琪出現了相機的鏡頭下，讓他嚇了一跳。心動了一下，手震了一下，手機滑落在船板上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿彥覺得尷尬，並非因為手機掉落，而是擔心王思琪知道他的手機是因為她掉的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿彥彎腰拿起手機，還未站起來，他擔心王思琪正在看著他…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿彥看著日落的畫面，他馬上拿起手機拍了一張…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手機掉落了，阿彥覺得尷尬…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當他彎腰拿起手機，又站起來的時候，他看見王思琪正專注地看著那片燃燒著的雲霞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雲霞像被火燒焦的棉花糖，在夕陽下散發出奇異的光，一層又一層堆疊在一起，彷彿要吞噬整個天空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“甜絲絲、軟綿綿的棉花糖，非常適合王思琪這個人。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“誰不會喜歡這樣的女子呢？看過她的演出，舞起來像風中的一片葉，每一步，每一轉，都令人感受到她的熱情與靈敏，她的舞蹈不僅是藝術，是情感的傳遞，讓觀眾知道。不，讓我知道！”阿彥自言自語。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿彥，突然想起一個雲朵的哲學故事：雲朵的形狀，其實是由人的思想決定的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當人看到一個美麗的雲朵，就會想：這像一隻兔子，這像一朵花…於是，雲朵就呈現出這些形狀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反之，如果人看到的是一個醜陋的雲朵，就會想：這像一個怪物，這像一團廢物…於是，雲朵就呈現出這些形狀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿彥心想：“王思琪，妳在想什麼呢？妳看見的雲，和我看見的雲，會是一樣的嗎？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;海風中打落王思琪的秀髮上，還有她穿了粉藍色的裙子，顯得很飄逸。“除了美麗，還有什麼！？”阿彥又自言自語。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，阿彥卻沒有上前和王思琪打招呼，他沒有這份勇氣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王思琪意識到有人注視著她，原來是（李守彥）。一個產品造型設計員，樓上樓下，部門不同。王思琪知道阿彥對她有意思，但她對他毫無興趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“這個（李）和那個（李）完全是兩種價值的人。十個當設計員有九個半是（窮鬼）！找這種傢伙來，誰來支持我的跳舞生涯！？”王思琪看著這片被夕陽染了色的艷陽天，彷彿掉進了一個真實的幻覺裡，她想著（李浩然），突然，傳來了鳴笛聲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王思琪聽到了渡輪的鳴笛聲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李浩然聽到了渡輪的鳴笛聲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿彥聽到了渡輪的鳴笛聲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鳴笛如同生活的旋律，將他們從思緒中返回現實的節奏裡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每個人也很遵守秩序，排成兩列，一個人接一個人，從渡輪的跳板走下，踏上了岸邊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當他們出碼頭的時候，王思琪看到李浩然，她表現出含情脈脈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿彥看到王思琪，他的眼神流露出情深款款。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當李浩然看到阿彥的時候，他的心跳加速，臉上泛紅。在整整的三十分鐘裡，竟然沒有察覺到二人在同一艘渡輪上，李浩然有些埋怨自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李守彥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個有才華的設計師。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個勤奮的設計師。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個值得人愛的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李浩然想靠近他，心中湧起一種前所未有的渴望，卻又害怕他的熱情會嚇走對方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;於是，他選擇了靜靜地略過阿彥的身影，感覺到那份微妙的心情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">香港的黃昏，渡輪碼頭上，一群上班族匆匆路過，他們忙碌的腳步聲、呼吸聲以及物體摩擦的聲音，彷彿是一首無形的城市樂章，每一次渡輪鳴笛，都是樂章中的旋律。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/glBv4sY.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/glBv4sY.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“台湾印象”与台湾意识流</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-19-impression-of-taiwan-and-the-stream-of-taiwan-consciousness.html" rel="alternate" type="text/html" title="“台湾印象”与台湾意识流" /><published>2024-06-19T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/impression-of-taiwan-and-the-stream-of-taiwan-consciousness</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-19-impression-of-taiwan-and-the-stream-of-taiwan-consciousness.html">&lt;p&gt;当今，短视频声扫中国和世界，认真写文、讨论尤其是政治问题、战争与和平，这样看上去、听上去显得有些犯傻。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;此时此刻，【观察自己】甘冒犯傻之讥，认真写出“台湾印象”这样的长文而且图文并茂，这种勇往直前、知其不可为而为之的举动（英语世界的说法就是a heroic act）令人敬佩，令我敬佩。因此，我决定写出以下这篇认真的批评文，算是我的敬佩表达。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;夸赞与问题&quot;&gt;夸赞与问题&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在罗列对“台湾印象”的批评之前，我要先来一番夸赞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，“台湾印象”一文的后记部分很有趣，很值得玩味，因为它似乎很富有戏剧性地展现了而且也是批评了广泛流行于中国社会民间的那种武统台湾、留岛不留人的思维和言论。该后记似乎宣示了作者的人道主义/人本主义的价值关怀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，由于种种可说与不可说的原因，作者不敢或不能解释/说明以留岛不留人的思维看待台湾的思路和言说何以长期在中国广泛流行，甚至许多连基本生计都没有着落的社会底层民众说起留岛不留人也可以立刻忘记了自己的穷困潦倒，立即就好像打了鸡血，变得俨然成了一大国之君，可以纵横捭阖随意安排千百万人的生与死？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我相信作者不属于这种好像是打了鸡血的中国人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这里的问题是，在缺乏基本的表达自由的当今中国，一个人甚至在中国当局控制之外的网络言论平台上发表意见也可能会被中国/中共当局顶上或治罪。作者文章谈论台湾问题这个被党国视为敏感的话题，其言说所面临的风险是不言自明的，因此读者就不得不猜测其言说是否是直抒胸臆，言不由衷，委曲求全，糊里糊涂，还是假装糊涂，实为讽刺，或在不知不觉中讽刺了自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，“台湾印象”一文中这种令读者费猜详且难以判断、因而难以认真对待的言论可谓比比皆是。因此，读者必须承认，作者的发言环境使他的公信力大为受损，使人难以确定他究竟是在主动为党国做宣传，或不得不为党国做宣传，还是他本人学问或表达能力不济，鹦鹉学舌做了宣传自己还没有意识，或者他是在有意地玩行为艺术，向外界展示中国的党国言说/宣传是多么地颠三倒四，毫无章法，毫无逻辑，只有自大，骄横，野蛮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上所言可以算作开场白。以下我要采用文学解读的方式引用“台湾印象”的原文，列举一些实例来支持以上开场白所提出的观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要说明的是，“台湾印象”一文在我看来问题太多，漏洞太多，以下的举例只能是挑三拣四，丢三落四。但我希望我挑选的例子是容易说明问题的、而且说起来读者也更有可能觉得好玩的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;公信力的赤字&quot;&gt;公信力的赤字&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2024年1月14日，是台湾地区领导人大选的第二天，是我离开这里的前一天，…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;但凡稍微熟悉当今中国党国言论/舆论生态的人都知道，中国社交媒体微信跟中国所有的社交媒体一样受到中国党国宣传部门的严密管控，敏感的话题要么不得见天日（发表出来即被秒删），要么必须按照党国的曲调起舞，必须追随党国宣传部门严格规定的步法和说法，胆敢越过雷池半步或半寸者，便会立即受到至少是删帖/禁言的惩罚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是乎，作者所写出“2024年1月14日，是台湾地区领导人大选的第二天…”，这种表达方式就让读者就不得不猜详，作者采用这种刻意矮化台湾的说法究竟是出于作者人在矮檐下不得不低头、不得不遵循中国共产党宣传部的指令（否则会被立即封口禁言），还是作者认同中宣部的说法？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如说，作者在党国统治的中国国内发表“台湾印象”时不得不使用中共党国矮化台湾的措辞，以免招致被封杀的厄运，那么，作者明知在中国境外的马特市（Matters Town）这样的言论平台台湾读者众多，发表时为什么不做出必要的措辞修改呢？是因为作者粗心大意？还是作者认为台湾读者或台湾不值得尊重，因此不必修改矮化台湾的措辞？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者，作者并不知道所谓的“台湾地区领导人大选”是一种矮化台湾的措辞？或者，作者认为台湾自古以来就属于中国，现在也属于中国，中华民国在台湾是子虚乌有的存在，因此说“台湾地区”并无不妥？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者，是作者仍是担心，他在不受中共党国控制的言论平台马特市发表涉台言论也要受党国严密监控并有可能不小心贾祸，因此只能选择继续使用党国矮化台湾的标准说法以图为自己提供保险？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一篇本意是认真谈台湾问题的文章能让读者不禁产生这么多的疑问，这种局面显然使作者缺乏起码的公信力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然、这种公信力的缺乏大概不能全归咎于作者，而要归咎于随时可以任意管控作者言论、随时可以以言论惩罚作者的中共党国。但说到这里，作者也可以说，他并非党国或任何人的传声筒，他言论是自由的或相当自由的，他完全可以表达他的真实思想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使他这么说，自由世界的读者仍是要难免为他担心。在强调必须跟党中央时刻保持一致的中国党国，作者只能在言论上、措辞上跟党国保持高度一致，否则会受到惩罚。而一般的读者都是心善的（至少是在公开的场合为了面子要摆出心善的姿态），不希望看到他因谈台湾问题而受到政治、经济甚至是刑事的惩处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但与此同时，读者对他的言说也只能姑妄听之，只能看着玩，不能当真。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;自我观察的欠缺&quot;&gt;自我观察的欠缺&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;台湾的多处地方很像大陆的县城或10年之前的城市，比如在火车站的墙边会有大量的流浪汉仅靠两块被子度日。一位台湾老师与我们闲聊时曾提过这点与大陆的差距，虽然我补充说这也部分因为“清理低端人口”，但也不得不承认看到那么多流浪汉还是有点惊讶的，正巧前段时间美国流浪的金牌讲师很火，这下台美的亲缘性又更近一步了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这是一段很好玩、特别好玩的文字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如说，以“岛内”或“台湾地区”之类的矮化词语称呼台湾大有可能是因为作者因为担心不这样便会在中国招致无妄之灾，那么，写出上面的这段文字时，作者的话题、行文和措辞选择（以及所搭配的图片）显然是没有这样的担心的，因而是真实地表达了作者的思想和见识的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但非常不幸的是，作者在这里所展示的思想显然是浅陋的，见识是浅薄的，轻浮的，而且是与党国以愚民为宗旨的宣传和教育保持高度一致的。中共党国多年来几乎天天宣传说，全世界只有在伟大的党领导下的中国人民才有真正的幸福（甚至被偷工减料的楼房砸死了也是幸福），其他国家（如美国和台湾）的人民生活大都在水深火热之中，既可怜又可笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到其他国家，我真不想在这里或任何地方贩卖盛行于当今中国的凡尔赛文学，不想炫耀我周游各国的游历。但我要说我碰巧去过美国、英国、法国、意大利、日本（还没去过台湾），在那些国家都见过街头无家可归的人。而且，据我所知，那些国家有很多人由此强烈批评乃至谴责其国家的社会保障制度，那些国家也有很多公益组织帮助无家可归的人。（这样的组织在台湾恐怕也不少，而且，我看到了在马特市上也有这样的台湾人在兜售帮助无家可归者的经验。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，那些国家的批评者确实有资格、有道理对自己的国家及其政府发出大声的批评和强烈的谴责。但作者对台湾和美国的无家可归现象明显的谐谑嘲笑在我看来则显得有些特别傻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用中国网民喜欢说的话说就是，像是早被阉掉的太监动辄十分开心地嘲笑人家房事能力不佳，阳痿不举。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许，作者没听到中国网民的这种说法？或许，作者不明白这样的道理？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许，作者真是不知道中国要是有人胆敢露宿北京街头，很可能只要刚刚蹲下还没能躺平被棒喝或棒打并被立即清除？不知道严冬寒夜有些在北京大桥下露宿的无家可归者在幸运地得到志愿者送的御寒被子之后，被子会被当局雇用的人夺走？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许，作者认为在中国被从城市清除的无家可归者由此得到了妥善的照顾？或许，作者相信中国不存在穷人，不存在无家可归者？或许，作者认为中国的无家可归者都是可恶的、该死的寄生虫？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许，作者相信中国确实比其他国家都更好地、近乎完美地解决了无家可归者的问题？或许，作者不知道在党国控制一切的中国，援助无家可归者的公益组织会被消灭，即使是给无家可归者提供临时/暂时的住宿也会被迅即勒令停止运作？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们不能不承认，中国在消灭无家可归和乞讨现象方面成绩斐然，成就惊人。在1950年代末、1960年代初中国出现党国制造的人为大饥荒之际，有几千万人饿死，但中国大城市乃至县城里没有出现多少乞讨要饭的人。我好奇，作者会为这样的党国超强执行力欢呼喝彩吗？会大声谴责吗？会腹诽吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许，作者从未听说过那场人类历史上规模空前的人造大饥荒？或许，他认为那场所谓的人造大饥荒是国内外敌对势力为了攻击党国（中国官方的说法是“我党我国”）而编造的无耻谎言或恶意夸大？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还别说，我还真是遇到过很多中国年轻人完全不知道中国曾经有过那样的一场人造大饥荒，但他们都知道并确信中国共产党领导的八路军和新四军是抗日战争的主力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也好奇，在中国出生长大、并且到台湾留学好一段时间的作者怎么会这么缺乏起码的历史感、现实感、观察力？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;批评与宣传认真与笑话&quot;&gt;批评与宣传，认真与笑话&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;行文至此，我仰天叹息了3分45秒，不知是该谴责中国的教育，还是该谴责台湾的教育。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者在上面一段文字中闪烁其辞地提到了“清理低端人口”，这也让我好奇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他是要赞美还是要谴责如此清理呢？或者，他认为从中国大城市或小城市中清理掉“低端人口”是城市建设进步所必须的？做鸡蛋饼就必然要有鸡蛋被打破？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也好奇他如何看“低端人口”这种说法，如何思考在宣扬“以民为本”、“为人民服务”的伟大的中国，怎么会出现“低端人口”的问题或“低端人口”的官方说法？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许，他认为“低端人口”确实是社会渣滓，理应清理或消灭？或许，他认为“低端人口”是一个被国内外敌对势力恶意利用的党国宣传或文件起草措辞失误？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太多太多的问题作者都是闪烁其词一带而过，令人不能不悬念丛生，疑窦四起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者当然可以说，因为篇幅的原因太多的问题他不能详细说。即使我可以接受他这种说法，我还是要忍不住说一句：既然如此，你又何必抛出那些你无能或无意说清的问题，徒然给你自己也给读者添乱，或让读者觉得你行文混乱、毫无章法呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;坦白地，我对“台湾印象”一文的最大不满就是其作者似乎什么都懂，什么都能说，但却说什么都不能或不肯说个大致清楚，与此同时又摆出高瞻远瞩的姿态，话语似乎犀利无比，鞭辟入里，入木三分。这是我多年来在太多的场合看到的太多的中国学生的通病。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里需要补充说明一点，这就是，我不认为只要自国有问题，就不能批评他国的问题。例如，美国的无家可归者权益团体强烈批评美国的联邦和地方政府应对无家可归问题的政策，也完全可以批评中国的相关政策。作者是否意识到这里的一个严峻的道理或事实，这就是，中国党国不许中国人批评党国，却鼓励鼓励中国人批评乃至嘲笑他国，如此这般的嘲笑必定是可笑的、货真价实的、如假包换的党国宣传？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种宣传甚至形成了一个广为流传的国际笑话。话说苏联时代，驻苏联的西方记者抱怨苏联没有言论自由，而他们在自己的国家可以自由地批评其总统，但在苏联批评其政府领导人则被认为是严重罪行，要受到严厉惩罚。苏联外交部给这些不知好歹的西方记者一个有力的、无可辩驳的反驳是：苏联当然有毫不亚于你们西方国家的言论自由，看，我们苏联人也可以自由地批评你们国家的总统！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不清楚作者是否知道上述笑话，不清楚他对他所发表的一面之词实际上等同于为党国做宣传的局面/效果/实效有什么观察、省察、自省、反省。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;弱者活该被消灭&quot;&gt;弱者活该被消灭？&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我逐渐意识到实际上台湾所进行的民族国家（台独）叙事是很成功的，真的有人会把这个地区的所谓国家象征当回事，将自己有限的生命投入到无限的为这个政治共同体而奋斗的过程中去，并要求冠以其名号与尊严。但是民族国家作为一个现代才建立起的东西，它的实在性是需要很多东西来支撑的，我所惊讶的点在于我不觉得台湾有这些东西，民族也好、历史文化也好、政治经济军事实力也好，都支持不了独立一说，真正能够被所谓民族解放所涵盖的，难道不是那少得可怜的原住民？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“台湾印象”一文显示，逻辑清晰、表达清晰不是其作者的特长。而且，作者给人的一个强烈的印象是，他的表达乱七八糟，常常不知道自己在说什么，倒霉的读者认真读他写出的东西只能是从他乱七八糟的词句中替他择出一些或许可以理解的条理或道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面所摘引的一段文字可谓乱七八糟表达的典型。因此，我不得不替作者和读者理出一些我认为是可以理解的、也是相对清楚的条理/道理，其中包括，在这个世界上弱肉强食是天经地义，弱者试图争取或保有自己的尊严是可笑又可怜的自不量力和痴心梦想，是徒然自寻烦恼，自找倒霉，自招祸患；此外，作者是同情台湾原住民的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但就在我自以为聪明绝顶理解了作者并为此沾沾自喜之际，我却立即又陷入了言说难以自圆其说的悲惨境地——既然作者同情作为弱者的台湾原住民，作者为什么又不同情作为弱者的台湾呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且，作者既然认为弱肉强食有理，弱者被消灭活该，他又何必在其文的后记中讽刺厦门那位出租车司机眉飞色舞地说对台湾就是要留岛不留人呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我虽然是个严以律己到近乎苛刻的人，但我也不想冒领不是我犯的错误或过错。因此，在这里我只能说，我陷入困境的主要责任不在我，而在“台湾印象”的作者；是作者行文不讲逻辑显然早已习惯成自然，而且无比自如和顺畅，犹如行云流水，我试图从逻辑上理解他只能是被带进沟里，是自讨没趣（自讨没趣这一点确实是只能怨我自己，怨不得“台湾印象”的作者）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又，既然作者提到了台湾“可怜的原住民”，我就又要忍不住猜想，以作者谈台湾的表现，假如一旦话题转向新疆的原住民维吾尔人，转向西藏的原住民图博特人/西藏人，他对原住民的同情就会立即消失得无影无踪。他或者是玩世不恭，或者是不敢表达对维吾尔人或他图博特人的同情，或者他根本就不认为维吾尔人或西藏人有什么好同情或好可怜的，维吾尔人或西藏人更谈不上受到压迫乃至经受有计划的文化乃至种族灭绝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我也要忍不住猜想（而且我相信我的猜想是完全可以理解的人之常情，绝非刁钻古怪的恶意猜想或狗眼看人低），他说台湾原住民可怜也大有可能是说着玩，或者是为了他自己的言说行文方便而把台湾原住民拿来一次性使用，用过就扔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“台湾印象”一文作者的行文给读者留下的这种轻薄和轻浮的印象可谓一种致命伤。但也很有可能的是，我认为是轻薄和轻浮的言说，作者认为是犀利和深刻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总而言之，“台湾印象”的行文给读者制造的悬念和谜语太多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在中国上小学的时候，我的语文老师告诉我，写作文毫无道理地、不必要地给读者制造悬念和谜语是不对的，不好的。显然，也是在中国从小学上到大学的作者大概一直没有像我一样遇到过一位认真负责、勤恳教学的语文老师。这真是万分不幸。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何为深刻&quot;&gt;何为深刻？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“台湾印象”包含诸多我认为是很有趣的说法或想法，其中特别有趣的大概是台湾年轻人“快乐但缺乏深刻”之说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但作者所谓的“深刻”究竟是指什么呢？深刻究竟跟谁比呢？我猜想大概是作者是要把台湾年轻人跟中国年轻人比吧。或者说，他肯定不是跟法国、德国、英国、或埃塞俄比亚、泰国或约旦的年轻人比吧（且不说这样的大而化之的比较是否有意义）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说起来先前我在各种场合也遇到过一些台湾年轻人，并没有得出台湾年轻人快乐但缺乏深刻的印象。相反，我遇到了太多的台湾年轻人思想敏锐，知识丰富，口才迅捷，修养优良，绝非全盘接受中国的党国教育又缺乏反思、不知思想自由或自由为何物、无知无畏甚至无耻的中国年轻人可以对付得了的。莫非我是遇到的是来自另一个台湾的年轻人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要补充说明的是，我在这里并非是要说我认为中国的年轻人都是、或多是无知无畏甚至无耻，或台湾年轻人个个都是好样的，或台湾年轻人整体素质就是比中国年轻人高强得多，或台湾不存在无知无畏又无耻的年轻人。我当然知道，无知无畏又无耻属于一种普遍存在的人类状态，古今中外概莫能外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这里我想说的是，在公开的正式场合，国际场合，我还真是从来没大见过台湾的外交官或留学生骄傲地展示自己的无知无畏又无耻，但中国的外交官或留学生如此展示的例子则太多。或许，我是少见多怪，太幸运或太不幸？或者，是台湾太小，因此台湾外交官和留学生没有资格在公开场合骄傲地展示自己的无知无畏又无耻因此就选择藏拙了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;台湾年轻人“快乐但缺乏深刻”之说，也让我不禁想起已故的中国作家王小波。在中共伟大领袖毛泽东（“毛主席”）发动的力图摧毁文化的“无产阶级文化大革命”中长大的王小波写道，他那时有一个熟悉的同辈人，留着伟人头（留着毛泽东的大背头发型），别无一技之长，整天足不出户，蓬头垢面，一身破睡衣，紧皱着眉头，手拿一支红笔面对世界地图，夜以继日地思考世界革命的大战略问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我好奇作者是否认为这样的年轻人可以说比“台湾的年轻人”深刻？（我要承认，我在这里把王小波扯进来纯粹是为了开玩笑，同时也是为了向台湾的朋友认真显示，中国不缺乏富有自省能力、思想很深刻但表达又很幽默的年轻人。）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;冷战思维与言语道断&quot;&gt;冷战思维与言语道断&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我在政大听了一个学生社团办的活动，主题是言论自由相关的，也是让我吃惊的。虽然要聊言论自由，整个讲座大部分内容在我看来却是反言论自由的，主讲人在宣传如何与对岸打信息战，如何警惕对岸的渗透，完完全全是一套冷战思维。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我不想显得无礼和粗鲁，但作者的这种话让我简直要精神崩溃。我实在是不知道作者到底是超级天真，天真到令人难以置信或令人发指，还是绝对盲目或耳聋，以至于一直看不到也听不到最基本的事实，我因此要对他寄予万分的同情。或许，他这只是在跟读者、跟党国玩行为艺术，在采用中国网民所常说的“高级黑”的手法讽刺中共党国，是我津轻海峡傻里巴叽，看不出他的艺术？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;台湾政大学生社团主讲人在宣传如何与对岸打信息战，完完全全是一套冷战思维，这种说法让我感到作为中国人的作者显然是在装外宾，而且是一个对中国的基本情况无知得惊人的外宾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;众所周知，中国的党国对中国人平日言说的选词造句都有严格规定，以至于作者发表谈论台湾总统大选的文章也只能用“台湾地区领导人大选”这种来自党国规定的扭曲和蹩脚得不行的造句。这种造句的明显的弦外之音是——台湾问题是中国的内政，武力攻打和夺取台湾是中国的家事，充其量是关门打狗，他人他国无权干涉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;党国持续强力推销和强加的这种言说应不应当算是信息战呢？是不是心理/认知战呢？是不是渗透呢？是不是冷战思维而且是持之以恒、以国家的强力推销和强加的一整套冷战思维呢？作者难道不知道中国党国有一个操控和号令全国媒体和舆论的部门叫中宣部嘛？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;顺便说一句，在中国民间乃至官方间广泛流行的对台政策应当留岛不留人的思维又是哪里来的呢？是中国人与生俱来的？是来自台湾？美国？日本？新加坡？布基纳法索？法国？俄罗斯？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对许多人用脚丫子都可以想到的这类问题，作者显然都一概没想到。或者，他想到了也一概不愿说，或不敢说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;种种迹象显示，“台湾印象”一文只有娱乐价值。或许，还对研究中国教育、政治以及党国宣传成效的专家有一定的研究价值。该文所展示的观念、理念、逻辑、价值观、以及该文的行文确实都太成问题。细细分析起来可以让研究者和分析家对中国党国和党国的宣传和教育对中国年轻人的言行和思想的影响/塑造得出诸多的洞见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但“台湾印象”一文还有另外的可爱的一面，这就是，无论它怎样成问题，小心翼翼绝对不说可能惹党国生气的话是它始终如一的特色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这个意义上说，作者或许是党国教育出来的好学生，好青年，能自觉地把自己的一言一行严格控制在党国圈定的雷池之内。就这一点而言，我要斗胆猜想以“观察自己”为昵称的作者对自己是非常缺乏观察的。或者，他是一直观察得非常精细精准，所以才能如此身段自如地钻跳党国设置的一个个言论表达的呼啦圈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又，作者也给我一个强烈的印象，这就是，他在其学生生涯中（包括在台湾留学期间）从来没有遇到过真正的严肃批评。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者，他在其一生中对严肃的批评始终具有绝对的免疫力，真正做到了金刚不坏，刀枪不入，油盐不进，充耳不闻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这不能不说是一种了不起的定力，能力，才能。我不能确定这种能力/才能是他与生俱来的还是后天教育的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毫无疑问，拥有这种才分既是“台湾印象”一文作者的大幸运，也是他的大不幸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，“台湾印象”的作者也大有可能是在跟自由世界的读者表演行为艺术，其目的是讽刺中国的党国教育和党国意识形态宣传。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这个意义上说，其实是本文作者津轻海峡一直在咸吃萝卜淡操心，瞎操心，夸夸其谈，滔滔不绝，语无伦次，始终不知道自己在说什么。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>津轻海峡</name></author><summary type="html">当今，短视频声扫中国和世界，认真写文、讨论尤其是政治问题、战争与和平，这样看上去、听上去显得有些犯傻。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/0p2sAX0.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/0p2sAX0.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“倒查30年”是中央财政缺钱</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-19-backtracking-30-years-because-the-central-finance-is-short-of-money.html" rel="alternate" type="text/html" title="“倒查30年”是中央财政缺钱" /><published>2024-06-19T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/backtracking-30-years-because-the-central-finance-is-short-of-money</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-19-backtracking-30-years-because-the-central-finance-is-short-of-money.html">&lt;p&gt;6月13日维维股份突发公告，原控股子公司湖北“枝江酒业”股份有限公司因未按规定申报期限对1994年1月1日至2009年10月31日的消费税进行纳税申报，被相关部门要求补缴税款逾8500万元。公告发出后引发市场广泛关注，一时间“税务倒查30年”声音四起。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/26HpMur.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无独有偶，同一天博汇股份也发布公告称，其环保芳烃油生产装置及相关配套装置进行停产，原因是税务局的税务事项通知书的要求，其生产的“重芳烃衍生品”调整为按照“重芳烃”缴纳消费税。如果按照此调整，博汇股份需要补缴的税收近5亿元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不尽如此，今年以来，多家A股上市公司遭遇补税，比如顺灏股份、北大医药、藏格矿业、华林证券、联建光电等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些消息确实令本已神经脆弱的民营企业和市场更加紧张，如惊弓之鸟，惶惶不可终日。担心下一个轮到自己，谁还没有点问题呢？飞走呢，一是割舍不下，二是也没么容易。只好自求多福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些分析认为这是由于地方政府缺钱了，所以出此下策。但其实错怪了地方政府。地方政府是缺钱，但这事肯定与地方政府无关。因为这些企业被要求补缴的是消费税，而消费税百分百是国税，不与地方分成，全部归中央财政。再说，自从国税局和地税局合并后，地方对地税征收的自主权大大下降，各层级税务机构受双重领导，但以受国家税务总局领导为主。地方政府缺钱，弥补财政缺口，大都打征收非税收费用的主意，卖地收入萎缩了，就加大交通违章罚款，提高水电气等公共服务价格等，或者要求中央财政增加转移支付。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这事非同小可，需要安抚市场情绪。于是国家税务总局有关部门负责人借回答新京报记者之际申明，“税务部门没有组织开展全国性、行业性、集中性的税务检查，更没有倒查20年、30年的安排。近期反映的有关查税补税，有的是对企业以前年度欠税按程序进行催缴，有的是对企业存在的税收政策适用风险按程序予以提示告知，均属税务部门例行的依法依规正常履职行为。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;税务总局应该是实话实说。税务总局没有必要下发个通知要求各地税务部门“倒查20年、30年”。但税务总局也没有说“近期反映的有关查税补税”是错误的，而“均属税务部门例行的依法依规正常履职行为。”这很难打消企业和市场的疑虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;归根结底，不仅地方财政缺钱，中央财政也很缺钱。据财政部公布的数据，2024年一季度，中央一般公共预算收入25805亿元，同比下降了6.5%。而国税约占中央一般公共预算收入的80%，是大头。而据财政部在第十四届全国人民代表大会第二次会议上提交并通过的《2024年中央和地方预算草案的报告》，2024年的中央一般公共预算收入计划比2023年要增长2.9%。但一季度的预算执行情况，中央一般公共预算收入却比去年下降了6.5%。按这个势头发展下去，肯定完成不了今年的中央一般公共预算收入计划，会出现很大的缺口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;理所当然，完成税收计划就是个很紧迫的任务。而各地各层级的税务机关都有相应的税额征收计划和指标，层层分解任务。各地税务机关为完成任务，各显神通，查漏补缺。各地情况不同，像湖北枝江这样的地方，可能枝江酒业过去30年被放过的应征消费税，就是比较能出成绩的地方。在其它地方，可能就是另外的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，“倒查30年”应该是个别和局部现象，不会成为普遍现象。但税额征收将从严则是必然的趋势，各地都不能幸免。过去经济高速发展时的灰色地带将不复存在。然而如果严格按章办事，按章纳税，企业就无法生存与发展。法定税种过多，税率过高。正是因为过去有灰色地带存在，企业才具有活力，才促使中国经济整体高速发展。而经济高速发展，税基扩大，使得征税不从严也能完成税收计划。相互是促进的。但现在经济增速放缓，就进入两相冲突的局面。经济放缓，税基缩小，为完成税收计划就得从严征收，从而导致企业举步维艰，甚至只得停产到闭，进一步不利于经济增长和减少税基。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要走出这个困局，只有下定决心减税，减少公务开支。不能三心二意，一方面推出一些不关大局的减税政策，想借此恢复企业和市场的信心和活力；一方面又从严征税，以完成财政预算计划。当然应该依法办事，但应当减少税种和税率。这样依法严格征税，才不会导致企业无法生存与发展。也避免了灰色地带的权钱交易。依法办事才能减少和避免权力的任意性。一会儿网开一面，一会儿又抓过去的把柄，让企业经营者无所适从。权力任性决非长治久安之计。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">6月13日维维股份突发公告，原控股子公司湖北“枝江酒业”股份有限公司因未按规定申报期限对1994年1月1日至2009年10月31日的消费税进行纳税申报，被相关部门要求补缴税款逾8500万元。公告发出后引发市场广泛关注，一时间“税务倒查30年”声音四起。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/tuHT4Bg.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/tuHT4Bg.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“劫贫济富”的税收结构</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-17-tax-structure-that-robs-the-poor-to-help-the-rich.html" rel="alternate" type="text/html" title="“劫贫济富”的税收结构" /><published>2024-06-17T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/tax-structure-that-robs-the-poor-to-help-the-rich</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-17-tax-structure-that-robs-the-poor-to-help-the-rich.html">&lt;p&gt;税收结构是决定经济和社会的基础性因素。目前中国的税收结构很不适应现代国家要求，税负也过重，中央财政和地方财政的分成与事权不匹配。如果不改变不合理的税收结构和减少税负，各种经济政策都不会有什么明显的效果，不过是“螺蛳壳里做道场”。如果中国能转向直接税为主，许多经济和社会问题，解决起来就会容易得多。但税收改革本身就是牵一发而动全身的棘手难题。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;按官方公布的数据，中国2023年GDP为126万亿人民币，合17.89万亿美元，比上年增长5.2%。但人们却感觉经济增长不尽人意和忧虑经济将进一步减缓。照说，按中国现在世界第二的经济规模，即使按2–3%的年增长率，那也是不小的增长额。2023年中国全年经济增量超6万亿元,接近一个中等国家的全年经济总量。经济总量第一的美国2023年GDP年增长率也才2.5%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为何人们期盼中国经济要有更高的增长速度呢？原因在于中国经济必须保持一个较高的增长速度才能满足国家各方面的需要和不同群体的需要，这是由国家目标和分配结构决定的。如果增长速度低了，就没有足够的钱提升中国在世界上的地位和不能保证各个群体的收入都有所增长。只有保持更高的经济增长率，才能保证庞大的低收入群体的收入有所增长，让他们有“获得感”和“幸福感”；至少保障他们收入不下降。在既定的国家目标和分配结构的限定下，中国经济必须要保持较高的增长速度才能保持社会稳定，这是难度极高的任务。中国现在与发达国家的技术水平大为缩小，经济规模也非常庞大，要像过去那样较高的增长速度极为困难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但即使可能性极小，经济人士仍没有放弃在既定的条件下寻求维持和更高经济增长速度的方案。有经济专家建议国家应将以投资和出口促进经济增长转到以消费促进增长上，比如说政府给低收入者发钱，以刺激消费，从而促进经济增长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HyenGfl.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这样的建议似乎并没有得到采纳。可能是容易被认为会导致拉美国家“福利主义”养“懒人”的弊病。而以我之见，发钱并不能刺激消费，是做无用功，确实不可取。在其它国家，普惠或给中低收入者发钱能刺激消费，但在中国就没有这样的作用。原因在于税收结构不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政府的钱来自于税收。给老百姓发了钱，如果政府没有减少其它方面的开支，就需要增加税收，“羊毛出在羊身上”。世界上大多数国家主要采用直接税，征收对象为家庭或个人，所以称为直接税。以美国为例，2022年美国的直接税占比为74.5%。直接税主要税种为个人所得税和财产税。家庭或个人收入越多，交的税就越多，低收入家庭或个人则可以免除所得税。财产也是同样，拥有的财产越多，主要是土地和房产，交的税就越多。而且对基本消费品不征收消费税，对收入弹性高的商品或奢侈品才征收消费税。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样采用直接税为主的国家，通过发钱，实际上是转移支付的一种手段，将高收入者的钱转移到低收入者手中。发的钱来自于税收，要么是以前税收有盈余，要么政府会在以后征收弥补。那么，低收入者收到钱后，政府再加税，也并不会增加税负。购买基本消费品也并不会承担税负；而高收入者则增加了税负。而由于收入越低，边际消费系数越高。增长收入的大部分或全部就会用于消费。而收入越高，边际消费系数越低，消费占收入的比例越小。这样通过政府这个中介“劫富济贫”的转移支付，就能扩大整个社会的消费。而且发钱促进消费只是一种临时手段，是遇到突发情况，如疫情时才采用的临时政策，或在税收出乎意料有盈余的情况下采用。不是常规手段，因为那不如事先少征锐，还免去了征收和发放成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而中国的税收结构以增值税等间接税为主，征收对象为企业。主要包括增值税、企业所得税和消费税。2022年中国间接税的比例超过68%，其中增值税为30.9%、企业所得税26.2%、消费税为10.6%。个人所得税的比例不足10%。但企业可以通过提高商品价格来将增值税和消费税转嫁给消费者，通过降低员工蒋薪资来将所得税转嫁给劳动者，所以称之为间接税。间接税的绝大部分最终都会转嫁到每个消费者身上。并且所有的商品，包括食品等基本消费品的价格中都包含有增值税或消费税。所以广大的中低收入消费群体实际上是税收的主要来源。实际上，中国的税收结构，收入越低，实际纳税占收入的比例就越高，收入越高，实际的纳税比例就越低，是一个“劫贫济富”的税收结构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的税收结构如果给居民发钱，发钱后政府又得加税，加税的负担就会程度不一的摊到每个消费者的头上，中低收入群体也不能幸免。因为所有的商品中都含有增值税或消费税，由生产环节中的厂商持续转嫁，最终由消费者承担。或者通过提高公共产品价格，水电油、通讯网络等价格来弥补财政亏空。这好比用抽水机抽水，又把抽上来的水倒进河里，还得又抽上来，完全是做无用功，做负功。这个过程或许有个时滞，但不会延迟太久。发钱后即使一时增加了消费，但后期不得不加税或提高公共服务价格，要么就得发行债券。加税就会导致商品价格，会导致劳动者收入下降，会带来更严重的消费疲软。发行债券也只是把问题延后，用一个问题解决另一个问题，很可能会加重危机而不是缓和危机。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">税收结构是决定经济和社会的基础性因素。目前中国的税收结构很不适应现代国家要求，税负也过重，中央财政和地方财政的分成与事权不匹配。如果不改变不合理的税收结构和减少税负，各种经济政策都不会有什么明显的效果，不过是“螺蛳壳里做道场”。如果中国能转向直接税为主，许多经济和社会问题，解决起来就会容易得多。但税收改革本身就是牵一发而动全身的棘手难题。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/qpPIk0l.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/qpPIk0l.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">一个人可以对抗整个真理部吗？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-17-can-one-person-confront-the-entire-ministry-of-truth.html" rel="alternate" type="text/html" title="一个人可以对抗整个真理部吗？" /><published>2024-06-17T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/can-one-person-confront-the-entire-ministry-of-truth</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-17-can-one-person-confront-the-entire-ministry-of-truth.html">&lt;p&gt;1517年马丁·路德用《九十五条论纲》反对赎罪券的时候，他的追求恰好符合当时进步人士渴望摆脱腐败教廷的心声，同时诞生不久的古登堡印刷机恰好被用来大量印刷路德这份论纲，并迅速传遍德意志和整个欧洲。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;那么在今天，尤其是在出版（无论是线上还是线下）都被严格控制起来的国家，还有什么样的技术手段可以帮助渴求社会进步的人们去对抗整个真理部呢？我认为存在着一种可能，那就是AI技术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前几天有个国外人工智能研究者利用著名喷子论坛“4chan/POL/”三年来的数据训练了一个充满种族歧视、仇恨偏见和疯狂话术的AI喷子“GPT-4chan”，然后让它跑到该论坛在一天之内发了1.5万个贴子，猛烈攻击该论坛上的各种喷子，把里面的人类喷子给彻底整懵了。后来是因为该AI喷子不会斗图才最终被识破身份。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;训练喷子当然不可取，但如果反其道而行之，训练出一个理性客观的AI呢？或者再缩小范围，训练一个专门针对西方伪史论的AI，让它在各种论坛上只要看到伪史论的观点主张就立刻与其展开论战，并运用严密的逻辑和完整的论据给予痛击。这个是不是就再也无须跟那些不可救药的伪史论者们浪费时间精力了，反正AI能够24小时无休无止的去回应那些呓语。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么如果再进一步，除了专门反驳伪史论的AI，还可以训练专门针对敏感历史的，专门针对敏感数据的，专门针对敏感案件的，总之，要想对抗整个真理部以及其下面的网络防火墙和网评员队伍，一个AI肯定不够。必须训练一大群AI。然后可以学习鹅厂的AI翻译公司“TransAgents”，进行分工合作，组队作战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但不管怎样，这样一支AI队伍的成本肯定连真理部开销的一个小数点都不到，可是其能够撬动的墙角恐怕会远远超出我们的想象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，有人一定会这么怀疑，既然我们可以这么做，真理部自然也会如法炮制，他们会训练更多的AI来散布谣言，混淆视听，操纵舆论等等。确实他们必然会这么做（就是网评员们估计很快会失业了），但相比之前，个别的零散的力量辛辛苦苦码字，但很快被删帖封号，你放外网也很难被墙内群众看到。那些拼命努力着的个体所面对的是如此庞大的国家机器，完全无法撼动其分毫。而一旦有了AI技术，人们就可以让训练出的那些理性、客观、幽默，且永不疲倦的AI们进入墙内在各种社交平台注册，并与各种偏见和谣言作战。于是，双方原本看似无法弥补的力量悬殊就被突破了。更为重要的是，尽管大家都可以训练AI来抢占舆论，但问题是，一方得通过撒谎和恐吓来PUA，通过贩卖情绪和制造焦虑来吸引眼球，而另一方则始终以事实为准绳，用理性来讨论，用真诚来说服，那么究竟谁会赢，这显然取决于我们对于人性的判断。如果人性是有希望的，其结果不言而喻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，回到题目所提出的问题，一个人可以对抗整个真理部吗？在今天这个时间点，那么答案就是“可以”。只要对方在撒谎，哪怕对方是在动用整个国家机器撒慌，但个体依然可以揭穿他。只要训练AI，然后将其投入到社交平台，就可以令对方的谎言迅速被拆穿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我们还需要解决一点小小的技术问题，毕竟，如何训练，如何投放，如何让AI去注册和发贴，这依然不是弹指一挥这么容易的事情。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>三藏川</name></author><summary type="html">1517年马丁·路德用《九十五条论纲》反对赎罪券的时候，他的追求恰好符合当时进步人士渴望摆脱腐败教廷的心声，同时诞生不久的古登堡印刷机恰好被用来大量印刷路德这份论纲，并迅速传遍德意志和整个欧洲。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/oGraYz8.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/oGraYz8.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">是什么限制了我们对反抗的想象力？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-16-what-limits-our-imagination-of-resistance.html" rel="alternate" type="text/html" title="是什么限制了我们对反抗的想象力？" /><published>2024-06-16T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-16T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/what-limits-our-imagination-of-resistance</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-16-what-limits-our-imagination-of-resistance.html">&lt;p&gt;又是一年高考毕业季。今年有一个怪现象引起了我的注意：多地出现考生考完之后，冲出考场展示巴勒斯坦旗的场面。这不是个例，有不少高中生再在采访中表示支持巴勒斯坦，同时还有人表示希望统一台湾，也有人高喊共产主义万岁。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;站在生活在国外的人的角度，可能并不觉得这有什么大不了，毕竟美国大学都闹成那样了，中国这个程度的声援算不上什么新闻。但是站在一个所谓“过来人”的角度，当我看到这则新闻的时候，一种夹杂着滑稽、尴尬和亲切的复杂情绪油然而生。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;像一面镜子&quot;&gt;像一面镜子&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;十多年前，在某高中的讲台上，一个高中生正对台下的同学和老师，眉飞色舞地讲着关于基地组织创始人本拉登的生平故事。为了锻练学生的表达能力，这个班的语文老师会定期拿出时间给学生讲他们想讲的东西。演讲一般也就十几分钟，而这次的讲者却滔滔不绝地讲了一节课都没讲完，鉴于台下的学生听得津津有味意犹未尽，还占用了下一节课的一部分时间。或许并非大家有多感兴趣，而是对于高中生来说，与其听老师讲课念经还不如让一个会讲点段子的人占用一些宝贵的学习时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;台上的高中生虽然并不否认本拉登是恐怖分子，但却盛赞他是伟大的反美斗士，然后话锋一转，开始来讨论谁才是最大的“恐怖主义”——是美国，美国才是最大的恐怖主义！是他们扶持了他们的敌人拉登，他们还侵略别国造成了所谓恐怖组织的出现。然后，他念出了美国乐团黑眼豆豆的Where is the love ?中的歌词作为演讲结尾，用以表达美国人也认为美国是贼喊捉贼，美国才是恐怖主义的根源：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Overseas, we try to stop terrorism - but we still got terrorists here living - in the USA, the big CIA - the Bloods and the Crips and the KKK”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这就是高中时代的我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些支持巴勒斯坦的中国高中生，和当时的我何其相似。一方面，他们东施效颦般的拙劣表演令我感到滑稽；另一方面，我曾经做过比他们有过之而无不及的事情，因而让我感到尴尬，却因为我们之间相似行为逻辑让我感到莫名的亲切。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;反抗意识并不稀缺&quot;&gt;反抗意识并不稀缺&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人们往往说中国人缺乏反抗精神，这话虽不算错，但并不准确，持这个观点的人其实说的是中国人缺乏反抗压迫他们的本国独裁政府的精神。但是，反抗意识本身在中国并没有那么稀缺，甚至可以说，每一个接受了全套中国教育的人都或多或少接受了反抗意识，看看我们课本宣扬的各种“反”吧：反帝国主义，反封建主义，反资本主义，反美反日，反台独…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到这里或许会有人说：等等，你是来搞笑的吗？这能叫反抗？这不就是洗脑宣传和仇恨教育吗？没错，但洗脑宣传和仇恨教育也不得不借用反抗意识编织他们的叙事。然而，反抗意识是一把双刃剑，今天它可以反美反日，明天也可以反独裁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那或许又有人会说了：那不是照样还是有大把的小粉红吗？也没看到他们大多数人站出来反独裁啊？是的，这是事实。但是造成这个现象的原因并不是因为缺乏反抗精神，而是因为有各种有形无形的障碍，它们的存在不仅提高了反抗成本，而且限制了我们对反抗的想象。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;牛角尖钻不动了才会向外寻找答案&quot;&gt;牛角尖钻不动了，才会向外寻找答案&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;说到这里，或你已经意识到了，问题不在于缺乏反抗精神，而在于如何正确认识需要反抗的对象。一个人从粉红转变为所谓反贼的过程，就是在已经有较强的反抗意识的情况下，从反他国之体制逐渐到反本国之体制的过程。但这个过程并不容易，不仅受到眼界的影响，还要看个人的资质。我认为，善于思考的习惯是很必要的个人资质之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓眼界，具体来讲就是一个人所处的环境下，从家庭、学校、新闻、书籍和社交等途径能接收到的信息和自身的经历。眼界的重要性比较好理解，比如，国界和长城防火墙，基本上阻碍了大部分中国人对外界的了解，再加上从小开始的党国教育，如果不突破这两堵墙和义务教育阶段的思想束缚，置身其中的人很难有什么像样的反思。但并非只要接收到了外部信息，就能形成有效的反思，比如，就有出国之后更”爱国“的人，世界各地都有大量小粉红存在，这就很好地说明了只有自由的信息是不够的，如果没有善于思考的习惯，从小生活在墙内的环境中的人很难接受和自己认知不同的信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓善于思考的习惯，就是喜欢凡事多问个为什么，甚至钻牛角尖。具体到高中生的语境下，当你学习了政治课灌输给你”科学的真理“，虽然大家都是为了考试，信以为真的人或许并不多，但如果你是个爱钻牛角尖的学生，就是想对什么是社会主义这个问题刨根问底，那么你很有可能意识到，课本上只说了”中国特色社会主义“的定义，而对更”社会主义“的描述却语焉不详。这时候，疑惑就会像种子一样埋藏在心里，直到你接收外界不同来源的信息，或遇到与经验相悖的事件（比如被社会主义铁拳砸中），这颗种子发就会芽，并在潜意识中促成认知的转变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我还记得，我高中的时候上政治课，对于经济原理（实际是指马克思主义经济原理）这一部分中的很多概念感到无法理解：社会必要劳动时间是怎么算出来的呢？价值如何决定？如果说工人的剩余价值被资本家拿走了，那么我们是不是要把资本家消灭，夺回被剥削的剩余价值？如果是那样，为什么要开公司做生意？为什么房地产开发商还能赚取暴利？面对这些矛盾所产生的疑惑，大纲上只有一句万能的标准答案——我国处于社会主义初级阶段。别问，问就是初级阶段…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了大学，我的眼界才被慢慢打开。当我进入大学经济学课堂，才发现大学老师所教的内容并非高中的延续，而是和高中的经济学毫不相干，才发现包括中国在内几乎没有国家是按照高中所学的”科学的经济规律“来指导和解释现实经济；当我进入社会学课堂，才知道了世界上的理论有千千万，马克思的学说也不过是其中的一种而已，没有任何一个理论能够自称绝对真理解释所有人类社会的现象。在大学相对多元自由的环境下，我慢慢摆脱了义务教育阶段的思想束缚。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;徒有反抗意识的傻狼好过逆来顺受的绵羊&quot;&gt;徒有反抗意识的傻狼好过逆来顺受的绵羊？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;说了这么多，并不是说反抗精神很廉价。相反，正是因为反抗精神对变革的发生至关重要，同时它又有破坏力惊人的危险力量，我们才需要加以思考地运用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举着巴勒斯坦旗的中国高中生啊，我对你的言行没有厌恶，有的只是理解。在中国义务教育下，反他国体制是自然而然的，这点在十年前和十年后没有区别。或许是因为在你的眼中，国家和自己是一体的吧，所以不觉得有任何反抗本国体制的必要；或许你们发自内心认为你打出的红旗比天安门广场上的更红更正宗；或许现在你们徒有反抗精神却一直没有找到真正应该反抗的东西，但这并不你们的错，是教育和环境限制你们对反抗的想象力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唯一能期盼的，就是希望你并不是仅仅用叛逆的行为发泄高考给你们带来的压力，而是在叛逆之余不要被这个教育体制磨灭思考的能力。等到进入大学或出国留学时，你或许会看到高中时看不到的东西，说不定之后的某个时候，你的反抗精神会重新燃起。至于那个时候你所反抗的对象会是谁？结果是促成变革还是进入毁灭的循环？那就要看这个国家和你个人的造化了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说还有什么最后的忠告的话，鉴于中国的特殊国情，我想说：不管是毛主义还是马主义，共产主义还是社会主义，他们并不是反抗的唯一叙事。它们并没有很酷，有的只是残酷。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>鹿馬</name></author><summary type="html">又是一年高考毕业季。今年有一个怪现象引起了我的注意：多地出现考生考完之后，冲出考场展示巴勒斯坦旗的场面。这不是个例，有不少高中生再在采访中表示支持巴勒斯坦，同时还有人表示希望统一台湾，也有人高喊共产主义万岁。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/q70rRQy.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/q70rRQy.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">端午漫谈屈原</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-11-talking-about-qu-yuan-during-the-dragon-boat-festival.html" rel="alternate" type="text/html" title="端午漫谈屈原" /><published>2024-06-11T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-11T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/talking-about-qu-yuan-during-the-dragon-boat-festival</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-11-talking-about-qu-yuan-during-the-dragon-boat-festival.html">&lt;p&gt;过端午节要吃棕子，赛龙舟，现在还放一天假。这都托屈原的福，得感谢他，是他投江自尽用生命带给后人的福利。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;屈原非常有才华，是中国文学史上第一位留下姓名的伟大诗人。在他的时代，他独步诗坛。春秋战国时代，没有能和他比肩的诗人。我觉得，如果端午节要纪念屈原，那就多宣扬些他的文学成就吧！过端午节念念屈原的诗，举行些诗歌朗诵会，诗歌征集赛等，比吃棕子，赛龙舟似乎更有意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;屈原创立了“楚辞”这种文体。他的作品想象丰富，辞采瑰丽，奇幻浪漫，哀怨缠绵。天马行空、惊天地、泣鬼神。据汉朝刘向、刘歆父子校订，共计25篇，包括《离骚》、《天问》、《远游》、《卜居》、《渔父》、《九歌》11篇和《九章》9篇。篇数虽少，但篇幅都不小。《离骚》近三千字、《天问》近二千字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后人对他的诗作评价很高。《文心雕龙》的作者刘勰认为他影响了数代诗人，“其衣被词人,非一代也”；李白有诗称赞“屈平词赋悬日月”；苏轼则自叹不如，“吾文终其身企慕而不能及万一者，惟屈子一人耳”；鲁迅认为屈原的诗，“逸响伟辞，卓绝一世”；“其影响于后来之文章，乃甚或在《三百篇》（《诗经》）以上”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但为什么这么一位对后世影响甚大的伟大诗人，古人却没有给其应有的荣誉呢？像李白，杜甫那样有个“诗仙”、“诗圣”的称号呢？按他的地位和他的传奇，我觉得应该被称为“诗神”！屈原这么有故事，不肯同流合污，抱石投江自尽，应该衍生出些神话故事才对呀！比如说死后灵魂不散，被龙王或某方神圣接引，成神成仙，成为掌管凡间诗才的“诗神”，供后来诗人朝奉祭拜。就按关羽衍化为“武圣”的套路编就行了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这百分之百是因为他是自杀而死，因道德行为影响了对他诗歌成就的评价。他的才华众所公认。但他投江这事，则见仁见智。古往今来，有很多人赞同，也有不少人感到惋惜甚至责怪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古人对自杀评价很低。按儒家的《孝经》，“身体发肤，受之父母，不敢毁伤，孝之始也”。自杀首先是不孝。儒家只赞赏“杀身成仁，舍生取义”。为了仁义忠孝，牺牲生命是高尚的。屈原自杀显然不是“杀身成仁”。朱熹对屈原的评价就不高，在《楚辞集注序》中说：“原之为人，其志行虽或过于中庸而不可以为法，然皆出于忠君爱国之诚心”。意思是，屈原虽然有忠君爱国之心，但其志向和行为偏离了中庸之道而不可以效仿。不赞同屈原对楚怀王因爱生怨和自杀的举动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然读书人不赞同他的自杀行为，就不会把他抬得太高。诗仙，诗圣这些称号肯定是读书人封的。皇帝和老百姓都不会对这感兴趣。读书人虽然能实事求是地评价他的文学成就，但因其有道德上的缺憾，就不会神化他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我们现在对屈原的评价与古人有所不同，给他戴上了“伟大的爱国主义诗人”这顶桂冠。但“伟大”两字是赞扬其爱国精神，偏于道德化和政治化，而不是赞扬其文学成就。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高度称赞和宣扬屈原的“爱国主义精神”可能始于清末，不会再早了。因为那时中国人才刚刚有国家的概念，以前是天下的概念。国家的概念是在被西方列强生拉硬拖，拽进世界体系后才产生的。因为屈原非常热爱楚国，所以就将屈原对楚国的热爱之情称之为爱国主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但其实屈原对自己的祖国，对楚国的这种热爱在春秋战国时代并不普遍。那时，人们对诸侯国的认同并不高，最高认同是华夏文化。对华夏文化的认同高于对出生国的认同，就好像我们今天对国家的认同要高于对省籍的认同。只要在华夏文化圈内，没有跑去为周边的夷狄做事，就都没问题。不会被认为是叛国，被唾骂为“楚奸”或“秦奸”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如同是楚国人的伍子胥，楚平王杀了他的父亲和哥哥，他就逃到吴国。后来借兵攻入楚国，掘了楚平王的坟墓。也没人骂他是“楚奸”。还有商鞅、吴起、张仪、苏秦等诸多游士，在各个诸侯国间奔走，哪国合意就为哪国做事。自己没有心理负担，担心愧对自己出生长大的国家，其它人也不会认为这有什么不对。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老百姓就更是这样了。哪个国家政策好，发展得好，只要有可能，就迁移到哪个国家。那时各国边境出和入都缺乏足够的手段严加管理。梁惠王就曾请教孟子如何增加人口，向孟子抱怨魏国老百姓不识他的好心和好政策，却移居邻国。“寡人之于国也，尽心焉耳矣。河内凶，则移其民于河东，移其粟于河内。河东凶亦然。察邻国之政，无如寡人之用心者。邻国之民不加少，寡人之民不加多，何也？”说明当时，老百姓在诸侯国之间迁移很正常很普遍。人口就是生产力，各国都很在意老百姓的迁入移出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那为什么屈原这么热爱楚国呢？不远走他乡，而在楚国这一棵树上吊死呢？俗话说，“此处不留爷，自有留爷处”。原因很简单！因为他是王族，是贵族，比孔子、孟子这些士人地位要高；与一般老百姓相比，当然更是天地之悬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;屈原姓芈（mǐ），与电视剧《芈月传》中的芈月同姓。芈是楚国的国姓。司马迁在《史记•屈原贾生列传》中说:“屈原，名平，楚之同姓者也”。屈是他的氏。氏是姓的分支。早先姓下还分氏，后来才没有的，只剩下姓。屈原家是楚国早先的国君楚武王的后代。他们家族从春秋前期到战国后期，一直是楚国显赫的贵族，经久不衰。屈原曾任三闾大夫，据说是掌管王族事务的职务。他有封地，有多种说法，有说在秭归或江陵，还有说在湘沅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拿现在的话来说，屈原就是楚国的股东，当然不是最大的股东了，最大的股东是国君。他的股份还是原始股，但不像现在可以上市交易。商鞅、吴起、伍子胥这些士人只相当于高管。高管可以跳槽，股东就不能跳槽。股份不能交易，又不能跳槽，那他就只能吊在楚国这棵树上了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，屈原热爱楚国，那是他的本分。楚国的老百姓备受王公贵族的压迫，是没有理由爱楚国的。老百姓对楚国的事务既没有发言权，自己的劳动果实还被王公贵族剥夺，挣扎在温饱线上；甚至食不果腹，衣不遮体，有什么理由要求楚国的老百姓爱楚国呢？只有屈原这样的王公贵族才有理由，才有资格爱楚国。“奴隶没有祖国”。如果屈原这样的主人不热爱楚国，谁又会热爱楚国呢？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">过端午节要吃棕子，赛龙舟，现在还放一天假。这都托屈原的福，得感谢他，是他投江自尽用生命带给后人的福利。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/3MxZwEk.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/3MxZwEk.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">端午漫谈伍子胥</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-10-talking-about-wu-zixu-during-the-dragon-boat-festival.html" rel="alternate" type="text/html" title="端午漫谈伍子胥" /><published>2024-06-10T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/talking-about-wu-zixu-during-the-dragon-boat-festival</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-10-talking-about-wu-zixu-during-the-dragon-boat-festival.html">&lt;p&gt;早先，吴越一带端午节还曾纪念伍子胥。伍子胥与屈原一样也是楚国人，但对吴国贡献很大。他死后，吴越人就在端午这天纪念他。他的事迹也很有名，还比屈原早生200多年，却被屈原后来居上，盖住了他的声名。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;他的作为与屈原截然相反。面对迫害，不肯束手就擒。你不仁我不义，一不做二不休。绝地反击，睚眦必报。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;楚平王用他的父亲要挟他和他的兄弟，招他们前出，想把他一家赶尽杀绝人。伍子胥对他哥哥说，“我们去了，都得死，救不了父亲。不如投奔他国，借助他国势力雪父之仇。都死了，什么也做不了”。他哥哥也很实诚，回答道，“我知道去了也是死，但我活下来也没有能力为父报仇，会被天下人耻笑，还不如一死”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;楚平王派捕快来抓，伍子胥拉弓对峙。没人敢上前，伍子胥就趁机逃走。而他哥哥却从容就擒。两兄弟的选择都非常令人动容，可谓“去留肝胆两昆仑”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马迁在《史记》中是这样描写的，&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;平王使人召二子曰：“来，吾生汝父；不来，今杀奢也。”伍尚欲往，员曰：“楚之召我兄弟，非欲以生我父也，恐有脱者后生患，故以父为质，诈召二子。二子到，则父子俱死。何益父之死？往而令仇不得报耳。不如奔他国，借力以雪父之耻。俱灭，无为也”。伍尚曰，“我知往终不能全父命。然恨父召我以求生而不往，后不能雪耻，终为天下笑耳。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;后来，伍子胥成功混出昭关，逃到了吴国。因他曾在楚国很有势力，跟楚国的贵族官员多有交往，了解楚国很多内幕，对吴国很有用，就受到吴国的保护。那时，也没有引渡一说。他则在吴国苦心经营，处处跟楚国过不去，离间吴国与楚国的关系。最终得以借吴国的兵攻入楚国，把楚平王掘墓鞭尸，为父报了仇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/wP8LUJ7.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春秋战国时期，列国争雄。天下和价值观尚未统一。所以，面对同样的事，人们根据自身的处境不同，往往有多种选择。既有屈原这种不弃不离的，也有伍子胥哥哥这样从容赴死的，还有伍子胥这样针锋相对，绝不服输的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Zidegzc.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时人对伍子胥的评价也是多样的，既有赞赏的，也有反对的。比如他的朋友申包胥听说他掘了楚平王的坟，就指责他的手段太过分了。申包胥说得对，他这样做确实戾气太重。伍子胥则满不在乎地回答到，“吾日暮途远，吾故倒行而逆施之”。意思是我的时间不多了，顾不得那么多了，泄心头之恨要紧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但在秦始皇一统天下，汉武帝独尊儒术之后。面对同样来自于朝廷的迫害，就很难有伍子胥这样的选择了。一个是没地跑了，跑到哪里都是皇帝的天下，除非跑到番邦去。二是，忠君爱国成了最高价值。“君要臣死，臣不得不死”。历朝历代，不知有多少官员百姓被昏君暴君迫害致死。但他们别无选择，只得乖乖地束手就擒，心中不敢生出半点反抗的念头。没能力没本事反抗就不说了。即便有能力反抗，也是自废武功，生怕背上不忠君的骂名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如宋江，都落草为寇占山为王了，还是不敢亮出反皇帝的旗帜。而打出“只反贪官，不反皇帝”，替天行道的旗子。念念不忘的就是招安，重新做大宋的臣子。最终果真如愿受招安了，但还是被朝廷赐死，束手就擒。宋江就是小时候念私塾，脑子里被灌进儒家的“忠孝”思想，再也摆脱不了了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反观没念过书的李逵、武松、石勇之类的草莽，反而没有这些束缚。管得天王老子，眼里只认得拳头。石勇便说得出，“你这鸟男女好不识人！欺负老爷独自一个！要换座头。便是赵官家，老爷也彆鸟不换。高做声，大脖子拳不认得你！”他们没受过儒家的教化，处于原生态。虽然他们也没有自由平等的观念，往往也是以势欺人，就敢于反抗不管以什么名义施加于己的不公和压迫而言，比儒家的奴化思想更为可取。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天端午节纪念屈原，也不应当忘记伍子胥。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">早先，吴越一带端午节还曾纪念伍子胥。伍子胥与屈原一样也是楚国人，但对吴国贡献很大。他死后，吴越人就在端午这天纪念他。他的事迹也很有名，还比屈原早生200多年，却被屈原后来居上，盖住了他的声名。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/duFlzJT.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/duFlzJT.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">一种可能的理想世界</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-10-a-possible-ideal-world.html" rel="alternate" type="text/html" title="一种可能的理想世界" /><published>2024-06-10T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-possible-ideal-world</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-10-a-possible-ideal-world.html">&lt;p&gt;妻在上网浏览的时候发现了一样有趣的玩具，分享给我看。我一看其实是个简单的捕虫器，但上面有一个放大镜，可以令使用者直接观察捕获的虫子。另外滚动上面的橙色按钮，可以打开前端方盒底部的橙色活动片，从而在完成观察之后立即放生，不对自然造成任何破坏。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;这玩具卖得很好，妻刚想下单给儿子买一个，就发现已经售罄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是我就说这工具结构其实非常简单，完全可以让AI模仿着设计一个然后用3D打印机给打印出来。我还用最新的AI生成3D模型工具TripoSR来演示论证自己的说法完全靠谱——只要一张简单的照片就可以让AI给出3D模型文件。妻说你这样就是侵犯人家的知识产权了。我一想似乎也确实会有这个问题，比如不良商家发现这玩具的商机，便找个小作坊模仿着大量生产，这就损害了设计者的权益了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/zLyqYuj.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而我转念一想，设计者恐怕也是希望自己的设计能够被更广泛的传播应用的，严格而言，所有拥有想象力创造力的人都会渴望自己的创造发明能够给尽可能多的人应用——在不损害自身利益的前提下。问题在于，怎么才能既保护作为设计者的权益（简单而言就是令其赚到钱），同时又能令该设计被更广泛地传播应用呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依然拿上面这个玩具为例，它在官网上的售价是14美金，显然设计者是拿不到这么多钱的，更大部分的利润是给公司赚取的——更严格而言，是给能够实现该设计的企业经营者给赚取的，然后这个售价里面不仅包含了设计成本，原料成本，还有销售成本，广告成本等等。但既然AI都可以轻松对此玩具建模，假如我给AI接台3D打印机的话，它便可以立马给打印出来。也就是说，事实上，将设计加以实现这件事情，并非必须依赖有眼光有设备的企业经营者来实现。所以，有没有另外一种可能，一种更加理想的状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是当有消费者想要一个给孩子观察虫子的小玩具，然后向AI询问。而AI则通过搜索发现存在这么一种设计，便推荐给提出的消费者，并给出一个仅包括耗材费、物流费以及设计费的合理价格。只要消费者认可并付款，AI便找到距离消费者最近的3D打印机并将其打印制作，最后通过物流送货上门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在传统的经济模式中，由于生产经营的复杂性，由于供需信息的流通被限制甚至被各种人为控制，设计者不得不受制于能够将其设计实现成商品并营销的企业。然而随着科技的发展，尤其是人工智能的出现，未来是不是会出现一种新型的事物，即由AI控制的非营利机构。个体设计者可以将自己的设计上传给AI，而消费者也可以将自己的需求发送给AI，然后AI进行分析和匹配，当匹配完成后再进行交易（消费者所花的钱应该等于耗材费用+物流费用+设计费用+AI维持自身所需的费用）。在这一流程中，设计者将最大限度地实现自己传播设计作品的理想，而消费者也可以得到最便宜的商品（因为不再有传统企业在中间的那部分成本）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这一理想最可能实现的商品领域应该就是那些小型的简单的塑料制品，比如刚才那种小玩具，稍稍复杂点的像乐高这类玩具也应该可以实现。当然，我觉得这样一种理想模式应该是完全使用比特币来交易的，这将令其更加自由，跨越国界——不存在哪个国家要倾销商品给哪个国家的问题，而仅仅是消费者，设计者，以及实现彼此需求的AI机构的三方关系。要真正实现这样一种可能，自然还存在许多的问题，我只是觉得，未来的世界，肯定会在AI技术的影响下，变得更加一体化——即超越民族、国界和宗教，而这意味着，信息、商品、技术、思想的交流将变得更加便宜——这便意味着更多的自由。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>三藏川</name></author><summary type="html">妻在上网浏览的时候发现了一样有趣的玩具，分享给我看。我一看其实是个简单的捕虫器，但上面有一个放大镜，可以令使用者直接观察捕获的虫子。另外滚动上面的橙色按钮，可以打开前端方盒底部的橙色活动片，从而在完成观察之后立即放生，不对自然造成任何破坏。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/3aTSy4p.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/3aTSy4p.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">蝦米橋</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-09-ha-mei-bridge.html" rel="alternate" type="text/html" title="蝦米橋" /><published>2024-06-09T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/ha-mei-bridge</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-09-ha-mei-bridge.html">&lt;p&gt;在蝦米鎮，有一座橋叫做蝦米橋。它已經有幾百年的歷史，橋上的石板都已經被歲月侵蝕得斑駁陸離，橋欄上刻着許多古老的文字，訴說著曾經的故事。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;蝦妹在橋上流下了不少足跡，看著河水緩緩流淌，看著夕陽西下，看著人們來來往往，還有蝦妹和男孩手挽手看夕陽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《蝦米橋》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;斑駁石板歲月痕，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;橋欄刻字訴古今。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;河水悠悠映夕照，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;行人匆匆影紛紛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦米橋上憶童年，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;故鄉變遷入眼簾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;打魚碼頭已荒蕪，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夕陽餘暉映海天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昔日繁華成過眼，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唯有鄉愁永留心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦米橋畔思故土，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家鄉印記在夢中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹的老公叫“魚毛”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛從來沒有和蝦妹手挽手在橋上，外母這樣說只不過是想刺激他，魚毛是知道的，所以，他裝作若無其事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，她還說：“男孩肯定不是你！因為你從來都像一個大叔！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每逢週日的蝦妹是非常忙碌，家庭、家事及家人都會讓她喘不過氣來，別說要她靜下來寫文。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛是一個喜歡寫毛筆字的人，詩、書、畫、文學都是他所喜愛的。為了不讓蝦妹忙得慌亂，他決定今天的“七日書”為蝦妹代筆！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為，要魚毛替她煮飯、洗衫、拖地是非常苦差事，尤其招呼外母！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在蝦米鎮，有一座橋叫做蝦米橋。它已經有幾百年的歷史，橋上的石板都已經被歲月侵蝕得斑駁陸離，橋欄上刻着許多古老的文字，訴說著曾經的故事。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/MfWsJcL.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/MfWsJcL.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">來去蝦米鎮</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-08-come-and-go-to-ha-mei-town.html" rel="alternate" type="text/html" title="來去蝦米鎮" /><published>2024-06-08T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-08T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/come-and-go-to-ha-mei-town</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-08-come-and-go-to-ha-mei-town.html">&lt;p&gt;回到蝦米鎮那一天，蝦妹心情有些複雜。蝦米鎮的景色依然舒適，但多了幾分寂靜和落寞。蝦妹不知道是蝦米鎮落寞，還是她自己落寞。走在熟悉的小路上，蝦妹彷彿看到了過去的自己，也覺得自己像個陌生人。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;她感覺，蝦米鎮不再是那個避風港的家，心中的支柱和力量來源，仿佛變成了過去式。所以，蝦妹用“回去”來形容這種感覺，因為人和事都在變化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;結婚後，蝦妹和魚毛組織了一個家，這個家經過了二十年的歲月，她心中的避風港已經正正式式從蝦米鎮遷移到這裡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了這個家，蝦妹還多了一個家。就是魚毛的家，魚毛的爸爸媽媽，魚毛的兄弟姊妹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來，蝦妹對“回去”這個詞有了新的定義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當蝦妹站在海邊等船的時候，看到那些熟悉的山形和房子，心裡就會有感動的心情，即使不是很感動，也有一點感動，因為是熟悉的蝦米鎮，熟悉的蝦米氣味！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，當她探望魚毛的爸媽，魚毛的老家，她卻嗅不到一絲魚毛的氣息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何況，每當蝦妹去蝦米鎮，去老家，蝦媽都會說一句：“蝦妹返來啦！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">回到蝦米鎮那一天，蝦妹心情有些複雜。蝦米鎮的景色依然舒適，但多了幾分寂靜和落寞。蝦妹不知道是蝦米鎮落寞，還是她自己落寞。走在熟悉的小路上，蝦妹彷彿看到了過去的自己，也覺得自己像個陌生人。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/6uWrLyF.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/6uWrLyF.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“天下为公”就是原始共产主义</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-07-the-world-for-the-public-is-the-primitive-communism.html" rel="alternate" type="text/html" title="“天下为公”就是原始共产主义" /><published>2024-06-07T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-07T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-world-for-the-public-is-the-primitive-communism</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-07-the-world-for-the-public-is-the-primitive-communism.html">&lt;p&gt;“天下为公”这四个字太有名，太响亮了！在中国几近于无人不知、无人不晓。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;近代以来，孙中山对“天下为公”的传播与深入人心贡献最大，独步天下。孙中山将儒家描述的“天下为公”的大同社会与他宣扬的共和思想和三民主义联系起来，认为西方的共和思想和制度在古代中国早以有之。例如1924年，孙中山在《三民主义》演讲中说：“真正的三民主义，就是孔子所希望之大同世界”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孙中山题写了许多“天下为公”的字幅赠送他人，例如赠给冯玉祥，赠给张学良。据不完全统计超过三十多件。可见他非常喜爱这四个字，视为救世的灵丹妙药。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天看来，孙中山以为儒家向往的天下为公及大同世界与共和相通，非常片面和牵强。他基本是从权力的继承维度来理解共和制的，反对“家天下”，反对权力世袭。而主张权力的继承应遵循“选贤与能”的原则。比如他在《三民主义》民权主义第五讲中说，“专制时代，父兄做皇帝，子弟承父兄之业，虽然没有能干也可以做皇帝，所以没有能的人也是很有权”；而“在专制皇帝没有发达以前，中国尧舜是很好的皇帝，他们都是公天下，不是家天下”。“换句话说，在共和政体之下，就是用人民来做皇帝”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但“共和”的本质在于按法律进行统治，将国家视为不同阶层和利益集团的公共载体，谋求社会的整体利益。不能搞权力垄断，不论是为个人、家族或集团所垄断。“权力不得世袭”当然是“共和”的应有之义，但只是必要而非充分条件。孙中山忽视了共和的本质，他所领导的辛亥革命只是改写了权力的继承机制，终结了“家天下”，但并没有终结权力垄断。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“天下为公”语出儒家经典《礼记•礼运》篇。一说是汉朝儒生伪托孔子所作。但不管是不是孔子所言，应该没有违背孔子的基本思想。在《礼记•礼运》篇中，孔子对弟子子游说，““大道之行也，与三代之英，丘未之逮也，而有志焉。大道之行也，天下为公。选贤与能，讲信修睦，故人不独亲其亲，不独子其子，使老有所终，壮有所用，幼有所长，鳏寡孤独废疾者皆有所养，男有分，女有归。货恶其弃于地也，不必藏于己；力恶其不出于身也，不必为己。是故谋闭而不兴，盗窃乱贼而不作，故外户而不闭，是谓大同”。描绘了一幅奉公讲信、和谐友爱、其乐融融、岁月静好的太平世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;甲骨文“公”由“八”和“口”构成。“八”是分配的意思，“口”是进食的意思，指分配食物的那个人。在人类早期部落社会，大家共同劳动所获得的食物由部落首领分配，分配是首领的特权。于是“公”就用来指代部族首领。而首领一般是男性。“公”又引伸为有地位的男子，比如王公，主公。公子就是首领的儿子，公主就是首领的女儿。还有鸡公的公，也是此义。一群鸡中地位最高的雄鸡，享有进食和交配的优先权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/kfd3CLC.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上，孔子所向往的大同社会就是马克思所描绘的原始共产主义，是人类发展的初级阶段。因为生产力水平低，没有剩余产品，人们只能集体生活才能维持群落生存和延续。没有私产，不分彼此，同吃同住同劳动。实施群婚制，无法确定父子关系，只能共同抚养下一代和赡养老人。没有私产，当然也就没有偷盗，不用闭户。因为环境严酷，必须要最强壮和最优秀的成员来担任首领，才能降低群落团灭的风险；同时成员间沟通密切，成员间能力品性的差距容易判别，对最优秀成员的判别容易达成一致，所以，首领的产生以贤能为标准,大家公推最贤能的成员担任部落首领。尧“禅让”舜，舜“禅让”禹，就是如此。实在不好判别，就单挑比武决胜负，胜者为王。与猴子争王位一个道理。同样是为了提高群落的生存机会，早期人类与动物一样，相互残杀受到抑制，落败的旧王不会丢掉性命，还是和部落生活在一起或者被放逐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而马克思的原始共产主义学说也是在美国人类学家摩尔根对古代社会研究的基础上总结出来的。孔子或《礼记•礼运》的作者无疑也从历史传说或文献中了解到初民社会的这种状况。世界各地人类早期的生活形态具有共通性。但情况变了，时间久了，后人对早期人类集体生活和权力的平稳交接就感到很费解。孔子所处的春秋战国时代，人类之间的相互残杀已不会导致种族灭绝，人类弱小时抑制相互残杀的保护机制就消失了。暴力夺取政权和弑君现象稀松平常，如京剧《刺王僚》所唱，“弑君不如宰鸡牛”。旧王落败了，就会被新王诛杀。于是儒家就将早期人类权力交接以贤能为标准解释为早先人类的道德水平更高，美其名曰“禅让”。其实不然。马克思历史唯物主义对这个现象的解释更有说服力，原始人的集体生活和“选贤与能”取决于生产力发展水平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着生产力的发展，出现了剩余产品，一时半会吃不完的食物或其它经济资源就积累下来。同时出现了建立在固定配偶基础上的家庭，更有利于抚养下一代，更有利于部落的延续和发展。共同劳动的剩余产品大部分仍然由部落首领保管，以在以后共同享用或进一步分配。同时各个家庭也拥有一些剩余物品，就有了私的概念。这就进入了儒家所谓的“天下为家”或“天下为私”的发展阶段。孔子很惋惜地对子游继续说道，“大道既隐，天下为家，各亲其亲，各子其子，货力为己，大人世及以为礼。城郭沟池以为固，礼义以为纪；以正君臣，以笃父子，以睦兄弟，以和夫妇，以设制度，以立田里，以贤勇知，以功为己。故谋用是作，而兵由此起。禹、汤、文、武、成王、周公，由此其选也。此六君子者，未有不谨于礼者也。以著其义，以考其信，著有过，刑仁讲让，示民有常。如有不由此者，在势者去，众以为殃，是谓小康”。小康社会，大家各顾各，“各亲其亲，各子其子，货力为己”。对共同劳动就没那么上心了，都想往自己家多捞些，对自家的孩子关心和照顾更多些。那肯定会产生矛盾，就不如“天下为公”时代和谐了。那怎么办呢？儒家就认为要用礼来调节家庭内外的矛盾。孔子这段话其实就是在阐述“礼”的必要性。孔子虽然向往“天下为公”的大同社会，但也知道回不去了，接受了小康社会“天下为私”的现实，积极为小康社会的和谐稳定寻求方案，就是“禹、汤、文、武、成王、周公”的“谨于礼”,用建立在亲疏贵贱上的“礼”来构建社会秩序。同时，由于组织规模的扩大、外部生存环境的改善和组织内部成员间沟通的减弱，权力更迭就由“选贤与能”就转为传子，转为“家天下”。大禹将王位传给了自己的儿子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与私相对应，“公”的涵义进一步引伸为公共的意思。部落首领保管的剩余产品为成员共同所有。但分配更加不均等，首领和地位高的成员分配更为优先和分得更多。当然首领和地位高者与对部落的贡献具有相当高的一致性。在资源紧缺下，只够维持成员的最低生存资源，分配就均等些。这其实与计划经济时代的生产队在形式上和称呼上都一样。生产队就相同于古时候的部落，是部落的复制品。生产队长相当于部落首领，是部落的“公”。只是由上级指定，不是社员公推产生的。所以，社员称生产队长保管的公共财产为“公家”的。而自己的自留地是“私家”。“公家”有双重涵义，既指生产队长他们家，也指社员公共的家。两个理解都可以。但结果是一样的。不管是“公的家”还是“公共的家”，队长或首领都享有优先的分配权。有意无意中就“返祖”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样，“天下为公”既可以理解为天下为公共所有，也可以理解为天下为王公所有。不管哪种情况，天下的土地和共同劳动创造的财富都由权力最高者来分配。即使在儒家以为的“天下为私”的时代，儒家建立的贵贱有等的社会结构和推崇“溥天之下，莫非王土”，仍然赋予了帝王对天下财富的终极所有权和分配权，只是他不可能像“天下为公”的部落首领那样直接分配所有的公共财产，而是派生代理人，通过官僚体系来分配天下财物。儒家并没有将“天下为私”置于神圣不可侵犯的地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，从“公”这个汉字的起源和流变来看，王公、主公是原义，公共是引伸意，也能得出“公有制”等于是“公有制”这个结论。法理上的天下为天下人共同所有与天下归一人所有的结果完全一样，因为天下共有也必须要有人来保管和分配共同的财富。太平天国建立了“圣库”制度，太平天国军民不允许有私产，所有财物都归于“圣库”。说是“有田同耕，有饭同食，有衣同穿，有钱同使，无处不均匀，无人不饱暖”，但实际上，洪秀全等大小王公们享有特权，骄奢淫逸，普通的太平天国军民仅能糊口而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总而言之，“天下为公”是人类发展初期受限于生产力发展水平的产物，既不是儒家所谓的道德高尚，也不是什么先进的社会理念。理论和实践都证明“天下为公”是空想的乌托邦，或者是想垄断权力和垄断财富的借口。相对于“天下为公”，“天下为私”是人类的进步。确保“天下为私”，私人财产不受侵犯，才是人类不断进步的可靠基础和保障。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">“天下为公”这四个字太有名，太响亮了！在中国几近于无人不知、无人不晓。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/mSEK5el.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/mSEK5el.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">離家蝦米鎮</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-07-leave-home-in-ha-mei-town.html" rel="alternate" type="text/html" title="離家蝦米鎮" /><published>2024-06-07T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-07T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/leave-home-in-ha-mei-town</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-07-leave-home-in-ha-mei-town.html">&lt;p&gt;蝦妹，一個生於“蝦米鎮”，吃著蝦米長大的小丫頭。就這樣被命運的列車，載著離開了她的蝦米王國，因為蝦妹認為自己長大了，要飛出去。&lt;!--more--&gt;可是，蝦媽大發雷霆，蝦妹心裡想，只不過是搬去離島，新居距離蝦媽只不過是四十五分鐘車程！根本不需要那麼操心，沒什麼可怕。可是對蝦媽來說卻不是，離開家！就是離開家。這種心情蝦妹是不會明白的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;誰知，外面的風雨雷電比打仗還可怕！沒有蝦米、沒有蝦媽的蝦米粥，她是知道的。但她像一隻被曬乾的蝦米，失去了水分，也失去了活力，這就不似預期。雖然她喜歡吃蝦米，但沒有想過自己像一隻蝦米！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夜深人靜時，蝦妹想起蝦媽，想起她的蝦米湯伊麵，想起那段無憂無慮，和隔壁孩子搶蝦米玩的日子。離開蝦媽的日子，一碗麵、一條菜、一雙筷子、一點光、一卷廁紙…都要錢！從前，錢包輕鬆就給蝦媽的生活費，這裡過了兩天就會收到“包祖公”的警告信催交租！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹開始懷念起那份簡單的快樂，那份被蝦米包圍的幸福。每當她聽到有人在叫賣著“蝦米！”，就會心酸，想起那段逃離蝦米鎮的日子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俗話說得好，“薑越老越辣”，豈能低估蝦媽的智慧，她早就預料到蝦妹會想家，在出發前，她偷偷塞一罐蝦米給蝦妹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每當蝦妹思念家時，就會打開罐子聞一聞，那熟悉的香味，熟悉的擁抱，瞬間讓人安心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;慢慢地適應了新生活，也逐漸體會到離開家的意義。離開家，可更了解自己，更珍惜家的溫暖。就像離開了蝦米鎮，才更深刻地對蝦米的氣味。這種味道，一個人是吃不出來的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生可像一盤蝦米，只要嘗過不同的調味，就會找到屬於自己獨特的味道。無論走到哪裡，她心中依然懷著一份蝦米般的愛，不失方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">蝦妹，一個生於“蝦米鎮”，吃著蝦米長大的小丫頭。就這樣被命運的列車，載著離開了她的蝦米王國，因為蝦妹認為自己長大了，要飛出去。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/BDUSh7Z.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/BDUSh7Z.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">孝道究竟崇拜的是什么</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-06-what-exactly-does-filial-piety-worship.html" rel="alternate" type="text/html" title="孝道究竟崇拜的是什么" /><published>2024-06-06T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/what-exactly-does-filial-piety-worship</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-06-what-exactly-does-filial-piety-worship.html">&lt;p&gt;先叠个甲。我不是说父母和子女关系好是不正常的，我定义的孝道是包含不平等在内的。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我认为现存的亲密关系有两类。第一类是爱，爱能且仅能存在于两个主体之间，也就是平等的；在爱的关系中，双方对对方好、尊敬对方是出于自愿的、自主的，意思是认为对对方好对自己有利，是正面情绪；而如果关系中有崇拜、依赖在内，那一定有一方或主动或被动地客体化了；这种关系我还没想到比较通俗的名字，暂且叫“主体性投射”，就是其中一方自己主体性缺失，然后想通过另一方来找回自己的主体性，通俗来讲就是想让别人给自己的人生负责；在这种关系中，一方对另一方好是被迫的，虽然有时看起来像自愿的；“被迫”的意思是，认为不对对方好对自己有害，是恐惧一类的负面情绪，也就是讨好&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那接下来得说一下主体性是什么。顾名思义，就是自我的主权、不被工具化（客体化）的自由，我时刻都以自己的真实需求为主，可以简单理解为自信。比如我很累，然后老板让我加班，我加班了就是以老板的需求为主，就被客体化了；我不加班就是以我的需求为主，就是主体性的体现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了心理因素，最常见的主体性缺失往往是经济不独立、不自由的结果。以亲子关系为例，父母掌握孩子的所有经济来源，那么孩子就不可避免地会成为父母的客体。例如孩子想打游戏，其真实需求是放松，或者是感受自我实现，但父母不让他打，这就是对孩子主体性的剥夺。这一过程并不必需通过严厉呵斥，甚至不需要父母开口，孩子自己内心可能就会出现一个父母意志的化身，这个化身让他感到以自己的需求为主是羞耻的，此时他自己就可以剥夺自己的主体性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于为啥父母不让孩子打游戏，这就要回到之前多次提到的一个定律了：客体发挥其工具性符合主体的利益，而客体发挥其动物性则单纯消耗主体的资源。孩子打游戏只有孩子自己爽，这是孩子在发挥自己的动物性；而孩子做事让父母爽这是发挥其工具性，比如学习、干家务、装作孝顺等。孩子消耗父母的钱却只让自己爽了，父母必然生气、焦虑，这就像你被一支一直在跌的股票套牢时的感受。就像为什么员工摸鱼老板会生气，因为员工摸鱼只有员工爽了，但却在消耗老板的资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，父母就必然要夺回主体性，并将孩子客体化。长期以往，孩子发现父母的意志不可违背，于是就会在心中形成一个神明般的“超我”，是超越他自己的存在。在这种关系中，父母是神明，是对客体有着无限权力的主体，而孩子是只能被父母支配、使用的工具（客体），于是对父母的敬畏、崇拜，与对得到父母肯定的需求，就不可避免地产生了。即便已经离开父母的实体了，孩子心中的那个超我依然会代替父母去规训他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但实际上，任何人的父母都不能承担“神明”的头衔，他们就是普通人，他们的人性和其他所有人都一样，只是在孩童时期，父母经济独裁的地位让孩子产生了父母如同神明般掌控着自己的人生的错觉罢了。在我看来，这才是亲子之间的亲情会被区别于其他感情的根本原因；而事实上亲情、友情、爱情和其他各种亲密关系本质上都是一样的，都应该是爱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上，有些人崇拜自己的父母特别夸张，还拿自己的孝顺标榜自己，本质上是在长期被客体化下养成的生存策略罢了。说白了，他们崇敬的不是父母本身，而是他们从未被满足的主体性。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">先叠个甲。我不是说父母和子女关系好是不正常的，我定义的孝道是包含不平等在内的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/DCcJqiw.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/DCcJqiw.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">蝦族</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-05-ha-muis-family.html" rel="alternate" type="text/html" title="蝦族" /><published>2024-06-05T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-05T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/ha-muis-family</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-05-ha-muis-family.html">&lt;p&gt;蝦妹家族有很多人。嫲嫲有八個小孩，八個小孩結婚生子，幾乎每個家庭都有四個小孩、六個、八個小孩，開枝散葉。過時過節、婚宴壽宴，五六十人大合照，大家都歡天喜地，人強馬壯！&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;當時的蝦妹是一名｛𡃁妹！｝，堂表兄弟姊妹有十多個同輩、年齡相若，小孩兩圍桌，對他們來說這是玩樂時間，眼前只有汽水、食物和小玩意，父母在做什麼孩子們都忘記得一乾二淨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來蝦妹長大了，她發現這個家族很有層次感，有時候關係很複雜，會讓人百感交集。比如愛、恨、纏繞在心頭，為她帶來光、為她帶來暗，或者是撲朔迷離。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然蝦妹長大了，但還未懂得左閃右躲，時常聽到親戚長輩高談闊論，不論他是西方的虔誠教徒、東方的虔誠教徒，或者是無神論，總之，說到家族裡的是是非非，就會眉飛色舞，言詞是可以很難聽的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹的心情五味雜陳，上週才歡天喜地舉杯合照，今天卻在背後是非流言，很撲朔迷離。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹有一個表姊，名叫“小蜆”，和她之間的關係，就像一道謎題，讓人捉摸不透。蝦妹不喜歡叫她表姊，因為她視為她是知己朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她們年紀相若，小時候經常在一起玩耍，小蜆聰明機智，又愛捉弄人，蝦妹總是被她耍得團團轉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來，兩人漸漸長大，各自有了自己的生活，見面的機會也越來越少，仿佛已經失去了這位朋友。她們之間的關係有愛、有恨，有敬佩，也有嫉妒。就像一杯加了太多糖的咖啡，甜中帶苦，回味無窮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在，蝦妹每次見到小蜆，都有一刻回到了童年時代，一起走到海邊，一起拍照，仿佛時間靜止了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，家族層次複雜的關係，偶爾把她拉回來，雖然，不再是知己朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">蝦妹家族有很多人。嫲嫲有八個小孩，八個小孩結婚生子，幾乎每個家庭都有四個小孩、六個、八個小孩，開枝散葉。過時過節、婚宴壽宴，五六十人大合照，大家都歡天喜地，人強馬壯！</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/sWuMxyR.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/sWuMxyR.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">现在的年轻人为何丧失了理想和热情</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-04-why-do-todays-young-people-lose-ideals-and-enthusiasm.html" rel="alternate" type="text/html" title="现在的年轻人为何丧失了理想和热情" /><published>2024-06-04T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/why-do-todays-young-people-lose-ideals-and-enthusiasm</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-04-why-do-todays-young-people-lose-ideals-and-enthusiasm.html">&lt;p&gt;当下中国，年轻人的精神状态和精神面貌极为不堪，岁静、佛系、躺平、摆烂成为时尚和潮流，方兴未艾，各领风骚，消极的心态和生活愈演愈烈。&lt;!--more--&gt;更为甚者，年轻人自杀案例越来越多。当代年轻人的总体精神面貌表现为缺乏理想和热情。那么，为何现在的年轻人落入如此境地呢？主要还是社会环境造成的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从文化上来看，儒家思想强调顺服权威和父母，中国人长期处于父母的严厉管教和皇权的奴役与愚化统治之下，个体意识发展严重不足，历史上的中国人长期处于麻木与昏昧的状态之中，没有追求、没有思索、没有活力、没有抗争。鲁迅的作品深刻地揭示了他那个时代中国人的精神状态，麻木、冷血和醉生梦死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但经过新文化五四运动的批判和启蒙，中国人，特别是年轻人的精神状态比过去有了很大改观。他们怀抱远大的理想，富有极大的热忱，积极投身于致力于国家独立和强大的爱国运动之中。如此，才催生了中国近现代波澜壮阔的伟大革命，实现了国家独立。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种理想和热忱一直保持和持续到改革开放前。但遗憾地是，理想和热忱并没有带来预期的结果，让人大失所望。好在改革开放又带来了新的希望，理想和热情还是在短暂的沉寂后，又重新高涨。八十年代，年轻人的理想和热情在不断开放的环境下，从过去统一的目标日益多元化，学习知识和个人奋斗成为时代的主旋律。年轻人关心社会的发展，将个人命运和社会的发展联系在一起。虽然八十年代比现在更为封闭，但是社会大环境不断有新的变化和新的进展，给年轻人带来新的机遇和希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这种社会的巨大转向可遇而不求。之后，在前车之鉴、个人努力对改变环境完全没有效果的无奈现实下，年轻人只得放弃宏大的理想，而专注于努力改变自身的处境上。“不能改变世界，就改变自己”。但随着改革的不断推进，容易改的和能够改的，基本都完成了。社会变化也趋于静止，年轻人的上升通道和机遇就越来越少。个人努力的边际收益呈不断下降的趋势。经济增长趋缓，外向性工作岗位减少，经济结构的转型滞后于高等教育的普及，年轻人就业越来越难。同时，劳动强度加大，收入下降。受过高等教育的年轻人沦落为脑力苦力。在激烈的市场竞争中，时刻处于高度紧张的压力之下，为生存和职业发展所奔波，在高强度的工作压力下耗费着青春和生命。内卷十分严重，加班成为日常，挤占了闲暇和休息的时间，小时劳动报酬率越来越低，生活过得十分疲惫。这样一来，热情也消磨殆尽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;教育经历也是导致现今年轻人理想和热情丧失的重要原因。改革开放后，教育转向知识化，注重学生的知识获得。虽然三番五次提倡素质教育和“减负”，但皆无济于事。由于高考一考定终身的评价机制，必然导致学校把升学率作为最重要的教学目标。学生在长年累月高强度的灌输教学下，丧失了自主探索获取知识的兴趣，不能在学习中得到快乐；培养不出思辨能力和自我学习能力。改革开放前的“开门办学”，虽然学得的知识少得多，但有自主探索的乐趣，能有童年和少年成长的应有快乐。相对而言，前者更不可取。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综而观之，当代年轻人面临的社会环境非常严酷，年轻人的发展空间十分逼仄。年轻人在教育和成长经历中，在进入社会后，背负着太重的负担，严重压制了年轻人的活力。在求学、就业，购房、婚恋和养育子女，都困难重重，始终处于过度和高强度的竞争中，没有片刻的轻松。竞争是必要的，但过早、过度、无止境和胜率过低的竞争则是病态的，会摧毁社会发展的活力，丧失创造力，不能保持社会的持续发展。枉费了青春和生命，却既不能有益于自己，又不能有益于社会，是巨大而可悲的浪费。物极必返，许多年轻人在过度竞争无果后选择躺平。但躺平之后会怎么样呢？当既不愿意内卷，又不能躺平或不愿躺平后，年轻人能重拾理想和恢复热情吗？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">当下中国，年轻人的精神状态和精神面貌极为不堪，岁静、佛系、躺平、摆烂成为时尚和潮流，方兴未艾，各领风骚，消极的心态和生活愈演愈烈。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Zg0lVGL.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Zg0lVGL.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">蝦妹與家物</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-04-ha-mui-and-heirloom.html" rel="alternate" type="text/html" title="蝦妹與家物" /><published>2024-06-04T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/ha-mui-and-heirloom</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-04-ha-mui-and-heirloom.html">&lt;p&gt;蝦妹和朋友聊起“家的物件”。一件能讓人想起“家”的物件。朋友感慨萬分，因為對她來說“家”有兩個。結婚後一個屬於自己的“家”，很快樂、很溫馨，有小孩，她和丈夫還未老，家中充滿活力和笑聲，而且，這一切都是她自己選擇的。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;另一個是結婚前的“老家”，人和事都變遷了。有人變得蒼老，有人老到駝背，一些人已經去世，感觸良多，也有難過。所以，對她來說“家的物件”是有兩件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹覺得自己是否問錯問題，因為氣氛忽然沉重了，讓朋友難過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朋友的話蝦妹同樣有感觸和共鳴，“家的物件”對她來說也是有兩件，但如果要做二選一的決定，蝦妹會想起“老家”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹一直收藏著一枚鑽石戒指，那是她媽媽留下來的。歲月在它身上留下了痕跡，表面徹底磨損凹陷，就像一位經歷風霜的老人，默默地訴說著過去的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這枚戒指放在一個小木盒裡，媽媽把叫它首飾箱。盒子裡藏著其它的飾品，耳環、手鐲、項鍊，還有各種小巧的配件，媽媽說那些都是“豬耳繩”，即“假的”，不值錢的。但對蝦妹來說都很珍貴，因為這一切是老家的媽媽給她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每當蝦妹打開這個首飾箱，就彷彿穿越了時空，回到了舊年代，看到年輕的媽媽，聽見她年輕而有活力的聲音，風采依然的笑容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個小盒子，這枚小鑽戒，承載了她對她的思念，和家的回憶和感激。一個曾給予她溫暖的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">蝦妹和朋友聊起“家的物件”。一件能讓人想起“家”的物件。朋友感慨萬分，因為對她來說“家”有兩個。結婚後一個屬於自己的“家”，很快樂、很溫馨，有小孩，她和丈夫還未老，家中充滿活力和笑聲，而且，這一切都是她自己選擇的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/eEtPrnl.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/eEtPrnl.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">蝦妹與家</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-03-ha-mui-and-home.html" rel="alternate" type="text/html" title="蝦妹與家" /><published>2024-06-03T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-03T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/ha-mui-and-home</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-03-ha-mui-and-home.html">&lt;p&gt;她叫蝦妹。她有一個媽媽。也有一個爸爸，很早回歸天堂。現在有一個丈夫。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;家，對蝦妹我來說，是一個具體的地理概念，也是一個抽象的情感寄託。它既是蝦妹成長的搖籃，也是她心靈的歸宿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹的家，位於一個名叫“蝦米鎮”港灣的地方，這裡有清澈的河流，有綠草如茵的田野，環境優美！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;還有那些陪伴她長大的小夥伴。小時候，蝦妹和她們一起嬉戲，充分利用無須花一分半毛就能玩的東西，那些無憂無慮的日子，但討厭和她們鬧翻，討厭！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人問蝦妹，“妳真的覺得當時環境優美？討厭小夥伴？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹說：“小時候一切看來都是優美，現在看，她們都是直接、單純、可愛。‘討厭’也許只是‘冇得玩’。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今想來，依然有一幅幅生動的畫面略過，刻刻印在我的腦海中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家更是一種情感的寄托，一種精神的歸宿。無論身處何方，心中總會惦記著那個熟悉的地方，熟悉的人，熟悉的笑容、熟悉的話語，都很寶貴的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家，也是一個不斷變化的概念。隨著時間的推移，蝦妹的家也在變化，有親人的離去，朋友的疏遠。但無論如何，家始終是心中最柔軟、最溫暖的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，蝦妹想說，家是一個既具體又抽象的概念，它既有地理的邊界，也有情感的延伸。它是她成長的搖籃，也是她心靈的港灣。無論身在何處，心中總會有一個安樂窩的地方，那就是家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">她叫蝦妹。她有一個媽媽。也有一個爸爸，很早回歸天堂。現在有一個丈夫。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/A1OGAIO.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/A1OGAIO.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">又一個六月，我卻失語了</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-03-another-june-but-i-am-speechless.html" rel="alternate" type="text/html" title="又一個六月，我卻失語了" /><published>2024-06-03T12:00:00+08:00</published><updated>2024-06-03T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/another-june-but-i-am-speechless</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-06-03-another-june-but-i-am-speechless.html">&lt;p&gt;又一年，來到了這個會突然有一天回到五月的月份，而那年轟烈的「逆權之夏」，不經不覺，已經是五年前的事情。而這一年的年曆，跟 9102 年，是完全雷同的，心坎裡覺得，更應該要寫一點東西。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;可是，不斷思忖有頃，還是沒有想到可以寫甚麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;誠然，香港的處境，比起前幾年，變得更為暗淡，制肘更多。曾經是這城的夢魘的一道法例，還是被強行通過了，更多的法律框架，可以用來對付「離經叛道」的民眾。單純的表述社會實況，為政策發展進諫，也可以被視為軟對抗，煽動市民顛覆政權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為種種的恐懼，乃至看不見未來的無力感，由「敢怒不敢言」，到逐漸變得麻木，沒有東西要說，曾是三十多年前中國的一代人的寫照。如今，同樣的走向，似乎也正在香港，及自身上演。自己的心力，已幾近沒有放在公共事務上，就算是日常生活，書寫的意欲也大為減少；而痱萎的公民社會、只有單聲道的立場取態，亦是政權最想看到的結局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五年前的六月四日，維多利亞公園，仍被點點良知的觸光照亮。雖行禮如儀，但球場上的人，那時應該沒有想到，數天後的香港，會迎來了一場波瀾壯闊的抗爭，改變了城市的軌跡，也讓這個城市產生了自己的烈士。而那或多或少反映著兩岸分野的觸光，竟無法再次光明正大的，在球場上點燃起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這一年，政權甚至不敢直接道出六四二字，只用「將要來臨的敏感日子」替代之，更首次用上新近訂立的惡法，拘捕在社交平台上發佈六四相關訊息的人。一些仍然在擦邊球表態的小店和社運份子，亦「依樣葫蘆」的接受到政權的高度眷顧和溫馨提示。維多利亞公園的球場，繼續被巧立名目的「家鄉市集」佔據著。烈士的忌日、曾經發生大型抗爭的日子，仍然會特別重狗。由是觀之，政權對這些日子，仍然有著一根根的刺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾經，自己以為，當下網絡上巨大的訊息流，總能把抗爭的資訊留存著，但當眾人有意無意的不再提起，加上媒體被消失、SNS被刪帖、博客被屏蔽等，歷史的扭曲，速度來得比自己想像更快。趁著腦海裡尚有一絲記憶，持續的在這些日子書寫一下，也許是在有限空間裡，仍然可以做的一種resistance。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>WrightFu</name></author><summary type="html">又一年，來到了這個會突然有一天回到五月的月份，而那年轟烈的「逆權之夏」，不經不覺，已經是五年前的事情。而這一年的年曆，跟 9102 年，是完全雷同的，心坎裡覺得，更應該要寫一點東西。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/MDZpCHX.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/MDZpCHX.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">一切历史都是当代史</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-29-all-history-is-contemporary-history.html" rel="alternate" type="text/html" title="一切历史都是当代史" /><published>2024-05-29T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/all-history-is-contemporary-history</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-29-all-history-is-contemporary-history.html">&lt;p&gt;最近，北京昌平区的李自成雕像启动拆除，引起很多关注。《北京日报》网站5月25日也进行了报道：&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;近日，位于昌平区西关环岛的李自成雕像启动搬迁，引起了市民广泛关注。记者从昌平区文旅集团获悉，李自成像计划迁移至陕西省商洛市商南县，落户至“闯王寨”景区，原址环岛区域将结合城市更新开展街区品质提升，服务广大市民出行。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;李自成像矗立在昌平区西关环岛已经30年，是昌平地标性建筑之一，居住在周边的居民已非常熟悉。如今，随着昌平区与商南县文化交流发展走向深入，应商南县邀请，李自成像将搬迁至李自成家乡陕西。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;按《北京日报》的说法，搬迁的原因是昌平区与商南县的文化交流，所以将李自成送回了老家。但这并没有平息人们的议论。说实话，李自成进京“赶考”失败，确实没有资格在北京立雕像，送回老家是对的，让他好好在老家呆着挺好的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那当初为什么要立这么个雕像呢？这也不难理解。李自成一向被认为是农民起义的领袖，被塑造成反抗地主阶级封建统治的英雄。历史作家姚雪垠因此写了本《李自成》的命题小说，对树立李自成的正面形象起了很大作用。小说发行量很大，还被改编成评书，著名评书艺书家单田芳和袁阔成都演播过，在电台长年累月播放。因此，李自成这个明末的草莽英雄的知名度很高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2002年，看到电视连续剧《水浒传》和《太平天国》的收视率高居不下，在原西安电影制片厂基础上组建的西部电影集团以100万元的价格，从姚雪垠的儿子姚海天处购买了《李自成》影视版权，计划将李自成搬上电视，但不幸流产。可见，在二十多年前，李自成就已不是“香饽饽”了。李自成的雕像早就应该拆除搬离，现在动手算是后知后觉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得没有必要对这件事大惊小怪。意大利历史学家克罗齐说过一句非常有名的话，“一切历史都是当代史”。这句话很有道理。并不能与“历史是任人打扮的小姑娘”等同。后者是不顾事实，任意歪曲历史。而前者是尊重历史事实，但以当代人的眼光来解释历史和用当代人的价值标准来评判历史人物。以现代文明标准来看，李自成及历史上所谓的“农民起义”，首先并不具有什么进步性，只是历史的循环，“屠龙者终成恶龙”罢了。再者，明末“起义军”对敌人的残酷手法已不容于文明社会。例如李自成部队进京后严酷刑拷前朝高官，索取财产。民间还传说李自成的部队将福王活活烫死，虽然是传说，但也能反映出李自成的部队干过相当残忍的事。更别提张献忠了，极端变态，以杀人和折磨人为乐。这些事，过去倒也没有刻意隐瞒，认为对于敌人怎么做都不成问题。“对待敌人要像严冬一样残酷无情”，理所当然。但随着时代的进步，这些都应当否定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，李自成不合时宜还另有原因。但不管出于何种原因，都不应当再赞扬和歌颂他。然而李自成作为一个历史人物，仍然值得研究。将其的雕像搬到他老家的“闯王寨”景区，作为旅游资源，也无不可。说起来，还是两全其美的事情。一方面避免了李自成雕像添堵，另一方面又能为其老家创收，何乐而不为呢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;传闻长沙天心阁外太平军雕塑近日也被拆除，似乎有某种关联。但问题是，最中心最重要地方地标上的太平天国浮雕怎么办？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">最近，北京昌平区的李自成雕像启动拆除，引起很多关注。《北京日报》网站5月25日也进行了报道：</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/sp7LQuB.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/sp7LQuB.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">经济周期导致代际不平等</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-28-economic-cycles-lead-to-intergenerational-inequality.html" rel="alternate" type="text/html" title="经济周期导致代际不平等" /><published>2024-05-28T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-28T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/economic-cycles-lead-to-intergenerational-inequality</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-28-economic-cycles-lead-to-intergenerational-inequality.html">&lt;p&gt;中国1978年改革开放以来，经历了三十多年高速增长期，现在增速回落。之前50年代初高速增长后亦经济不景气。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;根据官方公布的数据测算，1952年-1978年26年间GDP的年平均增长率为6.71%，没有搜集到1952年之前的GDP数据；1978年-2012年34年间的年平均增长率为15.80%；2012年-2023年11年间的年平均增长率为8.04%。这样看来，自1952年以来，经济增长大致分为三个阶段：1978年之前，经济处于低速增长期，1978年至2012年，是高速增长期，2012年以后，又是经济低速增长期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济发展具有周期性，这是各个国家经济发展的共同规律，任何一个国家都不可能长期处于高速增长的态势。受经济本身的规律支配之外，经济增长的起伏也会受到其它方面因素的影响，包括政治、外交和社会政策等，还有技术革命、战争、流行病，剧烈的社会冲突都会加大经济的波动。各国普遍对经济周期采取干预政策，尽量避免经济周期有大的起伏，力图熨平波峰与波谷。在高速增长期防止经济过热，在经济不景气时实施宽松的货币政策和财政政策。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;改革开放后经济高速增长的部分原因是因为之前的经济发展水平低。当然，主要是得益于市场经济成份的扩大，私营经济的蓬勃发展，对外开放引进资金，技术和管理经验，特别是加入WTO后成为全球生产基地，还有劳动参与率高和劳动投入强度大。高速增长的另外一个原因是基建、工程和住宅项目过度投资，但质量堪忧，对环境保护不到位，这些未来需要偿还的成本并没有计入当期的经济核算之中，只会计入未来的经济核算之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济周期起伏过大有诸多负面影响。长期来看，经济周期起伏过大的平均年增长率会低于经济周期更平滑的年增长率。这跟开车是同样的道理，同样的路程，稳定的速率更节省时间，也更省油。频繁的加速与减速耗费的时间和燃料更多。坐过山车固然刺激，但却不舒服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济周期起伏过大非常重要的一个后果是导致代际不平等。生活在不同经济周期的人们的机遇相差很大。就中国这三个经济发展阶段而言，60年代和70年代出生的景况最好，没怎么耽误学习，有上大学的机会。大学是免费或低收费，工作是包分配或有很多选择机会。青年和壮年正处于经济高速增长期，收入随经济的高速增长多少也会跟着增长。市场机会多，不乏创业成功者，实现了财富自由。同时由于40后和50后被耽误，出现人才断层，机会就多，有更多的提升阶层的机会和途径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;40后和50后最糟糕，年轻和壮年时物质水平没什么改善，娱乐也很单调，大好年华没学到什么知识和技能。改革开放后，年纪已大，学习新的知识就不如年轻人。大多数人在市场经济和干部“知识化，年轻化和专业化”的政策下被边缘化。但体制内40后50后晚年待遇高。分配政策向体制内的40后50后倾斜，退休金比大多数年轻人的工资还高，医疗保障也处于比较高的等级。算是补偿他们被耽误的青春吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;80后、90后介于中间。随着高等教育的产业化和普及，大学学历贬值。经济结构转型滞后，无法提供足够多的与大学以上学历相匹配的工作岗位，加之经济下行和出口萎缩，就业非常困难。即使找到工作，也不稳定，被裁的机率高。收入也走低，还不稳定。劳动强度也大，996成了职场的普遍现象。受教育的收益率非常低，受教育时间长，花钱多，但完成教育后的收益低。而且阶层固化越来越严重，上升机会和途径减少。自己创业的成功率低，进入大公司难且升迁不容易，考公考编更是千军万马过独木桥，难上加难。内卷十分严重。还面房价高，恋爱结婚费用高，子女养育费高的困难处境。好在赶上市场化和互联网时代，消费和娱乐多元化，是最丰富的时代。实在不济，还可以依靠父母啃老，从而可以“躺平”。00后也是这个趋势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孤立来看，经济周期导致的代际不平等应该是个很严重的社会问题。但实际上，代际不平等可以通过代际之间的互济而部分消弥。由于独生子女政策，现在的80后90后大多是是独生子女。父母大多是60后和70后，愿意和有些能力为子女提供经济援助。子女即使没有工作，也不会生活没有着落。子女作为“全职儿女”也是一种两全其美的选择。这也可能是为什么社会分配政策向老人倾斜的原因。通过二次分配和养老保险金政策，将劳动者每年新创造的社会财富更多地分配给退休的老人。农村的情况类似，农村的80后90后基本没有承包责任田，也很难申请到宅基地。老人有收入和收入高而子女没有收入和收入低，问题不大。因为中国的父母更愿意为子女付出。如果反过来，可能就会出问题。因为子女对父母的付出肯定不如父母对子女的付出。而且，老年人的顾虑更少，反而比年轻人更不容易接受生活缺乏保障。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">中国1978年改革开放以来，经历了三十多年高速增长期，现在增速回落。之前50年代初高速增长后亦经济不景气。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/DzD0s2k.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/DzD0s2k.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">三零六三六</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-27-three-zero-six-three-six.html" rel="alternate" type="text/html" title="三零六三六" /><published>2024-05-27T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/three-zero-six-three-six</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-27-three-zero-six-three-six.html">&lt;p&gt;港島有個老船主叫（大兄）。大兄有個奇怪的迷信，他堅信數字“三零六三六”能為他帶來好運。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;於是乎，他在港島廣西道“三零六三六”號買下了整棟住宅，自己住一間，給四個孩子每人一間，其餘出租。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“三零六三六”對大兄來說甚為有意思的。“六六大順”、“生生祿祿”、“福氣連連”。所以，他造了一艘遊艇，名字也改了“三零六三六”，甚至連船上的桅杆數目，都刻意與這個數字相關。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大兄迷信，眾所周知。他的孩子看著他確實有些眼冤！可是大兄每季度以公司名義給各人花紅三百零六十三萬花紅，每年給孫子們各人一個紅包裡面裝著三零六三六大元，還有很多與家庭相關的千絲萬縷的數字，比如生日、紀念日、中國大大小小的節慶，大兄都送給他們源源不絕的“三零六三六”。因此，孩子有最好的方法醫治他們的眼冤，只要滴兩滴眼藥水，他們自然會隻眼開隻眼閉的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天，夕陽西下，大兄站在碼頭上，望著他心愛的船隻，心中盤算著明天的航行。這時，他注意到一艘陌生的遊艇緩緩駛來，船身上赫然寫著“三零六三六”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是（船號）！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;船名可以隨意用，但船號卻是要大政府配給，大兄的眼睛立刻瞪得大大，他相信這是天意，這艘遊艇一定能帶給他好運。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，事情並沒有按照大兄想的那樣。遊艇的主人是個精明的商人，他幾乎把大兄上下三代起底，“三零六三六”仿佛是大兄的終身號碼，他看中了大兄碼頭的位置，想要在此停靠做生意，而且開出了一個天價把船號三零六三六賣給大兄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然大兄對三零六三六情有獨鍾，也覺得這是天意難違。但他自知是一隻老狐狸，又怎會敗在對方這隻老老老狐狸身上？來來回回三個多月，最後，商談不順，艇主決定離開，大兄看著遊艇漸行漸遠，心中五味雜陳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大兄買不到心頭好，大家都不去打擾他。然而，他卻自己說出來：“三零六三六”只不過是一個迷信的數字，他從來都不是輕易放棄的，是嗎！？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“是呀！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老闆既然這樣問，他們還能說什麼呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;船員他們都很支持！好運不會因為迷信而來，努力與智慧才是幸福的泉源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，不足三天，大兄又再牽腸掛肚起來。他對“三零六三六”念念不忘。突然，他在想，不是迷信不迷信，是否他自己對三零六三六的信念不夠堅定呢！？或者是否三零六三六對他不夠堅定呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一定是這樣。大兄堅信自己的想法！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果，三零六三六是一串不堅定的數字，那麼，還有哪些？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;腦海裡突然跑出了一連串的數字，大兄仿佛亮了明燈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“八八八八八”這串數字肯定夠堅定的，於是乎他馬上跟孩子們商量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“八八八八八”孩子們確實沒意見，父親覺得幸運就好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要，只要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要，不要少過“三零六三六”他們都沒有意見的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">港島有個老船主叫（大兄）。大兄有個奇怪的迷信，他堅信數字“三零六三六”能為他帶來好運。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/A6XbmVo.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/A6XbmVo.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">一次关注抽象的人的互联网动员</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-24-an-internet-mobilization-for-abstract-people.html" rel="alternate" type="text/html" title="一次关注抽象的人的互联网动员" /><published>2024-05-24T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-24T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/an-internet-mobilization-for-abstract-people</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-24-an-internet-mobilization-for-abstract-people.html">&lt;p&gt;2024年美国高校占领校园支持巴勒斯坦抗议行动已经持续一个多月了，目前事态已经进入比较平缓阶段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个社会运动它的目的到底应该是什么？社会运动作为极具煽动性的活动，它在社会变革中到底扮演了什么角色？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;从哈马斯去年10月7日袭击以色列之后，美国社会就陆续进行着抗议活动。今年4月来到高潮。起因是，哈佛大学和宾州大学校长去年底在国会接受质询，认为他们对校内亲巴抗议中的言论涉及反犹打击不力，两位校长先后辞职。今年4月17日上午，哥伦比亚大学校长Minouche Shafik在国会众议院接受质询，表示会打击校内的反犹抗议活动，还会开除一位挺巴的教授。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;亲巴勒斯坦的哥伦比亚大学学生认为校长在国会接受质询的回答，没有保护学生的言论自由和对巴勒斯坦的支持，在同一天，在大学校园内建立了约50个帐篷的营地，称之为加沙团结营。抗议在随后几天烧到了全美40个高校。Shafik也很快就授权纽约市警察局进入哥大校园开始大规模逮捕，营地被拆，次日学生建立第二个营地。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;4月30日凌晨，抗议学生占领汉密尔顿教学楼。晚上9点左右，纽约警察进入校园，使用闪光手榴弹冲破大楼，最终109多名抗议者被捕。这是哥大1968年反越战示威以来首次允许警方镇压校园抗议活动。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;截止五月初，美国45个州和哥伦比亚特区都有学生抗议活动，近140个校园出现了占领、罢工或静坐；全球超过25个国家发生抗议活动。在美国，约60个学校的3000名抗议者被捕，包括教职人员。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这次美国高校抗议有一个非常值得关注的现象，叫做对历史的传承。我们知道在文化领域，如果你用了前人所用过的符号或形象，我们从情感上可以叫做致敬；在当代艺术创作手法里可以叫做挪用。而这次的高校抗议充满了这样情况，许多人都会表示，历史上某某著名运动给了我们启发，包括1968年反越战运动、1980年代南非撤资运动。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一1968年反越战运动&quot;&gt;一、1968年反越战运动&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;首先来到1968年，那是近代人类历史上最动荡的年份之一，看一下哥大发生了什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1960年代中期开始，美国在民主党人林登·约翰逊总统治下，大幅提升对越南的军事规模，64年-68年间，共征召125万名男子入伍。1967年3月初，哥伦比亚大学SDS学生团体成员在国际法图书馆发现了一个机密文件，记载了哥伦比亚大学与美国国防部附属武器研究智库IDA的秘密合作关系。他们认为哥大间接地卷入了越战之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外，还有个事件。我们之前频道讲过一期奥运人权行动，黑人运动员在墨西哥城奥运会抗议国内的种族不公问题，那也是在1968年。当时哥伦比亚大学准备花费1160万修建一个新的体育场，地址位于纽约市的Harlem地区，这是一个著名黑人街区。当时哥大建体育馆驱逐了七千多名社区居民，其中85％是非洲裔美国人或者波多黎各人。而且体育馆设计还计划有俩入口，一个为大学的学生和教职工使用，另一个为Harlem区的社区居民使用，并且还有不同的使用范畴，这种区分使用被认为是种族隔离的象征。体育馆被反对者称为Gym Crow，谐音Jim Crow Law，这是美国19-20世纪种族隔离法律的名称，是对非裔美国人的贬低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以在哥大这两个背景下，两个主要学生组织，SDS（Students for a Democratic Society）这个组织主要针对学校和越战的瓜葛，以及SAS（Society of Afro-American Students）主张黑人平权，3月27日发起了第一波抗议。抗议期间，学生们占领了五栋楼，也包括汉密尔顿教学楼，并用各种器具封堵入口。4.30，警察进场，暴力驱逐学生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个大概的情况。下面我们说所谓的相似点和区别在什么地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人都认为这次学运和1968年相似的主要原因就是，哥大发起，时间点相似，占领了汉密尔顿大楼，警察进场暴力驱逐。我们从后往前推看区别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先说暴力机器的规模。这次纽约警察局派出数百名警力，具体数字没有报道，第一次被抓109人，校内外参与者300人被捕，其中3人受伤。1968年，纽约警察出动1000人，最终712个人被捕，130位学生和教职工受伤。这完全是两个规模的暴力镇压，当然参与学生数量也不一样，1968年1000人左右，今年数百人。这只是哥大的情况，后面我们会说全国范围。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再说学生抗议方式。这次的学生普遍还是非暴力抗议，在我看来这其实是合适的抗议方式，而1968年其实是暴力抗议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先口号暴力，他们骂警察猪，还有一个著名口号“up against the wall, motherfucker, this is a stick up!”这句话是双关，出自我们之前讲暴力抗议Black Bloc时提到过的一个68年艺术团体Black Mask，后来他们演变成一个叫做“up against the wall motherfucker”情景主义团体，意思是靠墙站的混蛋们。这句话一般是警察抓黑人时会这么喊，“stick up”有打劫、威胁的含义。而另一层是抗议者反向指向警察的，翻译中文就是“背水一战，草泥马，这是打劫”，表达反抗、不畏暴力机器。如果你在一些抗议活动里看到UAW/MF这样的标志，就是这个口号的缩写。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后是抗议手段暴力。学生们朝警察扔石头反击；烧了一位教授一生的研究资料；还烧了一栋大楼，消防员来的时候还把水管给切断了；他们占领了包括汉密尔顿大楼在内的五个楼，还包括校长办公室，而这次是一个楼仅占了一个晚上；还有一个学生从二楼楼顶跳下来到一个34岁的警察背上，这位警察脊椎受伤终身残疾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以要比对不能仅比对符号，抗议活动不是艺术创作，我们讲过很多艺术行动，里面都有符号象征，但社会行动不是符号挪用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;暴力规模在社会运动中是会带来质的区别的，不能因为符号层面相似就把自己的行动和历史对标。所有的警察镇压都会使用警棍盾牌，所有的抗议者都或多或少有反抗行为，有人受伤。但出动了什么装备、调动人数等等会构成更大区别，这也是我在太阳花学运里提到的，台湾太阳花和8964虽然都是暴力机器镇压，但有人作相互对比，这是不合适的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好，我们再看一下行动演变。此次的社会运动，真正开始被大量关注的，应该是去年哈马斯10月7日袭击，以色列开始反击之后，陆陆续续全美不断有大大小小的抗议。但1968年的哥大学生抗议，是美国乃至全球整个六七十年代抗议的一个集中爆发，继承前又启后。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1960年代美国民权运动，主要是针对种族隔离和反越战，包括早期的非暴力行动，1960年黑人学生静坐隔离区抗议、1963年马丁路德金“I Have a Dream”演讲。慢慢演开始有暴力事件，64年5月纽约12名男子公开焚烧征兵卡，7月Harlem暴乱警察射杀黑人青年、ucla学生静坐示威、64-65年UCB抗议言论自由，64和65年美国还分别通过了民权法案和选举权法案，都是针对改善种族权利的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此以外，那二三十年还包括了女性权利、教育体制改革、工作制度、反对资本主义、环境保护、非洲裔和亚裔、工人权利等等问题。同一年，全球其他国家还有法国五月风暴、北爱尔兰动乱、墨西哥城大屠杀、巴西反军事独裁游击战等等。它是一整套左翼思想的崛起过程，对世界秩序、社会正义、组织结构、道德共识的推翻，从工人、到教师，从学生、到神职人员，全社会全世界都在参与各种社会运动。他们虽然目的诉求都不一样，但他们用了漫长的时间，去催生出那时候不同议题间，同构的目标，那就是对权利机器的反思，对政府机制的不信任。而这次呢，有同构的目标么？没有。有足够的共识吗？没有。就连此次运动作为一个单个事件的巴以问题，都没有统一的共识。巴以问题应该支持谁？社会共同的敌人是什么？即便是这次挺巴抗议组织一个营地的内部，都没有相同的声音，有些说是停止轰炸，有些说停战，有些说终结以色列国家。更不用提今天的社交媒体下，除了把舆论一再撕裂以外，还能有什么机会凝聚集结这种共识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023年盖洛普的调查显示，支持以色列的民主党38%，支持巴勒斯坦的50%；共和党人78%支持以色列，11%支持巴勒斯坦。2023年11月到2024年3月的盖洛普调查美国人对以色列加沙行动的支持度，确实在下降，从50%到36%，似乎是个好兆头。但数据上的共识有没有凝结在学生们的有效行动诉求里？之后我们会讲到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些参与占领校园的中国学生，感慨五四精神在美国出现，这种比喻不仅神不似，连刚才提到的符号形相似都没有。在1968年，学生即便是使用非暴力抗议，但如果行动失败，等待他们的也是暴力。他们必须抗争，因为他们会真的被学校驱逐后征兵去到越南战场，那时候越战每天有100-200个人死亡，包括越南平民和军人。此次抗议，绝大部分是本科美国学生，研究生以上的外国留学生都不大敢参与，因为害怕被抓后驱逐出境。今天的抗议者和当年的抗议者可以失去的代价是完全不同的，参与强度、意愿自然也不一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此以外，还有一个相似之处是大选年。因为1968年全社会的动荡，总统林登·约翰逊宣布不再竞选连任，美国人也对左翼领袖的主导有所怀疑，于是共和党人尼克松当选。即便后来水门事件在四年后大选前爆出，尼克松依旧可以连任。当时他有一个竞选口号叫“Law and Order”，就是要用法律秩序的意识形态来镇压各种民权运动思想，要让混乱的美国停下，是不是很像今天川普指责拜登的说辞？为进场的警察拍手叫好。并且1968年之后的16年都是共和党人治理美国，包括保守派里根登。可以说1968年塑造了美国后来的政治格局。从这点题外话来看，今天抗议的学生不断对拜登的嘲讽和宣传，能换来的川普上任后的盛世和谐么？这是目光短浅帮倒忙？还是维护伸张正义？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有个插曲我们讲美国大选初选节目的时候说过，林登约翰逊宣布不再连任后，1968年民主党候选人保送了Hubert Humfrey参与总统竞选，而他并不是美国民主党选民中呼声最高的，却被民主党内部推选出去，最后输给尼克松，引发民主党内部初选制度改革。又是一次1968年为未来政治带来的变革。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后我们说一个2024与1968在形式上不太相似的地方，但是能体现出社会进步的表现，作为第一个比对的收尾。1968年的学运，主要是由白人和黑人学生主导，个别拉丁人；但今年的社会运动有很多不同种族的年轻人站出来发声。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二1970-80年代南非撤资运动&quot;&gt;二、1970-80年代南非撤资运动&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这次运动学生们有一个重要的诉求，那就是撤资。不同高校抗议学生们的具体撤资诉求略有区别，但总体来说，就是要求大学要把自己在以色列相关的资金给撤走，以经济制裁的方式，给以色列政府施压。撤资方式包括但不限于大学在以色列的直接投资，或者是对在以色列有投资或者有业务的美国的公司或基金投资而产生的间接投资。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个主张对标的是1980年代著名的反南非种族隔离运动，哥大学生也曾在70年代末80年代绝食抗议，撤资诉求里包括比如撤资可口可乐，因为他们在南非有生意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;南非种族隔离Apartheid，是指1948年至1994年间南非实行的一种种族隔离制度，目的是通过立法和政策将不同种族群体严格分开，以保持白人少数统治下的社会和经济结构。1960年代联合国就表示南非违法，非人道行为。也正是因为路过了刚才提到的60年代，有过人权和种族运动，所以美国人自然对南非种族隔离有着相当高的敏感度。所谓的撤资，从1970年代就开始谈论，民间一直希望给政府有所作为，经济制裁、禁运令等等。但英美只是在精神上反对，实质上经济一直没有脱钩。美国在南非的投资主要包括矿藏、制造业等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于政府层面没有作为，最早的撤资是1976年Hampshire College，一个规模很小、资金量也很小的文理学院。到了1980年代，反种族歧视活动人士开始频繁抗争，想先从企业下手。最早他们找到的是基督教信仰的机构投资者，那时候他们成立的企业责任跨信仰中心ICCR，已经是比较成熟的企业责任力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时呢，1983年南非修宪，压垮最后一根稻草。南非建立了一个三院制议会，包括白人议会、彩人议会（指的是混血种族）和印度人议会，但没有包括绝大多数的黑人，彩人印度人权力也受限。美国的学校、企业开始思考如何撤资南非。各个高校开始抗议，静坐和暴力都有。1986年，哥大卖了3900万美元的南非股票，包括南非可口可乐、福特、美孚石油的股票，随后150个公司相继从南非撤离，比如通用汽车，1986年将南非业务出售给当地管理层，IBM1987年关闭在南非的业务等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整个运动的最终结果就是，成功让社会各个组织机构撤资、参众两院通过《综合反种族隔离法案》禁止在南非新投资、贸易制裁、旅行禁令等等，导致南非大量资本外逃，1985年约41.85亿美元，1986年27.2亿，1987年15.39亿，1988年24.02亿美元。虽然也有很多批评说撤资其实导致的是黑人更贫穷，但这里我们就不多分析了。总之，南非撤资的成功经验是为什么这次学运可以这么笃定使用撤资的口号诉求，因为有前人的胜利经验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是这次高校运动，除了个别高校答应商讨撤资可能性以外，绝大多数大学都回绝了撤资诉求。为什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到这里，我们必须说一下美国高校的资金运作。作为一个非营利组织、教育机构，他们在别的国家投资是怎么回事？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先美国大学和世界上大部分我们熟知的地区都不一样，大多数好大学都是私立大学，他们有非营利组织属性，作为教育机构也有社会责任，但同时，他们也有自己的董事会作为最高管理机构，校长是他们请来的行政负责人。虽然中文里都叫董事会，但在英文里不同，公司董事会是Board of Directors，大学及其他非赢利机构的董事会是Board of Trustees，直接翻译是受托人理事会，他们是受托负责学校管理，就包括学校的资金，为了维护学校的资金运营，抵御风险，钱就需要拿去投资。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023年哈佛、斯坦福和哥伦比亚大学的年度财务报告，收入主要来自于研究经费Grants，这是从政府那申请的，主要用于学术研究、奖学金等运营开支；学费Tuition，学生交的，用作教职工工资、运营开支；还有两种捐赠Endowment占大头，Donation占比不高，他们俩的区别是后者是个人捐赠的，短期，需求定向，我们小时候会有那种传言说那谁谁谁他爸给美国一大学修了个喷泉，大概是这种指定目的。而Endowment则是我们今天触及的主要话题，所谓的撤资就是撤这部分资金。它是美国高校收入的真正大头，一般资金大、时间长，为了支持大学财务健康持续发展的长期性捐赠，使用也会收到严格限制，比如不能使用本金，只能使用投资收益，作指定用途等等。下面我们说的所有投资，指的都是Endowment investment。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;七八十年代，也就是对南非制裁的时期，大学的投资，主要集中在公开发行的股票、债券投资、大宗商品投资、银行储蓄。虽然那个时候已经慢慢兴起私募基金、风险投资、指数基金等形式，但真正全球化普及开至少要到90和2000年代以后，而这些构成了今天美国高校的主要投资手段。比如哥大只有24%的投资是在上市股票中，其余的都在私募基金里；哈佛大学的投资管理有一条黄金投资建议，做更多另类投资，比如地产、风险投资、自然资源等，有60%的资金在这部分。而2008年以后另类投资的董事会成员比例在美国高校董事会中也在上涨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种投资策略的变化意味着两件事：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;公开投资是可以查询到记录的，而类似私募基金等另类投资是不公开的，投资目的就是为了战胜市场，投资是一种机密策略；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;投资不再是直接的点对点进入撤出关系，而是通过一整套投资管理游戏，投资人和被投资人之间无法建立起显性逻辑链条。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;如果你对金融很了解应该明白这里面含义，而实际上包括美国这次抗议者里面，大多数都是人文类学科，看我们这种视频的这类人群也比较多。所以解释一下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一点比较好理解，举一个例子。十年前的时候波多黎各严重债务危机，政府发行公开债券，哈佛大学就被质疑投资了波多黎各债券，这可能会导致更深的经济困境。实际投资情况是，哈佛给一家叫Baupost的对冲基金公司投资了19亿美元，而Baupost是波多黎各债券主要投资者，持有100亿。但因为是私募基金，哈佛的19亿投资具体的资金流向投资了什么根本查不到，作为商业秘密Baupost和哈佛也不会告诉你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二点举两个例子，来自Davison College副教授。比如高校投资了以色列的指数基金，指数基金是一个由基金管理公司操作的几百个以色列公司的股票组成的基金，全球最著名的指数基金是美国的S&amp;amp;P500，每个高中毕业的美国人都知道要把自己未来的养老金往指数基金里投，这是一个很安全的投资项目。对高校投资策略来说，他只需要买以色列的指数基金就行了，具体钱分配给了哪个公司是由基金公司操作的，里面可能有以色列军工企业，也可能有扶持医疗教育的产业，撤出意味着洗澡水和孩子一起倒掉。如果单纯希望剥离某些企业，那就需要资金管理公司不断操作调整持仓，或者大学彻底改变投资策略，况且基金一般都是持有长期，有些大额投资撤资是有限制的。第二个例子，大学投资了美国的百事可乐，2017年百事可乐投资了以色列的sodastream饮料公司，这是大学无法管辖的，那这算不算大学投资了以色列，是否需要直接撤资。这次高校其中有一条诉求是类似的，希望对波音撤资，因为他们也在以色列参与军火制造。也许两者有区别，就算撤资了军火相关的，类似饮料那个例子的间接投资更多，那该如何操作呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是与刚才同样的问题，与1980年代对南非的撤资比对，依旧只是在形式上类似而已，我们已经进入了一个完全不同的经济时代了。这仿佛是在描述iPad和黑白电视机一样，都是人类发明的观看技术，所以可以类比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了资金投入方式发生巨变，导致撤资难度完全不同，我们还是可以来看一下撤资造成的结果的。1998年的研究表明，南非撤资并没有显著的经济效果，而且学校这样的具有社会责任感的投资机构受迫离开后，反而一些对社会责任冷感的投资者进场继续投资南非；2021年一个对影响力投资的研究表明，撤资对实际影响并不大。所以真正对南非造成困扰的，其实不是撤资，而是随之带来的舆论压力、政治压力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实对南非的撤资不是历史上唯一一次抗议。2006年对苏丹集权的抗议，学生要求对能源投资撤资，其中还牵连到了中石油天然气公司；2015年抗议哥大投资营利性的私人监狱；2018年哈佛投资化石燃料开采土地，被抗议撤资；2020年加州大学学生抗议对石油的投资。其实现在很多投资公司或者高校团体都有ESG（Environmental Social Governance）的投资策略，专门是对环境类投资的社会责任评估的，但因为比较新，依旧没有足够的数据支撑过去的撤资有效性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果撤资本身的效果并不大，这项诉求的难度今天又不可同日而语，那是否有别的思路呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们回过头去再看一下学校的资金运营状况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023年哈佛大学的endowment达507亿美金，斯坦福366亿，哥大133亿，这个是什么级别数据？苹果公司的现金流和短期投资总额为615.6亿，Facebook母公司Meta51.02亿，亚马逊86.78亿，可口可乐112.97亿。全美688所高校总捐赠价值8910亿，超过了130个国家的GDP，新西兰葡萄牙芬兰加起来比他们还少。如此多的捐赠，实际上用于学校开支，每年占哈佛大学捐赠额只有5%，2018年全美大学平均4.4%，这样的规划是为了让大学具有可持续稳定的资金结构，如果在经济危机时期，就可以抵御风险。但另一方面也有研究表示，如果真到了经济困难时期，这部分资金也不会被拿来支持贫困学生，而是降低接纳贫困生的数量并且涨学费。最后其实演变成了一个金融游戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;规模大的学校有自己的资金管理团队，规模小的会外包给专业团队，就算我们刚才提到类似ESG这样的社会责任评估机制，但对于基金管理者来说，最终他们要向学校董事会汇报的指标是盈利情况，是金融目的而不是社会目的。这可能是一个问题核心，美国的高校运作制度在金融游戏和社会责任摇摆之间缺乏足够的制衡机制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然我也不得不说，这个问题实在太复杂了，我只是看了资料后有这么一个想法。哥大确实是在南非撤资后形成了学生委员会监督资金情况，但至少这次抗议来看，达到的制衡效果并不好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到这里，重要的对比就告一段落。原本这个视频是还要再比对一下2011年占领华尔街游行和2020年“Black Lives Matter”，但其实到这里我觉得已经没有必要了，后两者更只有形似。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此次学运和之前的重要运动差别其实是大于相似度的，最大的差别是，时间的积累不足。1968年的哥大运动前后有二三十年抗议历史，伴随的是无数左翼思想的权力斗争；1980年代中对南非撤资在美国也至少有15年的铺垫历史，但此次行动，这样的积淀是不足够的，许多高校教授和研究学者都会表示，区别就是发展太快了，突然就变成了大规模占校示威。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种酝酿时间不够的差异也会导致社会对问题的共识不够。前两次经历了漫长的社会斗争和宣传教育，人们对权利、平等、和平的追求已经颇具民众基础，但这次运动还远没有到达这样的状态。也许我们可以把他们类比成当时社会运动的起点性事件，但把它和几件标志性的运动高峰做类比是不合适的。这也是为什么我们看到巴以问题的讨论声音依旧撕裂，学运内部的声音还不够统一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从学运角度来说，除了诉求明确不下来，并且执行可能性较低以外，这次学运和历史学运的很大区别是没有明确的领袖团体组织，上百个不同的社团组织都参与了组织动员，他们认为这是去中心化的社会运动，有可能是互联网时代加持的，有可能是意识形态要求让每个人都有发声权利，但从社会运动有效性来说，我对此是表示怀疑的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次学运是美国新世纪以来爆发的最大规模学运，在我看来它的标志性可能还在它的传播，移动互联网时代的最具效应的学生运动。几十年前的不用比较，他们那时候用报纸、电视、广播传播，人们可以花数十年去沉淀一个社会共识，最终爆发；两年前伊朗的社会运动TikTok是有限制的，人们主要用Instagram、WhatsApp、Twitter、Telegram、Facebook这样的第一代移动互联网产品，以信息流分发为主；四年前“Black Lives Matter”时，TikTok全球下载量8.5亿次，美国贡献8900万次，全球月活跃用户7亿，Blm标签视频观看10亿次；2024年截止4月总下载量超过47亿次，2024年截止目前下载2.32亿，2023年TikTok月活跃用户15亿今年预计达到18亿，光美国就有1.8亿，预估挺巴勒斯坦抗议视频已经超过几十亿次观看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们在其他问题上反思算法技术带来的人的情感快速增长又消弭，在选举问题上质疑信息的真实性和信息战无孔不入，那在这件事情上我们也必须有这样的审视框架：挺巴学生运动中有没有未经足够考量的成分？有没有过于朴素的道德情感导致过激的行为？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后一点差异，在我看来也是最重要的：此次行动是一次理念的行动，是缺乏足够身体经验的行动。68年抗议，人们经历着切身上战场的恐惧，还有种族、性别、资本、权利一切都是自己经验的；80年代南非的种族隔离，也正是美国一直在抗争的问题，每个人身边都有黑人同学、朋友；2011年占领华尔街，是对经济结构的不满，年轻人失业率高，挣不到钱；2020年“Black Lives Matter”同样触手可及；2022年伊朗革命，是为身边的女性呐喊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那今年的呐喊为谁？远在加沙的巴勒斯坦人。全世界穆斯林人口有24.9%，美国人口只有1.1%是穆斯林，2.1%是犹太人，亚裔7%，非洲裔14.2%，而最大的少数群体是拉丁裔18.9%，白人占75.8%。真正能切身体会到穆斯林被压迫，在美国依旧是极少数，那这种高调的道德情感从哪里来呢？当然是TikTok这样的传播了。60年代以前美国人有多体恤黑人么，不是主流，所以民权运动花了二十年时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;保护少数族裔当然非常重要，但这个问题如果只能从抽象的理念里获得，同情感从TikTok里获得那也太轻巧了。我当然认为巴以问题特别值得关注，巴勒斯坦人的生存状况值得关注，但如果我们的先辈要花几十年时间完成的功课，我们在几个月里就希望一举获得成功，那就太高估自己了。其实我今天写的这个文章和你看到的加沙视频一样，都是通过远方的理念去了解的，我也有很多欧美白人朋友、犹太后裔朋友、穆斯林朋友，但依旧这是远远不够的切身经验。美国的抗议学生们可能在少数族裔问题上比我体会更深，但对于社会运动来说，依旧还是不够的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有本关于社会运动的书《How Social Movements (Sometimes) Matter》，作者David Meyer在接受NPR的采访里谈到：“They always take much longer than they think it should, get much less than what they organizing for. Social movement dont work by themselves, by recruiting institutional actors to take up some portion of the cost.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要求大学对以色列撤资是整个事件的起点，但绝对不是一个必须此刻就要达到的诉求。它可以成为初期的口号，如同我们在太阳花学运里看到的，最初的诉求只具有口号性，真正的诉求是那条《海峡两岸监督条例》，学运还草拟了多了个民间版。最终其实也并没有达成，但为未来几年的成为了谈论焦点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我做这个节目的时候是困惑的。我不懂为什么这么多人可以有如此确凿的观点和信念，认为自己的抗议如此正义，立即要获得解决，要对标名垂千史的运动。我不相信所谓朴素的情感。在这件事情里没有朴素的情感，如果一件人类文明上千年都解决不了的事情里，人们可以轻易地回到自我、强调道德直觉来判断是非，我只能用自大狂妄来形容，你每天看几小时的视频后产生的朴素情感不值得一提。当然我也依旧认为此刻我的认识是有缺憾的，并不保证有多深入，但我还是觉得学运抗议可以做得更好一些，不要满足停留在此，提出更具体、更能对我们当下困境有价值的诉求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国政治学家、社会运动家Norman Finkelstein在此次运动期间来到哥伦比亚大学给学生们演讲，表示“From river to the sea, Palestine will be free.”这句话虽然可以选择不同语境去理解，但也依旧有歧义，如果换成“Palestinian will be free.”会更好，让运动变得更扎实和可持续，但转身，哥大学生就喊起了“Palestine will be free.”就是这种细节的问题，提出诉求的精确性，让这场运动显得很不成熟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中文互联网流行着一句我其实并不怎么喜欢的金句：爱具体的人，不要爱抽象的人。但这件事情，我却特别想套用相同句式，来形容美国高校学生抗议行动：爱抽象的斗争，不爱具体的行动。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>沈博伦</name></author><summary type="html">2024年美国高校占领校园支持巴勒斯坦抗议行动已经持续一个多月了，目前事态已经进入比较平缓阶段。 一个社会运动它的目的到底应该是什么？社会运动作为极具煽动性的活动，它在社会变革中到底扮演了什么角色？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/XzVEfUF.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/XzVEfUF.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">再來倆份分</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-23-two-more-portions.html" rel="alternate" type="text/html" title="再來倆份分" /><published>2024-05-23T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/two-more-portions</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-05-23-two-more-portions.html">&lt;p&gt;曾經聽過，“人一生應該要結兩次婚，不然，你的婚姻生活就會淡而無味”，最近在他的腦海裡縈繞。他叫（葉夫）。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;結婚十五年，人也只不過四十五歲，葉夫覺得與（雅玲）的愛情就像一杯淡茶，少了最初的濃烈，多了幾分苦澀。他們相識多年，結婚多年，剩下來是否僅是一份責任，一份承諾，而非愛情？似乎葉夫都不確定。總之，婚後的日子平淡如水，就像那杯茶，只有淡淡的清香，卻沒有絲毫的熱情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時間會過得很快，人也會一直在變是不知不覺的。葉夫已經忘記了從何時開始，雅玲不再是他的中心點，沉默成了他們之間的常態。就像兩棵樹，並肩而立，卻各自生長，各自開花結果，彼此間的距離漸行漸遠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雅玲不再是他的中心點，那麼，誰會是他的中心點？這是一個還沒有答案的問題，葉夫他自己也不想知道。但是，在公司比在家中還要自在，有這種感覺似乎不對勁吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一杯，一杯兩份分，都可令妳我暖在心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一枝，一枝兩份分，彼此愛好相接近。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些甜蜜的日子似乎都逝去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一杯兩份分的日子，其實一直都存在。就像昨天，一杯巧克力不是也兩份分嗎？為什麼跟以前不一樣？感覺也完全不同，還是，變得理所當然？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（理.所.當.然.）葉夫記得自己曾經說過，當一切變得理所當然，它就是一個（提示）的信號，（提示）會變成（危險）的信號。正所謂，不是問題的問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，葉夫與雅玲來到海邊。久違了的手牽手漫步，他們坐在石凳上，靜靜地望著遼闊的海洋，夕陽照落在海平線上，染紅了半邊天，也染紅了葉夫的心。那一刻，葉夫突然意識到，他錯了，他忘記了當初的愛，他忽然想道歉，可是霎時間道歉不是很奇怪的嗎？而且他沒有做過什麼背叛的行為。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果現在送她一條頸鏈，那是很適合的，雅玲也喜歡戴小飾物，可是葉夫根本沒有準備什麼。別說今天，就連雅玲的生日他也沒有送她什麼。喔…葉夫又自責了。他真希望離開沙灘之前，能讓雅玲愉快就好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;葉夫鬆開了雅玲的手，自己跑去了沙灘。雅玲不知道他幹什麼，只看見他在開灘上走來走去，好像很忙碌，在尋找著什麼，十五分鐘後，葉夫跑回來，他喘著氣，拿出手機給雅玲看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“江雅玲，謝謝妳！站在這片沙灘上，我想告訴你，我依舊深愛著妳！我…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;葉夫不僅寫了幾個大字，他幾乎是在寫了一封信，他送雅玲一封沙灘上的信。還有三個很漂亮的紫色貝殼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雅玲心裡很感動，他了解葉夫這個人，他不常做這些事，她知道，他心理經過了很多的掙扎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，雅玲的反應並不是葉夫的期望，她沒有笑，沒有哭。他問她，他想知道她是否不快樂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雅玲鬆開了葉夫的手，跑到沙灘去，不久又跑回來，然後遞給了手機讓他看照片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我沒有不快樂！只是我和你一樣，都是呆子一個！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然後她拉著他的手，一起回家去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這天之後，葉夫與雅玲的關係發生微微變化，他們都明白，婚姻路上總有經歷和挫折。最重要依然有愛，有了愛，什麼都可以重來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們又再一起看電影，一起聽音樂，一起跳舞，分享彼此的喜怒哀樂。就像兩顆樹彼此依偎，根深蒂固，守護著這份來之不易的愛情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一杯、一杯兩份分、都可令你我暖在心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一枝、一枝兩份分、彼此愛好相接近。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一曲、一曲好歌、一起跳舞會熱身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一點、一點燭光、加點醉意多醉人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要怎樣看待（甜蜜）的定義，日子都不會逝去的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">曾經聽過，“人一生應該要結兩次婚，不然，你的婚姻生活就會淡而無味”，最近在他的腦海裡縈繞。他叫（葉夫）。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/kHYABAW.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/kHYABAW.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>