<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-07-14T11:32:42+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Columns</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.42 © MMXXIV</subtitle><entry><title type="html">“三过家门而不入”</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-28-three-times-passing-by-the-house-without-entering.html" rel="alternate" type="text/html" title="“三过家门而不入”" /><published>2024-04-28T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-28T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/three-times-passing-by-the-house-without-entering</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-28-three-times-passing-by-the-house-without-entering.html">&lt;p&gt;大禹“三过家门而不入”是人们耳熟能详的故事，传递了一种价值理念，对中国人的认知和行为有实质的影响。传说中，大禹是夏朝的第一位君王，大禹是后人对他的尊称。因治理洪水有功，受舜禅让帝位。他则将帝位传给了儿子，将传贤的禅让制改为传子的家天下。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;这则故事最早见于《孟子·滕文公上》，“禹八年于外，三过其门而不入”。司马迁在《史记·夏本纪》中则说，“禹伤先人父鲧功之不成受诛，乃劳身焦思，居外十三年，过家门不敢入”。一个说是在外八年，一个说是在外十三年。孟子明确说三次过其家门而不入，司马迁则没有说有多少次，但解释了禹不入家门的原因，是对父亲鲧（gǔn）治水失败被杀而感到难过，一则想将己之功补父之过，二则担心自己也落得父亲一样的下场。因此劳身伤神，一心扑在治水上，不想因回家探望而耽误了治水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后人综合孟子和司马迁之言，演绎出“三过家门而不入”的故事。摒弃了司马迁对大禹的动机解释，而将大禹不入家门解释为自觉自自愿，“舍小家顾大家”，并丰富了故事细节。《百度百科》上说，“大禹第一次经过家门时，听到他的妻子因分娩而在呻吟，还有婴儿的哇哇哭声。助手劝他进去看看，他怕耽误治水，没有进去；第二次经过家门时，他的儿子正在他妻子的怀中向他招着手，这正是工程紧张的时候，他只是挥手打了下招呼，就走过去了。第三次经过家门时，儿子已长到10多岁了，跑过来使劲把他往家里拉。大禹深情地抚摸着儿子的头，告诉他，水未治平，没空回家，又匆忙离开，没进家门。”这就纯粹是文学想象了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我理解“三过家门而不入”，这个门不是具体指他家居所的门，而是泛指他家居所所在地。好比说大禹家在北京，他去天津公干要路过北京。如果回家探望妻儿的话，要耽误不少时间，影响公事。于是没有在北京停留，直接去了天津。不能解释为他都到家门口了，听到了他老婆在家里哭，却不进家门。这太不合逻辑和情理了。一则大禹的家不太可能在交通要道上，是大禹公干的必经之路。二则都到家门口了，用几分钟见个面问候一下，或者花个把时辰聊聊各自的情况，增进一下与妻子和孩子的感情，又能有多大影响呢？进一下家门就会耽误国家大事？这种小作文拿今天的话来说，就是“高级黑”。不合逻辑和不合情理地极端吹捧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儒家当然对大禹“三过家门而不入”赞赏有加。儒家的最高价值就是“忠”和“孝”。“三过家门而不入”符合“忠”的价值，也不违背“孝”的价值。孔子说道：“禹，吾无间然矣。菲饮食而致孝乎鬼神，恶衣服而致美乎黻冕，卑宫室而尽力乎沟洫；禹，吾无间然矣。”（《论语》泰伯第八）；意思是说对于大禹我鸡蛋里挑骨头都挑不出什么来。显然，儒家对禹的这种行为至少是不介意的，儒家既没有指责禹这种行为，也没有对禹的这种行为感到不安，但按现在的法律，大禹长年在外不回家，如果也不为孩子的成长提供经济来源，则可能犯有“遗弃罪”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然儒家也重视家庭，但却有严重的缺陷，内容单一，就是一个“孝”，而没有“爱”。儒家的家庭价值忽视、轻视和剥夺父母对子女天然的爱心；儒家的家庭价值忽视、轻视和剥夺配偶之间的情爱，它只关心只要求子女对父母的孝顺。在禹这一案例中，禹的父母已亡，只有妻子儿女，所以儒家不在乎他不回家。如果禹的父母还在，他也不回家探望的话，儒家对他的评价会发生变化吗？我想，会有一些变化。我以为，儒家虽然仍然会肯定他为民治水的功德，同时也会对他不回家看望父母而感到不妥，感到不安，就不会那么对他大加赞赏了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儒家的家庭价值忽视、轻视和剥夺父母对子女天然的爱心，轻视和剥夺配偶之间的情爱，有太多的支持事例。什么程婴“搜孤救孤”呀，易牙“蒸子献食”、吴起“杀妻求将”、刘安“杀妻为食”、“刘备撇妻弃子”，等等，多得不胜枚举。但儒家对这些行为大多赞赏，至少没有进行过批评。儒家只在乎孝，所以编出“二十四孝”那么变态的东西来宣扬“孝”。儒家有过褒扬对子女的爱心吗？没有！儒家有过褒扬配偶之间的情爱吗？没有！儒家只宣扬过为了君王为了自己牺牲子女；从来没有宣扬过父母为了保护子女、丈夫为了保护妻子而牺牲自己。虽然这种事例由于人的天性而大量发生，但我们没看见儒家宣扬这种行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这样的价值导向下，传统中国人没有把小孩与妻子当作一个独立的生命个体，而只是当作他的财产，看成可以投入可以牺牲而换来自己荣华富贵的资产。中国人轻视生命的价值由此可见。所以，过去溺死女婴和现在强制堕胎都是有文化基础的。在传统社会中，父母和子女的关系，特别是父子关系其实是很紧张的。无论帝王官宦之家，还是平民百姓之家，小孩在成长过程中及至成人后，都需要时时刻刻听从父亲的耳提面命。但同时，却得不到父亲的关爱。母爱的本能倒不受孝的太大抑制。《红楼梦》中的贾宝玉，能得到奶奶和母亲的百般宠爱，但却得不到他父亲的关爱。他与他父亲的关系非常疏远，可以说是敬而远之，惧而远之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因而，儒家的家庭价值观确实是有重大缺陷的。第一，它只重视家庭关系的一个维度，就是子女对父母的服从，对父母的责任与义务，而忽视父母对子女的情感与责任，忽视配偶之间，主要是丈夫对妻子的情感。民间所谓一日夫妻百日恩这种说法，我以为是来源于佛家的姻缘说，而不是来自于儒家。第二，“孝”也并不是子女对父母亲情的适度反映。在儒家那里，“孝”超越了亲情，而转化为一种权力结构，一种对权威的服从。权力结构表现在宗法家族层面，具有强制力；权威表现在家庭层面，受强大的社会舆情支持。归根结底，儒家的“孝”体现的不是父母与子女的对等权利关系，而是一种权力关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，如果要建立起现代文明社会，“三过家门而不入”的这种君权至上、“国家至上”的价值观念就应当被抛弃，重视家庭价值是建立现代文明社会非常重要的一个方面。家庭关系必须建立在家人具有平等权利的基础之上。在平等的基础之上，子女对父母的尊重与回馈，父母对未成年子女的保护与爱心、配偶之间相濡以沫的情感，才会得到自然而健康的展现。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">大禹“三过家门而不入”是人们耳熟能详的故事，传递了一种价值理念，对中国人的认知和行为有实质的影响。传说中，大禹是夏朝的第一位君王，大禹是后人对他的尊称。因治理洪水有功，受舜禅让帝位。他则将帝位传给了儿子，将传贤的禅让制改为传子的家天下。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/NCA1c07.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/NCA1c07.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">發光發熱的士高</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-26-glowing-disco.html" rel="alternate" type="text/html" title="發光發熱的士高" /><published>2024-04-26T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-26T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/glowing-disco</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-26-glowing-disco.html">&lt;p&gt;在現實世界裡，人總覺得很沉悶，所以他們會尋找各種方法來填塞滿自己，比如是娛樂，或者似是而非充實的生活。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;｛高士的｝正是看中了這種現象，他研究了一種叫｛的士高｝的玩樂，在未來的科技世界一直醞釀中，現在，是時候發光發熱了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有音樂、雷射、情感和技術的元素，還有神秘的歌舞廳，很寬闊、無限大的空間，他不相信會有人抗拒的。｛的士高｝的音樂不僅能夠震撼人心，而且透過雷射直接就會影響人的大腦感官，讓他們體驗到前所未有的感受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛高士的｝有一種特殊的能力，他是吟遊詩人，不僅吟詩妙絕，更會創造他的音樂，他的歌聲能夠引領激光的舞動，可以控制激光的軌跡和強度。高士的日以繼夜徘徊在的士高。｛光加熱就等於火、火加歌就等於我。｝這是高士的經常說的話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一切也是｛高士的｝的想像。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;踏入此門，人群瞬間被一股無形的力量所吞噬。空氣中瀰漫著一種獨特的香薰，據說能激發最深處的欲望，讓人每呼吸一次都會變得貪婪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;強烈的音樂撲面而來，像海浪一樣把人吸進這瘋狂的氣氛中。舞池裡，音樂和影子交錯，人群隨著節奏搖擺，仿佛被一種魔法在操控，迷失了自我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;酒吧台旁，五光十色的酒液在燈光下流轉，像是液態的蠱惑。人們舉杯痛飲，甘心被液體的魔力洗去內心的疲倦和困惑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;空氣中瀰漫著暧昧和欲望的氣味，每個人都似乎沉浸在一種狂歡中，忽略了時間，忽略了自我，他們並不介意狂歡背後將會是什麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛光加熱就等於火、火加歌就等於我！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這就是｛高士的｝想要｛的士高｝的效果，在這裡他可以操控任何事，他喜歡看著人們的脆弱和迷失、愚笨和沉溺。高士的想要人們像他一樣孤獨，或者他要像人們一樣瘋狂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，高士的認為一切都是等於他的時候，一個名叫｛休止符｝的人出現了在的士高，休止符是另一個組織的人。休止符的任務就是消滅高士的，因為該組織認為，激光和聲音技術應該是他們控制的，光加熱和火加歌更加就是等於他們，怎可能落在一個叫高士的那個人身上？而且，他所有元素都充斥著毒素，怎可以讓他加害這裡的人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當｛休止符｝出現在高士的眼前，他愣住了，動也不動。高士的看著眼前的女人，美麗得讓人無法形容，美麗得不能再美麗！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在昏暗的燈光下，休止符緩步逼近，仿佛將高士的繞其中。她眼中閃爍出深沉光芒，每一步都透著堅決。高士的被這氣勢所攔，動彈不得。當他開始懷疑時，心頭湧起一股莫名的緊張感，仿佛被她的氣息牢牢鎖定，可是，已經太遲了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這裡的音樂開始被扭曲、音跑掉、歪歪斜斜。雷射激光失常，無法對目標進行精確打擊，它可以影響人的大腦，同時也會造成嚴重傷害。高士的突然清醒過來，他不再相信眼前的休止符，世間上不可能有這樣的美人！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他決定要離開這裡，高士的決定要離開的士高！因為再逗留在這裡，會令人窒息、神經失常、百病纏身、一無所有。保住性命最關鍵，的士高可以再創造，至於那些人…由它罷！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高士的馬上逃亡，他脫離了休止符，脫離了那個組織。休止符並沒對他狂追猛打，只要沒有人踩過界，只要不影響他們的地盤。不然，他們就會攞他的命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高士的逃走了，他跑得很遠很遠，頭也不回。然而，當他停下來的時後，身後竟然有一大群人。高士的看著這班人，全是陌生的面孔，這些人看高士的卻是一張熟悉的臉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，高士的發現，他們都是的士高裡的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這時這刻，這些人竟然還要做他的追隨者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在現實世界裡，人總覺得很沉悶，所以他們會尋找各種方法來填塞滿自己，比如是娛樂，或者似是而非充實的生活。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/hLbItLM.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/hLbItLM.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">蜘蛛網的結</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-24-spider-web-knots.html" rel="alternate" type="text/html" title="蜘蛛網的結" /><published>2024-04-24T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-24T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/spider-web-knots</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-24-spider-web-knots.html">&lt;p&gt;在灰色夜幕的小城中，孤獨和失落是｛子進｝唯一的朋友，他靜靜地走在空蕩蕩的街上，直到一隻黑色蜘蛛進入了他的視線，它正在吐著柔軟的絲線，編織一張飄渺而神秘的網。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;子進從未見過真正的蜘蛛在織網，它輕易地踏過每一根絲線，而所有絲線都被精心安排在特定的目標，給人一種無形的壓迫感，彷彿被織網的力量所束縛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子進看著那張網，有點似曾相識，就像他曾經穿過的舞衣，輕盈而飄渺，彷彿隨時都會被風吹走，子進的心被深深觸動，回憶如同海浪湧進來，他想起了一個人，那個曾經讓他心動的一個人，雖然那個人已經離他而去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子進從來沒有聽過有人用｛蜘蛛精｝來形容一個男人，而且是他很愛的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛柯旭｝他看起來一表人才、溫文爾雅、純真，這個年代很少有這種男子的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一表人才、溫文爾雅、純真，從來只有別人這樣形容子進自己，如今讓他遇見一個這樣的人，子進無法控制自己對他心動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身邊不斷有人告訴他，柯旭的確是一表人才，可是溫文爾雅和純真卻無法認同，講不出口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子進的父親怒罵地說：｛你要愛男人即管愛飽他！但無論怎樣看，這個人都是心術不正！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子進感到很苦惱，周遭的反對聲浪如同蜘蛛網般困住了他。親朋好友將柯旭比作有毒的蜘蛛精，警告子進遠離。子進滿腦子疑問，子進看著柯旭都是一片彩虹，怎樣人們看他都是昏暗？子進感到難過，也替柯旭不值，他心中的愛意變得越來越堅韌，如同蜘蛛絲，無法輕易割斷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意外的是，子進發現柯旭對他的愛並不普通，是情深的。兩人的感情在眾人的質疑和壓力下綻放，子進如同黑夜中的蜘蛛網，雖然微弱，卻堅定地閃爍著光芒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們在月光下纏綿，那些溫柔的時光彷彿就在眼前，可是現實卻殘酷地告訴他，一切都已成為過去。儘管他一直在掙扎過去的思念，無法抗拒過去的渴望，子進就像那隻被困在蜘蛛網中的蚱蜢，明知危險卻又無法自拔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當他明白為什麼別人看到昏暗，而只有他看到彩虹時，一切都已經太遲了。子進並不知道，另一邊有一個蜘蛛的世界正在運行中，大蜘蛛操控著一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大蜘蛛手中有八隻小蜘蛛棋子，柯旭只是其中的一隻小蜘蛛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小蜘蛛手中也有八隻棋子，子進只是小蜘蛛其中的一隻棋子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蜘蛛的世界是很可怕，它們不會被金錢和物質所引誘，它們要的是身份和愛情，它們會精心地策劃，一步步的誘惑，使愛情變得殘酷無情的欺騙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;深夜，子進走進那間充滿回憶的房間，再次看到那件黑色的舊舞衣，輕盈而飄渺，彷彿隨時都會被風吹走，這一刻，他意識到，應該讓風把它吹走，只要接受現實，一切都會重新開始，儘管心中仍留有遺憾和悲傷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子進看著前面兩行路，他會選擇他想要的…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在灰色夜幕的小城中，孤獨和失落是｛子進｝唯一的朋友，他靜靜地走在空蕩蕩的街上，直到一隻黑色蜘蛛進入了他的視線，它正在吐著柔軟的絲線，編織一張飄渺而神秘的網。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/QXA5M93.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/QXA5M93.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">中国近现代历史上的三次大断裂</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-23-three-major-ruptures-in-modern-chinese-history.html" rel="alternate" type="text/html" title="中国近现代历史上的三次大断裂" /><published>2024-04-23T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/three-major-ruptures-in-modern-chinese-history</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-23-three-major-ruptures-in-modern-chinese-history.html">&lt;p&gt;一个国家处于巨大的外部压力和内部冲突时，其政治与社会结构必然会出现重大调整以消除内部矛盾和应对外部压力，重新建立一个稳定的结构。这个调整期或长或短，主要取决于国家的规模与组织结构的复杂度及对外部世界的态度。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;中国的近现代历史，从“鸦片战争”始，到“中华人民共和国”的建立，就是一个长达100多年的调整期。历经多次内外部冲突，才最终建立起的一个稳定的政治与社会结构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;单从内部冲突来看，有三次比较显著的“大断裂”。一次是“辛亥革命”，继之以“北伐战争”，归结于“国共大决战”。愈往后，社会的断裂面一次比一次大，政治动员一次比一次下移，民众对政治的卷入一次比一次广泛，矛盾冲突越来越剧烈与残酷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为何如此？主要取决于两个因素。一个是经历过内部冲突后，是否达到了预设的政治目标；其次在于整个社会最薄弱的层面位于何处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国近现代历史的根本命题是如何成为“强国”，这成为当时国民的共同诉求与社会共识，无论政治领袖、社会精英或者一些普通民众都有这种强烈的愿望。虽然他们可能在如何“强国”上有重大分歧，但要“强国”却是共同。无论是“戊戌变法”也好，“洋务运动”也好，还是“辛亥革命”也好，“五四新文化运动”也好，“爱国”也好，“卖国”也好，都是为了“强国”这一最终的政治目标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，所谓的“强国”是个什么内容呢？在当时的中国人，甚至现在的许多中国人看来，所谓“强国”就是自己的事情自己的政府说了算，不容许其它国家干涉，也不受外部世界价值的影响。就是要独立于世界体系与西方国家建立的规则之外。所以，“强国”实际是就是要恢复与建立一个强大的国家政权，摒弃清政权那样对外软弱的政权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，我们来看，第一次重大分裂，“辛亥革命”发生在统治集团内部，是不奇怪的。因为清政权是“家天下”加“族天下”，在统治集团内部有着重大的利益冲突。在整个金字塔结构中，塔尖的某一横断面是最薄弱处，就是汉人官僚与满清皇族之间的衔接处。原因在于满清是少数民族统治，汉人官僚与底层的联系比与清廷的联系更强。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是推翻清廷之后，北洋政府对外仍然非常软弱，没有满足大部分人的政治期望。北洋政权是一非常脆弱政治平衡，是一个非稳定平衡系统，小的扰动就会让它失去平衡，不可能长时间保持平衡。它的内耗非常大，比清廷更难整合国家的政治力量，对外形成合力。北洋时期虽然可以是走向宪政民主的起点，但因为缺乏坚实的宪政政治基础，又缺乏外部力量强有力的规制，更主要的是建立强大的政权是中国预期的政治目标，所以，会更容易滑入集中与加强政权权力的轨道。袁世凯想称帝，孙中山要建党国，都是为了要集中和加强权力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，第二次大分裂“北伐战争”，就发生在社会的中层，发生在以“革命党”为核心的国民政府与以旧官僚为核心的“北洋政府”之间，发生在两个事实上不相隶属的政权之间。冲突层面下移，更多的中下层民众卷入进来，冲突也主要集中在城镇。但国民党夺取全国政权后，还是对外软弱。它同样对外要依赖美国、在它统治期间日本对中国的侵略还进一步扩张。还是无法满足大部分人的政治期望。所以，社会结构就还需要调整。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比而言，国民党政权比北洋政权和清廷对外要强硬些，收回了不少的主权。但因为它仍然没有完全满足人们的政治预期，所以，它仍然是一个非稳定平衡，只是稳定性要比北洋政权和清廷高一些。那么，第三次分裂就发生在社会底层，发生在统治集团与被统治者之间。广大的底层民众，主要是农民卷入进来了。共产党通过“发行群众闹革命”将冲突由城镇扩大到了农村。这一次冲突更接近于中国过去历史上的“农民起义”。但也有许多重大的区别，在此不论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终，通过这次天翻地覆的冲突，中国社会进行了自下而上，全方位的整合，消除了分散的权力，重新建立起一个比历史上任何时期都更加强大的国家政权。借助于外部世界的组织与技术手段，中国终于又实现了独立于世界与世界规则之外的愿望，以一种自虐的方式，付出了极为惨痛的代价，将外部势力从中国彻底赶了出去，将外部世界在国家政权软弱时对中国施加的影响也彻底清除了出去。这才完全实现了先前预设的政治目标，而收敛于一个稳定平衡状态。它具有相当高的抗扰动能力，至少在一定阶段是如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;殷鉴不远，我们可以问一问，当今中国是否具有比较一致的政治目标，如果有，是什么？对不对？以及当今中国社会最薄弱的横断面位于哪个层面？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011年12月20日&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">一个国家处于巨大的外部压力和内部冲突时，其政治与社会结构必然会出现重大调整以消除内部矛盾和应对外部压力，重新建立一个稳定的结构。这个调整期或长或短，主要取决于国家的规模与组织结构的复杂度及对外部世界的态度。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Eg8synZ.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Eg8synZ.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">摆烂的本质是习得性无助</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-23-the-essence-of-tanking-is-learned-helplessness.html" rel="alternate" type="text/html" title="摆烂的本质是习得性无助" /><published>2024-04-23T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-essence-of-tanking-is-learned-helplessness</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-23-the-essence-of-tanking-is-learned-helplessness.html">&lt;p&gt;有个变态科学家把三组狗放进三个笼子里。A组狗面前是控制电的操控杆，B组啥也没，C组是逃过一劫的对照组。然后科学家给AB通电，A组狗很快发现只要推动操控杆就可以停电，而B组狗什么也做不了，只能默默忍着。然后科学家又把狗换到另一个被一个板子隔开、一边通电另一边不通的笼子，狗事先放在通电的一边。再次通电后，A、C组狗本能地就跳过隔板润了，而B组狗则是什么也不做默默忍着。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;那我们换成人，人摆烂的原因很简单，就是发现努力没有毛用。但是我们又发现，要达成一个我们大部分时间想要的目标，比如数学学霸，比如财务自由，比如脱单，比如练成施瓦辛格，都需要长时间的努力和自律，所以努力一下发现没达到目标是很正常的事，经常达不到目标那就习得性无助，就摆烂了。当然还有另一种情况，那就是开始自我谴责不能吃苦，每天都怀着吃了苍蝇屎心情用羞耻感逼迫自己去自律，最后往往情绪崩溃，遂摆烂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是我们又发现，为什么有的人就可以一件事坚持很久很久，然后你就想卧槽这个人太牛逼了太自律了，太能吃苦了，然后开始谴责自己怎么做不到。但有没有一种可能，你和那个自律的人本质目标就不一样。你的目标是数学考到100分，所以你只要考不到100分那就是没达成目标，就陷入习得性无助；但另一个人的目标就是研究数学，他喜欢的是学习本身，他只要在研究数学就很快乐，只要学到了一点数学知识就很爽，即便可能他只能考80分。你俩现在都只能考80分，你每天吃苍蝇屎逼自己学数学，每次开始学习前都要进行大量心理建设；他每天学数学爽的一批，对他来说学数学那就和打游戏一样爽。然后一年过去了，他考到了100分，你考了85，然后你觉得哇他简直太自律太能吃苦了，其实他真没你能吃苦。再举个例子，为什么老实人只能当舔狗，而渣男的泡妞技术炉火纯青？因为老实人的目标是脱单，而渣男则享受泡妞本身的这个过程。结果老实人只要一次出击被拒绝就陷入习得性无助；而渣男则是只要出击他就快乐，不管结果如何。结果就是，老实人想脱单却没法脱单，渣男目标不是脱单却轻易脱单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一个初中同学喜欢画漫画，后来都画了两三本漫画了，但他的目标并不是画一本漫画出来，而是他享受画漫画本身的过程；另一个同学动不动就写小说，现在应该写了十万多字了，他一开始的目标也不是要写十万字的小说，而是享受写小说本身的过程。以我自己为例，我所有技能树里最牛逼的是历史社会学哲学这类，而奇怪的是我从没去刻意学习这些，我一般是吃饭的时候看看，就当娱乐一样；反而是我很努力学的东西比如数学、物理、化学——这些东西说实话难度比哲学低，数学难度应该和哲学一样——我却怎么学都学不会。我的哲学水平三年前比数理化差远了，但现在远远超过，而数理化还是三年前的水平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，你特别看重目标，反而会失败；你不看重目标，反而才能达到目标。这就是人类行为与学习模式的客观规律，虽然听着离谱，但是却不可违背。辩证法说，量变到质变，要先有量变才会有质变，你都没有量变就想一步登天，那你和黑格尔马克思的哲学体系至少要崩溃一个。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">有个变态科学家把三组狗放进三个笼子里。A组狗面前是控制电的操控杆，B组啥也没，C组是逃过一劫的对照组。然后科学家给AB通电，A组狗很快发现只要推动操控杆就可以停电，而B组狗什么也做不了，只能默默忍着。然后科学家又把狗换到另一个被一个板子隔开、一边通电另一边不通的笼子，狗事先放在通电的一边。再次通电后，A、C组狗本能地就跳过隔板润了，而B组狗则是什么也不做默默忍着。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/SgND5Xg.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/SgND5Xg.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">重庆燃气公司犯了哪些法律？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-22-what-laws-did-chongqing-gas-company-violate.html" rel="alternate" type="text/html" title="重庆燃气公司犯了哪些法律？" /><published>2024-04-22T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/what-laws-did-chongqing-gas-company-violate</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-22-what-laws-did-chongqing-gas-company-violate.html">&lt;p&gt;重庆燃气公司燃气表多收费事件有了处理结果。公司总经理被免职，退回了多收用户的燃气费，远程校准了燃气表。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/4EYH1px.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;燃气公司让燃气表多计量的做法让我想起以前教科书上控诉黑心地主“小斗出，大斗进”的伎俩：地主用小斗出借给农民粮食，而在农民归还粮食时用大斗计量。两者如出一撤，都是在计量器具上做文章，达到多收多占的目的。光天化日之下，无异于赤裸裸的抢劫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;严格说来，重庆燃气公司不仅应当受到行政处罚，还应受到法律的处罚。在我看来，重庆燃气公司至少触犯了三项国家现行法律规定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，违反了《中华人民共和国计量法》。《计量法》第二十七条规定，“制造、销售、使用以欺骗消费者为目的的计量器具的，没收计量器具和违法所得，处以罚款；情节严重的，并对个人或者单位直接责任人员依照刑法有关规定追究刑事责任”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，涉嫌商业欺诈。燃气公司与用户之间是合同关系。而燃气公司以欺瞒的手法多收费，可以按合同诈骗罪处理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，主要负责人犯有滥用职权罪。《刑法》第三百九十七条规定，“国家机关工作人员滥用职权或者玩忽职守，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失的，处三年以下有期徒刑或者拘役；情节特别严重的，处三年以上七年以下有期徒刑。”重庆燃气公司是国有企业，履行政府授予的提供公共服务职能。国企高管也属于滥用职权罪的主体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但主要负责人多半不会移交司法机关立案调查。这个就不细说了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些不可思议的是，重庆燃气公司为何会干下如此下作和愚蠢的事情呢？这样明目张胆地侵害广大用户的利益，明显会被发现，会引起公愤，引起强烈的舆论反弹。上头肯定顶不住舆论压力，会出手整治嘛！最终吃进去的东西还会吐出来，吃不到狐狸还惹身骚，所为何来？稍为有点政治头脑都会预料到这样的结果，不会犯这样愚蠢的错误。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能是逼急了，亏损严重。一则成本减不下来；二则现在各地财政都非常困难，没有什么补贴了。自己的孩子自己抱，自己想办法弥补亏损。各部门各想各的招。比如说城管可以加大力度查违章，增加罚款收入。燃气公司呢，还有供水和供电，调价不可能，价格由发改委管着的，只剩下偷量这一招了。形势比人强，顾不了那么多，先把眼前的窟窿堵上再说。事情败露了，那也引起了上级主管部门的注意，总得给些补贴吧！俗话说，“会闹的孩子有奶吃”，捅个娄子出来，虽然会挨打，但可能也会得到糖吃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这娄子捅得太大，严重激发社会矛盾。虽说有难处，难以完成既要不亏损，又要不能减成本，还要不能提价的不可能任务，那也不能不顾全大局，“摆烂”和“破罐破摔”，做给人看。纯粹是给政府出难题，加深民众的信任危机。政府要解决这个难题，要么给补贴，要么提高水电气价格。前者财政吃紧，后者加重广大居民的负担，都是很难办的事情。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">重庆燃气公司燃气表多收费事件有了处理结果。公司总经理被免职，退回了多收用户的燃气费，远程校准了燃气表。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/jCSIgBf.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/jCSIgBf.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">构建自己的成长方式</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-22-construct-your-own-way-to-grow.html" rel="alternate" type="text/html" title="构建自己的成长方式" /><published>2024-04-22T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/construct-your-own-way-to-grow</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-22-construct-your-own-way-to-grow.html">&lt;p&gt;大多数人的“成长”是在“教育系统”里面完成的，比如学校，公司，单位，组织。因为系统会有自己的运行机制，所以在系统的人可以相对被动地处在一种“成长”的状态里面，尽管这些系统的成长方式和目标，并不一定完全符合所有个体的实际需求。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;另一方面，因为过于依赖现成的“教育系统”，很多人并没有去建设出一套属于自己的成长方式的意识，以至于一旦脱离了“教育系统”，他们就陷入了成长的停滞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这篇文章是我个人梳理的和“成长”相关的几个问题，回答它们也许可以帮助你思考如何建设出一个属于自己的“成长系统”，毕竟“成长”是一件让自己愉悦的事情，同时也是一个在外部视角看来，让自己变得更有价值的过程。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;问题一你看见了什么&quot;&gt;问题一：你看见了什么？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我觉得成长的第一步是“看见”，看见的核心目标是增加更多的信息量（知识量）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有见过的东西，对于我们而言天然就更具有信息量，所以也会更吸引我们的注意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果大家有看一些古代电视剧的话，我们可能会有这样的印象就是古代的一些皇帝会接见一些外国人，听他们介绍从外国带来的一些“珍奇异宝”。同样的，现代人去国外旅行也是同样的道理，大家都会觉得更新奇：跨文化的体验，最容易让我们在短时间内看到不同的东西，可以让信息量有一个更大幅度的增加。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于我自己而言，时不时地去接触不同的地方，不同的文化，不同的行业，就是去看见更多没见过的东西，如果一直生活在信息茧房里，每天接触类似的东西，能够给我们处理的信息都是有限的，成长，就更谈不上了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，在我看来，我们要成长的话，首先要先“看见”，多去看看那些之前没见过的东西。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;问题二你是怎么看的&quot;&gt;问题二：你是怎么看的？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;虽然都是“看见”，但是不同人看同一个“对象”会看出不同的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随便举一个例子，如果是看一个“杯子”，艺术家看的可能是杯子给到人的“感受”，化学家看的可能是杯子的“成分”，商人看的可能是杯子的“成本”，人类学家看的可能是杯子和使用者的“关系”…….不同人存在不同的视角，不同的视角会看到不同的内容，关心不同的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，除了去看更多的东西之外，如何获得更多的视角也是非常重要的事情，而视角的获取就需要和更多人去做交流，或者是阅读书籍。我们只有知道更多人不同的看法，才能对看到的东西了解得更加立体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从成长的角度出发，我喜欢和不同专业背景的人做交流，就是希望了解更多不同的“视角”，确切说是希望听到不同的人去提问，去了解不同身份背后的“问题意识”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;问题三你认为什么是好的&quot;&gt;问题三：你认为什么是好的？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;当有不同的视角出现的时候，对于同一个对象就有了不同的叙述，所以，“价值判断”也就开始出现了，简单讲就是：你认为什么是好的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样一辆汽车，有人从速度的角度做叙述，有人从耐久的角度做叙述，有人从能耗的角度做叙述，有人从价格的角度做叙述，所以同样一辆汽车在不同的叙述视角下，有了好坏之分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样一个社会，有人从社会主义的角度做叙述，有人从资本主义的角度做叙述；上帝有上帝的说法，佛陀也有佛陀的说法；中国有中国视角，美国有美国视角，日本有日本视角….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在那么多不同的视角之下，选出、甚至创造出一个自己更认可的视角，然后用这个视角去理解世界，你就有了自己的世界观。事实上，这个过程也是一个建设自己身份认同的过程：你开始知道自己是谁，然后，以此为基点，建设出自己的世界。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;问题四如何落地行动&quot;&gt;问题四：如何落地行动？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;当我们有了更多的看见，有了更多的视角，并且有了关于“什么是好的”的价值判断的能力，那么，就会有人开始想要去产生行动，去搞事情，把自己认为好的，或者对的事情去实践出来…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后，他们就会遇到很多具体的技术问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;解决技术问题需要很多实际的经验，一种方式是从理论入手，因为所有的实践经验都需要符合物理世界的运行规律，所以，在我看来，去学习类似于数学，物理等理工科的基础学科，以及一些具体领域的专业知识，可以建立一些整体性的认知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，直接从抽象的知识入手去学习，对很多学习者并不是很友善，直接上手操作，反而是更有效的学习方式，现在网络上有很多现成的教学视频，跟着一个专业的博主，按照对方的路径先实践出一个成果，再从这个实操的过程中理解抽象的理论知识，可能更具备普遍意义。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;问题五经济如何持续&quot;&gt;问题五：经济如何持续？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;任何东西的可持续都是建立在经济可持续的基础上，如果个人的“成长”也需要变成一件可持续的事情，那么，“成长”也需要经济的可持续，这也意味着你的“成长”需要持续帮助更多人解决他们的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果前面的那四个问题更多地是从自己的角度出发来思考自己的“成长”，那么第五个问题的思考角度就把自己的成长和他人产生了关联。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上就是我理解的关于成长的五个重要的问题，为了更好地回答上述几个问题，我把自己的个人成长转变成了更具体的长期行动，包括：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;建立一个社群，去聚集一些可以提供独立视角的伙伴，定期或者不定期地开展交流活动；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;自己个人或者组织这些伙伴去到陌生的地方和领域去体验探访；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;把自己产生的想法快速地投入实践，然后梳理总结成实践经验；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;另外一方面，基于这五个问题，我观察到中国的教育环境更引导人们去向后面几个更“务实”的问题，但是却没有给人提供接纳不同视角的空间，同时也不鼓励引发更多视角的存在，这也无形中影响到了人们做价值判断的精准度：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你没见过更多的东西，没听过更多的说法，就缺乏足够的理由说自己已知的东西是更好的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，上述提到的这五个问题，以及为了解决这五个问题所产生的三个行动，也都是我非常个人化的经验，不一定正确。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是如果这些经验，也可以给你提供另外一种不一样的视角，那么这个“视角”本身似乎也成了构成你个人成长的其中一个参考元素了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>李BOBO</name></author><summary type="html">大多数人的“成长”是在“教育系统”里面完成的，比如学校，公司，单位，组织。因为系统会有自己的运行机制，所以在系统的人可以相对被动地处在一种“成长”的状态里面，尽管这些系统的成长方式和目标，并不一定完全符合所有个体的实际需求。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/toIQUjG.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/toIQUjG.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">后疫情中国的社会心态</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-21-social-mentality-in-post-epidemic-china.html" rel="alternate" type="text/html" title="后疫情中国的社会心态" /><published>2024-04-21T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-21T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/social-mentality-in-post-epidemic-china</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-21-social-mentality-in-post-epidemic-china.html">&lt;p&gt;我来聊聊作为离岸观察者对现如今中国社会的一点点观察。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;赞美的声音少了批评的声音也少了&quot;&gt;赞美的声音少了，批评的声音也少了&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;疫情放开后的一年里，从等待到彷徨，再到对未来失去盼头，现在大多数国人都已经有了比较稳定的预期——我的国好像没有那么厉害了。从清零前期大国抗疫叙事下对集体主义的自豪，到清零后期和无预警放开之后的愤怒，现在的人们少了清零前期的自豪，却也不会像清零后期一样有那么多的批评。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许是大家希望赶快恢复正常的个人生活吧，对于和自己无关的有的没的，变得越来越无所谓。只要不把我封在家里，只要恢复了对自己生活的掌控感，过去的事情就让它过去吧，也不再去奢求大环境是好是坏。至于当下发生的事，只要自己不是受害者，血别溅到我身上就行。大环境不好，这个情况几乎谁都知道，心照不宣罢了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;报复社会的行为多了关心社会的声音少了&quot;&gt;报复社会的行为多了，关心社会的声音少了&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;作为在墙外的离岸观察者，在墙外经常能看到真真假假的国内恶性事件，包括但不限于当街砍人，开车冲撞类事件，同时各种仇杀暴力案件和自杀也层出不穷。不论是无差别的报复社会还是有针对性的暴力作案，在过去的一年里好像变得多了起来。但这些事件往往并没有得到社会应有的关注度。或许信息审查让这些事不能再墙内网络上广泛传播，但是这并不意味着普通人没有感受到日渐高涨的社会戾气，这些事情或许已经不需要大范围媒体报道，通过身边的人口耳相传也能略知一二。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些恶性事件政府当然知道，老百姓也不是一无所知，但谁也不把这个这一系列事件总结为一种现象摆到台面上说。官媒党媒肯定不报道这些消息来破坏安定祥和的局面，地方政府也不希望给自己找麻烦，民间自媒体也不可能大范围传播这些事情——一是怕自己账户报销，二是老百姓也并不希望看到这些新闻，负面情绪已经够多了，还是娱乐新闻和搞笑视频更受人民群众喜闻乐见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看看网红一杯猫“造谣”事件吧，一个编段子的网红先是在全网掀起了寻找虚构小学生“秦朗”的热潮，甚至连官媒都开始跟风报道，后来谎言败露，还惊动了警方立案调查，并对其行政处罚。就这么个屁大点的事，受到了官民的集体关注。网红编的故事是真是假，跟公共安全有个毛关系？媒体和网民是吃饱了撑的没事干了吗？至于对这种事情那么关注吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在一年多以前，我还对唐山打人事件的饱和式讨论现象颇有微词，认为对一般社会治安事件的挤兑试关注，正是由于允许讨论的自由空间不断缩小造成的，最终会让人对房间里真正的大象（当时是清零政策）视而不见。然而，我还是高估了下限——现如今整个社会却对网红编段子这样的连花边新闻都算不上的事大动干戈，而那些明明就波及到每个人人身财产安全事情却好像事不关己。社会从上到下的心态是病态的，病到连醉生梦死都降级成了更廉价的混吃等死。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;积极向上的少了穷开心的多了&quot;&gt;积极向上的少了，穷开心的多了&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;与十年前的创业大潮不同的是，经历大国崛起和三年疫情的年轻人，仿佛越来越奉行识时务者为俊杰：要么靠近权力，进入国家扶植的重点行业（比如电动汽车，锂电池），要么干脆进入权力体系，挤破脑袋地考公务员。至于国企，并不是不想进——看看一家三代“铁路人”，一家三代“电力人”，再看看那个爷爷和爸爸都是银行行长自己长大也要当银行行长的那个小朋友，你会发现所谓国有企业已经严重板结为一个基层家族把持的小社会，针插不进水泼不进，越来越“县城婆罗门”化。那么距离权力相对较远的广大打工人呢？下班后让短视频占据自己的注意力，放假特种兵国内旅行，而曾经出国旅行的盛况不再。经济上追求安稳，思想上趋于保守，文化消费趋于廉价和低俗。看似又回到了疫情前的岁月静好，实则在没有盼头的心态下趋于萎靡。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;反思的声音少了不想回忆的人多了&quot;&gt;反思的声音少了，不想回忆的人多了&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;虽然在前几年就出现了”反思婊“这种诋毁性的网络词汇，但是至少这个词汇出现意味着当时社会上有不少呼吁反思的声音，对爱国群众来说这种声量是如此刺耳，以至于他们发明出这么一个侮辱性地词汇，隔着屏幕都能感受到粉红们暴跳如雷呲牙咧嘴的气势。然而现在，呼吁反思的声音变得极其微弱，不要说什么几十年前的事情，就是几年前的疫情期间的事，大多数人好像也抱持者不想思考，不愿记起，得过且过的的心态。是啊，为什么要记起？不愿记起又何谈忘记？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;不关心不去想因为想了也没用&quot;&gt;不关心，不去想，因为想了也没用&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;站在墙外，看到维权事件变得越来越多，特别是烂尾楼业主，变相减薪裁员导致的维权，以及养老金等维权等等，这些事情实实在在地正在发生。像烂尾楼这样关系着千千万万普通人家庭的，得到全社会足够的关注了吗？难道是墙内信息封杀导致大家对此一无所知？事实好像并非如此，像恒大和碧桂园暴雷，多家房企烂尾，理财产品养老金暴雷，这些事情就算没有媒体报道，但是以其波及面之广，就算从身边的人那里也能听说到了。那么为什么好像社会整体看起来还那么淡定呢？我认为还是和大众的心态有关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经过三年疫情的洗礼，再到解封后的希望落空，处于彷徨状态的中国人，已经变得越来越不想看那些糟心事。人们更倾向于把所有糟心事都归结为“别人的事”，不论这件事离自己有多近。过去人们忙着赚钱，忙着改善自己的生活，因而不少人主动选择了漠视社会事件，而现在的情况是，每个人都想尽力保住自己所拥有的东西而没有闲心去关注别人，就算最后落到自己头上，那也可以安慰自己：大家都不好，到了那一步谁也没办法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疫情后一年多到现在，大众表现出来的社会心态已经让我感到并不乐观。我知道个人感觉这个东西是不怎么靠谱的，仅凭这些更是无法预料今后会如何。只是不知道，这到底是创伤后恢复期的平静呢？还是自我麻醉下可怕的平静呢？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>鹿馬</name></author><summary type="html">我来聊聊作为离岸观察者对现如今中国社会的一点点观察。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/5YFk7MN.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/5YFk7MN.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">戚豬眉</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-18-pig-eyebrows-raising.html" rel="alternate" type="text/html" title="戚豬眉" /><published>2024-04-18T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-18T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/pig-eyebrows-raising</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-18-pig-eyebrows-raising.html">&lt;p&gt;一個名為｛豬仔學校｝的地方，有兩隻小豬，小樂和小貝。牠們不像其它小豬那樣，滿足於在泥潭裡打滾或在飼料自助餐廳裡大吃特吃。兩隻豬最渴望在天空中飛翔，自由自在，多麼的美！&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;一天，小樂和小貝從巨大的｛滑梯式入口｝滑入校園，牠們最喜歡這種方式進入校門，刺激又愉快。然後兩豬偷偷溜進了｛呼嚕圖書館｝，找到了一本關於｛肥豬飛行秘技｝。牠們非常興奮，｛肥豬都可以飛！？小豬更不是問題啦！｝。兩豬覺得距離飛翔的想法又走近了一步，立刻就開始練習起來，結果卻不小心把圖書館弄得一團糟，校長是一隻嚴肅的老母豬，牠決定給這兩隻調皮鬼一個教訓，於是，小樂和小貝被罰面壁思過，還要抄寫｛豬蹄歷史｝。兩豬沒有沮喪，還在牠們的豬眉戚了一下嘿嘿一笑，覺得這正是青春該有的色彩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;牠們趁著校長不注意偷偷溜出了圖書館，跑到｛豬園游泳池｝裡練習｛豬式呼吸｝、｛豬流體力｝、｛浮豬｝、｛推力豬｝，這一系列的動作對豬非常有益。總之，在水中做得越好，在天空中飛得越高。練習完，小樂和小貝就來到了豬操場。兩豬深吸一口氣，然後用力…一吹！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奇蹟發生了！它們真的飛了起來！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然只是短短的幾秒鐘，但對兩隻小豬來說，這已經是前所未有的體驗，兩豬忍不住叫起來！豬眉戚了戚下！旁邊的豬也嚇得叫起來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不幸的是，小樂和小貝的飛行表演被校長發現了。校長生氣地咆哮，命令牠們立刻回到教室去。小樂和小貝很樂意地向校長道歉，兩豬相視一笑，異口同聲地說：｛不跳皮，才是最可悲！｝然後，牠們又一起吹了一口氣，再次飛上了天空！這次飛得很高，比一棵大樹更高，大家也在嘩啦啦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;校長看著這兩隻頑皮的小豬在空中飛舞，突然忍不住笑了出來。老母豬校長意識到，也許這就是青春的意義，盡情享受每一個瘋狂的瞬間，不留遺憾。因為將來誰不會變了嚴肅的姑姐婆婆？老母豬曾經也是一隻會發熱發亮的豬，不怕挑戰，不怕失敗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，現在始終還是一隻老母豬校長，小樂和小貝似乎犯規了，不懲罰牠是說不過去的，何況，豬生命只有一次，豬們可以大膽追求理想，同時也要珍惜這唯一的旅程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在，豬仔學校多了一項｛飛行豬｝的科目，上空中充滿了歡笑，每當夕陽下山時，就能看到一群小豬在空中飛翔的身影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小樂和小貝戚著眉！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">一個名為｛豬仔學校｝的地方，有兩隻小豬，小樂和小貝。牠們不像其它小豬那樣，滿足於在泥潭裡打滾或在飼料自助餐廳裡大吃特吃。兩隻豬最渴望在天空中飛翔，自由自在，多麼的美！</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Xz9XTCK.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Xz9XTCK.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">游泳池餐廳結業</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-17-swimming-pool-restaurant-closed.html" rel="alternate" type="text/html" title="游泳池餐廳結業" /><published>2024-04-17T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/swimming-pool-restaurant-closed</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-17-swimming-pool-restaurant-closed.html">&lt;p&gt;游泳池門外聚集了人群，都是熟悉的面孔，每天都是這樣，清晨六時半，告示板顯示｛可以進入｝，泳客就匆匆進去。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;不過，今天這群人在議論紛紛，他們發現了｛游泳池餐廳結業｝的消息，大家都感到非常可惜，畢竟泳池餐廳在這裡已經超過十年，有趣的是，這些泳客卻沒有人去過泳池餐廳，他們在這裡游泳也有十年八年，或者十幾二十年，都是很有泳歷的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天多了一個陌生人，他們看到一個未曾見過的｛四眼佬｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛四眼佬｝一定是｛中年初哥！｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛中年初哥｝在這裡的意思是，中年人開始著緊自己的身體，為健康儲糧，尋找適合自己的運動方式，游泳是其中之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看這個四眼佬能堅持多久，大家都有這種想法。事實上有很多人匆匆來匆匆去，不到三個月就放棄了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛四眼佬｝看著那些泳客，感覺他們介乎熟悉與陌生之間。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;熟悉，是因為他們的裝束和談論的話題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陌生，就是他們每一張面孔都感到陌生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛四眼佬｝他叫阿仁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿仁不是來游泳的，他是來把鎖匙歸還給體育館的職員。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;淡入…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛阿仁｝是一名游泳愛好者，同時是一名廚師，他熱愛美食，自小就有一個夢想，他希望開設一家獨特的｛游泳池餐廳｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他想像人們在水中暢游後，能夠品嚐他為泳客特意打造的美食，這種想法看似遙不可及，朋友告訴他這條可能是｛不歸路｝，阿仁覺得，｛不歸路｝也是｛夢想舟｝載著而行的，他決定去實現他決定了的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在建造過程中，阿仁遇到了無數的困難和挑戰，資金短缺、設計難題、施工延期等等。每個問題都像是一塊巨石，擋在他的夢想之路上。但他從未放棄，因為阿仁的父親告訴他，最艱難的路永遠不是開始的時候！所以，他用堅定的信念，把一塊一塊的石頭搬開。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿仁絞盡腦汁想出了一份份的菜色，比如…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛浮力漢堡｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;口號：一個巨大的漢堡包，搭配蓬鬆的麵包和多層肉餅。它不僅美味豐盛，還能為您提供額外的浮力，讓您在游泳時更加輕盈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛海底撈麵｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;口號：這道菜結合了海底撈和意大利麵的經典元素，讓您在游泳池中享受一碗豐盛的海鮮湯底麵條。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛浮樂園披薩｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個特別的披薩，上面擺滿了各種浮球狀的配料，如浮球腸、浮球辣椒和浮球芝士，讓您在用餐時也能感受到游泳池的浮生力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛跳水三明治｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是名符其實的跳水三明治，裡面包含了彈跳魚、躍水蝦和飛翔火腿，愛跳水的您必選。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛游泳圈沙拉｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個清爽的沙拉，裡面有各種新鮮的蔬菜和水果，並以游泳圈形狀擺放，使您更有夏日的清涼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛翻滾魚塊｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是一道有趣的小吃，裡面包裹著鮮嫩的魚肉，外面則是酥脆的麵包糠，讓您感受到翻滾裡的脆中之趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛游泳池炸雞｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是一道經典的炸雞，但在烹飪過程中加入了一些額外的驚喜，如在雞皮上擺放小游泳池和浮球形狀的醬料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛噴泉意粉｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;精心製作而且豐富的醬汁和多種配料，每份意粉上都有一個小噴泉，您不用羨慕正在噴泉耍樂的泳客呢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛泳池果凍｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是一款清涼又美味的甜點，它使用各種水果和果凍製成，並以游泳池的形狀呈現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛翻滾冰淇淋捲｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特別的冰淇淋以翻滾的方式製作，每個捲上都有小游泳池和浮球形狀的巧克力碎片，未下水已經透心涼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些食物和廣告語經過了無數次挫敗，這是最完美配搭，拒絕和審批的是阿仁的兒女，女兒就讀小三，兒子讀小四。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每年聖誕節，阿仁更會送出｛池中襪！｝給到來餐廳的泳客。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛游泳池餐廳｝終於開業了。阿仁滿心期待著每一位客人，希望他們在這裡得到滿足，美食與游泳那種雙重的享受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，這種快樂太短暫了…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不到三年，餐廳的營業額就像跳水式直插下滑，管他付出了無數心血和努力，始終無法吸引足夠的客流。人們似乎對這個新穎的概念並不感興趣，或者只是來參觀一番，卻沒有真正走進來體驗，原來｛吃過返尋味、再吃舐舐脷｝不是理所當然的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;往後那十年八年都是捱著走，他迫不得已製作一些傳統食品和飲品，甚至乎廉價食品，有人進來吃飽肚就算了。偶爾他看著空蕩蕩的餐廳，聽著泳池裡傳來的孤獨水聲，心中充滿了無奈與失落。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日子一天天過去，阿仁的熱情逐漸被消磨殆盡。他開始懷疑自己的選擇，甚至懷疑人生的意義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一晚，當阿仁準備關門的時候，一個陌生的年輕人走了進來。他看起來有些疲憊，但眼神中閃爍著堅定的光芒。他告訴阿仁，他是從遠方趕來的，一直聽說過這裡有一家獨特的游泳池餐廳，今天終於有機會來品嚐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一刻，阿仁的心中湧起了一股暖流，他有說不出的難過和感動，他意識到，即使只有一個人懂得欣賞他的努力，他的堅持也是值得的。他重新燃起了鬥志，決定繼續經營這家餐廳，直到最後一刻。事實，又怎會只得一個人欣賞他的努力？阿仁看著貼在雪櫃門的家庭照片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，游泳餐廳始終結業了，他心中充滿了感慨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛謝謝你們來過。｝阿仁輕聲說。然後，他轉身走進了餐廳，關上了門，也意味著他放下過去和對未來的無畏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…淡出&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六時三十分，告示板顯示｛可以進入｝，泳客們一一進去泳池更衣了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿仁進入大堂轉去了另一邊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛原來四眼佬不是來游泳｝有泳客說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛白撞！｝另一個泳客說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">游泳池門外聚集了人群，都是熟悉的面孔，每天都是這樣，清晨六時半，告示板顯示｛可以進入｝，泳客就匆匆進去。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/dgh2fyw.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/dgh2fyw.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">旋律嘉年華</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-16-melody-carnival.html" rel="alternate" type="text/html" title="旋律嘉年華" /><published>2024-04-16T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-16T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/melody-carnival</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-16-melody-carnival.html">&lt;p&gt;在一個遙遠的小鎮上，住著一群忙碌而單調的居民。他們日出而作，日落而息，日復一日，年復一年。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;這裡是有寧靜的角落，但是大部份的環境和時間都是嘈雜的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，一個神秘的音樂家走進了這個小鎮，他身背一把古老豎琴，豎琴從布包裡滲透出隱隱約約的光芒。音樂家看上去不像一個音樂家，他像普通的大叔，像附近在工廠工作的大叔，所以沒有人在意他，住了三個月，樓上樓下附近的人都是叫他｛大叔｝而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;音樂家｛大叔｝看著這裡的人，每天都忙著無休無止的工作和生產線，夜以繼日地加班，重複著機器人一樣的操作，不肯停下來喘息。他很懷疑這些人的身體怎樣支撐下去？事實上，他們的臉上已經刻滿了疲憊和壓力，眼神流露出空洞和失落，沒有任何變化和驚喜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在音樂家｛大叔｝的眼裡，這種生活就像一個迷宮，無法逃脫，找不到出路，一直被生活的壓力和焦慮淹沒，沒有歡笑和歡樂，只有無盡的工作和責任等待著他們，這種心靈上的空虛和無奈是可怕和悲哀的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大叔去了一個被荒廢了的廣場，把古老豎琴放在地上，自己坐在一塊大石頭上，手腕微微彎曲，指尖輕巧地滑過豎琴的弦，如同流水般自然，優美的旋律一點一滴地在空中飄盪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對於這裡的人來說，是一件罕見的事情，他們不僅不欣賞，還感到害怕，擔心有人狡猾，擾亂他們的生活，欺騙他們的薪水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，大叔的音樂越飄越遠，影響著人們的心靈一個接一個，令人陶醉。一個年輕的少女，被美妙的旋律所吸引，她帶著懶洋洋的腳步，隨著音樂穿過馬路，走過草叢，聲音充滿了整個街道，她沒有半點擔憂，當她來到大廣場，看到大叔抱著豎琴彈奏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隨著音樂的節奏，廣場不僅只有一個少女，還有一個小男孩，後來又多了一個婦女，接著有一個老伯伯，他們互相不認識的。老伯伯眼有淚光，不知道他在想什麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大叔每天也去大廣場奏樂，每天都有幾個陌生人來看，少女、男孩、婦女、老伯伯經常出現。好事傳遍千里，大叔奏出的旋律為小鎮帶來一股樸實又美好的氣息。漸漸地，居民知道了這裡有一個像大叔的音樂家，住在大叔的樓上樓下附近的人知道了，他不僅是一個｛大叔｝，他是一個｛音樂家大叔｝，然後，鄰居就改口了叫他｛音樂家｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人們開始聚集起來，形成了一種自然的現象。音樂響起，旋律在空中飄浮，一點點的音符也走進人們心中，他們會因為音樂而改變，因為音樂而跳舞，因為音樂而唱歌，因為音樂而談情，遊戲和運動皆有可能受到音樂氛圍的影響，空氣中也瀰漫著人們的熱情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老伯伯那雙眼依然有淚光，大叔對他印象深刻，也許他是最初來到廣場的人們。老伯伯說：｛這裡幾乎六十年再沒有音樂這回事…｝這句話多麼令人難過。大叔心中唸唸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大叔越奏越忘我，不少人加入伴奏，他們隨手就找來合適的工具，大葉子、竹子、石頭、果實等。在歡樂的氛圍中，人們拍手支持，互相擁抱，高歌著，仿佛要告訴大家，美好的事快來到，這是共同創的事情，在音樂中找到了屬於自己的快樂，大廣場變得越來越像個音樂館，裡面擺放了各式各樣自製的樂器、服飾、圖畫以及林林總總的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這種現象非常令人感動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦，啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦，啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦啦，在舞蹈中，氣球在天空舞動，地球也愉快地起舞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，這種音樂的現象卻引起了幾位企業家的不滿。這些巨富的工廠家，他們擁有龐大的工廠，日夜不停地生產食物、衣物、動物、農作物等等，並將其輸出到全世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本來，享受音樂是沒相干的，可是，這幾個月以來，加班的人卻大量流失，人們竟然為了這些抽象的旋律，無聊的音樂而放棄賺錢！？有什麼東西比錢還重要！？太豈有此理！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幾位企業家做事從不拖泥帶水，他們決定要一把火燒毀廣場裡所有的東西。而且，斬草要除根，還有那個大叔！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;月黑風高的晚上來臨，幾乎所有人也休息了，除了少數深夜加班的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;受人錢財、替人消災。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;火棍已經準備好了。幾個壞人瞄準大廣場，將幾十支火棍丟過去，然後匆匆離去，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這一次，肯定可以把大廣場燒光了，企業家他們準備慶祝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在這時，那些壞人告訴他們，天有不測之風暴，突然出現狂風異樣，幾十支火棍被狂風吹走了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但還不只這樣，你們的工廠也遭到這些火棍襲擊…現在非常危急！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事情竟然弄成這樣，企業家差點想殺人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企業家他們匆匆趕去現場，他們發現，工廠並不是他們想像中那麼糟糕，只是一些小問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企業家看著一個個的員工及時拯救了工廠，不然，真有可能一把火燒光工廠了！那些都是不加班的員工，因為加班的員工正在另一邊工廠工作。那些人不加班的人，原本就是企業家不喜歡的人，可是現在，可是…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企業家巨富請了音樂家大叔來他們的工廠，音樂的美妙企業家怎會不知道，然而，他們最想知道的是…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有了音樂，人們可會願意加班嗎？但工作的速度呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;器材、電力費、系統的成本呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;播放優美的旋律？抑或播放沉悶的音樂？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沉悶的音樂，會讓人更加專注工作嗎？…..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;音樂和勞工保險有著那些關係？….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛企業家真是企業家，我一生也沒想過這些問題。｝大叔心中唸唸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在一個遙遠的小鎮上，住著一群忙碌而單調的居民。他們日出而作，日落而息，日復一日，年復一年。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/aAeu1nH.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/aAeu1nH.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">日出的平行線</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-15-parallel-lines-of-the-sunrise.html" rel="alternate" type="text/html" title="日出的平行線" /><published>2024-04-15T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-15T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/parallel-lines-of-the-sunrise</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-15-parallel-lines-of-the-sunrise.html">&lt;p&gt;今日天色很差，卻還是在路上奔跑，要上班嘛！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛子洋｝清晨五點鐘就起床，他要趕早班火車，早班車人梳稀少，這個城市實在太擠迫了。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;子洋按著電梯按鈕，踏出大堂門外，走過小花園，然後離開了大樓，這個價值一千一百萬的住宅單位，已經住了五年，銀行房貸三十年，子洋屈指一算，還有二十五年供款期，供款完之後，他剛剛可以申領老人金。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子洋不知道自己是矛盾還是貪心，將來他會有千萬的居所，卻又渴望政府的老人金。不過，人本來就是很矛盾，而且貪心也是人之常情，許多領老人金的人都有過億身家，大家都認為理所當然的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子洋經過碼頭附近時，才發覺天氣比他想像中還要差，在家時看到天色昏暗，在路上天色漸變，灰灰黃黃，現在卻很不尋常。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子洋匆匆而過，他走完一條馬路，又再走另一條，他意識到有很多晨運客拿起手機在拍照，並議論紛紛，他們都指向天空的邊，這是難得一遇的日出美景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天空中布滿了色彩斑斕的雲彩，從深藍色到粉紅色、橙色和紫色，形成了一幅美麗的畫面。在遠處，可以看到山丘和城市的天際線，而近處則是平靜的水面，反射出天空中的色彩，真讓人感到非常壯觀和浪漫的自然景色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子洋看到了赤紅色的日出，也聽到人們在讚嘆奇景，然而，他加快了步伐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要上班嘛！就在他拐過彎角踏進電梯的時候，最後的一秒讓他看到日出的全景，他想，應該就是晨運客所說的一樣，果然，非常壯觀！但當子洋拿起手機拍照時，一幅石屎牆遮擋了他的視線，因為電梯不斷下降。他有點後悔，剛才一直在碼頭，景觀一直在身邊，至少有七分鐘的時間拍照，卻等到最後一秒，拍照也來不及了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;火車的引擎聲正在啟動，三小時的車程時間，子洋本來安排了在車廂工作，可是，剛才那一秒的影像卻讓他揮之不去。子洋以為短短一秒的記憶很快就會淡忘，但相反，他似乎越來越深刻，越想越深入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今早的晨曦，仿佛看到水面上的城市，與水下的世界交織在一起，形成了一個平行世界。在這個世界中，每個人都生活在自己的世界中，從未相遇，也不知道彼此的存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;水面上是一個繁忙的現代城市，高樓林立，車水馬龍。人們忙碌地生活著，追求物質與名利的滿足。他們總是忙於工作和生活，很少有時間欣賞大自然的美好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像子洋一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛對，就像自己一樣！｝子洋喃喃自語。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在水下的世界裡，卻是一片寧靜和諧的景象，水中生物和睦相處，共同維護著海洋的生態平衡。它們享受著自然的恩賜，感受著水的滋潤和風的吹拂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，子洋聽說過，當夕陽下山時，一種神秘的力量會開始轉移。夕陽的餘暉穿透水面，將兩個世界緊密相連。水中的生物開始感知水面上的世界，看到人類的喧囂和繁華，而水面上的人們也感受到水下世界的平靜和美好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這種神秘的力量讓大家開始思考自己的生活和價值。人們意識到城市的繁榮並不代表一切，水下的寧靜才是最珍貴的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原來，是可以選擇的，但是怎麼一回事呢？可以有兩個世界嗎？ 還是兩者只得其一？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;漸漸，子洋在車廂睡著了，他今天起得很早，確實有些累了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;淡入…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;突然，火車突然停了下來，子洋驚訝地看著窗外。一位老人站在他面前，老人告訴他可以做出選擇，可以當一個｛水下世界的守護者｝以後就會過著平靜的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子洋回想自己過去十年的生活，可以用四個字來形容，｛奔波勞碌！｝而且並不享受，老實說，子洋已經很疲累了，每當想到自己往後的三十年，人生相當乏味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子洋猶豫了一會兒，然後毅然決定，他要離開城市的繁榮，去尋找水下世界的寧靜，就這樣他告訴老人了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;突然，火車突然煞停。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…淡出&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原來只是一場夢，火車突然煞停，發生什麼事？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原來火車發生了出軌意外，險些撞死人，非常危險！車上乘客緊張、混亂、失控，職員花了很久才能控制場面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子洋馬上發短訊給妻子和兒女報平安，這一刻，他的腦海只有家人，什麼疲累都消失了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等了一個半小時，火車繼續行駛，子洋看著窗外，心情突然輕鬆和解放。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想要有兩個世界，先來學潛水，然後再看水下的世界吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">今日天色很差，卻還是在路上奔跑，要上班嘛！ ｛子洋｝清晨五點鐘就起床，他要趕早班火車，早班車人梳稀少，這個城市實在太擠迫了。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/y0mTS2K.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/y0mTS2K.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论竞争: 天道与人道</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-13-on-competition-heavenly-way-and-human-way.html" rel="alternate" type="text/html" title="论竞争: 天道与人道" /><published>2024-04-13T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-13T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-competition-heavenly-way-and-human-way</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-13-on-competition-heavenly-way-and-human-way.html">&lt;h3 id=&quot;1两套规则&quot;&gt;1、两套规则&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;世界有两套规则。第一套是天定的，宇宙的自然法则、社会运行的客观规律，称为天道。第二套是人定的，道德、法律、文化、习俗，称为人道。因为人是群居动物，所以有了法律和道德来协调群体之中成员们的行为。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;这两套规则最大的区别在于，人道是可以违反的，而没有任何一种生物、任何一样东西能够违反天道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法律和道德都是要靠人来执行的。当你违法的时候，得有警察过来抓你，法律才起作用；当你违反道德的时候，只有你在乎良心，道德才起作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而天道不管你在不在乎、不管有没有人来执行，它无时无刻不在起作用。甚至可以说，连人道本身就在受天道支配。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们举个很简单的例子。为什么道德一直在变化、法律不断被修改？这是因为道德和法律都是受天道支配的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在封建社会，天道是建立在小农经济上的家长制家庭，所以“父母之命、媒妁之言”的包办婚姻就是符合道德的，就是人道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而到了资本主义社会，天道发生了变化，小农经济被商品经济所取代，人从土地上解放出来了，所以自由恋爱才是符合道德的，包办婚姻反而是不道德的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一个法律不符合天道但强行推行，那只会变成废纸一张。比如王莽当年修改币制，把货币改得乱七八糟，然后民间根本没人用，大家都偷偷用五铢钱交易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可见，在天道面前，人道也是软弱无力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，要想做事成功，就必须遵循天道；如果违反天道，那不可能做成功的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们几百年来的自然科学、社会科学就在做一件事，就是探索客观规律、探索天道。你想做一个火箭发射成功，那你就要遵循火箭的物理学规律，而不是“我觉得怎么怎么样就能发射成功”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以如果火箭发射失败，应该思考自己哪里没有遵循物理学定律，而不是开始抱怨这个抱怨那个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一点在自然科学上大家都知道，但到了社会科学上，很多人就不知道了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举一个最常见的例子。家长不让小孩玩游戏，但是别说小孩了，成年人都喜欢玩游戏，这就是天道，家长强行制止那就是违反天道，最后的结果就是小孩跟家长打游击、偷偷玩游戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后家长就开始抱怨，小孩怎么这么不听话不懂事。这位家长，请你尊重一下客观规律好吗？小孩喜欢打游戏这是老天爷的规矩，怎么着，你比老天爷还牛逼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要想不让孩子沉迷游戏，也只能顺从天道来发挥主观能动性。比如家长可以观察看看孩子还有其他的哪些兴趣，比如他喜欢观察蚂蚁，那家长就可以着重培养他在昆虫学方面的兴趣，让他觉得探索自然比打游戏更有意思，他自然就不打游戏了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但当然了，这个世界上大部分人是不懂得这个道理的，因为他们觉得自己比天道还牛逼。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2受害者与责任者&quot;&gt;2、受害者与责任者&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;那些觉得自己比天道还牛的人，一旦遇到一点挫折、一旦别人没有遵从他的意愿行事，他就开始抱怨，觉得别人都是坏人，都要来害他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是受害者心态，就是觉得自己是弱者，自己所遭受的苦难不是自己的问题，自己的人生应该由别人来负责，别人要来照顾他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你自己都认为你是弱者，那别人当然也会认定你是弱者。别人之所以帮助你，并不是他们从心底里认为你和他们是平等的，而是因为同情——他们在以一种居高临下的姿态在施舍你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有人不认为乞丐很可怜，但也没有人会认为自己和乞丐是平等的。也就是说，那些人虽然施舍你，但是他们是看不起你的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当你把自己放在弱势群体的位置时，你就陷入了一种受害者思维。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种思维会暂时让你觉得很爽，因为你是受害者呀，你是不需要为此负责任的，是加害你的人需要负责任，所以这不是你的问题。这就会让你暂时摆脱自责和压力，还可以通过抱怨别人发泄情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但其危险之处在于，受害者思维同样也在告诉你，你没有能力保护自己，你没有办法使自己不受到伤害：如果别人要伤害你，你什么也做不了，你只能默默接受伤害，并在伤害过后去道德谴责加害者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你在绿灯时过马路，一辆卡车闯红灯把你撞死了，这是谁的责任？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你第一反应肯定是卡车司机的责任嘛，他闯红灯啊，毕竟你是好好遵守交规的。但这实际上就是你的责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卡车司机是没遵守交规，但你被撞死了，听懂了吗？谁的损失大就是谁的责任，虽然是绿灯，但你在过马路前不应该先左右看看吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“红灯停绿灯行”这是人道，“人被卡车撞了非死即伤”这是天道，如果我只遵守人道，我就只能希望卡车司机也遵守人道，所以我会不会被撞就完全取决于卡车司机而不取决于我，我就没法保护自己；但如果我遵守天道，看到有车即便是绿灯也不过马路，那我会不会被撞就取决于我，至于卡车司机闯不闯红灯不关我事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;交通规则是可以违反的，但物理学定律不能。卡车可以闯红灯，但人可以把卡车撞飞吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德就像交通规则一样，你无法控制别人遵守道德；如果你试图仰赖道德来保护自己，那你就无法保护自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你真正可以依靠的规则只有一条，那就是世界的客观规律。在现在的社会，客观规律就是一个：弱肉强食。看似伟大公正的法律，不也是要依靠警察和军队的暴力来执行吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这就是现代教育学的症结所在。现代教育学看似非常有道理，但本质上还是在依靠道德：因为父母爱孩子，所以父母就要这样那样；这和那些《男人如果爱你就要做到以下几点》的女频爽文有什么区别？这句话本身就说明了父母并不爱孩子，不然就不用说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然是在用道德绑架的方式，那么就意味着父母即便平等地对待孩子，那也是不情不愿的；父母遵守现代教育学所做的一切，都是为了使自己符合道德，而不是真的认同孩子和自己是平等的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这还是好的，在大多数情况下，道德根本不起作用，真正起作用的是我在上面提到的那些东西，所以很多父母即便是看了现代教育学，也不会去做，只会在伤害孩子之后谴责自己几句罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弱者虽然可以得到同情，但永远得不到别人发自内心的尊重。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3遥远的救世主&quot;&gt;3、遥远的救世主&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;期待道德起作用，就像是在期待会有救世主降临。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老百姓今年摊上了一个暴君、昏君，便想着等这个皇帝死了，下一个皇帝是个明君就好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而如果仔细观察历史，就会发现，即便是在堪称千古治世的文景之治和贞观之治期间，老百姓一样活得和牛马一样，只不过没有南北朝那样动不动就死人那么惨罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么？因为任何一个皇帝都是大地主阶级的代表，而地主阶级和农民阶级的利益矛盾不可调和。皇帝为老百姓着想，那不过是为了防止老百姓造反，或者为了自己的名声，或者为了给手下的地主阶级创收罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一个皇帝不为地主阶级牟利了，跑去给农民阶级牟利，那么他就会被手下的地主阶级推翻，因为农民得利，地主必然受损。看看历史上对既得利益者动刀子的改革者都是什么下场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是客观规律，这就是天道，这是不可违背的，不是说你老百姓骂两句，期望皇帝突然良心发现了，自己就能过上好日子了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要真正创造人们的幸福，只能通过暴力推翻地主阶级、铲除小农经济这一封建制度的根基，再建立起公有制经济。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这不会因为你觉得“啊暴力多不好啊”或者“不要那么极端嘛”就能够改变，因为这是客观规律。数学会因为你不喜欢1+1=2它就等于3吗？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;马克思主义的道理归根到底一句话，客观规律不以人的意志为转移，什么是客观规律，归根到底也是一句话：一切以时间、地点和条件为转移。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;主体在把另一个人当成客体时，会直接忽视客体的利益；除非压榨客体的后果威胁到自己的利益，主体不会在乎客体。
你使用一个工具，比如让驴拉磨，你会在乎驴是否喜欢拉磨吗？除非驴不干了，损害你的利益了，你才会去看看驴出什么问题了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;也就是说，弱者要想让强者做出让步、让他们“良心发现”，唯一的办法就是对强者建立起威慑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而一个期待着救世主的民族、一个以皇天在上为先决条件的文化，是无法建立起平等的社会的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种人并不少见。比如孩子觉得父母应该爱他们，所以父母应该平等尊重他们；父母觉得孩子应该孝顺自己，所以孩子应该无条件被自己控制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有女人觉得男人爱自己，那么男人就应该满足她的一切要求和幻想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学生觉得老师既然是教书育人，那么自己被欺负了老师就该来管。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老百姓觉得政客们说什么“为人民服务”或者“民主自由”，就真以为官僚应该为人民负责了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总而言之一句话，他们把人道当真了，他们不尊重客观规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换句话说，他们在等、靠、要，他们在等待救世主来救他们，或者在等当权者良心发现，靠皇恩、靠感情、靠道德、靠别人的良心，就是不靠自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后的结局只会有一个，那就是没有人来救他们。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、两套规则 世界有两套规则。第一套是天定的，宇宙的自然法则、社会运行的客观规律，称为天道。第二套是人定的，道德、法律、文化、习俗，称为人道。因为人是群居动物，所以有了法律和道德来协调群体之中成员们的行为。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/eyioDwn.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/eyioDwn.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">永遠的家</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-12-eternal-home.html" rel="alternate" type="text/html" title="永遠的家" /><published>2024-04-12T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-12T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/eternal-home</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-12-eternal-home.html">&lt;p&gt;｛小王｝不是一個男孩，她是一個女孩，樓下米舖老闆叫她｛𡃁仔！｝，是｛𡃁仔｝，不是｛靚仔？｝。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;｛𡃁仔｝和｛靚仔｝是有分別的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛𡃁仔｝即是小男孩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛靚仔｝是美貌出眾的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到一天小王的媽媽說｛佢係女仔嚟架！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來，米舖老闆不再叫｛小王｝做｛𡃁仔｝，改口為｛𡃁妹｝了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港人煙稠密，地少人多，幾乎所有街道瀰漫著一片白霧，可能是工廠的機械操作，或者小販檔的熱炸鑊所影響。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1971年至1989年的歲月彷彿是一個被遺忘的角落。那時，小王一家住在一個叫｛牛頭角｝的公共屋村，小屋面積僅一百尺，而且簡陋，但卻充滿了家的溫馨與溫度。很難相信這個狹窄的空間裡，時常堆滿十幾二十人，爸媽的親朋好友，熱情款待朋友正是他們的特性這種性格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每當夜晚來到，一家人圍坐在破舊的餐桌旁，｛電視汁撈飯｝正屬於這個年代。媽媽追看的｛狂潮｝、｛家變｝，爸爸竟然喜歡看動畫的｛一休和尚｝，以往的TVB電視台是能夠滿足大多數人的心靈。屋內滿是的家常菜的香味，｛豆豉蒸排骨｝、｛梅菜蒸肉餅｝、｛青紅蘿蔔湯｝、｛煎紅杉魚｝、那是王媽的撚手小菜，她的廚藝，幾乎每個人都豎起一隻大拇指。溫暖著每個人的心田，父親則靜靜地抽著煙，他總是喜歡抽煙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;屋子每個角落都充滿了生活的痕跡，牆上掛著家人的照片，記錄了他們曾有青春美好時光。從黑白電視機轉到彩色電視，這是一件令人非常興奮的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;半自動型的洗衣機，從左邊沾滿水滴的衣物放在右邊弄乾器，沒有冷氣的年代，會突然停水停電的年代，不會抱怨的年代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拉開鐵門，一條長廊，敲著鄰居的門，借鹽借油，不會尷尬的年代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄰居的小朋友會戶送聖誕卡，悄悄放入門隙，今天收到小麗的聖誕卡，明天小王送她聖誕卡，後天小麗又送小王聖誕卡，然後笑哈哈，不管環保的年代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小王沒有自己的床，她和姐姐睡在一起，直到姐姐嫁去了，小王的漸漸建立了她的小天地，她睡的上架床和衣櫃頂同一水平線的高度，小王把空間延伸，在櫃頂放著相架、記事本、漫畫、雜誌、玩具等。床鋪整潔舒適，家裡溫暖安寧，無論走到那裡，每當別人問小王住在哪，她都自豪地說｛牛頭角！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小王相信生活不會一帆風順，她有心理準備面對各種挑戰和困惑，她更自然地說過遇上了風風雨雨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來，十年八載後，回想起來，只是清風一場。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在，每當別人問起小王兒時住在哪，她依然自豪地說｛牛頭角！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">｛小王｝不是一個男孩，她是一個女孩，樓下米舖老闆叫她｛𡃁仔！｝，是｛𡃁仔｝，不是｛靚仔？｝。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/VIeFJYm.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/VIeFJYm.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论道德：圣人不死，大盗不止</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-11-on-morality-as-long-as-saints-live-kleptocracy-will-not-stop.html" rel="alternate" type="text/html" title="论道德：圣人不死，大盗不止" /><published>2024-04-11T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-11T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-morality-as-long-as-saints-live-kleptocracy-will-not-stop</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-11-on-morality-as-long-as-saints-live-kleptocracy-will-not-stop.html">&lt;h3 id=&quot;1窃钩者诛窃国者侯&quot;&gt;1、窃钩者诛，窃国者侯&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;聪明的人为了防止财物被偷走，把财宝放在大箱子里，再上上锁、拴上铁链。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是一旦大强盗来了，直接把箱子整个搬走，此时还害怕锁不够结实、链子不够紧呢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然是这样，那么先前所谓的聪明作法，不就是给大盗作好了积聚和储备吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德就像是箱子上的锁。只有对真的在乎道德的好人才会起作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而大部分人只会把道德用作为自己谋利的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如很常见的，丈夫想买个游戏机，妻子就会骂他“不务正业”；而如果妻子想买个包包，丈夫就会攻击妻子“爱慕虚荣”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但事实上，丈夫买游戏机是为了自己爽，而妻子不让丈夫买游戏机是真的为了丈夫好吗？并不是，妻子往往只是觉得丈夫花了钱，自己就失去了花那笔钱的机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且，丈夫买游戏机纯粹只能让丈夫一个人爽，但是却花的是夫妻二人共同的钱，妻子当然会不高兴，但是她不能赤裸裸地对丈夫说：“你不能给自己花钱，因为我要花。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的读者已经看出来了，这就是道德绑架。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在现代“文明”社会，个人使用暴力的权利被收归于利维坦，个人不能像原始人那样使用暴力解决利益冲突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但人与人之间依然会有利益冲突，怎么办？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过观察，不难发现当今大规模使用的平替就是吵架，从肢体暴力换成了语言暴力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而语言暴力如何发挥作用呢？当然不可能通过理性的逻辑论证来辩论，因为真理并不总是和自己的利益站在一起，而且理性思考与表达本身就是一个有门槛的能力，并不是所有人都有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以人们要借助超级主体所代表的暴力来狐假虎威。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如父母为了自己的利益，为了让孩子这个投资产出足够的回报，就会说让孩子孝顺，是为了孩子好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再比如女拳本质就是道德绑架，我弱我有理。她们只是想要利益，至于从谁那里来不重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有普京入侵乌克兰，就是为了他自己和他代表的俄罗斯寡头集团的利益，但他还要说是为了乌克兰好，是帮他们“去纳粹化”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还如十字军、猎巫者、宗教判官、荣誉谋杀者，都打着上帝与安拉的名义大开杀戒！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再比如网上的键盘侠们，看到别人有一点污点，就跑过去占领道德高地、对着别人大喷一通。难道他是为了帮别人改正错误吗？他只是想借此发泄情绪罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小市民们见到别人做了一点错事，就对那个人指指点点，好像他自己是什么圣人一样。但是他们贬低别人的目的不过是为了抬高自己、满足自己的自恋罢了：“看，他错了，我是对的，我多么优秀！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有今天很多左翼，到处标榜自己是个好人、是个圣人，对别人的行为大加批判、上纲上线，动不动扣帽子，但本质上他就是为了自己的利益；如果不是，那为什么不为资本家无私奉献呢？如果不是，他为什么不亲自花时间花钱帮助别人“改正”，而只是动动嘴皮子、过个嘴瘾呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本来道德是要维护正义的、让人无私的，结果反而成了人们用来满足自私的工具；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本来就是为了自己的利益，披上道德的大旗之后，反而显得他是为了别人好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这不就是窃钩者诛、窃国者侯吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明面违反道德的人受到人们的谴责、暗地里利用道德的人反而成了圣人！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德到底是在主持正义，还是在为邪恶打掩护？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2圣人与大盗&quot;&gt;2、圣人与大盗&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;善与恶本来并不存在，这不过是人类进入文明时代后，发明了一个叫做“道德”的东西所包含的主要内容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来为了更好地解释并让人们接受，善与恶又被意象化，例如西方人创造了上帝和撒旦，还有光明与黑暗、白色与黑色、喜羊羊与灰太狼、美队和灭霸、圣人与大盗等等，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无一例外的是，“善”的形象都是美好的、令人崇拜与喜爱的、感到安心的，而“恶”的形象都是丑陋的、令人感到恐惧与厌恶的，由此一来，我们对善与恶的印象就越来越定格了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，圣人和大盗不过是一个硬币的两面，他们是一个东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;圣人和大盗、上帝与撒旦，不过是一个唱红脸一个唱白脸罢了：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;符合超级主体的利益，那么就说上帝会赏赐你，你是圣人；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;违反超级主体的利益，那么就说撒旦会惩罚你，你是大盗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这本质上都是在一条单一标准上进行对比罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到超级主体和利维坦的理论，他们的本质目的是维护假集体内的秩序、是为了维持和平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么如果人们之间形成了利益共同体、不会再发生战争，超级主体和利维坦不就会被人们抛弃了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不维持底层的混乱，底层人谁还去依附上层的法律？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不维持底层的贫穷，哪个底层人还会去讨好上层以求阶层跃迁？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有撒旦作乱，谁还去跪求上帝的庇佑？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，只要假集体存在，陷入所有人对所有人的战争的危机就存在；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种危机存在，人们就需要利维坦；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有利维坦，就会在基层制造权力真空；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有权力真空，就需要超级主体维持秩序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说，道德和法律是假集体的上层建筑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德的本质目的是为了维持假集体的存在。而假集体之所以被称为“假”，是因为它内部实际上并不是一个美好的文明国度，而依然是一个人吃人的丛林社会，只不过没有那么赤裸裸了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说，道德的本质目的是维护秩序，而不是伸张正义。因为正义本身就不存在，只有利益是存在的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么正义总是迟到，为什么键盘侠会跑去网暴别人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪怕是现代的资本主义社会，但是依然处在假集体之中，也就依然需要利维坦维持秩序，相应的也就需要一个超级主体来充当道德界的利维坦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是现代国家把宗教打倒了，这就造成了矛盾，于是就需要新的超级主体，而这就是民族主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民族主义符合一切超级主体的基本特点：调和两个阶级的对立、表面上是公正中立的第三方、似乎可以代表所有人的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要大盗存在，一个圣人被打倒了，还会再造一个新的圣人出来，此二者是共生的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要假集体存在，道德就会存在；只要道德存在，假集体就会被维护。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要大盗存在，人们就需要圣人来维持秩序；而如果大盗止了，圣人也就死了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3真集体如何消灭道德&quot;&gt;3、真集体如何消灭道德&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;真集体的定义和具体运作方式可以看《真集体》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当人们结成一个利益共同体时，他们此时就形成了一个全体社会保障制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个保障制度下，即便一个人的生活状况陷入了危机，他也会受到社会上其他人的帮助；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个帮助不仅仅是出于讨好超级主体，而是因为在利益共同体中，增加别人的利益就是让自己得利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换句话说，利己与利他并不冲突。自私≠损人，无私≠舍己，利己与利他是可以同时存在的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;牙签鸟给鳄鱼清理牙齿，看似是无私的；鳄鱼给牙签鸟提供食物，看似是无私的；但是牙签鸟是为了获取食物，是自私的；鳄鱼是为了自己的牙齿干净，也是自私的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是共生关系，利他的同时利己。连动物都懂的道理，很多人却不懂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还记得我在《利维坦》一文中提到的吗：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在假集体中，由于人们不会把互帮互助当作责任，所以每个人实际上都是原子化的，人们不是利益共同体。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所以每个人的利益只能靠自己来保障，这就意味着每个人都要尽可能多地去占有社会资源，以增强自己的抗风险能力和自由。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;因此每个人都必须变得贪婪，只有占有足够多的财富和权力才能抗风险。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;而在人类社会的共生关系下，人们没必要也没动力去无止境地追求财富和权力，因为财富和权力本质是为了在人们只能依靠自己的情况下对抗风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而不需要给自己不断弄到财富和权力，人们也就没必要去对别人发动战争，混乱也就被消灭了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为比起战争的消耗，通过利他来利己才是性价比最高的选择。这符合性恶论第一定律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而当人们不会再有陷入混乱的危机时，便不再需要利维坦这个强权来维持秩序了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时，秩序的维持不再是利维坦自上而下的结果，而是人们自发的、平级的互相建立关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，官僚阶层被消灭了。管理者只会被人们直接民主选举出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时，管理者的权力那是真的直接来自于人民，那么管理者才会真的发自内心地为人民服务。因为为人民服务对他有利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么管理者与人民也就形成了利益共同体，人民也愿意接受他的管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么我在《超级主体》中提到的因“官僚不为老百姓负责、老百姓不想让官僚管”而造成的权力真空也就被消灭了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么既然没有权力真空了，谁还需要超级主体呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们之间的关系是自发的共生关系，根本不需要“秩序”，因为秩序和混乱是一体两面的，就像圣人和大盗一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;消灭了混乱，不也就消灭了秩序了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么秩序都被消灭了，谁还需要利维坦和超级主体呢？谁还需要法律和道德呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在彼时，人们的利他行为才是发自内心的，而不是为了讨好超级主体、出于害怕才去做的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如我在《现代心理学的困境》中提到的，亲密关系有两种：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一类是爱，双方对对方好、尊敬对方是出于自愿的、自主的，意思是认为对对方好对自己有利，是正面情绪；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二类是主体性投射，一方对另一方好是被迫的，认为不对对方好对自己有害，是恐惧一类的负面情绪，也就是讨好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德的运作原理就是第二类关系：“上帝”这个超我是主体，我反而成了客体了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有消灭了道德，才能解放爱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为建立地上天国，请上帝赴死！&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、窃钩者诛，窃国者侯</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/OgMcqAg.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/OgMcqAg.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论道德：偏心的上帝</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-10-on-morality-a-biased-god.html" rel="alternate" type="text/html" title="论道德：偏心的上帝" /><published>2024-04-10T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-morality-a-biased-god</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-10-on-morality-a-biased-god.html">&lt;h3 id=&quot;1阶级专政的工具&quot;&gt;1、阶级专政的工具&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;为什么说道德是法律的延伸？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;因为正如法律偏袒利维坦一样，道德也偏袒利维坦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而正如利维坦是建立在一个个具体的人之上的，超级主体也不是凭空想象的虚幻，也是建立在具体的人之上，正如我在《超级主体》中所说，所谓的“超级主体”就是社会上一个个具体的个人（小主体）加起来形成的一个大主体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么这些小主体有没有自己的利益？答案是肯定的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，超级主体也必然要面临一个低配版的“利维坦困境”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;利维坦和超级主体在最开始被发明出来的时候，是为了阻止战争、维护人们的生产生活安全，让集体可以维系，也就是尽可能地满足所有人的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是假集体中的人并不是利益共同体，且大体可以分为两个对立的阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，满足所有人的利益就等于没有满足任何人的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;利维坦和超级主体必然只能选边站，不是有产阶级，就是无产阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依靠钱和利益来运行的它们必然只能选择有产阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;道德也一样是要靠钱和利益来运行的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《超级主体》中，我讲到道德运行的最根本的基础：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一个“坏人”，因为不符合集体的利益，就会受到集体的排斥。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;也就是说，道德依然是靠具体的人来执行的，这个具体的人基本上指全社会的大部分人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是这些人在权力上并不都是平等的，而是分为有很大权力的统治阶级和几乎没有权力的被统治阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;统治阶级的权力来自于对生产资料的占有，这就意味着剩下没有占有生产资料的人不得不依赖有产者活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此，在无产者和小资产者没有能力推翻大资本家的情况下（即从新石器时代晚期开始至今的大部分时间），被统治阶级在屠刀与饥饿的威逼下，不得不维护统治阶级的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就意味着，全社会的大部分利益都等同于统治阶级的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样反映在道德上，道德的大部分内容也是在维护统治阶级的利益，且没法维护社会上所有人的利益（因为富人和穷人的利益矛盾不可能调和）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;打个比方。一个公司中，控股51%及以上的人/团体是公司的主导者，他的利益永远是被优先考虑的；剩下的人虽然也参股了，但是他们的利益不会被优先考虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在现实中，资本家阶级“控股”超过了80%，即便他们人数很少，但也不得不先考虑他们的利益——因为剩下占人口大多数人的“股份”太少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此，超级主体这个表面公平的“上帝”，实际上也是偏心于利益的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2强者的餐巾纸&quot;&gt;2、强者的餐巾纸&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;道德是阶级专政的工具，这一点在全世界历史上都有多种体现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如儒家三纲：“君为臣纲、父为子纲、夫为妇纲”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这三个条令并不是统治者一拍脑袋想出来的，而是代表了统治者和他们的鹰犬的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“君为臣纲”对应的是“国家是阶级矛盾不可调和的产物”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;君主（国家的统治阶层）当然想要维护自己的利益。对于最高统治者来说，其辖区内剩下的人都是自己的客体，当然希望其他人无条件执行自己的意志、成为自己的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“父为子纲”对应的是“家长制家庭是国家权力的鹰犬”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一点我在《论道德·下》的前三篇都提到过，家庭是政府最基层的组织，负责填补国家权力的真空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家庭是国家这个大流水线上的一环。子女在长大后要进入社会，家庭就要负责将子女规训成合格的“社会的螺丝钉”。只不过现代的小家庭没有能力独自规训子女，所以才得把他们送到学校去。我的另一篇文集《家校四篇》有更详细的解释，这里就不赘述了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而“夫为妇纲”则是维护专偶制和父权制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，天主教、印度教和伊斯兰教法中的很多内容基本上就是“三纲”的翻版。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是我们发现，这些统治者并不能像立法一样，直接说：“我规定xxx就是道德”，而是要说，这个道德是圣人/上帝/安拉/毗湿奴的旨意，把“立法权”寄托于超级主体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是因为道德和法律被发明的最初目的是维护全社会的利益，而不只是统治阶级的利益，这也是为什么底层人愿意接受这些社会契约。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果一个统治者直接宣称：“道德/法律就是为我服务的工具”，而不是为全社会服务的，那么就一定会激起底层人的反对（因为假集体内部的利益矛盾不可调和）。这就像我在《阶级专政与历史周期》说的“对自己的人民发动战争”一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以统治者需要这些超级主体来充当道德界的利维坦：表面上是非常公平中立的第三方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如爱国这个道德，就是把“民族大义”当成了新的超级主体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代民族国家本质上是个经济共同体，本国人与本国其他人的经济联系更紧密，而与外国人更松散。因此，A国人小明说他爱A国，就是在说他符合A国人的利益，A国人就会赞许他；小明说他不爱A国，那么就是说他不符合A国人的利益，A国人就会攻击他。本质上还是利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了底层人的反对，这个统治者也会面对统治阶层内部的攻讦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一是因为现在信息发达，统治阶层内部的斗争会被部分报道给人民，所以不能那么赤裸裸；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二是因为统治阶层内部的人也是一个个具体的人，他们也有自己的利益。如果直接宣称我只会为了我自己的利益，那么就相当于是告诉别人：“别来支持我，我不会给你们分钱。”于是他就会被整个统治集团排斥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如王莽为什么会因为（看起来）道德高尚就被推举为皇帝，因为“道德高尚”意味着他在“无私”这个单一标准上爬得特别高，也就是推举他的人认为王莽会“无私地”满足他的自私。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，政客们在对付政敌时往往要披上道德的大旗。比如习近平就喜欢以“反腐”的名义打击政敌；民主党搞特朗普的时候还要给他按一个“强奸犯”的罪名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出于同样的原因，统治者在压榨被统治者的时候，也要披上道德这件“合法性外衣”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如本月初特鲁多打着环保的名义增加碳税，本质上只是压榨老百姓罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还如小布什说他打阿富汗是为了“反恐”，然后大部分人一听：“反恐，这符合我的利益啊”，于是小布什就赢得了超级主体的赞誉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果小布什直接说，他打阿富汗就是为了自己的利益，那大部分人一听：“小布什的利益和我不一致，那他今天为了自己的利益打阿富汗，明天就会打我！”于是超级主体就会惩罚小布什。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;类似的例子在历史上发生过无数个，想必我不用再举例了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，人们在做违反道德的事的时候，不是直接“掀桌子”，而是“钻空子”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吃人就是吃人，但是吃完用“道德”这个餐巾纸擦擦嘴，吃相便也不那么招人厌了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3弱者的皮甲&quot;&gt;3、弱者的皮甲&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;道德与法律还有一点不同，那就是法律的执行者是限定死的：军警和公务员，老百姓是没法参与的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而道德的执行者则是不固定的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，执法者作为一个统治者的依附阶层，几乎不会主动维护被统治者的利益；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而底层人民是可以直接参与到道德的执行中的。虽然资产阶级持有“股份”最多，但是剩下的人或多或少还是有点“股份”的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就让底层人能够利用道德在一定程度上反制统治者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如小孩被父母打了，小孩还能回击一句“打人不对”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如政府对老百姓压榨的太狠，老百姓就会说政府贪婪、腐败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如上文所讲，即便是当权者也是比较害怕超级主体的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也是因为道德作为社会契约、作为利维坦的延伸，本来就是要保护社会上的人（弱者占大多数）的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过当权者害怕的只是超级主体，而不是一个个具体的老百姓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，被统治者用道德攻击，更像是借超级主体狐假虎威，而不是他自己很有实力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，这种道德攻击是软弱无力的，就像穿着皮甲，有点防御，但不多。正所谓道德只能约束在乎道德的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就如同小孩可以跟他家长辩论说“打人不好”，但即便他辩论赢了，也不能改变家长实力比他强的状况，家长永远掌握伤害他的主动权；直到他长大了，家长打不过他了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果当权者的行为早就引起了社会上广泛的不满，此时再用道德攻击当权者，就已经不仅仅是道德了，而是社会上的人渐渐形成了一个反对当权者的整体，也就是超级主体的“真身”，这个整体的实力一定是超过当权者的，这样当权者才会进行妥协。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这才是符合性恶论第一定律的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以最终能够帮助底层人的，不是道德，或者什么虚幻的救世主；而是团结与斗争，是实力。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4总结&quot;&gt;4、总结&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;道德和法律一样，最开始是维护全社会的，但会被异化为阶级专政的工具。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;道德要靠一个个具体的人执行，这些人有自己的利益；而统治阶级能提供最多的利益。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;超级主体就是道德界的利维坦：一个表面上是非常公平中立的第三方裁判。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;强者钻道德的空子，弱者用道德保护自己。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、阶级专政的工具 为什么说道德是法律的延伸？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/7YXjThk.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/7YXjThk.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">我的方言歲月</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-10-my-dialect-years.html" rel="alternate" type="text/html" title="我的方言歲月" /><published>2024-04-10T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/my-dialect-years</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-10-my-dialect-years.html">&lt;p&gt;一九七十、八十年代最能夠代表我成長的歲月，我的方言是廣東話，它是我最喜歡的語言及其音韻，每當我聽到別人說｛喜歡廣東話｝，我心裡是很高興的。現在，當我還聽到別人說：｛我喜歡香港｝，我衷心感激和感動。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;回想過去的成長過程中，我所用的語言確實是充滿了｛香土｝色彩的粵語｛香港土氣｝。我的家庭、我結交過的朋友，主要都是用粵語交流，偶爾會穿插一些廣東話的方言詞彙，大量的俚語，這讓人對於本土文化，有更深的連結和理解，而且引人發笑。除了粵語，我也學習了普通話和英語，這兩種語言在我的學習和工作中都有著重要的角色。不過，沒有保持用它的話，很快就會生疏了。我發覺自己不是一個聰明的人，每當學習一樣東西都很慢很慢，而且用很傳統的方式學習。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;語言不僅是一種溝通工具，它還能反映出一個人的文化背景和身份。每當與不同地域的人交流時，我都很留意他們的語言和表達方式，以及他們說話的節奏感，普通話讓我很深刻，尤其女的聲音，她們能說出一口漂亮的音色、節奏和韻律，優美動人，這讓我更了理解他們的文化，更珍惜自己的語言和文化傳統。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每當回憶的時候，總會停留在我童年的階段，或者初踏進社會工作的時候，因為那時的我最無憂無慮，無牽無掛，無病無痛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們經常使用｛香土｝俚語，香土俚語有什麼好？香土俚語可以增強溝通的趣味性和親切感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如說｛搵食｝意思指｛賺錢｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者｛係咪出嚟撈架你！？｝意思指｛你是否想出來賺錢謀生呀！？｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過｛撈｝這個字也有另類意味，比如｛撈女｝意指夜總會小姐。｛撈家｝從事非法勾當的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下有一些俚語是想當年的七十、八十年代聽過的話，說過的笑，就讓今天來重溫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛老點｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛老點｝的｛點｝字帶有｛點紅點綠｝或者亂點一通的意思。而｛老點｝即是解作欺騙、誤導，或是提供錯誤信息的意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛你老點我呀！？｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛蒲頭｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛蒲｝是一種水生植物–蒲草，生長在池沼中，它可長至約兩米高。開花結籽後，種子潛入水底再默默萌芽，最終破水而出忽然現身。因此，｛蒲頭｝可以指某人現身或漸露鋒芒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛豬標｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛豬｝=｛蠢｝= 不聰明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛標｝=｛標記｝=｛嘜頭｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它們湊在一起就是像一頭豬的｛嘜頭！｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來衍生了｛豬兜｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛兜｝可能是指一個狀態，頭耷耷、下垂、沒精打采等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛豬兜｝= 迷迷糊糊、蠢蠢鈍鈍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛照住｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個詞裡的｛照｝字，有著陽光照射的意思。它的含義還可以擴展，就相當於照顧、關注的意思。｛照住｝、｛射住｝解釋及應用都是一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛疏乎｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛疏乎｝有人認為是英文單詞｛soft｝的粵語音譯，意思是舒適、輕鬆愜意或者柔軟。不過，六十年代粵語黑白片，即新馬仔、鄧寄塵常說的都是和夜生活的場景掛鉤的，有美女、有美酒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛去威｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛去威｝這個詞，就是指出去玩、到外面吃喝玩樂的意思。在八十年代有不少年輕人，他們大夥兒出去消費，是一件挺｛威風｝的事，有面子，也能展現派頭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，朋友間，或者該年代的電影常常出現這句對白：你今日｛去｝哪兒｛威｝？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛兜踎｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛兜｝原本是指｛碗｝或者｛食盆｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛踎｝是蹲坐的意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早期，｛兜踎｝是指一些人無所事事地在街上乞討，是乞丐常做的行為。後來，延伸出去來形容一個人處境窘迫、生活困難，表現出一種頹廢、失意的生活狀態。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛標青｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛標青｝原指田中優異稻苗｛䅺｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後用以形容人事物突出非凡、極為優秀、美麗俊俏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛擒青｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個詞來自傳統醒獅活動，醒獅經過一系列動作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如發現目標｛見青｝、受驚模樣｛驚青｝、巧妙取得｛採青｝、慶祝碎裂｛碎青｝，再到最後的呈現成果｛吐青｝。不過，有人為了快點結束過程，就會提前去抓那個｛青｝，於是就有了｛擒青｝這個做法。它意味著一些人做事急急忙忙、一下子就要把事情搞定的個性子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;｛收皮｝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛收皮｝起初是說要做完、落幕的意思。後來被廣泛用來叫對方停下手上的行為或是承認輸了，而且｛收皮｝是帶有一點負面情緒和挑戰的味道。後來有｛收嗲｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛收皮｝是行動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛收嗲｝是聲音。｛收口吧！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天分享的｛香土｝俚語，都是我輕狂歲月時朗朗上口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛見笑！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然不僅這些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一字、三字、五字是非常繁多，而且很動聽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我又怎會像個｛豬標｝只懂得二字｛香土｝俚語呢…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;謝謝閱讀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">一九七十、八十年代最能夠代表我成長的歲月，我的方言是廣東話，它是我最喜歡的語言及其音韻，每當我聽到別人說｛喜歡廣東話｝，我心裡是很高興的。現在，當我還聽到別人說：｛我喜歡香港｝，我衷心感激和感動。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/LGPKGL5.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/LGPKGL5.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">《底層邏輯》</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-05-the-underlying-logic.html" rel="alternate" type="text/html" title="《底層邏輯》" /><published>2024-04-05T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-05T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-underlying-logic</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-05-the-underlying-logic.html">&lt;p&gt;只不過是一陣子，世界又一次翻天覆地改變，我們又再去了另一個新世代——虛擬真實時代。｛我們｝即是｛人｝，這個時代現實與虛擬的界限逐漸模糊，｛人｝也不再自以為最聰明的動物，他們會請教｛豬｝，請教｛狗｝，或者一隻｛雀｝。老實說，不少人覺得自己是豬狗不如的。人們不再自信他們的眼睛，不再只捕捉現實的世界，他們會找來牛、羊、馬、獅、豹連接虛擬世界的橋梁。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;大象的記憶力出奇的好，蜜蜂的勞動結構複雜得無法想象，擁有流線型身體和強壯肌肉的鯊魚，牠根本無需像人們整天找運動來虐待自己，老鼠的感知力，兔子的聽力，蜻蜓的視力，這一切一切人們始終要妥協。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然，否則怎會隨街就看到人和馬一起打球，人和烏龜在跳舞，人和鴿子在唱歌，人和動物肩並肩而行，就像兄弟一樣，像情侶手牽手而過，總之，這些，都是過去不可能發生的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，自從2022年一個小伙子叫｛阿潤｝的人出現以後，一場革命性的虛擬現實生活正式開始了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛阿潤｝相信人類是聰明，可是大多時候都比較愚蠢，應該複雜的時候他們卻頭腦簡單，應該簡單的時候卻弄得複雜糊塗，非得找其牠動物幫手不可，而且，他相信，通過這項技術，人類將能夠直接探索世界的｛底層邏輯｝，看清真實的本質。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛阿潤｝成立了一家公司名為｛洞察社｝。他在秘密實驗室裡夜以繼日地工作，終於，他成功開發出了這項｛虛擬真實｝技術。並將自己接入虛擬世界，期待著揭開世界的真相。陪伴他有｛黑野貓｝，因為這個｛底層邏輯｝的虛擬真實技術還不穩定，隨時會命危，｛黑野貓｝可以替｛阿潤｝死的，因為貓有九條命，貓可以代替阿潤死八次，阿潤可以放心做實驗。不過，當他真正進入這個世界時，卻被眼前的景象深深震撼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個虛擬世界並非冷冰冰的數據堆砌，而是充滿了生機與活力。他看到了從未見過的美景，感受到了從未有過的情感和溫暖。阿潤相信因為有飛禽走獸的存在，如果僅僅是人，只會是冷冰冰的。每種動物在虛擬真實世界中，維繫了生態的平衡與和諧。更重要的是，他遇到了一個神秘的人物——｛阿琳｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛阿琳｝是｛洞察社｝虛擬世界中存在的意識體，她告訴｛阿潤｝，這個世界並非簡單的數據堆砌，而是由無數個意識和情感共同構築的。她引導阿潤深入探索這個世界的底層邏輯，讓他逐漸領悟到，真相並非單一而絕對的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，就在阿潤沉浸在這個奇妙的世界中時，現實世界的危機悄然而至。就像有人對世界和平看不過眼，對戰爭虎視眈眈，一股神秘的力量開始入侵虛擬世界，試圖掌控這個世界的底層邏輯。阿潤和阿琳決定共同進退，展開了一場激烈的對抗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在這場對抗中，阿潤逐漸明白，真正的底層邏輯並非簡單的數據和規律，而是每個個體的意識和情感。他效仿｛海豚｝的高度智慧，海豚溝通能力和社交結構，牠能夠解決複雜的問題，抽象思維和和合作精神。｛底層邏輯+環境變量｝是學會面對這個世界瞬息萬變的挑戰。阿潤和阿琳，一句一句刻刻上心頭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生非菜待料齊，世事難料備不齊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自律因事獲成就，堅持動力有節奏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;百分努力非成功，六分努力九分功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;急進反致後勁缺，人生長跑皆自決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事多非效提昇道，時間精力有限度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;專註一事勝多躁，慢工細活勝粗造。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生非短需方向，堅守初心勿慌張。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;努力時代人不退，無思無果徒勞累。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人脈有用亦無用，價值在己最從容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毫無保留易受害，對方敢壞勿放開。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;舒適圈中難自知，無知外界難衝刺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;方向正確談能力，錯誤方向無價值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生產品需定位，路徑規劃有品位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人活在二三線城，大腦需在一線城。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;優秀之道不須多，堅定原則行無錯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;勿憂錢財未到來，提升認知財自在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最終，阿潤和阿琳成功擊敗了入侵者，守護了虛擬世界的和平，也從這次經歷中深刻領悟到，在虛擬真實社會的底層邏輯，尊重和理解每個個體的意識和情感，是十分重要的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿潤將這次經歷作為他研究的新起點，他開始探索如何將底層邏輯的理念，應用到虛擬現實生活中的穩定性，去促進人類社會的和諧與進步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;語言：繁體中文&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目錄&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;審定序 掌握事物的變與不變，等於掌握世界運作的底層邏輯 游舒帆&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;序言 如何用底層邏輯看清世界的底牌&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PART1. 是非對錯的底層邏輯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個人心中，應該有三種「對錯觀」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人性、道德和法律&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生的三層智慧：博弈、定力、選擇&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公理體系VS邏輯推演&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PART2. 思考問題的底層邏輯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事實、觀點、立場和信仰&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何防止「注射式洗腦」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何贏得一場辯論&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;普通和優秀的差距，在於解決問題的方式不同&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何快速洞察本質&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;流程、制度與系統&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;邏輯思維與邏輯閉環&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;複利思維&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;概率思維&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;數學思維&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;系統思維&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PART3. 個體進化的底層邏輯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生商業模式=能力×效率×槓桿&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把工作當成玩&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何做好時間管理&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;指數級增長、正態分佈和冪律分佈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把事做對，創造10倍價值&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人脈的本質是給予價值、平等交換&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;知識、技能與態度&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心態高過雲端，姿態埋入地底&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人人都應該是自己的CEO&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;藝術家為人類帶來自由&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PART4. 理解他人的底層邏輯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;理解What、Why、How，才能知行合一&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幽默，是溢出的智慧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所謂洞察本質，就是會打比方&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;邊界感的本質，是對所有權的認知&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每個創業者背後，都有大量多巴胺的支撐&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PART5. 社會協作的底層邏輯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界三大法則：自然法則、族群法則、普遍法則&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;找到並利用自己的戰略勢能&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;產品價格到底應該由什麼決定&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;利潤，來自沒有競爭&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沒有KPI，也能管好公司&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讓優秀員工成為事業合夥人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;勤勞能創富，但勤勞者能分到財富嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一切的分錢方式，無外乎優先和劣後&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;信用，是一個人最大的資產&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公平、公正與公開&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;效率與公平&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;勸酒的本質，是服從性測試&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ISBN：9786263350717&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出版地：台灣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本書分類：商業理財&amp;gt;職場工作術&amp;gt;工作哲學&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">只不過是一陣子，世界又一次翻天覆地改變，我們又再去了另一個新世代——虛擬真實時代。｛我們｝即是｛人｝，這個時代現實與虛擬的界限逐漸模糊，｛人｝也不再自以為最聰明的動物，他們會請教｛豬｝，請教｛狗｝，或者一隻｛雀｝。老實說，不少人覺得自己是豬狗不如的。人們不再自信他們的眼睛，不再只捕捉現實的世界，他們會找來牛、羊、馬、獅、豹連接虛擬世界的橋梁。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/l7y6Oe8.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/l7y6Oe8.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Solo：獨處、獨行、獨遊、單飛…</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-04-solo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Solo：獨處、獨行、獨遊、單飛…" /><published>2024-04-04T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/solo</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-04-solo.html">&lt;p&gt;很多以組合形式出道的歌手，到個別成員開始「單飛」，即以個人形式發展，觀眾才會開始看見他/她的個人風格。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;過活也是一樣。要活出自己的風格，獨是在所難免的一步。為何這樣說呢？道理很簡單，要是做任何事情都必須結伴的話，那必然受制於對方有沒有興趣與你做同一件事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高小時覺得自己太胖，很想早上起來到操場跑步減肥。由於寄宿學校生活很有規律，幾點吃早餐，幾點開始上課，都是規定了的。要實行我這個減肥計劃，必須比平日早起超過半小時。但大清早操場沒人我又有點害怕。於是邀約我的好朋友和我一起晨跑。可能她對減肥這件事沒我這麼上心（其實她比我還要肥胖一些），又不好意思推我吧，總之她每次總是各種理由，或懇辭起床，或梳洗很慢，就是搞得明明很早起床又及時準備妥當的我，最終就是沒有時間到操場跑步。對她的拖後腿，當時的我免不了十分生氣。但現在回想起那段童年經歷，我會想，要是當時的我足夠勇敢獨自晨跑，又怎會有這些被拖後腿搞得自己不愉快的事情發生呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其實問題並不在我那位朋友身上。她絕對有權利沒興趣做運動。或者即使想運動，也有權選擇不特地早起運動。只要我們倚賴結伴才會做事的話，受到掣肘是無可避免的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在的我，獨行已成家常便飯。為了在生活日常中創造一些變化，最近我還為自己增添了「獨事」的挑戰。「獨事」就是獨自去完成一件事情。這件事情可以十分簡單。例如在午休時，獨自前往公司附近的水果店、雜貨店或藥房購買用品和食物。這件事對普通人而言輕而易舉，對視障者而言卻需要一點勇敢。已我的人緣，找同事代勞根本不成問題。我大可以舒舒服服地待在辦公室等同事把我想要的東西送到面前。但我卻選擇獨自一人走在舊區狹窄的街道，隨時會撞到向相反方向行走的路人，或被操心的路人踢到我的手杖，都要靠自己去完成這些任務。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世事就是這樣，選擇較辛苦路途的人，往往比選擇最舒適路途的人收穫更多。當我拒絕被生活日常困住自己，刻意在日常中自創一些變化，我對生活的熱情又重新被燃起了。曾經被抑鬱症搞得對哪怕是打扮都失去興趣，但現在又開始有動力把擁有的服飾作出各種各樣的穿搭變化了。而最重要的收穫，是我真正收穫了自由。我有能力、有勇氣做自己想做的事情，而不會被他人的興趣、時間或價值判斷所左右了。我能做個有主見的人，而支持我做有主見的人的底氣，正是我的獨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;獨這個字會給你怎樣的印象呢？是孤獨、寂寞、孤單、冷清嗎？對我而言，獨卻是充滿意義的。它是我活出精彩人生的基石。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陶樂思</name></author><summary type="html">很多以組合形式出道的歌手，到個別成員開始「單飛」，即以個人形式發展，觀眾才會開始看見他/她的個人風格。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/W0buN27.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/W0buN27.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论道德：超级主体</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-04-on-morality-the-supersubject.html" rel="alternate" type="text/html" title="论道德：超级主体" /><published>2024-04-04T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-morality-the-supersubject</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-04-on-morality-the-supersubject.html">&lt;h3 id=&quot;1道德与法律&quot;&gt;1、道德与法律&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;道德与法律最大的区别在于，道德不受强权所维护，也就是不在利维坦的职权范围内。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;所以道德往往是软弱无力的，违反道德的代价较小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个区别就是，道德是不成文的，没有统一标准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以道德的标准因人而异，公说公有理，婆说婆有理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是道德作为法律的延伸，依然属于秩序的一种。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而秩序的定义就是：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;某种明确条文或潜规则，强迫所有人遵守，敢反抗就会有惩罚。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;所以违反道德依然会受到惩罚，只不过这个惩罚不由军警等执法者来执行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法律的执行要靠利维坦的能力，也就是说，利维坦的权力能伸到哪里，哪里才会有法律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是利维坦的权力不可能触及到人民大众生活的方方面面，这是因为两个原因：&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;1-那样做的成本太高&quot;&gt;1. 那样做的成本太高&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;小刚正在喝可乐，路过小明家门口时，随手把空可乐罐子扔地上了。小明很生气：“这是我家门口，你怎么把垃圾扔这里？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那此时如果要按照法律办事，小明就要把小刚告到法庭上去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后法律机关先派警察来维护犯案现场，保留犯罪证据（空可乐罐子）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后再收集原告和被告的供述，以及周围邻居的目击证据，然后移交法庭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法院在审理后传唤小明和小刚到法庭上，双方的律师开始辩护，经过两轮审判，由陪审团和法官作出裁决：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;小刚扔可乐罐子证据充分、罪名成立，判他给小明道歉，然后把罐子捡起来！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我估计有的读者已经笑出来了：这太荒唐了！这种鸡毛蒜皮的小事也要如此兴师动众吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何况这样的小事几乎天天都有，难道每一件事都要调动公检法？那岂不是全国的警察和律师每天连轴转24小时也干不完！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更不论这样调动这么多人、进行这么多步骤，要浪费多少社会资源。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2-权力无法突破基层的真空&quot;&gt;2. 权力无法突破基层的真空&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;这个观点即官僚不为老百姓负责，因为老百姓不给他们发钱；老百姓不想让官僚管，因为官僚和他们不是利益共同体，所以双方作用下就会在基层产生权力真空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个真空的大小取决于利维坦有多少能力。利维坦强大时，就能够调动足够的资源来扩张权力，真空就小；利维坦势弱时则反之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但无论如何，这个真空不可能被消灭，除非官僚和老百姓成了利益共同体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上两点，人民的日常生活中就必然会出现权力真空，也就是无政府状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是正如我在《利维坦》一篇所说，这个无政府状态是危险的，会让人们陷入无尽的纷争中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以就需要另一套更柔和、更细腻的秩序作为法律的延伸来维持和平，充当一个没有爪牙的利维坦，也就是道德。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2集体主义与道德&quot;&gt;2、集体主义与道德&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;回到小刚乱扔垃圾那个例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小明见到了，就和小刚吵起来；但这种小事法律不会管。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而假设现在没有道德这个东西，那么小明和小刚就只能各自从自己的利益来判断：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;小明觉得，小刚扔垃圾在自己家门口，使自己的利益受损了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;小刚觉得，自己随手扔掉垃圾，省得一直拿在手，符合自己的利益。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;两个人利益冲突严重，但没有合适的解决方案，也没有利维坦出来主持秩序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那没办法了，那只能打一架，或者是互相展示肌肉和牙齿，用原始社会的方式解决冲突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是如果有道德，那么小明就可以说：“小刚你乱丢垃圾，你这是不道德的！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小刚就会觉得自己违反了道德很愧疚，于是就给小明道歉，然后把罐子捡走。冲突解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们发现，小刚乱丢垃圾，这被裁定为“不道德”，也就是说此时小刚成了“坏人”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《论道德·上-工具性与动物性》中，我讲到了一个非常重要的概念：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“好”与“坏”是在一个由主体规定的单一标准下，主体对客体是否满足自己的利益、满足了多少的评判。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;那我们来看，在道德体系中，判断“好人”和“坏人”的主体是谁？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们发现，此时并没有一个具体的人或机构来判断，似乎这个“主体”是一个虚无缥缈的、不存在的东西，只存在于人们的精神世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我将这个虚幻的主体称之为“超级主体”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“超级”的意思是，这个主体并不是一个个单独的个人，而是全社会的个人，也就是“小主体”们加起来形成的一个大主体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个大主体的意志被所有小主体认同并维护，由此形成了一套全社会都默认遵守的“潜规则”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而根据性恶论，超级主体的意志之所以能够受到全社会的拥护，那必然是因为它符合大多数人在大部分情况下的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，打人就是坏的，这是因为没有人想要陷入到“伤敌一千、自损一千”的暴力冲突中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再如，贪婪是坏的，这是因为如果每个人都非常贪婪，那么全社会的资源就不够用了，就又会陷入到“所有人对所有人”的冲突中去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还如，狡猾是坏的，这是因为人们在和别人合作时都希望对方是老实诚恳的；如果对方给自己耍阴谋诡计，岂不是会使自己的利益受损？从而合作被破坏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又如，懒惰是坏的，这是因为如果有人有劳动能力却不劳动，那么别人就得供养他，违反了性恶论第四定律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但总而言之，这些“社会契约”都是为了维护假集体的存在，是集体主义的产物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而假集体的成员之间一定有利益冲突。而且，一定是一部分人占据更多的利益，而另一部分人受到剥削。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这些既得利益者为了维护自己不合理的利益、防止被统治阶级造反，使得整个国家陷入两个阶级之前无尽的冲突中，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也需要利用道德来美化自己的行为，使得底层人接受自己的命运。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如我在《个人主义vs集体主义》中提到：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;集体主义视角下个人需要无条件牺牲自己和自己的利益去满足集体的利益，而你什么也得不到，你也不应该去要求什么，无条件牺牲是一个工具的本分…….比如孝敬父母是天经地义的，中国的孝道就是集体主义精神的最好体现。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;因为家庭就是个假集体，父母和孩子很多时候并不是利益共同体，父母和孩子之间是不平等的主体和客体的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，小孩得要有人来养吧，但又因为是假集体，所以没人会抚养别人的孩子，这就使得必须用一种秩序来压制父母和孩子的动物性，使得他们互相妥协。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只不过，因为父母和孩子不平等，所以作为客体的孩子会不可避免地多妥协一些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以其他的什么美好的品质，比如忠诚、爱国、老实本分、顺从、感恩这种只符合少数人利益的道德，就不可避免地成为了阶级专政的工具，这个我在本系列后面会详细讲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个超级主体也可以有多种表现形式：上帝、安拉、佛祖、礼教。总而言之，它是一套行为准则，目的是要个人维护假集体的利益、在超级主体的单一标准上往上爬：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你越遵守上帝的戒律、越信奉超级主体，超级主体就越是会奖励你，你就越是个“好人”、越能得到“救赎”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这些宗教和准宗教在诞生后不久就被统治阶级修改成了维护自己的统治的工具，也足以见假集体内部的阶级专政。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3超级主体的单一标准&quot;&gt;3、超级主体的单一标准&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我在刚才提到，“好”与“坏”是在一个由主体规定的单一标准下，主体对客体是否满足自己的利益、满足了多少的评判。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么超级主体的单一标准是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是“自私”和“无私”的程度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;常见的善行有哪些？尊重他人、诚实、施舍钱财、彬彬有礼、扶老奶奶过马路、拾金不昧、主动让座、传道授业解惑、主动捡垃圾、舍命救人……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;常见的恶行有哪些？目中无人、撒谎、吝啬、无礼、误人子弟、诬蔑、见死不救、贪赃枉法、盗窃抢劫、杀人放火、专制独裁、侵略他国……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上所述，我们大体可以分别用一个词来形容“善”与“恶”：“无私”与“自私”，或者再明了一点是“舍己为人”和“损人利己”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么？还是因为是假集体。人们不是利益共同体，那么我牺牲自己的利益、贡献自己的利益，不就是符合了别人的利益吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就比如说，大家都觉得英雄是伟大的，他为了亲人、爱人、国家、人民、理想牺牲，甚至死去，这还虽然还是为了他自己，但是其他人得利了，他们就会说这个人是无私的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再比如，大家都歌颂古代的贤君、明君，为什么？因为他们把自己代入了老百姓的视角，所以明君满足了他们的自私、符合他们的利益，所以歌颂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一个昏君各种捞钱享受，为了他自己的利益，不就损害了老百姓的利益了吗？自然要批评他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你越无私、越舍己为人，就越满足超级主体（社会上的大部分人）的利益，所以超级主体就越是嘉奖你、说你是个“好人”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而你越自私、越损人利己，就越是损害超级主体的利益，那么超级主体就会惩罚你，说你是个“坏人”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而一个“坏人”，因为不符合集体的利益，就会受到集体的排斥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而从原始社会到近代社会，被集体排斥都是一件非常严厉的惩罚，因为这意味着你不会受到集体的任何帮助，甚至会有生命危险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而直到现当代，生产力提高了，个人才有了靠自己活的能力，所以道德观念也随着集体主义一点点解体了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说，人们为了防止自己被集体排斥（止损）只能被迫遵守道德；而道德程度越高越符合超级主体的利益，还能受到声誉上的嘉奖（得利）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说，行善，依然符合性恶论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家甚至可以想一想自己，或者是身边的人，如果一个恶行，没有损害到自己的利益或者还给你带来了好处，你是不是就会保持沉默（这里的沉默不仅指不说话）？然而，如果这个行为不管他是再小的恶损害到了你的行为时，你就会想：“这种行为是不道德的。”？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们会发现，当别人的工具性很大时，我们就会赞颂他，因为他符合我们的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而当他的动物性很大时，我们就会攻讦他，因为他在单纯消耗我们的资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓“无私”就是让人们多搞工具性服务他人、少搞动物性维护自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这符合性恶论第四定律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说，道德不过也只是每个人都为了追求自己的利益——利益最大化——而发明的一种工具罢了。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、道德与法律 道德与法律最大的区别在于，道德不受强权所维护，也就是不在利维坦的职权范围内。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ikdtyn4.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ikdtyn4.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论道德：阶级专政与历史周期</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-03-on-morality-the-class-dictatorship-and-historical-cycles.html" rel="alternate" type="text/html" title="论道德：阶级专政与历史周期" /><published>2024-04-03T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-03T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-morality-the-class-dictatorship-and-historical-cycles</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-03-on-morality-the-class-dictatorship-and-historical-cycles.html">&lt;h3 id=&quot;1法治就是专制&quot;&gt;1、法治就是专制&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这篇我们来讲讲法律的起源。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;法律文书本身只是一张纸，没什么可研究的。如果没有配套的法治社会结构，法律就只是废纸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要理解纸面文书的法律的诞生，就要看让法律生效的法治如何形成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据利维坦的理论，法治的本质就是一个大的利维坦将自己的意志施展到全社会，也就是干掉剩下所有的小利维坦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换句话说，就是全天下的人都要遵守中央政府的规矩，而不是遵守其他的利维坦的规矩，或者没有规矩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有这样，才能保证中央政府对手下人民的掌控。而这个前提自然是用暴力打服、打死有能力或意愿跟中央政府抢夺权力的小利维坦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如我在《民族国家》的开篇讲的“普天之下，莫非资土”就是中央政府用武力占据之前无法控制的边缘地带。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果中央政府制定了法律，但却无法控制那些山区，山区的人难道会自动遵守中央法律吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后面一小节我讲的“率土之滨，莫非资臣”，就是中央政府消灭了盘踞在人民和政府之间的中间阶层；中央政府在那之后不再需要有人帮它代行权力，它有能力把法律深入基层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们一般语境下的“法治”说的也就是中央政府能够把权力深入基层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如中国法治先祖秦国，商鞅变法的时候就是把原有的旧贵族全都打倒，使得中央政府可以直接控制底层的劳动者，才使得秦国中央能够汲取足够的民力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而对比受皇帝全力支持却没使用过暴力的变法都因为旧贵族势力的强大而失败了，比如王安石变法和戊戌变法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在西方也有类似的事。比如现代法治的起源之一，拿破仑的《民法典》能够实施必然建立在法国大革命消灭了原有的封建贵族基础上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再比如很多拉美国家是公认的法治薄弱，富人区有法律，贫民窟就没法律了，因为中央政府无法消灭贫民窟的黑帮，所以贫民窟遵守黑帮的规矩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人会问这不是法治而是专制啊？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你说的对，但是法律的执行必须要靠一个强权，而强权只能是具体的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果真要实行法治，社会所有人包括统治阶级都受法律约束，那么还是那个问题：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;利维坦来约束法律，谁来约束利维坦？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;2有产阶级专政&quot;&gt;2、有产阶级专政&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;法律靠谁来执行？基层公务员和警察。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么还是《利维坦》那篇的问题：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;执法者自己要不要考虑生存问题？他有没有自己的利益？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;很明显，公务员和警察都有自己的利益，他们不是机器，除了执行指令没有其他想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;执法者也是具体的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那具体的人就会有自己的利益、有他们代表的阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，正如我在《骆驼祥子陷阱：暴君不需要民心》一文中讲，根据性恶论，如果你想让手底下的人为你卖命，那么你就需要给他们分钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;警察和公务员有一个基本特点，就是脱产，不参与一线劳动，也就是说他们自己不属于任何阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如我在《知识分子的阶级分析》中讲，脱产者的阶级性取决于他们依附于哪个阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，哪个阶级给他们发工资，他们就代表哪个阶级的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，如果你想掌握法治的能力，就意味着你要有钱给警察发工资。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者换句话说，你要掌握生产钱的能力，也就是生产资料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在假集体中，生产资料必然是私有的；而生产资料的私有决定了，钱和权力都会聚集到少部分人手中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以能给警察发工资的只能是资产阶级。警察和公务员不会为无产阶级服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;警察和公务员是资本家的附属阶级，他们通过资本家间接拥有了资产阶级性，除非资本家没钱给他们发工资了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这也是为什么从奴隶制开始至今，除了少数时间段，国家的统治阶级都是有产阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是有产阶级专政。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪怕是以民主著称的古雅典，雅典城中的奴隶、女人和外地人是没有投票权的；所以雅典民主的本质是父权制下的奴隶主阶级专政。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再比如“自由民主”的美国，不管他们的总统是谁，从来没有过把一个无产者选上台当总统的。所以美国民主的本质就是资产阶级专政。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;统治阶层中的人受到法律制裁往往只是统治者内部权力斗争的结果，法律只是走个程序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如习近平所谓的反腐，其本质是清除江泽民的余党；否则他应该先把他自己和他家人抓起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有美国的富人合理避税、政治献金这种东西，都是公开的秘密了。最近爆出来的萝莉岛案也是政治斗争的结果，不然为什么克林顿、安德鲁王子还没被判刑？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讽刺的是，萝莉岛名单上还包括不少律师和法律工作者（比如艾伦·德肖维茨），连司法人员都参与其中，难道让他判自己吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后就是军警官僚和资本家互相勾结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪怕农民起义也是能跟着分钱分地改善生活老百姓才会跟着造反，这也是列宁和毛泽东成功的根源。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3利维坦困境&quot;&gt;3、利维坦困境&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;为什么会有历史周期律？为什么天下大势是“分久必合、合久必分”？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么一个政权早期老百姓往往活得比较好，而到了中后期则牛马不如？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一个假集体中，虽然看起来是一个集体，但实际上每个人都只为自己，所以需要利维坦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但利维坦终究不能是虚无的东西，而必须建立在实质的人上面，充当利维坦的那批人有自己代表的阶级，因为什么，还是因为实质上是假集体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以这批人的贪欲不会被消灭，他们会通过利维坦来给自己牟利，最终导致利维坦非但无法保护底层人、维持底层的秩序，反而还把底层人往死里逼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终结果就是利维坦垮台了，然后陷入乱斗，直到人们受不了战争，找出一个新的利维坦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此形成“分久必合、合久必分”，我愿称之为利维坦困境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们举一个具体的事例：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;人们自己赚到钱很爽，但交税很不爽。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果一个地方的人抗拒交税，那么对该地的统治成本就很高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是因为假集体，官僚机构不为老百姓负责，因为我刚提到的有产阶级专政。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以官僚机构本身的运行就要消耗钱，而钱就要从老百姓手里来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果收不上税，基层小吏的工钱就发不出来，那么小吏们要么用手中的公权力捞钱，进而造成腐败，使小吏在他管辖的地区当上土皇帝，实质上半脱离中央掌控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要么小吏就不好好干活摸鱼，使得小吏所代表的政府力量在该地区的存在减弱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，在这个地区，官僚机构要么退出，要么无法继续运转，最后的结果就是权力真空回归。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但又因为老百姓自己也不是真集体，所以不会自己组织秩序，而是陷入霍布斯说的“所有人对所有人的战争”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到最后再出来一个利维坦。这个利维坦往往是黑帮或者本地豪族。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，政府对老百姓的剥削越狠，老百姓就越穷，也越抗拒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进而导致税收不上来，然后政府对该地区的掌控力就会减弱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秩序，或者说利维坦在运行的过程中，一开始的运行成本，也就是社会成本是较小的，因为社会矛盾不尖锐，人们消费能力还比较强，生产相对过剩还能消化掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会矛盾的尖锐一定是随着资本的集中而加剧的，封建时代体现为土地兼并，资本主义体现为垄断寡头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既得利益者的体量越大，利维坦运转的成本就越高。比如那么多富人的钱，都无法被政府部门掌控，政府只能去刮穷人的钱，但刮来了又要先给富人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而到了后期，人们没有消费能力了，收不上税了，经济运转不起来了，更重要的是，利维坦不再符合人们的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即，维持利维坦运转的成本几乎等同甚至超过了全社会所能生产的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简单来说，亏本了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么人们就会对现有秩序不满，然后抗拒政府，进而回归权力真空。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4利维坦覆灭的注定&quot;&gt;4、利维坦覆灭的注定&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;还是因为，利维坦不可能像霍布斯说的一样，是一个完全公正中立的第三方，而必然会被掌握暴力的人所把持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么也就是说，利维坦自身从一开始就会成为一个巨大的既得利益集团，人们越对他不满，他反而越需要维护秩序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但秩序的运行只遵守一条法则：得利大于损害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，老百姓无法从这套秩序中得到钱了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当统治集团对老百姓可持续性竭泽而渔，但又需要维持秩序时。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么就只能从另外两个方向找补：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;第一个是情绪价值，搞点宗教、道德、爱国啥的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;所以你看为什么要搞外儒内法，为什么要让法律成为“上帝的旨意”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是要把利维坦和神性、道德绑在一起，不然统治成本太高了。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;第二个就是暴力，但这个基本上不到最后时刻不能用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;因为利维坦在最开始被设计出来的目的就是保障所有人的安全、使人们免于战争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结果现在利维坦自己发动对人民的战争，那么利维坦自己的合法性就没有了，人们就一定会想办法摆脱它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以你看那些铁腕镇压人民的政权，要么直接没了，要么是靠拉动经济快速增长、使人民又能搞到钱了又续了一命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据性恶论，如果有人维护秩序，那么他一定能从秩序中得到利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果有人不维护秩序，但又不想对抗秩序，那么他一定是无法从秩序中得到利益，但也没有什么损害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果有人痛恨秩序，那么他一定从秩序中受到损害。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、法治就是专制 这篇我们来讲讲法律的起源。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/rKi9dSK.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/rKi9dSK.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">心肌詠</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-03-chanting-myocardium.html" rel="alternate" type="text/html" title="心肌詠" /><published>2024-04-03T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-03T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chanting-myocardium</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-03-chanting-myocardium.html">&lt;p&gt;心肌受損感驚慌，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生命賽道遇徬徨。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;胸襟劇烈如刀恍，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;病來如山映心房。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;求醫路上望春光，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心態平和是藥方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;養身養心自釋放，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;樂悠人生看四方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前言：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿黃是一位五十多歲的男性，平時生活習慣良好，但最近他感到胸口壓迫、呼吸急促，並且出現了持續的劇烈疼痛。他趕緊就醫，經過檢查，醫生確診他患有心肌梗塞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿黃被送往急診室，接受了心電圖檢查，結果顯示心臟的某個區域出現了缺血。醫生立即開始治療，給予他抗凝血劑、抗血小板藥物，並安排他進行冠狀動脈檢查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在接下來的幾天裡，阿黃接受了冠狀動脈造影檢查，發現一條冠狀動脈阻塞，需要進行血管成形術。手術很成功，阿黃的心臟功能逐漸恢復，但他仍然需要長時間的康復和定期的門診隨訪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;健康猶如流水易逝去，疾病偶爾造訪，惟愿病友們笑對苦痛，活出精彩。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">心肌受損感驚慌， 生命賽道遇徬徨。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/5p6IZ2i.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/5p6IZ2i.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">欲娛樂必先政治</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-02-politics-over-entertainment.html" rel="alternate" type="text/html" title="欲娛樂必先政治" /><published>2024-04-02T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-02T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/politics-over-entertainment</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-02-politics-over-entertainment.html">&lt;p&gt;不知道曾經紅遍中國的吳亦凡今天還有多少人記得？有人發現每次他的案件取得進展時總會神奇地同時發生社會大事。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;例如，2022年6月10日一審開庭當天發生了唐山燒烤店打人事件，引發社會對女性權益的關注。2022年11月25日一審宣判的前一天烏魯木齊發生大火，後來成為「白紙運動」的導火綫。而2023年7月25日二審開庭時，又恰好兩天前發生了齊齊爾市三十四中體育館坍塌砸死11名師生的悲慘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吳亦凡因此也被戲稱為「那個加拿大人」，即便已經身陷囹圄，卻總是在關鍵的時間節點出來爭奪公眾輿論那有限的注意力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這到底是巧合還是另有安排自然我們不得而知，然而如果說的是娛樂和政治之間的緊密關係，在新中國可謂是有著悠久歷史。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早在1942年的5月2日，毛澤東就發表了著名的《在延安文藝座談會上的講話》，開宗名義寫道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「我們今天開會，就是要使文藝很好地成為整個革命機器的一個組成部分，作為團結人民、教育人民、打擊敵人、消滅敵人的有力的武器，幫助人民同心同德地和敵人作斗爭。為了這個目的，有些什麼問題應該解決的呢？我以為有這樣一些問題，即文藝工作者的立場問題，態度問題，工作對象問題，工作問題和學習問題。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;立場問題。我們是站在無產階級的和人民大眾的立場。對於共產黨員來說，也就是要站在黨的立場，站在黨性和黨的政策的立場。在這個問題上，我們的文藝工作者中是否還有認識不正確或者認識不明確的呢？我看是有的，許多同志常常失掉了自己的正確的立場。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;中國共產黨對待文藝和娛樂的態度因此也顯而易見，它們的存在意義首要是為政治目的服務。那麼到了今天的社交媒體時代，又要如何體現這種功能呢？去年在《中國季刊》（China Quarterly）上發表的一篇名為“Chinese Celebrities’ Political Signaling on Sina Weibo”就探討了這個問題。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;怎樣的明星更配合官媒&quot;&gt;怎樣的明星更配合官媒？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;其實論文做的工作頗為簡單，基於上述娛樂是服務於政治的假設，作者們於是就想看看在微博上那些明星更傾向轉發官媒的消息，然後這個行為又和那些變量相關。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HtofCUK.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由於論文關心的是明星引導公共輿論的能力，因此對於納入分析的「明星」主要看他的粉絲數量，以1000萬作為最低的門檻，最終選出218位明星。分析的時間是2021年的7月至11月，作者沒有特別解析為何選擇這個時間段，可能是因為論文的開始動手收集資料時大約是這個時間，而微博可以設置最多半年可見，往後回溯後得到的結果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;描述性統計顯示218位明星人均擁有超過三千萬粉絲（表一），平均轉發8.22條官媒微博，但個體差異巨大，最小值為0，最大值為33。進一步細分可以看到明星以中國大陸背景為主（表二），大約八成都在1990年前出生，因此樣本平均年齡約為39歲。比例上男性偏多，大約六成接受過高等教育。那麼這些人口背景因素是否會影響轉發官媒消息的頻率呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/LzEISJM.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 表一：明星的轉發官媒數、粉絲量、熱度（engagements）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/U1D8w6s.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 表二：明星的出生年份、出生地、性別和教育程度&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根據回歸模型六的結果顯示（表三），粉絲數量每多一百萬，轉發官媒消息的微博數量就增加0.05條。年齡每增加一歲轉發數量則減少0.39條，男性相對女性明星平均少轉發2條，但影響力最大的是明星的來源地，香港明星在統計上沒有影響，而如果是台灣明星的話則會使他平均少轉發6.45條消息，考慮到轉發消息的平均值只是8.22條，這到底是怎樣的影響力，以及可能是什麼原因，相信各位讀者也不難理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/9AUymRf.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 表三：回歸模型&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總括而言，這篇文章有一個很吸引眼球的研究問題，某種意義上也可以說很及時和趕時髦。然而更多時候，我們會希望論文不止是給出描述性統計，而是給出更多機制性的解釋，遺憾的這在論文中並未看到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然，不能說論文沒有貢獻，只是更多是拋磚引玉性質，如果你看過足夠多的《中國季刊》，大概也能發現，這是它們的一貫風格。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>房間裏的人</name></author><summary type="html">不知道曾經紅遍中國的吳亦凡今天還有多少人記得？有人發現每次他的案件取得進展時總會神奇地同時發生社會大事。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/RamVVz8.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/RamVVz8.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论道德：利维坦</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-02-on-morality-the-leviathan.html" rel="alternate" type="text/html" title="论道德：利维坦" /><published>2024-04-02T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-02T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-morality-the-leviathan</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-02-on-morality-the-leviathan.html">&lt;h3 id=&quot;1利维坦的概念&quot;&gt;1、利维坦的概念&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在这篇我们来讲讲维持假集体存在的核心：利维坦。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;利维坦就是一个能压过所有人的强权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在假集体中，由于人们不会把互帮互助当作责任，所以每个人实际上都是原子化的，人们不是利益共同体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以每个人的利益只能靠自己来保障，这就意味着每个人都要尽可能多地去占有社会资源，以增强自己的抗风险能力和自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此每个人都必须变得贪婪，只有占有足够多的财富和权力才能抗风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而假设这些人处在一个原始社会，没有政府、没有组织。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么所有人都会开始吃鸡大赛，就是霍布斯说的“所有人对所有人的战争”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是因为每个人本质都是人类，单靠肢体力量打斗不可能一直胜利，就跟动物世界一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这种不间断的混乱和战争会导致生产生活被严重破坏，使所有人利益受损。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;别忘了，我们现在讨论的背景是假集体，也就是有私有制了，有农业，也就是有了固定的生产生活方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看看古代的乱世，战争所过百姓无不流离失所，天下人口和粮食产量都暴跌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，为了使大部分人的基本利益，即生命安全，得到保障，又需要一个能够克制住所有人贪欲的东西来维持假集体中的秩序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个东西就是比贪欲更强的恐惧，因为贪欲是害怕未来的风险，是有一定延迟的；而暴力则让人们立刻感受到恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就意味着需要一个强权站出来维护秩序，而剩下的人都把自己的“自然权利”，即对他们实行肢体暴力的权利，让渡给这个强权。霍布斯将这个“强权”称为主权者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主权者有两个义务：维持集体内部的秩序、抵御外敌保护集体&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而主权者和他仰仗执行两个义务的机构，就是利维坦，即国家。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2利维坦的问题&quot;&gt;2、利维坦的问题&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;但利维坦并不是完美的，甚至问题很大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据霍布斯的理论，两个互相征伐的原始人，为了停止战争，就互相签订和平契约。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而为了保证契约被执行，他们就找到一个公正中立的第三方，让渡自己行使暴力的权利给他，从而让他变成强权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这个第三方会有三个问题：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你如何保证他是公正中立的？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;他依靠什么执行自己的强权、并防止强权被夺走？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;他自己要不要考虑生存问题？他有没有自己的利益？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;第一个问题，没法保证。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主权者完全可以装作道貌岸然的样子表现得自己很公正，但私下里和某一方暗通款曲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换句话说，主权者监督契约的双方，那谁来监督主权者？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个问题，依靠一支武装组织。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为主权者也是人类，他不可能遇到什么事都亲自去把违约的一方打一顿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以他必须依靠组织和武器形成压倒性的暴力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那问题就来了，武装部队里的士兵和警察也是人类。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据性恶论，想让这些士兵给你卖命，那你就要能够给他们分得利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;否则，他们要么抗拒执行，要么摸鱼摆烂——执行你的命令能给他们带来什么好处？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而你要是选择给士兵分钱，那么你不就成了士兵利益的代表了吗？既然如此，你又怎么能自称公正中立呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三个问题，要考虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是那句话，利维坦无法凭空存在，必须依靠具体的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些具体的人并不是超脱于假集体之上的，他们也是假集体的不一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以他们就要优先考虑自己的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么就意味着主权者不可能是一个公正客观的第三方；他们自己就是签订契约的一方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;能够完美解决这三个问题的，只有上帝了，可惜上帝并不存在。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3官僚机构&quot;&gt;3、官僚机构&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如果只是两个人签订契约，那么靠一个主权者就能维持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果几千万、几亿人签订了一堆庞杂的契约呢？那么就需要很多个主权者来管理了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而随着社会上的资源更需要被统一调度和生产资料的不断集中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以及这些小利维坦由于也有自己的利益，他们自己也需要找一个大利维坦来管理自己（否则只是会从吃鸡大赛变成部落冲突）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以就需要职权范围更大的大主权者来管理这些小主权者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些所有的主权者加起来被统称为官僚机构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;官僚机构根据不同地区的不同情况会有各种各样的表现形式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如在中国，各种条件使得华北平原上的大利维坦可以用暴力征服周边的小利维坦，由此形成了专制君主制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在罗马共和国，由于意大利的核心利维坦没能力在其边缘行省实行有效统治，最终大家只能来商量谈判，于是就成了议会共和制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有其他很多形式，但不管怎样变化，他们都是利维坦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，按照这个理论，既然官僚的权力来自于人民、大官的权力来自于小官。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么官僚就应该为人民负责、大官就应该为小官负责（这也是霍布斯的结论或者说理想）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是很明显，这和现实不符。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;观察仔细的同学应该已经发现了一个bug：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大官依靠武装部队和小官来执行自己的命令，就需要给他们分钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么钱从哪来？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、利维坦的概念 在这篇我们来讲讲维持假集体存在的核心：利维坦。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/RoQTQ7D.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/RoQTQ7D.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">自虐和自律</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-01-self-abuse-and-self-discipline.html" rel="alternate" type="text/html" title="自虐和自律" /><published>2024-04-01T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-01T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/self-abuse-and-self-discipline</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-04-01-self-abuse-and-self-discipline.html">&lt;p&gt;自虐是为了别人爽，自律是为了自己爽。自虐是是为了别人的标准，自律是为了自己的标准。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;很多人觉得自己怎么坚持不了做一件事，太不自律了。但实际上，我们每个人都自律地做过三件事：吃饭、睡觉、上厕所。为啥，吃饭，一顿不吃饿得慌，吃了就爽；一天不睡觉困得慌，睡了就爽；不上厕所憋得慌，上完就爽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那其他事的自律是一样的。比如科比，凌晨四点起来打篮球，很多人觉得四点起床很痛苦，科比是用意志力压制痛苦，太努力了。但实际上，四点起床对科比很轻松，很享受，因为他起床是要去做他这辈子最热爱的事，他爽爆了。而你四点起来之后都不知道要干啥，可能只是为了给别人看自己很努力，主打一个自我感动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以科比自律打篮球，那是他享受打篮球，他上瘾，不打篮球就浑身难受，打篮球就爽。还有如马斯克，不工作浑身难受，工作了就爽。那些天天健身的人，不健身就难受，健身的时候很爽。天天读书的人，不读书就难受，读了就爽。还有如鄙人，每天不想点啥写点啥就难受，想了就爽。这就是自律，跟吃饭睡觉上厕所一个原理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而大部分人的“自律”是反过来，他做这个事就痛苦，不做反而才爽，那坚持不了太正常了。那为啥痛苦，只能是做这件事不符合他的利益，他是为了别人做这个事。比如有人健身，并不是他享受健身时的感觉，而是在别人的标准下他身材不好，他是为了达到别人的标准去健身。还有学习，很多人坚持不下去，那是因为他们是被别人逼着学的，他们学习程度是以别人的标准来评价，他们是为了别人学。那鄙人在《论道德·上》中说了，别人的标准只为别人的利益服务，他们迎合别人的标准做事，那就是用自己的生命给别人谋利，那情绪肯定不愿意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，他们做这些事的时候，就感觉特别痛苦。他们就要用意志力压制痛苦，每次做事之前都要搞一堆心理建设，那等意志力耗尽了自然就坚持不下去了。这就是自虐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2013年，科比在比赛中跟腱断裂，依然站起来走到罚球线，精准命中2球。很多人解读说科比意志力太强大了，他是忍耐痛苦。但在我看来，科比是在享受，他享受那种把痛苦踩在脚下的感觉。如果仅凭意志力，而没有对篮球超过生命的热爱，他绝不可能做到。人们觉得科比是吃苦，那只是对人们来说很痛苦，对他来说爽爆了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就像我之前觉得有人每天学数学物理，要忍受痛苦，太能吃苦了，但是他们其实爽得很，他们不学数学反而难受。那他们可能看我天天看历史哲学他们也觉得我吃苦，其实我爽得很，看历史哲学对我来说就是娱乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，只有自虐才谈吃苦，真正的自律就是一个字，爽。就像老子说的顺其自然，不要去对抗自己的身体和本心。天道酬勤，先是天道，然后才有勤。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">自虐是为了别人爽，自律是为了自己爽。自虐是是为了别人的标准，自律是为了自己的标准。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/iXF4nzU.gif" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/iXF4nzU.gif" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">修煉「活在當下」</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-29-practise-living-in-the-present.html" rel="alternate" type="text/html" title="修煉「活在當下」" /><published>2024-03-29T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/practise-living-in-the-present</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-29-practise-living-in-the-present.html">&lt;p&gt;什麼？活在當下都需要修煉？這不是那些奉行「今朝有酒今朝醉」的人最順口說出來的話嗎？這不是逃避煩惱與困難的人常用的藉口嗎？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;確實，活在當下經常被那些及時行樂者，逃避責任者用作藉口。但這句話並不是及時行樂和逃避責任的另一種說法。活在當下是一種生活態度與思維習慣。它的重點，是把精神、心思與感受，都集中在此時此刻正在做的事情之上。若此時此刻正在吃飯，那就集中精神、心思與感受在吃飯之上；若此時此刻正在聽音樂，那就集中精神、心思與感受在聽音樂之上；若此時此刻正在睡覺，那就集中精神、心思與感受在睡覺之上。小時候大人教導我們「讀書時讀書，遊戲時遊戲」，這句話跟活在當下的意思就最為接近了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這說起來簡單，但做起來卻殊不簡單。試想，在吃飯時想著接下來的工作該如何安排；睡覺時回想今天說錯話得罪了朋友懊悔不已；工作時又想到下班後到酒吧狂歡…。以上這些又是多麼平常呢？我們身在當下，心靈卻經常受窘於過去，或不由自主地飛到未來，總之就是偏偏不在當下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼為何活在當下這麼重要，並且需要和值得修煉呢？以我的個人經驗，擁有活在當下的能力有以下益處：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一，在休息時能真正地休息。充分休息之後，自然會重新生出行事的力量；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二，人若能全身心投入當下正在做的事情，效率與效能也自然獲得提昇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在2014年開始對冥想靜修產生興趣，在網上閱讀了很多相關的文章，也收看了很多影片。透過這些學習素材，我得知原來日常生活的場景，包括進食、乘車、走路，都可成為默觀的契機。於是我從最簡單的地方作為練習默觀的切入點，開始默觀呼吸，默觀進食。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前的我很容易被工作上的不順影響情緒。要麼為了之前工作上的一些粗疏而懊悔得晚上難以入眠；要麼為了未來工作上會遇到的困難而焦慮，以致連吃飯都心不在焉。修煉默觀接近十年，我發現自己已經不再輕易受情緒操控和捆綁了。每天早上醒來，即使明知回到公司會有麻煩事情等著我，我也會暫時放下焦慮，集中精神與心思享受吃早餐的幸福時光。早餐的麵包是我親手烤製。雖是平凡的小餐包，但材料卻相當豐富，有麵粉、酵母、黑糖、雞蛋和牛奶。在每個早上，當我細細咀嚼麵包的香甜，心裡也會默念着，對小麥、酵母、甘蔗、雞與牛表達感謝。感謝牠們的生命滋養了我的生命。自從我能以感恩的心態開啟每一天的生活，我發現自己工作的效率與效能也不知不覺地提昇了，解決難題的能力也比以前強了很多。原來活在當下確實能讓我們生出更多力量。我想這可能是我在休息時真正地休息了，做事的魄力和集中力也自然得到恢復吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;活在當下是一種慢活的生活態度。唯有慢活，我們才可細心地感受生活。能細心感受生活，那些平凡卻美好的事物，才不會因我們步伐過於急速而被錯過。世界變得很快，我們也將無可避免地遇到很多挑戰。這時候，內心的強大變得格外重要。但願更多人能透過活在當下，不斷生出面對挑戰的力量。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陶樂思</name></author><summary type="html">什麼？活在當下都需要修煉？這不是那些奉行「今朝有酒今朝醉」的人最順口說出來的話嗎？這不是逃避煩惱與困難的人常用的藉口嗎？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/wOmDhQH.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/wOmDhQH.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">血壓詠</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-28-chanting-blood-pressure.html" rel="alternate" type="text/html" title="血壓詠" /><published>2024-03-28T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-28T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chanting-blood-pressure</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-28-chanting-blood-pressure.html">&lt;p&gt;心頭隱隱似江潮，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;脈搏頻頻亂舞跳。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;高壓低壓起伏繞，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生涯瞬息嘆寂寥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;調理須求醫藥人，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飲食調控宜謹慎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;養生養心靠自身，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好風光笑對人生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前言：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;張伯，六十有五，生活節奏穩健如昔。某日晨起，突感頭暈目眩，頸項似繩緊束。平時無病無痛的他，未曾料到這是血壓失常的先兆。老伴急測血壓，數值高達180/110，令二人皆驚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;往後日子，張伯開始嚴格遵醫囑，低鹽飲食、適量運動，更添了每日定時服藥的習慣。然而，一次家庭聚會中，興奮與疲憊交加，血壓驟降，眼前一黑，幸得家人及時發現並送醫。此番波折讓張伯深悟身體變化莫測，遂更加重視健康管理，調整心態，保持情緒穩定，漸漸地，血壓得以控制在正常範圍，重新找回生活的平衡與安寧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生老病總是會圍著人生而走過，然而卻不得不面對，有見於此，祝福病友好好生活！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">心頭隱隱似江潮， 脈搏頻頻亂舞跳。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/t0MyM41.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/t0MyM41.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">如迷宮的大宅</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-27-a-maze-like-manor.html" rel="alternate" type="text/html" title="如迷宮的大宅" /><published>2024-03-27T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-maze-like-manor</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-27-a-maze-like-manor.html">&lt;p&gt;這是一座｛如城堡的大宅｝。阿紅求得了這份｛清潔工｝之後，她每天就在這裡進出進入。其實阿紅不用工作的，以她現在的積蓄是足夠過她的退休生活。不過，這裡的人都認為，這家人是全城鎮最富有的。富有到這樣真叫人好奇，人們未必會羨慕他們，但總會有好奇心。就像王室裡的成員一樣，那些生活是不會讓人嚮往的，但那種不尋常的視物卻引人好奇和疑惑。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;阿紅每天清晨，當第一道陽光照進來的時候，她便會踏上前往大宅的路，她擁有了自由穿梭於這座城堡的權利。雖然只不過是一個｛清潔工｝，或者說阿紅只是一個清潔工。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;起初，她只是默默地掃地、擦窗，盡量不去打擾這座大宅的寧靜。但隨著日子一天天過去，她開始注意到一些不尋常的細節。走廊的盡頭總是有風吹過，而那裡明明沒有開窗。樓梯轉角處有幾幅壁畫，那些抽象畫讓人難以理解，不似人也不似動物，不似風景也不似食物，而且每次經過都似乎會有些變化。不僅阿紅覺得這樣，花王和洗熨工也這樣說的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;漸漸，她覺得這座宅大得離譜，東南西北面也有建築物一路延伸，用迷宮來形容它絕不誇張。管家說這個家庭有五十個人，但阿紅卻沒有見多過十個人，他們進出門時間不同，吃飯時間、起床和晚睡的時間也不一樣，原來兩年前大老爺死了之後就變成這樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿紅她被那錯綜複雜的走廊迷惑，每扇門後似乎都隱藏著不為人知的秘密，她很想知道門裡住著一個什麼樣的人，大宅住了那麼多人，怎麼連五個人也不會走在一起？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿紅在抹擦古董和打掃無盡房間的過程中，她發現這裡的每一塊地磚，每一扇雕花窗戶，都彷彿訴說著沉默的故事。這座大宅寧靜得叫人可怕！最熱鬧就是傭人聚集的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天，阿紅無意中發現了一間封閉許久的圖書室，她心情帶著幾分驚喜和興奮。塵封的書籍堆疊成山，她輕手輕腳地在其中漫遊，彷彿每一本書都是一個世界，等著她去探索。阿紅是愛書之人，愛閱讀，愛寫字。但從她的外表是看不出來的，因為她是婦孺，婦孺和識字仿佛是不相關的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她發現了一本厚重皮革封面的日記，她帶著冒險和偷窺的心情，坐在地上的毛氈，她把身子捲縮起來，讀到了墨中人的心聲。關於家族、財富以及孤獨和自由的迷思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隨著日子一天天過去，阿紅與其他工人和居住者產生了微妙的互動。她注意到管家眼中的高傲背後，隱藏著對這份工作的無比自豪，而那些匆匆走過的家人們臉上的笑容背後，則是彼此之間看不見的疏遠和算計。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一晚的深夜，阿紅在大宅深處聽到了微弱的鋼琴旋律。她追隨著音符的線索，找到了一間密室，裡面坐著那位少爺，他的手指在琴鍵上靈活躍動，他眼神充滿了寂寞，深不見底的寂寞就是這種人。在那刻，阿紅突然明白了，這座大宅中的每個人都在上演自己的獨角戲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;皮革封面的日記原來不僅只有一本，阿紅發現了十多本，半年裡她已經看了好幾本，可是她無法知道墨中人是誰，也無法知道是男還是女寫的。這個圖書室裡的東西通通都是遺物，所有書籍的物主已經死去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿紅從日記裡發現了很多，墨中人寫盡了家族人生的悲哀！以及荒唐和淫亂的事情，諷刺的事，不僅家族的人是這樣，大宅裡的傭人都一樣。阿紅手裡握著這本日記，她知道她會繼續看下去的，她知道她越看得多，就會明白為什麼他們一個個都躲起來…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">這是一座｛如城堡的大宅｝。阿紅求得了這份｛清潔工｝之後，她每天就在這裡進出進入。其實阿紅不用工作的，以她現在的積蓄是足夠過她的退休生活。不過，這裡的人都認為，這家人是全城鎮最富有的。富有到這樣真叫人好奇，人們未必會羨慕他們，但總會有好奇心。就像王室裡的成員一樣，那些生活是不會讓人嚮往的，但那種不尋常的視物卻引人好奇和疑惑。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/5JvAa3u.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/5JvAa3u.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">藝術家的鬱金香</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-26-artists-tulips.html" rel="alternate" type="text/html" title="藝術家的鬱金香" /><published>2024-03-26T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-26T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/artists-tulips</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-26-artists-tulips.html">&lt;p&gt;國家博物館的中央放了一塊巨大的畫布，那是一朵凋謝了的鬱金香。他花一千三百萬美金投得了這塊布，他以此為傲。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/JY0nF3o.jpeg&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;畫家的名字叫｛阿李｝，這幅開始凋謝的鬱金香，花瓣褪去了往日的嫵媚，卻散發著一股淡淡的寂寥之美。枯萎的花朵在光影交錯中顯得凋零而寧靜，仿佛在述說一段輕盈而憂傷的故事。不禁讓人感受到生命的無常，引人深思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這名畫家不出名的，但他有很多鬱金香的作品，為什麼他畫這麼多鬱金香卻無人知，他不僅畫凋謝了的鬱金香，也有盛放的鬱金香，日照鬱金香，昏暗鬱金香，繽紛色彩的鬱金香。可是畫家｛阿李｝的資料並不多，聽說他有兩位兄弟都是喜歡鬱金香。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;淡入…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在那片被時光遺忘的角落，有個家族世代相傳的鬱金香花園。每一代人，都以鬱金香為驕傲，以鬱金香為靈魂，也有著自己偉績的故事。然而，錢財雖積，傳承卻不過三代人。當第五代的風華逝去，家族的光環漸漸黯淡，資源也快要花光，那片曾經茂盛的鬱金香花園，更是變得一片凋零不堪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家族中，有三個男子，他們各自沉浸在自己的藝術世界裡。｛阿李｝醉心於畫布上的色彩，｛阿林｝痴迷於琴弦上的旋律，｛阿馬｝則熱衷於編織故事中的奇幻。他們彷彿活在自己的夢境中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，現實中的生活是需要資源來運作的，孩子要喝奶，病要看醫生，肚餓要食物，寒冬要暖衣，一切一切都要條件來交換。賺取金錢在生活中是不可或缺的，尤其這座豪華巨宅。可是，｛阿李｝、｛阿林｝和｛阿馬｝對這些現實的困境卻視而不見。拖欠薪債，一個個的傭人先後離開，妻子整天埋怨，然後一個個女人抱著孩子都走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，阿李站在那片暗淡無光的鬱金香花園面前，心情沮喪、眼泛淚光，所有鬱金香都不再絢爛盛開，只有孤寂凋零。然而，四週圍都空空如也，唯一值得畫下來的，就只有鬱金香。他看到了其中一朵鬱金香，看起來將快要死，阿李有淚，花也淚著，阿李馬上跑回家找顏料和麻布，陪伴著那朵鬱金香，把它的精髓一筆一筆地勾畫下來，畫完後，他給它起了一個名字｛凋謝中的鬱金香｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/dCoa5E7.jpeg&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這幅｛凋謝中的鬱金香｝充滿了悲涼與哀愁。鬱金香裡藏著了憂鬱，每一朵讓人難過，阿李索性每一天都來這裡，把一朵朵的鬱金香畫下來，畫完一幅又一幅，然後放到朋友的畫廊，等待買家發現，即使結果是廉價。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出人意料的是，｛凋謝中的鬱金香｝居然有人高價買了它，然後更高價出售它，這舉動引起人們的關注，阿李的名字漸漸出傳遍了藝術圈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為｛凋謝中的鬱金香｝的價值不菲，讓其它鬱金香畫布的價值也翻了幾番，阿李那一年幾乎每天都在畫鬱金香，他畫二百多幅畫，自己也收藏了幾十幅鬱金香畫布，鬱金香畫布更成為了上流社會討論的話題。這種現像變得瘋狂，並發展變成一個｛鬱金香時代｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KwRTOGE.jpeg&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛阿林｝和｛阿馬｝見狀，紛紛以鬱金香為題材，創作出自己的作品。阿林的音樂如泣如訴，旋律就像哀傷和哭泣，點點的音符藏朵朵的鬱金香裡。｛阿林｝看著｛阿李｝的畫布啟發了他無限的靈感，寫了許多的作品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛阿馬｝的故事則以快樂和諧感人為主題，他不想再要悲傷難過，人生已經太多難過了！快樂的故事一個個接踵而來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一時間，家族的鬱金香成了藝術的象徵，三人也因此在當代的藝術家排行榜上赫然有名。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為｛鬱金香｝有很好的交換條件，它能為他們找回了很多的資源，孩子可喝奶，病可看醫生，肚餓有食物，寒冬有暖衣，一個個的傭人先後回來了，一個個妻子抱著孩子回家，還可以買她們喜愛的珠寶首飾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/EIYhWnE.jpeg&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，再光輝都會有黯淡時候，任何風潮都會過去的。｛鬱金香時代｝只維持了三年，人們的目光不再聚焦在｛鬱金香｝了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;令人難過的是，人生的起跌卻沒有改變了他們。鬱金香再次凋謝，鬱金香花園再次變得凋零不堪。看著這種困境還是視而不見，他們並不在乎再次失去任資源，因為，只有視而不見才能繼續他們的夢境…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/2VDlttu.jpeg&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…淡出&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家依然爭先恐後地拍照。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;收藏家依然向別人展示他的心頭好，為自己的一千三百萬美元投得了這塊布而驕傲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然旁觀者都不明白，世界上有千千萬萬的花種，｛阿李｝卻只畫鬱金香。然而，｛凋謝中的鬱金香｝卻讓人嘆息和陶醉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特別感謝__泳友阿伍__的鬱金香照片！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">國家博物館的中央放了一塊巨大的畫布，那是一朵凋謝了的鬱金香。他花一千三百萬美金投得了這塊布，他以此為傲。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Q0YNlSt.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Q0YNlSt.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">心律詠</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-25-chanting-heart-rate.html" rel="alternate" type="text/html" title="心律詠" /><published>2024-03-25T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-25T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chanting-heart-rate</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-25-chanting-heart-rate.html">&lt;p&gt;心悸胸悶苦難言，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心律不整擾心田。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;步履蹣跚難自持，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;藥石相伴度時年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;調整生活尋安然，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;病友交流共苦甜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;重獲信心樂順延，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身心康健展青天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前言：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老王是一名中年男子，平時工作繁忙，生活節奏快。有一天，他突然感到心悸、胸悶，心跳不規律，彷彿有一隻無形的手在撥弄他的心臟。他趕緊去了醫院，經過檢查，醫生告訴他患有心律不整。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從此，老王的生活發生了翻天覆地的變化。他不敢再進行劇烈運動，甚至連走路都要小心翼翼。每天，他都要按時服藥，定期到醫院檢查。他感覺到自己的身體彷彿被束縛住了，無法自由呼吸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，老王並沒有放棄，他加入了一個病友交流群，該處全都是患上｛心律不整｝的友人。老王開始學習如何調整自己的生活方式，避免過度勞累和情緒波動，與病友分享經驗與心得。慢慢地，他的身體狀況有了好轉，他也重新找回了生活的信心和樂趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生老病總是會圍著人生而走過，然而卻不得不面對，有見於此，祝福病友好好生活！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">心悸胸悶苦難言， 心律不整擾心田。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/SCGW1jX.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/SCGW1jX.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">寫給我夢見的那個被欺凌的小孩</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-23-write-to-the-kid-who-was-bullied-in-my-dream.html" rel="alternate" type="text/html" title="寫給我夢見的那個被欺凌的小孩" /><published>2024-03-23T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/write-to-the-kid-who-was-bullied-in-my-dream</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-23-write-to-the-kid-who-was-bullied-in-my-dream.html">&lt;p&gt;親愛的孩子：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夢見你距今已經六年了。今天專誠寫信給你向你表達感謝。感謝你讓我對自己今生的使命有更清晰更透徹的了解。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;六年前的一個晚上，我在夢中見到你。你是個只有兩三歲的幼童。當時我看見你和另外兩三個比你稍大的小孩在一個房間。那兩三個比你大的小孩合夥欺負你。他們打你巴掌，又把你的手腳朝著相反方向拉扯。幼小的你無力反抗，只能大聲哭叫。當時在另一房間有幾個大人。他們明明聽見你的哭叫聲，但彷彿若無其事似的繼續麻將灑落。當時的我心急如焚，很想做些事情救你脫離欺凌。立即抱走你；或者賞那幾個吃屎的大人幾巴掌，迫使他們制止那幾個欺負你的小孩。但在夢中，我只是觀眾，只能眼白白看著這一切，卻什麼都做不了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那次的所見使我內心產生極大震撼。之後大約半年時間，我一想起你就會忍不住流淚。我自己也十分疑惑：只是一個夢境，為什麼我對它的記憶如此深刻，情緒又如此波動？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來回頭梳理整件事，我才發現夢見你的意義。在夢見你之前一段頗長的日子裡，我正經歷個人發展的低潮。我在做的所有事情都彷彿進入瓶頸，即使花盡力氣推動也寸步難行。我開始質疑為何我要來到這個世界成為現在的自己？我今生的目的和使命到底是什麼？為了解答這些問題，我曾經想過找催眠師替我進行前世回溯催眠，看看在出生之前究竟發生過什麼事情，當時我的靈魂因何會決定來這世界。經過反覆思想這個夢境，以及令我內心震撼的原因之後，我發現這個夢正是我要找的答案：眼見欺凌的發生，我不要只做觀眾。我要走進故事裡面擔任一個角色，去改變糟糕的情節。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反觀我們身處的現實世界，欺凌何嘗不是無所不在，無日無之？帝王們為了滿足爭霸的欲望，不惜侵略他國，這難道不是欺凌？戰地兒童遭到俘虜，硬生生地與父母家人分開，被帶到遠離家鄉的地方，還要被灌輸仇恨自己本國的思想，這難道不是欺凌？因宗教信仰的不同，整個部族的男人遭殺害，婦女被老酒成為性奴，這難道不是欺凌？每天在校園裡、職場中，欺凌的事情更是多如牛毛。是的，我的靈魂當初決定要來，就是不想只當觀眾，而是要投入充滿欺凌情節的故事中，擔任一個能做些改變的角色。即使只是一個微不足道的小角色，都比單單觀看來得強。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不再繼續做觀眾，開始投入故事的我，仍然充滿無力感。個人力量實在太微小，而且受著自己在世的位置所掣肘，能做到的確實非常有限。即便如此，既然有幸來到，我會盡力發揮自己，把掌握的資源，得到的愛和幸福分享出去，期望盡量減少欺凌造成的傷害。孩子，我要衷心感謝你。因着你，我能看清楚今生的使命。不會再因個人發展的不順遂而懷憂喪志。即使自己只是微弱的萬分一光源，也要發出這份光。衷心希望當每一個萬分一光源都亮起來時，這個世界不會再有欺凌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;滿心感謝你的陶樂思&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陶樂思</name></author><summary type="html">親愛的孩子： 夢見你距今已經六年了。今天專誠寫信給你向你表達感謝。感謝你讓我對自己今生的使命有更清晰更透徹的了解。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/hp3fFnM.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/hp3fFnM.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">窮人的選擇</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-22-the-poors-choice.html" rel="alternate" type="text/html" title="窮人的選擇" /><published>2024-03-22T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-poors-choice</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-22-the-poors-choice.html">&lt;p&gt;李韋跟著一個陌生人去了一個陌生地方，那裡一片白茫茫，純淨和美好，空中有白色的雲朵在漂浮，陽光穿透了雲層，灑下金色的光芒，一切仿佛是天堂一樣，陌生人就像使者。李韋心中好奇和喜悅，這些都只有在夢境或電影才會遇見。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;後來，李韋知道自己死了，陌生地方真的一個天堂，而陌生人真是一個使者。使者告訴他，因為醫療失誤，所以他的死了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是這樣的，醫務人員將一名癌症病人的檔案錯放進李韋的檔案中，當李韋知道自己得了癌症後，心靈晴天霹靂，他無法承受突如其來的事實，三天後就心臟病發死了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這種醫療失誤簡直是混賬！李韋心中的驚慌和痛苦，一時無法用言語來形容，人生實在太可笑，他的生命就這樣被誤摧毀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，上天總喜歡與人開玩笑，問題是會接二連三，不知道李韋是福還是禍，人有人的犯錯，使者也會犯錯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是這樣的，使者把一名時辰到快要死的人，錯誤放入了李韋的生死冊中，事實，李韋還未到期死的，可是，當使者試圖將李韋的靈魂送回他的身體時，李韋的遺體已經被火化成了灰燼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這時，使者為自己的失誤而抱歉，迫不得已給李韋一個大特賣，並告訴李韋，他可以選擇任何一個即將要死的人，延續他的生命，以後，李韋將會成為那個人了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李韋聽到使者的說話，心情猶如翻江倒海，既驚喜又忐忑不安，這是難以想象人生的轉變。李韋想到自己窮一生，霉一世，他竟然得到重新選擇自己的身份的機會，這就像得到寶物沒兩樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他腦海中不斷閃現過去的經歷，和夢想的畫面。比如看著銀行帳戶餘額是就懊惱，在公家醫院輪候十小時的可悲，在公眾場合從不會成為別人的焦點等等。李韋內心越來越興奮，他急不及待地想要開始新的生活，擺脫過去的日子，他開始思考該選擇誰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果當一名醫生，他守護人生命的力量，救死扶傷，使病人恢復健康，擺脫痛苦，讓人帶有希望！這種專業造福人群，對世界非常有貢獻，如此德高望重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李韋醫生！噢…太讓人興奮了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;律師也不錯。律師在社會扮演正義與秩序的重要維護者。律師能夠解決紛爭，保護公民權益，促進法制建設。這種專業有高度的智維和挑戰性，律師可以拯救世人，對世界非常有貢獻，律師也有強烈的成就感和使命感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李韋大律師！哦…叫人激動了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果當政客呢？政客和人民是息息相關的，是不可分割。因為政客可以通過政策的制定，影響社會的發展方向，讓人民享受生活美好的氛圍，安居樂業，家庭和睦。這種專業絕對是實現個人抱負和理想，對社會有高度的影響力，是非常有成就感的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李韋首長官！哇…真叫人心跳加速！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛學者｝也不錯，醉心學術研究，追求真理，擴展人類的知識邊界。沉浸在理論研究與實踐的探索。學者代表了某一種權威，是培養下一代，也是引領者，專業是學者的魅力所在，其持續學習與分享知識的精神滿足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛建築師｝有貢獻，｛會計師｝有貢獻，｛藝術家｝也有貢獻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;藝術家啊！繪畫、雕塑、音樂、舞蹈等，傳達了人性的複雜情感與生活的美態。藝術家享受探索、創新和突破界限，作品更可能影響深遠，觸動人心，充滿激情與靈感，滿足了人的追求、解放和精神需要！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李韋…大藝術家！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使者找了幾個將要死的人，李韋馬上指著那名醫生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，當使者的手輕輕觸摸著水晶球時，他看到了李韋的過去，使者帶著可惜的語氣說道：｛你不能上他的身！因為你曾經斥罵他們！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李韋卻不明白，他從未見過這個人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使者清楚地說，因為李韋斥罵醫生，他幾乎每次見完醫生之後就會斥罵他們！即使在電視上看到不認識的醫生就會大罵一頓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如：這醫生沒有醫德！他只不過是追求名利和地位，只是以此來證明自己的價值。濫用醫療資源、忽視病人權益、濫藥、做不必要手術！垃圾！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李韋說過每一句說話，都在水晶球再次浮現。李韋感到無地自容，尷尬非常。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使者馬上安慰他，不必難過，幾乎每個人都是這樣的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李韋心裡著急，時間一秒一秒地過去，使者卻安然淡定，始終每一秒鐘有千千萬萬正在會死去的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李韋馬上指著一名快要死的律師。年輕有為，在法律界的天空中漸漸升起，突如其來一場車禍，這樣死去未免太可惜了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，當使者的手觸摸著水晶球時，他看到了李韋生前說過一些話，使者可惜地說道：｛你不能上他的身！因為你曾經斥罵他們！｝然後，水晶球發光了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛他們只是利用法律漏洞，獲取利益而犧牲弱者的權益，甚至與犯罪集團勾結，違反職業道德，洩漏委託人的隱私或商業機密。法律只是幫有錢人辦事的，見錢眼開！人渣！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些話都是李韋不只說過一次，是超過一百次，只要有媒體出現任何律師，他都會不停地指著他們斥罵，直到他心情靜下來。那麼，這意味著他不能找任何律師的身體，李韋心中已經冒汗了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政客、建築師、會計師、學者等，李韋通通都罵過了，尤其是政客，李韋天天都在罵，在報紙上罵，在電視上罵，甚至在街上看到那些選舉海報，他更斥罵連連。｛貪腐、濫用權力、忽視民生、玩弄權術、踐踏制度、破壞社會進步，下流！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李韋已經心中有數了，他不會再尋找這些專業人士的身體了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，儘管喜歡看電影，聽音樂，看表演，哪些藝人沒有被他斥罵過？畫家、音樂家、舞蹈家、電影明星等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（這個人只不過是虛有其表的。虛偽的、整容的、作狀的、假的、醜聞、抄襲的、沒有實力的…）總之，李韋就是喜歡看到他們的負面消息，而且深信不疑，更會四處宣揚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然，世界在每一秒鐘都有千千萬萬人將會死去，可是李韋的時間並不多，似乎使者又弄錯了，李韋只剩下五分鐘時間。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使者對著水晶球發力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;終於，他發現，有一種人，李韋從未罵過的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李韋，從不罵｛窮人！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，他在一個｛窮人｝的身體，上他身了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">李韋跟著一個陌生人去了一個陌生地方，那裡一片白茫茫，純淨和美好，空中有白色的雲朵在漂浮，陽光穿透了雲層，灑下金色的光芒，一切仿佛是天堂一樣，陌生人就像使者。李韋心中好奇和喜悅，這些都只有在夢境或電影才會遇見。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/69TFT8L.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/69TFT8L.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">老林夫婦去台灣</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-14-mr-and-mrs-lams-travel-to-taiwan.html" rel="alternate" type="text/html" title="老林夫婦去台灣" /><published>2024-03-14T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/mr-and-mrs-lams-travel-to-taiwan</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-14-mr-and-mrs-lams-travel-to-taiwan.html">&lt;p&gt;這回，老林夫婦又成了｛老人報｝的幸運兒。他們在報紙的抽獎遊戲中，意外得了一個大獎——｛台灣十日遊｝。老林拿著報紙，興高采烈跑回家，跟老伴林老太分享這份喜悅，這個消息瞬間點燃了兩人久違的熱情，上一次去旅行是何時？他們都忘記了，有體力時沒有錢，有錢時卻沒有體力。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;｛老人報｝：人們常說紙張報紙只有老年人才會買來看，生意人有見及此，索性出版一份名叫｛老人報｝。老林夫婦成了他們的粉絲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老林是個風趣且充滿生活哲學的老頑童，他打趣說：｛台灣這地方，聽說夜市小吃多得能讓人忘記家門，光是研究食街和當天氣就花了三天！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;年輕人呀！他們去台灣就像落街買麵包這樣輕鬆。中年人呀！去台灣都似遠足。我們呀！去台灣仿佛像搬家。｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林老太拿起一支｛中華牌鉛筆｝，把喜愛的食物圈出來，比如：鳳凰酥、豬肉紙、茶葉風味點心。牛軋糖、鐵蛋、珍珠奶茶就打了一大交叉，因為沒有牙力吃。冰冷飲品幾十年沒碰過了，有熱的珍珠奶茶嗎？如果有，她會品嚐一兩口的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從香港去台灣的飛行時間不用兩小時，腰酸背痛膝關節應該不是問題，也不用在飛機上中途起來舒展筋骨。林老太畫上一個大剔，表示這方便通過了他們的指標。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老林夫婦一定要享受台灣的美食，｛吃｝是可以激發味蕾，刺激大腦，增強記憶力。其它不能消耗的東西他們不會看的，因為可能兩年後就會死去了！老林夫婦真是這樣想的。所以，他們這趟旅行的主題是｛吃在台灣！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，老林想起了上次｛冰島旅行中獎｝的糗事，他投訴舉辦單位對領獎者的條件太苛刻，不可能要求得獎者做旅遊視頻，而且對照片諸多要求，這是｛老人報紙！｝沒有人會懂那些Adoxx 5.0、Webp、WebM這些鬼東西，為了這事，老林寫了一封投訴信電郵過去兩次，他還寄了兩次實體信，然後他親身走去報館找人問話！終於，有人回覆他，並向他致萬二分的歉意，然後送他一張一百元的超市現金券。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老林生氣是有原因的，上次他中獎了｛冰島旅行｝，可是對領獎者的要求一竅不通，結果把禮物雙手奉送給衰女婿，雖然林老太說始終有一半是阿女，但老林還是覺得益了那個衰女婿！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今次好得多，旅遊之後分享兩張清楚的照片就算符合資格了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要準備的東西都準備好了，無論是冬季或是夏季，老林夫婦都要準備暖衣，沒有暖衣就沒有安全感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心血管藥、風濕藥、眼藥水、關節藥膏鎮痛貼、胃藥、感冒退燒藥等等，總之，人體五官和四肢，五臟六腑和皮膚的藥物都準備好了。旅行去五天，老林夫婦卻帶了整整一個月的藥物，｛唔怕一萬、最怕萬一！｝這是老林夫婦的人生格言，天有不測之風雲，人有旦夕之禍福，如果困在台灣，最少還有藥吃吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近，政府在考慮給長期病患者的藥物，從十六周用量減至四周，防止有人濫用藥物，而且要調整收費。老林夫婦很擔心，本來一年去取藥三次，如果政策實施，一年就得去十二次醫院取藥，每次都要等兩個小時，真煩人！雖然老林夫婦不是不良於行，但是絕對不是良於行。可是，當女兒問他們每年棄掉了多少包過期藥，他們卻不說話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;終於，起程的大日子來臨了，老林夫婦拖著旅行喼非常興奮，上車、坐電梯、入閘、進機場，就像過完一關又一關。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，當他們正準備上飛機的時候，真的準備上飛機的時候，老林想著坐在飛機上的飛機餐，才發現自己的全口假牙沒帶上！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">這回，老林夫婦又成了｛老人報｝的幸運兒。他們在報紙的抽獎遊戲中，意外得了一個大獎——｛台灣十日遊｝。老林拿著報紙，興高采烈跑回家，跟老伴林老太分享這份喜悅，這個消息瞬間點燃了兩人久違的熱情，上一次去旅行是何時？他們都忘記了，有體力時沒有錢，有錢時卻沒有體力。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/D5Jivc4.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/D5Jivc4.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">望遠鏡</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-12-binoculars.html" rel="alternate" type="text/html" title="望遠鏡" /><published>2024-03-12T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-12T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/binoculars</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-12-binoculars.html">&lt;p&gt;自從對面豪華大宅發生了藏毒事件之後，麗玲對那架望遠鏡產生了特殊的情感。原本只是用來偷窺當玩意，如今卻成了她生活中不可缺少的一部分。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;麗玲覺得自己不再是無聊的闊太，今天學跳舞，明天學烹飪，後天學畫畫。她喜歡把更多的時間和精力，投入到這個看似微不足道的小東西上，裡面彷彿有許多不可知的世界。而且，她覺得和記者做朋友很有趣，他們諸事八卦，但是麗玲愛聽諸事八卦，尤其上流社會的諸事八卦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;短短兩年間，麗玲買了六個望遠鏡。望遠鏡專門店的老闆很高興遇到一個這樣專業的顧客。然而，除了折射望遠鏡和反射望遠鏡，麗玲的記者朋友不明白她為什麼要還買太陽望遠鏡、太空望遠鏡、紅外線望遠鏡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一日，麗玲發現鄰居有怪異行為，她最喜歡看到怪異的鄰居，因為可以有新對象，她見過有一位政客，他一次過把五個發泡膠的飯盒從高處拋落街，飯盒和食物殘渣四散地上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她也看見一位影后，她在公園隨處吐口水、吐痰和彈煙頭，醜態百出，她不知道這是否名人壓力，總之，娛樂版馬上刊登了即時新聞，這些也是麗玲的佳作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本來應該有更好的水準和更佳的時間，可是麗玲不是拿錯太空望遠鏡，就是拿錯紅外線望遠鏡，或者是太陽望遠鏡。總之，每到關鍵的時刻，她都是什麼也看不見！或者只看見自己的手、自己的腳、一個白點、一線光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;麗玲在一百次的偷窺之中，至少有九十次把望遠鏡倒過來看，其實前後鏡的設計和大小是很明顯不同，但她都習慣了，她不氣餒，就是搖搖頭笑著，然後再次調試，不要弄痛眼微和鼻子，角度對準焦距。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丈夫覺得麗玲不像以往的麗玲，他不知道她變了什麼，總之不同了，他很久沒有和麗玲睡在一張床，更不要說做愛了！麗玲好像不再庸脂俗粉，也沒有穿上華麗的服飾，事實上她沒有跟著他出席宴會了，她再沒有問過他這些事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些日子她都穿著休閒褲，輕便襯衣，出入一個脹卜卜大背包，這身打扮就像二十年前還未結婚時候的她，丈夫不知道背包裡面裝了什麼，敲著書房門她久久才開門，他不知道她在做什麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隨著時間的推移，麗玲覺得能夠最依賴的就是望遠鏡，貓狗也有反叛的時候，人就更難觸摸。她從偷窺人和觀察事物，看別人的私隱，漸漸她開始對家裡的一切產生好奇，比如在牆角發現了從遠處來的一群螞蟻，在窗台發現了細小會跳的黑色怪物，不像蟻也不像蟲，很醜怪！她觀察天上的星星和地上的花草。她發現，世界原來那麼大，世界原來不只她和他！世界原來是奇妙，她似乎被困在一個小小的角落裡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;麗玲正在泡熱水澡，浴室裡有一托盤放了五天衣物，她拿起望遠鏡來看它，望著遠真是很奇妙，霎時間她看到丈夫的襪子很巨大，線條粗得誇張，但卻越來越模糊，她試圖看清它的真面目。然而，無論她怎麼調度，始終是一個模糊的光點。她不禁沉思，或許，有些東西注定是無法看清的，就像她對丈夫的心一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這一晚，麗玲對望遠鏡的態度有了新變化。如果不再執著於看每一個細節，不再要清清楚楚，模糊的東西也同樣美好和值得欣賞。她要用一種全新的眼光去看待這個新世界，用一種全新的心態去面對自己的新生活。這是她對望遠鏡小小的承諾，在望遠鏡下的人生，放下執念，珍惜當下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一晚，麗玲從望遠鏡看到遠處有一輛開蓬跑車，跑車裡面坐著一男一女，男的下車了，女的開車走了。男是她的丈夫，女的不知是誰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;望遠鏡的焦點很清晰，一點也不模糊，她肯定是自己的丈夫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女人是誰？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果是親密朋友，為什麼沒有身體接觸？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果是普通朋友，為什麼車子不停在家門前？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;麗玲點起了一根煙，她的思緒模糊，心裡卻很清晰…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">自從對面豪華大宅發生了藏毒事件之後，麗玲對那架望遠鏡產生了特殊的情感。原本只是用來偷窺當玩意，如今卻成了她生活中不可缺少的一部分。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/W9jnhH0.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/W9jnhH0.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">踐行「見字飲水」信條</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-07-live-the-creed-of-see-this-and-drink-water.html" rel="alternate" type="text/html" title="踐行「見字飲水」信條" /><published>2024-03-07T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-07T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/live-the-creed-of-see-this-and-drink-water</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-07-live-the-creed-of-see-this-and-drink-water.html">&lt;p&gt;我由自暴自棄改變過來後，發掘到一些我與世界互動，從而推動改變的可能性。也別說，這些發現還真有意思呢！&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;首先，我能繼續以自己學到的知識以及掌握的資源為基礎，幫助有需要的人。三年前我到馬特市寫文賺$like。賺到的$like又怎能不使用呢？於是我從註冊中心化的加密貨幣交易所開始。然後入金、出金，幣幣兌換，再到後來在學習去中心化金融。一步步都是邊學邊做。直至2022年爆發俄烏戰爭之時，我學到的加密貨幣知識竟然能幫助到戰火中的人。直至現在，我仍然繼續以學到的知識為基礎，支持人道支援組織，以及幫助有需要的個人。最近用了九千$like兌換了我想幫助的人所需要的加密貨幣直接打到那人的錢包。雖然金額不多，但做了對的事情，心裡總是充滿快樂與滿足。不過呢！我能支配的$like幾乎用盡，又要加把勁寫作了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，最近我又恢復了業餘走訪報導。業餘走訪和報導社會創新項目一直是我非常喜歡做的事情。我想透過文字介紹這些項目，增加項目發起人找到志同道合者的機會，同時也能令生活圈子受到侷限的讀者看見更多選擇與可能性。縱然有著上述好處，但我認為獲益最多的還是我自己。透過走訪報導，我的視野得到拓展，心胸也同時得到拓寬。最近我才走訪了一場說書會。日後會在這裡分享我的訪談與實地觀察所得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後也是最重要的，就是我能繼續守護和陪伴我的小姪兒長大。畢竟來到地球只區區數年，他需要資深人類的導航與愛護，才可健康快樂地長大。再加上生於這個充滿不確定的時代，他需要面對的艱辛與挑戰必然會很多。因此，家人的愛與支持更不能缺乏。我和他有著奇妙的緣份。在我的人生上半場根本不喜歡小孩，覺得小孩子又嘈吵又麻煩。但自從小姪兒出生開始，我便和他格外投緣。不需要很費力，便和他建立了信任親近的關係。我願意隨時站在他的後面，在有需要時適時接住他，把自己生命中的寶貴能量，包括探索世界的好奇與勇氣分享給他。我想，這是我對他獨有的，無可取代的責任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和絕大多數人一樣，我只不過是個普通人。無論做什麼事情，寫什麼東西，都不會產生「一石激起千層浪」的影響力。即便如此，當選擇好好活著，哪怕只是一個普通人，也能發揮他的力量。即使這力量只是微不足道的千分一、萬分一的光與熱。改變世界的力量，不是靠著無數的千分一、萬分一凝聚而來嗎？選擇好好活著，就是給自己一個機會，同時也給令世界變得更好的心願，多一個實現的機會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這篇文章除了寫給有緣閱讀到的讀者以外，其實我最想寫給自己。因為我很清楚，選擇好好活著並不表示以後就一帆風順。因此今天寫下本文，萬一有需要時能作為對自己的提醒與勉勵。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陶樂思</name></author><summary type="html">我由自暴自棄改變過來後，發掘到一些我與世界互動，從而推動改變的可能性。也別說，這些發現還真有意思呢！</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/6BVH9cq.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/6BVH9cq.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">友人</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-07-friends.html" rel="alternate" type="text/html" title="友人" /><published>2024-03-07T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-07T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/friends</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-07-friends.html">&lt;p&gt;知己相逢情意重，笑談風聲醉悠悠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;微風輕吹猶聞友，對飲清茶話又又。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Fbu4MDl.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;淡淡相知修道行，溫柔以待尋真求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好友相聚時光短，縱橫四海同揚州。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/VNnQrxW.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;經年累月未曾休，友情如絲緩綻繆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明月照水映交情，靜思深處覺珍秀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/cQIUZzQ.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歲月如歌緩緩奏，珍惜此刻共泛舟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;君子之交淡如水，歲月無痕任自悠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">知己相逢情意重，笑談風聲醉悠悠。 微風輕吹猶聞友，對飲清茶話又又。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/wAUxo4Q.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/wAUxo4Q.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">緣份職機師</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-06-fate-weaver.html" rel="alternate" type="text/html" title="緣份職機師" /><published>2024-03-06T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/fate-weaver</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-06-fate-weaver.html">&lt;p&gt;在一個繁忙的鬧市中，街上人來人往，有一個中年男人，站在隧道口梯級的旁邊，正在派發他手上的免費報紙。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;大部份人是不會留意他，因為只不過是一個生活在基層的人，沒有什麼可提，沒有什麼可看，拿了報紙大家就匆匆離開，一些人更不會記得他的樣貌，這個派報紙的中年男人，名叫｛阿德｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛阿德｝常常帶著微笑，儘管沒有人向他笑，如果有人向他微笑，阿德會笑得更燦爛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，命運的齒輪開始轉動。一個叫｛小雨｝的女子和一個叫｛小哲｝的男子，他們同時出現在阿德的報紙分發點。小雨和小哲接過報紙走了，阿德依然站在隧道口的旁邊派報紙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小雨和小哲走在同一個方向，同一條隧道，停在同一個鐵路月台的卡車門前，他們是同一步伐的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小雨在報紙的文藝專欄上其中一幅圖畫，用紅筆圈了出來，小哲看到她每一個小動作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小哲在報紙的文藝專欄上其中一篇文章，用手機拍照下來，小雨看到他每一個小動作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們也注意到對方那雙眼掠過了自己，他們都會心微笑，因為兩個人也正在看著免費報的文藝專欄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也許是年輕的熱情和勇氣，他們在許多個明天的同一時間出現在隧道口，拿著同一天的報紙，有興趣同一版的內容，在同一卡車廂內遇見，小雨和小哲開始了思想交流，分享生活，在緣分的安排下悄悄萌芽了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，阿君與阿珍各自看到了一則新聞，標題是：｛免費報爭奪戰，兩女子街頭激烈衝突｝。阿君與阿珍看到了昨天自己的事情，今天上了新聞版，雖然不是頭版新聞，卻也是大篇幅圖文並茂地報導，兩個女人的衣服也被對方扯爛，非常羞愧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛阿德｝能猜想到她們今天不會出現的，或者她們會去其它地方拿免費報紙。然而，互聯網的網民是世界上最大的起底組織，兩個女人的背景大眾很快就知道了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿君是一名社工，雖然外表柔弱，但家庭的擔子一切也落在她身上。阿君是單親媽媽，有兩個十歲以下的孩子，同時也要擔當著一個照顧者，照顧她的父親。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿珍是一名護士，外表強悍，但是內心脆弱。阿珍也是單親家庭，三個孩子也就讀小學，同樣，也是一個照顧者的角色，照顧她的母親。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她們心感同情與難過，也為對方難過，為人生而難過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿君決定主動去找阿珍，她先向對方道歉，然後給予問候和祝福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿珍十分意外，她馬上回應對方，道歉的人不應該只有她。阿珍也道歉了，也給對方最好的祝福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她們互相理解，共鳴之餘，敵意不僅溶解，而且成為朋友，更轉化深厚的友情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;志叔和樂仔的關係一直緊張，彷彿隨時會爆炸的火藥桶。一天，父親從｛阿德｝的手中取了一份免費報紙，他看到了一篇關於親子關係的文章，讓他心頭一震，因為事情很悲哀！阿樂也看到了這篇文章，因為兩人有共同喜好，也是喜歡看足球新聞，只是阿樂看網絡版，而志叔喜歡看實體的免費報紙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;志叔心裡很難過，｛親子！｝他好像很久沒有親子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿樂心裡不好受，｛父愛！｝他很久也沒感受到父愛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛究竟代溝是什麼！？｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚上，二人又想爭執，報紙攤在飯桌上，卻意外地掉落放在地上那煲滾湯裡，墨跡漸漸模糊了那篇文章。兩人忽然表情僵硬，氣氛得以緩和。彷彿新聞裡父與子的角色是他們，但志叔和阿樂是不會的，他們不要什麼財產！更不可能父子殘殺！因為…因為…｛因為我們根本沒有那麼多錢！哈哈！｝他們同時自嘲。這場小鬧劇讓兩人都笑了，｛笑｝是最好的催化劑，他們決定把這種最好的催化劑，放到家裡每個角落。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;緣份是這位無形的編織者，通過一次次的偶然，巧妙地將幾顆孤寂的心連在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六年前｛阿德｝尋找工作，他在報紙上看到了｛緣份職機師｝這個職位，他很好奇，決定應徵，一段奇妙的旅程，從此就在他的身上展開了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天，｛阿德｝的學徒身份終於畢業，他會用自己的方式，順著彼此的緣份，祝福別人！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在一個繁忙的鬧市中，街上人來人往，有一個中年男人，站在隧道口梯級的旁邊，正在派發他手上的免費報紙。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/QqhdJgt.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/QqhdJgt.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">大力的蟻</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-01-a-strong-ant.html" rel="alternate" type="text/html" title="大力的蟻" /><published>2024-03-01T12:00:00+08:00</published><updated>2024-03-01T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-strong-ant</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-03-01-a-strong-ant.html">&lt;p&gt;在這個大蟻窩裡有一隻螞蟻叫｛大力士｝，是真名，並不是因為牠氣力很大所以被稱為｛大力士｝。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;在螞蟻的世界裡，｛大力士｝這個名字是很常見的。也許螞蟻象徵了團結和勤勞，但僅是這樣並不足夠的，氣力夠大才真正有能力維護蟻窩，保護小螞蟻。就像人族的｛偉業｝、｛信宏｝、｛建國｝等等的名字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛大力士｝只不過是大蟻窩裡其中一名｛大力士｝。而為什麼要說這名｛大力士｝而不說其牠｛大力士｝，因為這名｛大力士｝和其牠｛大力士｝是不同的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛大力士｝不僅勤力和大力，牠是一名有夢想的｛大力士｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛大力士｝有一個大夢想，就是站在最高的山峰，眺望整個螞蟻的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，螞蟻的工作只是搬搬抬抬托托，把東西從東邊運去西邊，從南邊運去北邊，牠的一生彷彿就是這樣度過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且大力士的好友蜜蜂｛小美｝告訴牠：別做夢了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是一隻會飛的蜜蜂也不敢去想這些，何況你只不過是一隻螞蟻！跟我一起採蜜，我們去玩吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，大力士搖搖頭：不，夢想是充滿色彩的！我要去試看，要攀過這座山。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不僅蜜蜂這麼說，｛蟬｝也說：山峰有什麼好看？長途跋涉！站在這裡的屋頂不是一樣嗎？蟬會飛也覺得累，何況螞蟻只會爬行。來吧！和我一起唱歌，享受生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大力士又搖搖頭：不，我想攀過這座山，我相信夢想是充滿色彩的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;終於，大力士遇見了幾座山，爬過了幾座山，牠去到高山的頂峰了！這一趟的旅程，竟然一去就過了一年，歷經艱辛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最高的山，最頂的角，風景確實是很美！這裡的花草樹木及泥土也比大蟻窩要好得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大力士在山峰度過了幾天，吃很好，睡也好。但牠很掛念｛小美｝和｛蟬｝，大力士決定下山了。因為只有一隻蟻，再舒適也只是一隻蟻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但到了下山的時候就不得了，牠遇上狂風雷暴！大力士被吹下了山崖，牠連滾帶爬地越過險境，在墜落的過程中，牠更明白夢想中的希望是包含著挫折，夢想中的色彩也有灰暗的色調。然而，這一切讓大力士更會珍惜。最後，牠回到蟻窩了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大力士回來，｛小美｝和｛蟬｝也很高興，卻又忍不住揶揄牠：去到夢想了嗎？哎！失敗是嗎！？後悔是吧！？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩隻會飛的動物滔滔不絕卻無一好說話，牠們不知道大力士很掛念牠們。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大力士決定要把這一次的經歷寫出來，牠要做一隻｛有故事｝的螞蟻，牠想每一隻小螞蟻都知道，只要牠們想追，就要勇敢地去！不要讓｛爬行｝限制牠們的想象！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在這個大蟻窩裡有一隻螞蟻叫｛大力士｝，是真名，並不是因為牠氣力很大所以被稱為｛大力士｝。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/G3IZiku.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/G3IZiku.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">再思「見字飲水」真義</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-29-rethink-the-significance-of-see-this-and-drink-water.html" rel="alternate" type="text/html" title="再思「見字飲水」真義" /><published>2024-02-29T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/rethink-the-significance-of-see-this-and-drink-water</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-29-rethink-the-significance-of-see-this-and-drink-water.html">&lt;p&gt;「見字飲水」是自從2020年開始流行於香港的網絡潮語。出處已無法考證。2020年初，香港反修例運動步入低潮。當時一些民主派政治領袖開始以「見字飲水」勉勵同路人保持身心健康，留有用之身靜待能推動改變的時機。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;飲水是維持生命最基本的事情。人真會忘記飲水嗎？也別說不會。我在不同生活圈子，包括同事和朋友當中，都有人講述自己在工作忙碌時，會有整個上午或下午工作時段沒喝一口水的情況。之所以沒喝水，是因為處理着一件又一件排山倒海的工作，以致完全忘記喝水這件事了。即是說，當面對人認為更重要的事情時，連需要維持生命的基本行動也會被忽略被忘記。何況當整個香港社會的核心價值受到威脅，關心社會的人很自然也會全身心投入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，哪怕智力最平凡的人都知道，人生於世總是不如意的事情居多，如意的卻很少。事情的牽涉面越廣，持分者越多，則越難如意。這也不難理解為何關乎社會以至世界的事情，其走向幾乎不可能照著個人的意願。即便現實很骨感，但如何應對這樣的現實，個人卻可以選擇。有些人選擇認命：既然現實註定不如意，那就什麼都不做吧。另一些人則選擇積極面對：雖然目前時不我予，但我仍能好好裝備自己靜待時機。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「見字飲水」的真義就是好好活著。對於本來很關心社會的人，要退回到只是自己好好活著，連自己都會質疑：我明明十分關心自己所處的這個城市，怎麼現在只顧自己好好活著？這不是逃避責任嗎？這種質疑的聲音於我並不陌生。曾幾何時，我也經常自責為這城做得不夠。被無力感壓得情緒最低落時，甚至明明發現身體有患癌症的徵兆，也故意拖延檢查，一心希望能早些離開世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可幸的是我並沒有拖延很久便讀到一行禪師《禪語拯救地球的藝術》一書。書中一些話成為我的當頭棒喝，把我從步向死亡的路上拉了回來：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「若要拯救世界，先別傷害自己。因為個人與世界是一體的。」「抗爭不必放棄生命。保留生命才可延續使命。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我向來自命關心社會和世界，怎能愚蠢到傷害世界呢？於是我快快到醫院檢查。檢查結果證實了我的懷疑。我確實患了癌症。幸好仍然屬於早期，治癒與存活機會仍然頗高。乖乖配合為期半年的治療以後，身體已經恢復。現在的我不但改掉了不健康的生活習慣，還恢復了業餘走訪和報導，分享小人物的社區建設故事。我還打算在不久將來開設推動閱讀的播客頻道呢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生確實充滿掣肘和侷限。世情很多時也差強人意。但生命力量之大卻難以估計。很多留在香港的人，即便紅線處處，仍然在可行範圍內不斷推展文化保育、社區營造、促進身心零成長的創新項目。即使你認為自己沒那些人強大，退一萬步吧，倘若自己好好活著的態度，剛巧就鼓舞了身邊一兩個失望沮喪的親友，誰能說沒有價值呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在看不見曙光的當下，就讓自己回歸好好活著的基本步，並且把最基本的事情做好，才可發現更多推動改變的機會。最後我想借此機會與每個關心社會的同路人共勉：見字飲水，好好活著。勇敢地走下去！&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陶樂思</name></author><summary type="html">「見字飲水」是自從2020年開始流行於香港的網絡潮語。出處已無法考證。2020年初，香港反修例運動步入低潮。當時一些民主派政治領袖開始以「見字飲水」勉勵同路人保持身心健康，留有用之身靜待能推動改變的時機。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/BlMczEP.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/BlMczEP.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">掘地见母</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-29-digging-under-the-ground-to-meet-mother.html" rel="alternate" type="text/html" title="掘地见母" /><published>2024-02-29T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/digging-under-the-ground-to-meet-mother</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-29-digging-under-the-ground-to-meet-mother.html">&lt;p&gt;《左传》开篇记述注解的第一件大事，叫“郑伯克段于鄢”，记述郑庄公与母亲武姜和弟弟共叔段之间的爱恨情仇。故事情节曲折，“微言大义”，蕴含及传递了丰富的价值理念，有许多“弯弯绕”。其中“掘地见母”情节尤其经典，成为成语，郑庄公挖地道与母亲相见，被认为是孝顺父母，得到褒扬。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;说来话长。郑庄公出生时难产，母亲武姜挺遭罪。一般头胎生产都不容易。生下来，武姜就不待见他。后来武姜又生了个儿子叔段，是顺产，就喜欢得不得了，特偏心。还劝老公郑武公改立共叔段为储君，但未能得逞。父母对子女有些偏心很正常，但不能太过，俗话说，“手心手背都是肉”。武姜就过了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郑武公死后，按当时礼法，郑庄公继位。武姜瞅准机会，就要郑庄公将军事要地制邑封给叔段，可谓漫天要价。庄公找个理由搪塞了过去。武姜退而求其次，要郑庄公把郑国的第二大城市京城封给叔段。郑庄公只好答应了。庄公自己则坐镇都城新郑。有臣属觉得此举不妥，担心叔段坐大犯上作乱，引起国内政局动荡。于是向郑庄公进言，应早日将不稳定因素扼杀于摇篮之中。庄公不为所动，回言道，我母亲要这样，如之奈何？不出臣属所料，叔段果然招兵买马，扩充势力。臣属愈发感到不安，再向庄公进言，事不宜迟，应立马剪除叔段的势力。庄公仍然不为所动，回复道，“多行不义必自毙，咱们走着瞧吧！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后世有解读认为，庄公放任叔段坐大是欲擒故纵。但更可能的是庄公认为在叔段还没有充分暴露的情况下，出兵攻打叔段师出无名，得不到郑国上下广泛的支持。这与罗斯福在日本偷袭珍珠港之前面临的情形比较相像，大多数美国人并不愿意和日本人开战。但珍珠港事件爆发后，就变得同仇敌忾了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;叔段自认为准备充分后，就开始部署兵马攻打新郑。这下“司马昭之心，路人皆知了”。武姜则为内应，积极配合。那料郑庄公对他们的一举一动掌握得清清楚楚，先下手为强，没等叔段出兵，就派军队去攻打京城。结果京城的邑人并不支持叔段。叔段失道者寡助，一触即溃，逃到鄢城。郑庄公乘胜追击，消灭了叔段的残余势力。共叔段再也没有东山再起，兴风作浪的资本。只身逃到共这个地方，终老于此。后人因此称他为共叔段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;母亲这样偏狭，一门心思地想让弟弟取代自己，庄公当然很气愤，还不能将母亲怎么地，判个罪什么的。照说也是大逆之罪。一怒之下，就将母亲流放到颖城，还丢下一句绝情的话，“不及黄泉，无相见也。”发誓有生之年再也不与母亲相见，等于不认母亲了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《左传》上说，庄公“既而悔之”。这多半是左丘明注释《春秋》时的脑补。武姜如此厌恶庄公，以至于要置其于死地，也从不曾对庄公有过养育和疼爱，庄公不会对她有什么感情，以至于需要与母亲联络联络感情，唠唠嗑什么的。百分百是受到国内外的舆论压力。国人普遍会认为，父母再有天大的不是，作为子女，那也不能不认父母呀！如果不解决这个问题，庄公的统治基础就会被削弱。假如某个有野心的大夫以他违反孝道的名义讨伐他，说不定就能推翻他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但他又不能收回自己这句话，向她母亲认错。所谓“君无戏言”。“君无戏言”并不是说君主不会说毫无道理的话，而是说即使君主说的话毫无道理，那也必须执行。自己不能认错，他人也不能违反。不然，君主的权威就会受到损害。如果郑庄公认了错，下面的人就会这样想，那你将来说的话，是不是也会反悔呢？执行起来就会很迟疑。这同样会动摇他的统治。这下，庄公就处在一个左右为难，进退失据的窘地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;颖城的大夫叔考，非常善解人意，体会到了庄公的两难处境。于是就去见庄公献计献策，为庄公分忧解难。他还不直接说自己的目的，借进贡见到庄公。庄公请他吃大餐，他又故意把肉打包起来放在一边，引起庄公注意。庄公就问他为何如此，他就回答说，“家有老母，没吃过这样的美食，请允许我带回去送给她吃”。庄公果然上套，感慨道，“你可以送东西孝敬母亲，唯独我不可以！”颍考叔假装不知地问道，“这从何说起？”庄公就源源本本告诉了他的难处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;颍考叔这才胸有成竹地全盘端出他为庄公解套的方案。进言道，“这个好办，君王您不用发愁。挖条地道至出泉水，你母子二人在地道相见，不就得了。谁还会说您违背了誓言呢？”庄公一听，太妙了，两全其美，欣然从之。真是一环扣一环，颍考叔可谓处心积虑、心思缜密、伏笔千里，生怕有一点惹得庄公不高兴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;庄公依计挖了条地道与母亲在地道中相见。然后母子两人都对外发表了公告。庄公说，“大隧之中，其乐也融融！”武姜也说，“大隧之外，其乐也泄泄！”。相见后从地道出来，心情也很舒畅。可不是吗？地道多憋屈。“遂为母子如初”。两人恢复到武姜和叔考相互勾结发动政变之前的状态。实际就是互相厌恶，但在礼节上保持母子关系。这样，才消除了国内政局不稳的隐患。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;颍考叔明显偷换概念嘛，此“黄泉”并非彼“黄泉”。你说庄公这是何苦呢？纯粹自欺欺人，死要面子活受罪，还自以为得计，自以为高明。地面上相见不香些？挖地道总得费工费时吧！地道里相见也不舒服呀！空间狭窄，光线和空气都不好，怎么会“其乐融融”！庄公无非是捏着鼻子说假话。武姜为了改善自己的处境，当然也会附和庄公，说会见充满了欢乐友好的气氛。实际从头到尾都是做戏。唉！难道认个错就那么难吗？确实难，是个严重的政治问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;故事结尾把颍考叔使劲夸了一番。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;君子曰：“颍考叔，纯孝也。爱其母，施及庄公。《诗》曰：‘孝子不匮，永锡尔类。’其是之谓乎？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;称赞颍考叔百分之百纯金足孝，进而还感动启发了庄公的孝心，功德无量。并引用《诗经》语句来宣扬行孝的好处。一个家族孝子多，就会有福报。所以，这个故事的“微言大义”归结为做人要对父母无条件地尽孝。父母即使犯下了滔天罪行，做子女的也不能不认父母，不能不尽孝。同时，还提供了一个在面临伦理冲突时，如何巧妙化解的经典案例。但颍考叔真地孝顺母亲吗？也未必可知。从《左传》的记述来看，他说把肉打包回去给母亲吃，只是为了让郑庄公说出他的难处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国古代社会的人际关系和社会运行规则是由周礼和儒家伦理主导的。儒家要求子女无条件地服从父母，臣民无条件地服从君王，这就导致父母对子女，君王对臣民、上级对下级绝对不能认错。认错体现的是权力关系，而不是基于事实和对错；只能发生在子女对父母上，臣民对君王上，下级对上级上。如果颠倒过来，那这种上绝对支配下，下绝对服从上的权力关系就会被颠覆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于儒家伦理不是以事实，平等和公正来处理人与人之间的关系，就会出现BUG。郑庄公面临的难题就是儒家的BUG之一。他既是君王又是儿子，以君王身份，他不能认错。以儿子身份，他又不能和母亲断绝关系。或有人问，过去皇帝也下“罪己诏”，也会认错呀！皇帝下“罪己诏”不是向天下臣民认错，而是对上天认错。皇帝是天子，是天的儿子，只有“天子”才有资格下“罪己诏”。“罪己诏”等于还是儿子向父母认错。郑庄公是诸侯，不是天子，要认错的话，只会向周天子认错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好在从古至今都不乏颍考叔这样善于揣摩上意的“聪明人”，能顾全君王或上级的面子，为君王或上级下台阶，就能把儒家的BUG糊弄过去。不过，颍考叔给郑庄公下的台阶有些大，一下就下到地道里去了。所有人，包括颍考叔、郑庄公和武姜、还有郑国人和其它诸侯国的人，都知道郑庄公掘地见母是在做戏，但都不以为意，不去较真，反而赞叹有加，大书特书。流毒至今，仍奉为榜样。套用很流行的那句话，“他们在做戏，我们知道他们在做戏，他们也清楚我们知道他们在做戏，但所有人都不在意”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲁迅看得很透，在《论睁了眼看》一文中写道：“中国人的不敢正视各方面，用瞒和骗，造出奇妙的逃路来，而自以为正路。在这路上，就证明著国民性的怯弱，懒惰，而又巧滑。一天一天的满足着，即一天一天的堕落着，但却又觉得日见其光荣。”&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">《左传》开篇记述注解的第一件大事，叫“郑伯克段于鄢”，记述郑庄公与母亲武姜和弟弟共叔段之间的爱恨情仇。故事情节曲折，“微言大义”，蕴含及传递了丰富的价值理念，有许多“弯弯绕”。其中“掘地见母”情节尤其经典，成为成语，郑庄公挖地道与母亲相见，被认为是孝顺父母，得到褒扬。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ZoSy6qK.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ZoSy6qK.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">木頭人</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-27-blockhead.html" rel="alternate" type="text/html" title="木頭人" /><published>2024-02-27T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/blockhead</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-27-blockhead.html">&lt;p&gt;這是一個很平淡的故事，平淡得幾乎沒有任何人發現。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;故事的主人翁叫｛阿嫻｝，是一個中年女人，年齡四十有五，居於香港。｛阿嫻｝是一個不善於交際的人，沉默寡言也保守。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果別人不主動和她說話，她就不會主動和別人說話。她懷疑自己有社交障礙之類的疾病。不過，有沒有障礙也好，人生已經過了一大截，她每天依然給阿仔和丈夫做早餐、洗碗碟，然後獨自上班去，面對一群像機械人的同事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿嫻對於自己的人生沒有感到不滿意，也不覺得有什麼不妥當。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到有一天，阿嫻早上醒來，發現自己竟然變成了一個木頭人。她躺在床上睜開眼睛的那一刻，她發現了周圍的事情發生了變化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，她對站在面前的丈夫毫無感覺，在睡房開著電視機的新聞報導毫無感覺，對本地的工業意外有人死亡毫無感覺，世界某處角落裡，仍然在打仗不覺得稀奇，有政客支持打仗不覺得稀奇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿嫻並不是真的變成了一塊木頭，而是她的心靈彷彿像木頭一樣，她的情感消失了，她無法感受喜怒哀樂，但是她能看、能聽、能看到世界的人和事在變幻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當她意識到這個變化時，她感到非常驚訝和困惑。她試著郁動自己的手指和腳趾，卻發現無法控制自己的四肢動作。她的身體僵硬而無生氣，彷彿成了一個無生命的木偶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她努力試著重新連繫自己的情感，但一切都是徒勞無功，腦電波似乎不聽用，阿嫻感到很無助。更無奈的是，丈夫一直在旁邊卻無動於中，他只是說：｛如果病就不用做早餐了！｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一日之計在於晨，做早餐對阿嫻來說很重要的，是她的使命，就在這時，她的身體忽然受控制了。可是，她卻沒有興奮，應該說，她無法興奮，因為她只是能夠控制自己的身體，卻感受不到情緒。這時，阿嫻不理一切，馬上起來做早餐，因為阿仔和丈夫快出去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿嫻走在街頭，香港四處人來人往，她看著這個繁忙的都市，人們都在過著追趕跑跳碰的生活。轉眼時間的幻變，景物的變幻，她卻無法感受其中的情感。她想，也許這是木頭人的狀態。看不清世事變幻，不去想心裏牽掛。從起床到現在已經過去了五個小時，阿嫻完全感受到她是沒有感受！一切置身於世事，內心很麻，一時麻，一時霧，視物清楚卻腦霧。然而，她仍記起要上班。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在辦公室，她看著人們的繁忙和喧鬧，看到了他們喜怒哀樂的神情，看到了他們的追求和失落。然而，阿嫻卻無法體驗這些情感，她忽然覺得自己像是一個旁觀者清的人，有一種全新的角度去理解他們。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事實，有什麼好理解呢？這些不是天天也對著的人嗎？阿嫻不明白自己的心情，過去她對他們無動於中，今天卻想了解他們，可是，她根本無法觸動起任何情緒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;別人都是如此，和阿嫻擦身而過，沒有眼神接觸，因為這個時候無需找她工作，沒有工作聯繫，所以沒有眼神接觸。阿嫻有一種全新的角度的去理解他人。很奇怪，很奇怪，昨日不在乎的身體語言，今天卻非常渴望知道，也許昨日心緒太忙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丈夫今天不回家吃飯，阿仔和同學吃飯，從起床到現在已經過去了十五個小時，阿嫻忽然感到害怕，這是今天她第一次感受到的心情，她不僅害怕，還留下了兩行眼淚，她不想以後的日子就這樣過著，也許是眼睛太澀和疲累，阿嫻漸漸地，抱著枕頭睡著了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一覺醒來，丈夫站在她的面前，電視機新聞正在報導再有工業意外事件，阿嫻有點難過！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;難過？她難過？阿嫻突然很高興！她大喊一聲：有感覺啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丈夫一頭霧水，阿嫻匆匆起床做早餐，她要做出最豐富的早餐！她有說一種難以形容的心情。時間無多，阿仔趕上學，丈夫趕上班，她也要趕工作，車水馬龍，從來也是香港生活的特色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿嫻準時到辦公室，她心情興奮，表現雀躍，不管同事們是財務員或是庶務員，阿嫻也向他們請早安，見面打招呼，手機打招呼，和丈夫聊，和阿仔聊，和同事聊等，她很高興再一次有感受的心情，她要好好把握有感受的心情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿嫻最想知道就是昨天的她，她自己的一舉一動在別人眼中有什麼異樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，大家的答案都是差不多，她昨天並無什麼異樣，今天卻有不尋常！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">這是一個很平淡的故事，平淡得幾乎沒有任何人發現。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/G20jZ2D.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/G20jZ2D.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">看木頭</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-26-look-at-the-wood.html" rel="alternate" type="text/html" title="看木頭" /><published>2024-02-26T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-26T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/look-at-the-wood</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-26-look-at-the-wood.html">&lt;p&gt;小手輕撫木頭邊，凹凸紋理似雲烟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;樹瘤斑駁故事多，引領孩童探險樂。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/fc7NiQ1.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蘭花指扣木皮細，探尋樹語在心底。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鑽研木工小匠魂，榫卯相接智慧根。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/gbTZsPm.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;指點木雕啟蒙路，潛心學習逐夢途。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;木中小洞似星河，童心猶如夢幻梭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/PijxQwf.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;寶貝心中藏木舟，勇往直前不畏憂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;翻轉木頭找新奇，探索世界無盡期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/sFHMfeh.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抱木倚窗賞夕陽，稚嫩心靈遐想翔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;木馬搖曳憶童年，純真時光最留連。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">小手輕撫木頭邊，凹凸紋理似雲烟。 樹瘤斑駁故事多，引領孩童探險樂。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/5GwTwSB.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/5GwTwSB.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">回應政府23條立法公眾咨詢的一封信</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-26-a-letter-responding-to-hksar-basic-law-article-legislation-consultation.html" rel="alternate" type="text/html" title="回應政府23條立法公眾咨詢的一封信" /><published>2024-02-26T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-26T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-letter-responding-to-hksar-basic-law-article-legislation-consultation</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-26-a-letter-responding-to-hksar-basic-law-article-legislation-consultation.html">&lt;p&gt;敬啟者，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我寫信是要表達對香港政府即將立法的《刑事罪行條例》修訂（即23條立法）的嚴重關切。針對該法律所包含的具體罪名，以下是對修訂內容的一些修改和補充意見：&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;關於叛國及相關行為：引入“叛國”罪並涵蓋使用武力或威脅使用武力，意圖危害國家主權、統一或領土完整的行為需要更加審慎。特別是在關於隱匿叛國的條款中，將舉報的責任加諸在本來沒有這個責任的普通市民身上，可能對言論自由和集會自由造成不必要的限制，並使公民面臨被指控的風險，無法行使正當的表達和參與權利。因此，建議重新考慮這一罪名的適用範圍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;關於叛亂、煽惑叛變及具煽動意圖的行為：應確保法律對叛亂、煽動叛變和具煽動意圖行為的定義明確、合理，並符合國際人權標準，確保不會對合法政治表達和公民行動產生不必要限制。目前這些條款可能會模糊煽動的標準，導致政府濫用權力以打壓異議聲音，進一步限制香港公民的自由。在確保法律準確性和遵守國際人權標準的前提下，應慎重考慮此類修改。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;關於竊取國家機密及間諜行為：首先，應明確規定竊取國家機密和從事間諜行為的定義，以減少對合法新聞報道和異議表達的不必要限制。確保法律的表述明確、明確界定侵犯國家安全的行為，避免過度解讀和濫用權力。加強司法獨立和監督機制，以防止濫用國家安全的名義進行政治迫害。確保公民享有公正的司法程序，包括適當的辯護權和上訴權。其次，在打擊竊取國家機密和間諜行為的過程中，政府應該立法確立信息公開的原則，規定政府機構應主動公開執法過程相關的信息，包括政府行動、決策和政策的信息，以保障公民的知情權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;關於危害國家安全的破壞等活動：應確保修訂法律對於“危害國家安全的破壞等活動”的定義明確、具體，並且符合國際法和國際人權標準。明確定義何為危害國家安全的活動，以避免模糊和廣泛解釋的可能性、過度限制公民權利和自由，以確保法律的適用性和可預測性。同時，亦應明確規定修訂法律中的程序保障，確保對涉及危害國家安全的指控進行公正審理，包括適用合理的法律程序、尊重被指控人的辯護權和申訴權、確保修訂法律中規定的懲罰措施是合理、適度和符合法治原則等，以防止濫用權力和確保司法公正。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;關於境外干預及從事危害國家安全活動的組織：建議確保修訂法律中對於“境外干預及從事危害國家安全活動的組織”的定義明確、具體，並且符合國際法和國際人權標準，以避免對公民社會的正常交流和合法組織活動造成不必要的限制。明確規定修訂法律不得用於打壓合法的非政府組織、人權組織、社會公益組織或獨立媒體等，以確保該法規不得被濫用以打壓異議聲音、限制言論自由或妨礙合法的政治活動。同時，法律應確保修訂的法律對信仰自由和結社自由的保護得到充分考慮，不能以“境外干預及從事危害國家安全活動的組織”的名義打壓和歧視公民的信仰和結社自由。另外，法律應包含合理、透明和公正的程序保障，包括對涉及組織的指控進行公正審理、合理的法律程序、切實保障被指控組織的辯護權和申訴權等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港已簽署《公民權利和政治權利國際公約》，在立法過程中應充分考慮尊重個人的公民和政治權利，包括生存權、宗教自由、集會自由、選舉權、正當法律程序和公平審訊等。有關部門應提倡修訂法律制定過程的透明度，包括公開討論、廣泛征求公眾意見和接受國內外專家的審查。任何法律的制定都應遵循透明、公正和廣泛的公眾參與，以確保法律的合理性和適用性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，希望政府能認真考慮公民的意見和擔憂，並重新評估23條立法的必要性和對公民自由的潛在影響。通過充分的對話和廣泛的社會參與，找到更加平衡和符合廣大市民利益的解決方案。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>cuberel7</name></author><summary type="html">敬啟者， 我寫信是要表達對香港政府即將立法的《刑事罪行條例》修訂（即23條立法）的嚴重關切。針對該法律所包含的具體罪名，以下是對修訂內容的一些修改和補充意見：</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/MG4IPTA.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/MG4IPTA.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">论道德</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-25-on-morality.html" rel="alternate" type="text/html" title="论道德" /><published>2024-02-25T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-25T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-morality</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-25-on-morality.html">&lt;h3 id=&quot;1性善论与性恶论&quot;&gt;1、性善论与性恶论&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;性善论和性恶论分别由孟子和荀子提出。性善论的典型叙事基本就是，人之初性本善，现在人表现出来的恶行是被社会风气带歪了，只要经过教诲就可以改过来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此处就体现出性善论的第一个特点：认为人是理性的。如果人不是理性的，那么就没法通过语言和理智来教化人们。语言是非常理性的东西，性善论者认为，只要人们听到正确的教诲，认为有道理，就会听从并改正自己的“恶习”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以经常有这种故事：一个恶人无恶不作，然后有天一个大善人对着他一顿输出，让他感到很羞愧，从此弃恶从善。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方宗教也有类似的叙事：人们作恶是受了魔鬼的蛊惑，只要信仰上帝或者其他的某种神就可以被“净化”，然后行善。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此引出性善论的第二个特点：好坏善恶二元对立。就像一条线划出两个面，性善论的一套标准划出两种行为。这个标准要么是来自论语、圣经这种道德手册，要么是人们生活中达成的一种主流共识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有在这种二元对立下，才会把人分成“好人”、“坏人”，“好行为”、“坏行为”，认为人性是一成不变的，或者是一个时间段只能是善或者恶，一个行为要么出于善意要么出于恶意，而不能是善恶并存。比如对王莽的评价一般有两种，第一种是王莽一开始是个好人，当皇帝后被权力腐化堕落了；第二种是王莽一直都是坏人，之前的好人形象是装的。这两种评价都是性善论的逻辑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果没有“坏人”，我们如何定义“好人”呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如，遵守交通规则是“好”，不遵守交通规则是“坏”。但如果世界上每个人都遵守交通规则，那么你不能说遵守交通规则是“好”，我们应该遵守交通规则；因为那时你甚至不需要交通规则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么“遵守交通规则”和“不遵守交通规则”是一个硬币的两个面；如果一面消失，硬币就不复存在。就像如果所有坏人和坏行为都消失了，那么道德将不再存在，你也无法再定义它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而性恶论则完全不同。性恶论中根本没有好坏的概念，而认为人性本私，人的一切行为都为自己的利益服务，是一元论。也就是说，性恶论没有行为评价标准，人的行为遵循的是客观存在的规律，认为“人性本恶”依然是性善论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这就体现了性恶论的科学性：普遍性。就像1+1=2，必须在任何时候都如此，如果一会儿等于2一会儿等于3，那么数学就是玄学了。性恶论认为任何人的任何行为无时无刻不为自己的利益服务，如果有例外，要么不是人，要么是新的人类物种。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在此基础上，同样有科学性的唯物主义哲学才能建立。主客体理论作为包括马哲在内众多哲学的重要方法论，必然也要有其科学性和普遍性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如，主客体理论认为，主体在把另一个人当成客体时，会直接忽视客体的利益；除非压榨客体的后果威胁到自己的利益，主体不会在乎客体。这个定理能且仅能在性恶论下成立；如果是性善论，那么当客体语言谴责主体时，主体就应该停止压榨客体——不过性善论为此打了补丁，即只有孔子这样的圣人语言谴责才百分百管用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从性恶论的角度，既然人性本私，那么只有两种情况可以让人改变行为：得利或止损。比如我现在让你出去跑十公里，你不跑，那么性善论就认为你懒，品质问题。但性恶论就认为，要么是得利不够，要么是损害不够。如果说跑完就给你100万，把现金放你面前，你立刻就去跑；或者拿枪顶着你脑袋，你为了不被打死也会去跑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此，性恶论最大的特点呼之欲出：人是感性的。人所谓的“理性”只是情绪不是特别强烈而已，人的“理性判断”只是一种情绪压倒了另一种情绪。人类无法通过理智来操控自己的行为，一切行为都遵从感性的一元逻辑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果秉持性善论，就会出现“实现共产主义要等群众都成为哲学家”这种荒诞的观点，试图用嘴巴说服一切人。而性恶论者深知，辩经是没用的，如果想让别人改变行为，只有帮他们止损、让他们得利。这才是公有制和共产主义的理论基础：让人们通过利他行为得利，而不是通过说教让人们道德变高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上所述，我们可以总结出性恶论的三条定律：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;因为任何人的任何行为都是为了自己的利益而服务，所以能够改变人们行为的只有两个方式：得利或止损。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;除非别人和你是利益共同体，否则别人的标准和要求都只是为了别人的利益服务，而不是为你好。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;任何他人对你的评价都仅能从他自身的角度出发，即对我好的就是好人，对我坏的就是坏人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;我希望读者们在阅读后文时能牢记这几条定律，因为后面所有理论的展开都建立在这一节内容之上。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2主体与客体&quot;&gt;2、主体与客体&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;什么是主体？主体就是“我”，我的所有的行为所有的思想所有的感受都是从我自身的角度出发的；如果站在我的视角来看，好像全世界都是为我服务、因我而存在的。只有我睁开眼睛，这世界才有光亮；只有我触碰到其他东西，这个东西才是有实体的。只有我活着，这个世界才是存在的；我死了这个世界也就消失了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那什么是客体？客体就是与我互动的东西、供我使用的工具。可以说，除我之外的其他一切东西都是客体。我使用电脑打字，电脑就是我的工具，它就是我的客体；我因为自己的饥饿而吃饭，那些食物就是我的客体。我养了一条狗让我感觉到很快乐，狗就是我感受快乐的工具。我与别人交谈的过程中感受到社交的快乐，别人就是我的客体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这么说有点抽象，举个例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你现在在打单机游戏，在这个虚拟世界中只有你一个是活人，剩下的所有的角色和世界都是围绕你而创作出来的，就是NPC，只有你和别的角色互动那个角色才会活过来，所有的东西都是为了你而服务。此时，你就是主体，而剩下的那些NPC就是客体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但不难发现，客观上这个世界根本不是围着我存在的，别的事物并不是为了我而出现，别人也并不是为了我而出生，我死了这个世界也不会因此消失。但是，我是怎么发现这一点的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当世界没有按照我的意愿运行时，当我被拒绝时，我就感受到了这一点。心理学上有一个著名的理论：人在刚出生时感受不到自己和外界的分别，认为自己和外界是一体的。比如婴儿一哭，母亲就会给他喂奶，这时婴儿就认为自己得到食物是因为自己的哭，他意识不到是有另外一个人在给他喂奶。而当婴儿哭的时候，并没有立即得到食物，甚至根本不会得到食物，这时婴儿才意识到自己和外界的分别，心理学上管这叫“自恋受挫”。此时，婴儿才会意识到“母亲”的存在，才会意识到母亲并不是一个客体，而是另一个主体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就比如你在玩多人游戏，游戏里有NPC和玩家，你如何区分他们呢？NPC是有固定的程序的，你和NPC互动时，NPC只会按照你的意愿去行动，只会对你的行为作出反应；但其他玩家只会按照他们自己的意愿去行动，他们的行动围绕的是他们自己而不是你，他们可以主动与你互动也可以拒绝你的互动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小结一下，客体的定义可以简单理解为工具，是死的东西，是物；而主体则是活的东西，主体使用工具，客体的存在是为了照顾主体的利益，客体是主体发挥其意志的工具（比如我拿电脑打字，我在通过电脑来表达我的思想）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要注意的是，主客体理论是必须建立在性恶论之上的，也就是说，主体A并不会从主体B的利益出发去做任何事、有任何思想，主体A的一切行为一切感受都是为他自己服务的。如果主体A照顾到了主体B的利益，那一定是为了和主体B做某种交换，或者是A能通过照顾B的利益得到某种其他的利益，本质上还是利己的（性恶论第二定律）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，我们需要介绍一下马克思主义中最重要的哲学概念之一：物化，也可以叫客体化、工具化，有的情况下也可以叫商品化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据上面的内容，我们可以得出一个结论：每一个人都是一个主体，都拥有独立情绪感受。但是，我们发现很大一部分人在生活中过得非常不爽，他们每天做的事都不是他们自己想做的，比如很多人都是被迫去上学、被迫去上班，他们从中根本不能感受到快乐，反而还很排斥现在自己的生活，但这不就和主客体理论冲突了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果对应我们上面的理论，不难发现，这些人实际上在扮演客体的角色：为了别人的利益而活、成为别人的工具。这就是客体化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们前面说，只有在现实中被拒绝了之后，人们才能意识到别人也是主体。比如小孩小时候得不到想要的就哭闹，但如果父母坚持不给小孩那个东西，小孩就会意识到哭闹没用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么如果这个人的权力非常大，其他人不能违背他的意志，他就会不自知地、无意识地把他人当成自己的客体，而不是独立的主体。比如很多父母就喜欢控制孩子，因为父母觉得孩子就是他们的客体，且孩子没法反抗父母的意志，这使得父母完全不知道自己的行为对孩子有什么影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个例子。我在玩一个战略游戏，我可以操控一群士兵，那么这群士兵就是我的客体，他们会无条件遵守我的命令。那么此时，这些士兵在我眼里就是纯粹的数字，我无法感知他们的死活，我也不需要去知道他们的感受，因为我没有这种客观需求。即，我尊重士兵的感受不能让我得到更多利益，我不尊重士兵的感受也不会让我的利益受损（性恶论第一定律）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据唯物主义，人的思维是受其物质条件决定的。也就是说，你无法通过道德来让主体主动尊重客体，不可能。只有当这个主体站在客体的位置上了，才能理解客体的感受。就比如我玩那个游戏，我让士兵送死的时候我是完全没有道德负罪感的，因为在我的潜意识里这些士兵不过是我的工具，是我的意志的一部分。我根本没觉得也不会觉得自己做错了任何事，为何？因为我的利益没有受损，对面的刀又没砍在我头上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这个角度就可以理解为什么你考不好父母就特别生气，然后骂你不努力，还不觉得自己这种行为有任何问题。因为去考试的不是他们，挨骂的也不是他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有什么时候我才有负罪感呢？就是这些士兵不干了，跟我对着干，我没法驱使他们了，然后我才能意识到，哦原来他们也是独立的主体，有自己的自由意志。此时我才能知道，我想的和别人想的不一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除非这些士兵已经提刀上洛要与我痛陈利害、我无视他们的感受给我带来的得利小于他们带给我的损害了，不然我依然不会去试着理解那些士兵的感受。因为此时，不理解士兵带给我的得利，已经远小于其带给我的损害了，所以根据性恶论第一定律，我此时为了止损只好被迫去理解士兵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总结，主体在把另一个人当成客体时，会直接忽视客体的利益；除非压榨客体的后果威胁到自己的利益，主体不会在乎客体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，此时我们就能够理解为什么父母总是想要控制你、让你为他们的意愿买单了，因为父母把你当成了他们的客体；也可以理解为什么有些官员制定政策时完全不管老百姓的死活，因为官员把人民当成了自己的工具；更可以理解为何有的人说话做事从来不顾及别人的感受、总是想让别人为他自己的错误和情绪负责，因为对他们来说，别人只是一种没有自己感受的物品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在最后，我们还得介绍一个重要概念：主体性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主体性，顾名思义，就是自我的主权、不被工具化（客体化）的自由，我时刻都以自己的真实需求为主，可以简单理解为自信。比如我很累，然后老板让我加班，我加班了就是以老板的需求为主，就被客体化了；我不加班就是以我的需求为主，就是主体性的体现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，客体化也可以叫做主体性缺失，这两个叫法只是从不同角度描述同一种东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举一个主体性缺失的现实例子。我认为现存的亲密关系有两类，第一类是爱，爱能且仅能存在于两个主体之间，也就是平等的；在爱的关系中，双方对对方好、尊敬对方是出于自愿的、自主的，意思是认为对对方好对自己有利，是正面情绪；而如果关系中有崇拜、依赖在内，那一定有一方或主动或被动地客体化了；这种关系我还没想到比较通俗的名字，暂且叫“主体性投射”，就是其中一方自己主体性缺失，然后想通过另一方来找回自己的主体性，通俗来讲就是想让别人给自己的人生负责；在这种关系中，一方对另一方好是被迫的，虽然有时看起来像自愿的；“被迫”的意思是，认为不对对方好对自己有害，是恐惧一类的负面情绪，也就是讨好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了心理因素，最常见的主体性缺失往往是经济不独立、不自由的结果。以亲子关系为例，父母掌握孩子的所有经济来源，那么孩子就不可避免地会成为父母的客体。例如孩子想打游戏，其真实需求是放松，或者是感受自我实现，但父母不让他打，这就是对孩子主体性的剥夺。这一过程并不必需通过严厉呵斥，甚至不需要父母开口，孩子自己内心可能就会出现一个父母意志的化身，这个化身让他感到以自己的需求为主是羞耻的，此时他自己就可以剥夺自己的主体性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么既然客体化会造成这么多恶劣的后果，如何反客体化？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有两种方式：提高客体的权力、稀释主体的权力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提高客体的权力，就相当于直接把客体变成了另一个主体了。例如小孩是父母的客体，父母可以肆意控制小孩；但小孩长大后经济独立了，父母就没法控制孩子了，因为孩子此时拥有了和主体（父母）一样的权力。这种解决方式是治本的，也是最彻底的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;稀释主体的权力。这种情况下客体权力还是很小，但是主体的权力被稀释了，所以主体就无法对客体肆意施加行为。例子就是社会化抚养。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后我们总结一下全文：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;客体是主体的工具，客体化就是把别人变成自己的工具。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;能且仅能在被拒绝时，主体才能意识到另外一个主体的存在。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;主体在把另一个人当成客体时，会直接忽视客体的利益；除非压榨客体的后果威胁到自己的利益，主体不会在乎客体。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;反客体化的两种方式：提高客体的权力、稀释主体的权力。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;3工具性与动物性&quot;&gt;3、工具性与动物性&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;人们常常用“好”和“坏”评价他人，“好学生”、“坏学生”、“好孩子”、“坏孩子”、“xx是一个好人”、“要成为更好的自己”、“你还不够好”……但这个“好”和“坏”具体是什么意思？这个标准就是谁制定的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;众所周知，“好”是相对于“坏”的评价，这也就意味，“好”和“坏”都要在一个单一标准下。例如，你无法说一个香蕉和一个梨哪个好哪个坏，但你可以说香蕉的热量比梨高，此时热量就是一个单一标准；但这依然只是描述客观事实，高热量并不等于好。但如果我们此时引入第三者，如小明喜欢吃高热量食物，那么对他来说香蕉就比梨好；而小红喜欢吃水分多的，那么对她来说梨就比香蕉好。那么此时，小明小红就是主体，而香蕉和梨就成了客体；而他们对香蕉和梨的评价仅仅是出于这些水果是否符合自己在某个单一标准下的需求，而绝不是也不可能描述客观事实。综上所述，“好”是在一个由主体规定的单一标准下，主体对客体是否满足自己的利益、满足了多少的评判。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;单一标准评价的一个典型例子就是考试成绩。考试成绩高的学生是“好学生”，成绩低的是“坏学生”，进而再反向佐证“坏学生”的其他能力和品德也败坏，从而否定整个人。一个特定时间的一次考试的成绩居然就可以把一个人全面否定、把人分出好坏，这是多么荒谬。那我们再找成绩这个单一标准是谁规定的，那就看成绩最符合谁的直接利益：家长、校方、雇主和某些消费者，但就是没有学生自己。也就是“好学生”、“坏学生”的评价是那些主体仅站在自己的利益的角度给出的而已。但这些主体又在社会和经济中占主导，而且这些人还会打着“为你好”的旗号道德绑架，就很容易影响学生和整个文化的价值观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我们发现，不管这些评价如何变化，被评价的事物并不会因此发生改变。小明认为香蕉好，但这并不会改变香蕉的本质，香蕉还是原来那根香蕉；老师认为小明是坏学生，这也并不会改变小明的本质，小明依然还是原来那个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此，我们发现似乎当我们被他人评价的时候，他人评价的并不是全部的我们，而只是我们的一部分；我们似乎被他人的评价分割开来成了两个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从被评价者的角度看，当一个人被视为客体时，就会被强行分割为两部分：一部分是可以为主体所利用的部分，我们称之为工具性；另一部分是无法满足主体利益、而仅能满足客体利益的部分，我们称之为动物性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个工具性和动物性是从主体的角度来描述的，所以并不是客观存在的，比如水果那个例子，香蕉的高热量对于小明来说是工具性，但对于小红来说就是动物性了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而任何人的任何观念都只能从自己出发，用自己的利益来衡量别人，即“对我好的人就是好人，对我坏的人就是坏人”，而不可能客观评价他人。一条狗对人表现出攻击性会被评价为“恶犬”，这是因为狗的攻击性损害到了人的利益；而对狗来说，攻击性是在保护它自己，这符合狗自身的利益。一个孩子对父母展现攻击性会被评价为“坏孩子”，这是因为父母的利益受到损害；但对孩子自己来说，展现攻击性是在保护自己。一个学生想要休息会被评价为贪玩，这是因为学校和家长的利益会因此受损，但学生只是想要恢复精力保护健康。一个职员摸鱼会被评价为懒惰，那是因为老板的利益会因此受损，而职员仅仅是不理解自己为什么要卖命为他人工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那反过来，一条狗被夸为“好狗”，是因为它能让人类感到爽，符合人类的利益；孩子被夸为“好孩子”，是因为能让大人感到爽，符合其他大人的利益；学生被夸为“好学生”，并不是因为他们对真正的知识孜孜不倦，而是他们能够嵌合学校体制、成为优秀的职工胚子，以及让家长感到钱没白花；一个职员被夸为“勤奋”，是因为职员工作越努力老板换车就越快，这符合老板的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;综上，别人对你的评价，不管是否定还是肯定，本质上都仅是对你工具性的一面评价，而无法评价你本能动物性的一面。也就是说，不管是赞美还是贬低，说的都只是一部分的你。别人骂你废物，意思是你的工具性不能满足他的利益；别人夸你牛逼，意思是你的工具性可以满足他的利益。所以别人的评价是以他自己为主体，把你当客体来掂量而已。对于你来说，只有你自己是唯一的主体，也即，只有你自己能够全面、准确地评价自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从上述例子可以看出，所有的评价都仅仅局限于工具性的一面，能让评价主体爽就给出正面评价，不能爽就给出负面评价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这也并不意味着主体不会对客体的动物性作出反应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如，我家狗非常爱叫，属于是有一点风吹草动就叫个不停，而如果门外有人经过，它就会冲到门前一顿狼嚎，时常扰得我和我父母头疼。我们也经常试着安抚狗狗，但往往缺乏耐心，很快就会变成大声呵斥，这是因为我心底有这么一种想法：狗叫惹麻烦是狗的事，而我却因为狗的事要先放下我自己的事、牺牲我自己本可以用来让自己爽的时间去处理它的事，这让我很恼怒，也让我没有耐心去安抚狗狗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果从理性的角度分析，狗叫很正常，因为狗把家里视作它的领地，如果有其他人接近它的领地，它当然就要大声吠叫来驱赶“入侵”者，这是狗几亿年进化下来、刻在DNA里的反应，不可能通过呵斥来压制的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是我又不可能因为这个就把狗给扔了。我需要通过狗来实现自己的安全感、归属感和自我实现，养狗让我感到爽，也就是说，我需要狗作为一个宠物的工具性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么这时，我们就可以发现了我和狗的关系中的一对矛盾：我需要狗的工具性、排斥狗的动物性，但是狗又不可能剔除自己的动物性。狗发挥其工具性是符合我的利益的，而它发挥其动物性则是单纯消耗我的资源。所以这就是我及我家人总是与狗发生矛盾的根本原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，对于主体来说，客体的动物性只会对主体造成损害，而为了止损（性恶论第一定律），主体最理想的状态就是客体完全没有动物性。但这又是不可能的，因为这个“客体”本质上是另一个主体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以主体能做的就是利用自己手里的权力去尽可能压制客体的动物性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以封建时代的妻子为例，其动物性几乎完全被否定，不能有性欲，不能有攻击性，不能有自己的想法和要求，丈夫供你吃喝就算大恩大德啦，要努力做工带孩子报答婆家，几乎沦为了一个完全的工具。这是因为婆家永远关心的是自己的利益，妻子发挥其工具性是为婆家谋利，而发挥其动物性则是单纯消耗婆家的资源，这就是家庭的集体主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以主体对于客体动物性的一面则一般是直接无视的，而当客体的动物性威胁到主体的利益时，主体才会看到，且永远是持否定、打压的态度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个例子，别人拿你开了一个很冒犯的玩笑，此时他根本就是无视了你的感受，除非你对他展现出攻击性，他才会意识到奥你原来还是有自己的感受的；而他绝对会下意识排斥你的动物性，说你怎么这么小气，因为他开你的玩笑能让他爽，而你的攻击性让他不爽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，当别人说“你不够好”，翻译过来就是，客体的工具性不够满足主体的利益，而客体的动物性损害了主体的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如父母骂你不好好学习，这是因为你的成绩不能够让他们拿去炫耀，或者感到自己钱没白花。教授问你为什么没能和小组好好合作，这是因为你不按他的标准做事让他的权威受损，以及给他增加工作量。公司老板骂你废物，那纯纯是因为他想要最大程度白嫖你的劳动力。英格兰国王说苏格兰人野蛮、刁民，是因为苏格兰人居然不想被他吸血。所以，“你不够好”这句话并不是在客观描述事实，而只是说，“我想要从你这里得到更多的利益，你作为我的工具没满足我的需求，所以我要用我手中的权力打击你，逼着你满足我的利益”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人做一件事，要么出于欲望，要么出于恐惧；很明显，“我不够好”是出于恐惧，就像是你跑长跑不是因为热爱，而是因为后面有一头熊在追你。所以知道为什么人们会“持续性摆烂、间歇性踌躇满志”了吧，如果他感受不到那种恐惧和焦虑，他就没有动力去努力；后面没有熊追了我干嘛要跑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，恩格斯所说的“从必然王国到自由王国”，就是说在今天的“必然王国”，人们要变得更“好”是出于被迫的“必然”行为；而在共产主义社会的“自由王国”，人们的成长、发展与自我实现，都是他们自己的意愿，都是为了他们自己爽，在那时，工具性就被消灭了，而动物性也随之消失，两个对立统一的概念在碰撞中发生爆炸，而产生的超新星则是自由、完整的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后总结一下：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“好”与“坏”是在一个由主体规定的单一标准下，主体对客体是否满足自己的利益、满足了多少的评判。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;客体发挥其工具性符合主体的利益，而客体发挥其动物性则是单纯消耗主体的资源（方便起见，我将这一条命名为“性恶论第四定律”）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>番茄米线</name></author><summary type="html">1、性善论与性恶论</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/uE5x8RP.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/uE5x8RP.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">老夫妻看老夫妻</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-23-an-old-couple-watching-another-old-couple.html" rel="alternate" type="text/html" title="老夫妻看老夫妻" /><published>2024-02-23T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/an-old-couple-watching-another-old-couple</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-23-an-old-couple-watching-another-old-couple.html">&lt;p&gt;一對老夫妻，是青梅竹馬。他們自小就一起看動畫和漫畫，從八歲的童年到八十歲的晚年，他們幾乎看遍了世界各地的動畫，幾乎畢生的積蓄也是為了看動畫而努力。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;老夫妻他叫威伯伯，她叫秀婆婆。秀婆婆很驕傲有一個這樣的丈夫，她感到自豪，她覺得他很威水，｛阿威很威水！｝。當然，秀婆婆的媽媽，即秀媽媽，她並不是這樣認為，整天陪著一個女人看動畫，這種男人有什麼出色？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，秀媽媽非常討厭迪士尼，討厭格林童話，討厭大力水手，因為秀媽媽只得一個女兒，她沒想到長大了女兒，竟然會愛上看超人、看木偶奇遇、看老夫子。垃圾！通通都是垃圾！可是，無論怎樣秀媽媽如何生氣，女兒依舊不忘初心，直到她看見了四塊木板和長眠之家…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今日黃昏，威伯伯和秀婆婆正準備看一齣動畫，是以老年人的情感生活為題材，此片獲得最佳短片動畫的，名叫｛夕陽映高原｝。是平面卡通，感覺很單純，開始時，畫面上出現了一對老夫妻，男的叫丁老伯，女的叫珍老太，兩老都是八十歲，片頭一開始就顯現了他們的身份證。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丁老伯和珍老太手拖手在園中漫步，黃昏日落美景，沒落在半山，夕陽映高原，黃昏外貎壯觀，一瞬間跑去多麼遠，慶幸是有緣，不然怎麼風光仍在轉。丁老伯和珍老太從山頂跑下去山腳，然後又再漫步回家。真的，他們在跑的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像蛋黃一樣的太陽正在落山，冬天，黑夜那麼快來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;動畫中，丁老伯不頓不笨，他在修理電燈、整理窗框、淋花剪草。威伯伯坐在沙化椅上，一直盯著男主角。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而秀婆婆則看著珍老太她輕鬆自如地造飯、洗衣拖地、換床單，一下子就將一隻火雞撕開兩邊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;威伯伯和秀婆婆都有同樣的疑問和困惑，怎麼這個丁老伯的身體那麼強？沒有關節痛，手不麻，腳不累，頸不酸，從來不用覆診見醫生，還是醫生親身來找他？可是他們看來卻很窮啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秀婆婆也忍不住感嘆：這麼忙碌的珍婆婆，怎麼臉上只得兩線皺紋？她又瘦又矮卻沒有骨質問題？而…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩個老人的焦點，總是關心這些現實與動畫之間的差距。不知道從何時開始，他們看動畫彷彿忽略了故事的主要劇情，反而被動畫中的生活細節所吸引。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;動畫繼續播放著，丁老伯和珍老太看著美景，盡是回憶話從前，夜靜看天問月那方圓，人生平淡多溫暖，得失好比打個圈，感激始終是有緣，不然怎麼月亮仍是圓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丁老伯和珍老太手拖手，先從大廳關了燈，然後各自進了自己的睡房，很快就睡著去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;威伯伯和秀婆婆也關了電視，也準備睡覺去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，他們沒有注意到，他們自己也正過著這樣的生活。威伯伯會修理家中的電器、整理窗框、淋花剪草。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秀婆婆也會造飯、洗衣拖地、換床單，她也可以將一雞撕開兩邊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分別的是，當秀婆婆的手麻痺就會停下來，一隻雞一下一下來撕開。當威伯伯的腰背酸痛時，就留待明日做，如果明日還是痛，就留待明日的明日，總之，明日都做了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;動畫中有丁老伯和珍老太的影子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現實中的家有威伯伯和秀婆婆的影子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們的生活，就像動畫中的一樣，有愛有幸福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們是知道的，不然，放在屋內的二人照相架，怎會天天望著它，怎會天天悉心照料它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">一對老夫妻，是青梅竹馬。他們自小就一起看動畫和漫畫，從八歲的童年到八十歲的晚年，他們幾乎看遍了世界各地的動畫，幾乎畢生的積蓄也是為了看動畫而努力。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/3z1HdQH.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/3z1HdQH.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“不在餐桌上，就在菜单上”</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-22-not-at-the-table-on-the-menu.html" rel="alternate" type="text/html" title="“不在餐桌上，就在菜单上”" /><published>2024-02-22T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/not-at-the-table-on-the-menu</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-22-not-at-the-table-on-the-menu.html">&lt;p&gt;2月17日慕尼黑安全会议上，美国国务卿布林肯说：“…不在餐桌上，就在菜单上…”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多网民、尤其是中俄网民纷纷大呼：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“美帝这是赤裸裸地威胁！”&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;“美国佬终于说实话了，他们实行的是丛林法则！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这就是美帝的掠食者模式！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“美国佬又在炒作中美竞争！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时主持人在现场向布林肯提问：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“美中紧张局势正在走向更大的分裂，并且你们几乎是在争夺盟友：谁是我们的盟友？我们在联合国内部、各个联合国机构中，乃至全球范围内都看到了这一点。在你周游世界的过程中，在多大程度上你觉得自己在最重要的问题上受到了挑战呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;布林肯回答说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“本届美国政府从一开始就对盟友、伙伴关系和多边体系进行了重新投资。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们重新投资，我们重新参与，我们努力重振，甚至重新构想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样做的原因很简单：因为这符合我们的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即便是像我们这么强大、拥有众多资源的国家，我们所面临的任何一项对美国人民利益至关重要的挑战，单靠我们自己仍然是无法有效地应对的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们认为，我们的比较优势在于拥有强大的自愿联盟和自愿伙伴关系网络。在国际体系中，如果你不坐在餐桌上，你就会出现在菜单上。因此，重新进行多边接触对我们来说非常重要，我们也这么做了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谈到战略竞争——毫无疑问，我们与中国之间存在战略竞争。有几点需要说明一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，我们有义务负责任地管理这种关系，我们从世界各国都听到这样的呼声，这样做显然符合我们的利益。这也是拜登总统正在做的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当涉及到其他国家时，重点不是对国家X，Y或Z说，‘你必须做出选择，’重点是提供一个好的选择。如果我们能够做到这一点——我相信我们能够做到，而且我们已经做到了，也将继续这么做——那么我认为，应该做何选择就变得不言而喻了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从以上对话中，我们可以看出，布林肯一方面是在帮拜登竞选：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上一届政府，特朗普他们和盟友不断发生龃龉、破坏伙伴关系、不断退出多边体系的做法，使得面对许多重大挑战时美国都只能单打独斗，有从“坐在餐桌上”沦落到“出现在菜单上”的危险，这不符合美国的利益。本届政府，拜登和我，为了美国人民的利益，改弦更张了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，布林肯也有“请盟友们、伙伴们放心！”的意思：现任美国政府是一心要和盟友搞好关系的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，他也给了主持人肯定的回答：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，我们就是在和中国争夺盟友，而且优势在我们这边！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到“if you’re not at the table, you’re on the menu”这句话本身——学生党要注意前面的介词是at，后面的介词是on——的确是有着血淋淋的丛林法则的意味：“要么吃人，要么被人吃”；或者装饰得文雅一些：“不做食客即成食品”。这句话除了用在国际政治上，也可以用在商场上：“不做棋手便成棋子”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，在语言学习中，一定要注意联系上下文、说话背景，这样才能正确地理解语句的含义。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>马屿人</name></author><summary type="html">2月17日慕尼黑安全会议上，美国国务卿布林肯说：“…不在餐桌上，就在菜单上…”。 很多网民、尤其是中俄网民纷纷大呼： “美帝这是赤裸裸地威胁！”</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/eCEmKQb.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/eCEmKQb.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">今宵舞會</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-22-dance-tonight.html" rel="alternate" type="text/html" title="今宵舞會" /><published>2024-02-22T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/dance-tonight</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-22-dance-tonight.html">&lt;p&gt;一個古老的預言，當真愛散落在兩人在特定的舞會上跳舞，永恆的愛情將會隨之而來。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;一座繁華的古城，正在舉行每五年一次盛大舞會，傳說中的預言，年輕人對此多嗤之以鼻，認為這不過是過時的童話，他們只想嬉戲跳舞，只想盡慶狂歡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，十八歲的小茜與十九歲的阿遠，無意間被選為古老預言中的戀人，成了舞會中的主角。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在微微的燈光下，兩個年輕人就順著舞會規則，接受與陌生人綁定在了一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;音樂輕輕響起，舞步慢慢跳動，僵硬而生疏。他們根本不會跳舞，然而，年輕的他們，無論怎樣跳，都會引來別人的羨慕目光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小茜的眼睛很迷人，阿遠的微笑很燦爛，他們不知道彼此的身份，沒有愛情的連繫，沒有親密的關係，只有奇怪和刺激，他們不顧一切地盡情享受這個夜晚，反正，只是這一晚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歌聲飄揚在舞會中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When you smile, my heart skips a beat, No need for words, I understand your every feat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One heart full of love, together we invite,Sharing happiness in abundance, day and night.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們不懂跳舞但會讀懂文字，歌聲中的意思是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當你微笑時，我的心會跳動，無需言語，我了解你的一舉一動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一顆充滿愛的心，我們一起邀請，日日夜夜，分享豐盛的幸福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小茜和阿遠掩鼻笑了笑，這樣表達真是太土氣了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隨著節奏的深入，兩人開始融入這舞池的世界。小茜的腳步逐漸輕盈，阿遠的身姿也逐漸自如，這種亂中有序的步伐，是他們獨特的舞蹈。短短的一個夜晚，他們找到了彼此，也找到了自己，是緣份，小茜和阿遠真的成了戀人。可是，時間飛逝，短短六年，他們經歷了三次結合和三次分手。狠心的兩人決定把對方的一切撕毀，離開了傷心地。然而，分手不到兩年卻牽腸掛肚地想念對方，為什麼要分手？為什麼要吵架？可是，卻無法找到彼此了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五年一次的盛大舞會再次舉行，小茜穿州過省也要參與這場盛事，雖然她不再像以往青春，但依然是青春。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歌聲飄揚在舞會中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dancing with you, every second in a trance,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contentment fills my heart, a joyful dance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exchanging our love, deep and true,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We both know the devotion we pursue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歌聲中的意思是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與你共舞，恍惚的每一秒，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心滿意足，歡快起舞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;交換我們的愛，深沉而真實，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們都知道我們所追求的奉獻精神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嗯，依然是那些土氣的歌聲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小茜在舞會逗留了一整夜，人影四散卻沒有一個人像阿遠，小茜傷心離去，下一個五年，她不會再來的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…為什麼要分手？為什麼要吵架？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又過了五年，舞會又再次舉行盛事。錯失了上次的機會，今次一定要參與這場盛事，阿遠穿州過省也要來到這裡，雖然他不再是以往的男孩，但依然是年輕力壯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歌聲飄揚在舞會中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Love, loyalty, and affection, no need for words to say,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Two lovers entwined in an exquisite way.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomorrow’s unknown, no one can foresee,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So let’s make the most of tonight, carefree.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;愛、忠誠、感情，不需要言語來表達，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩個戀人以絕妙的方式糾纏在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明天是未知的，無人能預見，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，讓我們無憂無慮地充分利用今晚吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嗯，依然是那些土氣的歌聲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿遠在舞會逗留了一整夜，人散疏落卻沒有一個人像小茜，阿遠很難過，他無奈地離去，也許小茜已經嫁人了，下一個五年，他不會再來的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…為什麼要分手？為什麼要吵架？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又過了五年，舞會舉行盛事，小茜決定要參與，雖然在舞會上那些年輕的氣息都留給別人了，然而，她一心只想再遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歌聲飄揚在舞會中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cherishing every second of this night,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Each joyful leap, a delight.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Love, loyalty, and affection, a mysterious blend,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A smile that foretells, a message to send.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;珍惜這個夜晚的每一分每一秒，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每一次快樂的跳躍，都是一種喜悅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;愛、忠誠與感情，神秘的融合，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個預示的微笑，一個要發送的訊息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她想再遇什麼？再遇這些土氣的歌聲？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沒有，沒有一個像阿遠的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小茜沈默地離開，因為舞池中只剩下她一個人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下一個五年，不會再來的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…為什麼要分手？為什麼要吵架？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五年又過去！舞會盛事繼續舉行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古老，始終是古老，依然哼著這些老調…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomorrow’s unknown, no one can foresee,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So let’s make the most of tonight, carefree.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With every passing second, time leaps with glee,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tonight, with you, our hearts bound eternally.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明天是未知的，無人能預見，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，讓我們無憂無慮地充分利用今晚吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時間隨著每一秒的流逝而跳躍，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今夜，與你在一起，我們的心永遠相連。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;優美旋律，衣香鬢影，美食佳餚的氛圍，籠罩著整個大廳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，還是寂寥寂靜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當小茜正準備離開的時候，她遠遠望見一個男人，這個男人很面熟，他逐漸走向她，她想看清他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當阿遠正準備離開的時候，他遠遠望見一個女人，這個女人很面熟，他逐漸向她走，他想看清她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">一個古老的預言，當真愛散落在兩人在特定的舞會上跳舞，永恆的愛情將會隨之而來。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/LQgoTZ2.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/LQgoTZ2.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">咖啡簡史</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-21-a-brief-history-of-coffee.html" rel="alternate" type="text/html" title="咖啡簡史" /><published>2024-02-21T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-21T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-brief-history-of-coffee</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-21-a-brief-history-of-coffee.html">&lt;p&gt;根據研究所述，咖啡這種植物為衣索比亞（阿比西尼亞）、阿拉伯地區的原生植物，咖啡樹的栽種也是由此地區開始擴散至其他熱帶地區。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;關於最初開始飲用咖啡&quot;&gt;關於最初開始飲用咖啡&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;「最廣為流傳的說法」是：在衣索比亞地區的牧羊人，偶然發現羊群在吃了某種灌木的果實和葉子後，表現得異常興富，牧羊人把此事告訴當地穆斯林修道院的住持，住持決定親自試試這種果實的效力，就將漿果煮沸飲用，發現確實有振奮精神的效果，於是將這種飲品分給其他神職人員，此後，在晚間的宗教儀式中保持清醒便容易許多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爾後，咖啡這種飲品廣為流傳，漸漸地在社區裡流行，不再是宗教專用的飲品了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「最早的紀錄」可追溯至：10世紀，一位在波斯的醫師名為拉齊（兼科學家、哲學家、天文學家），在他的紀錄裡提到咖啡一詞bumchum，由此可推測，咖啡在當時也曾被用於醫藥。但部分人認為該詞並非咖啡之意，而是指一種植物的根。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早期的咖啡煮法有以下幾種：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;熬煮咖啡果實的果殼和果肉&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;熬煮咖啡豆&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;煮咖啡葉（較常見於醫用）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;＊將咖啡去果肉烘焙後再沖煮是後來（約13世紀）加入的步驟&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;咖啡傳入歐洲&quot;&gt;咖啡傳入歐洲&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;咖啡的知識最早是由中東地區（黎凡特）的旅人所傳入歐洲，接著於1615年由威尼斯商人將咖啡帶到歐洲（補充1），當時在開羅已有2~3千間咖啡館，販售由咖啡漿果製成的甜點和加糖修正苦味的咖啡。17~18世紀咖啡館在義大利以遍地開花，其中有名的是弗洛里安花神咖啡館。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然今天咖啡是家喻戶曉的飲品，但當時其實受到不少來自宗教和政治的打壓。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;咖啡的貿易&quot;&gt;咖啡的貿易&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;時值歐洲大航海時代，荷蘭東印度公司憑藉著與東方帝國（阿拉伯）和威尼斯人的商業往來，在當時佔領了全球的咖啡市場，他們在殖民地種植咖啡樹，例如：於爪哇建立第一座咖啡耕種實驗農園，並於1711年將首批咖啡豆運送到阿姆斯特丹進行拍賣，讓爪哇咖啡成為當時的流行，荷蘭人也成為種植咖啡的先驅。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;用盤子喝咖啡&quot;&gt;用盤子喝咖啡&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;把咖啡倒到盤子裡喝最早是為了冷卻。當時的歐洲製瓷技術不發達，無法製作輕薄優雅的咖啡杯，而進口的中國瓷器都是沒有把手的，拿起來超燙，所以只好先倒到盤子再喝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時至今日，歐洲地區部分老一輩人仍習慣用盤子喝咖啡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/6Nnp3z8.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;咖啡傳入北美&quot;&gt;咖啡傳入北美&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;咖啡、茶葉、巧克力皆是在17世紀後半引進北美，當時英屬東印度公司在英國推廣茶葉有成，所以也想在北美宣傳，卻因為印花稅法，讓茶葉賦稅過重，還發生1773年波士頓茶黨事件，於是咖啡成為北美地區的主要飲品。英國茶文化、美國咖啡文化影響至今。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;補充：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;世界三大無酒精飲料：可可於1528年由西班牙人引進歐洲；茶葉於1610年由荷蘭人引進歐洲；咖啡於1615年由威尼斯商人引進歐洲。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;資料來源：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;書本《關於咖啡的一切》&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;科博館想入啡啡特展&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;網路查詢&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;個人在咖啡廳工作的零碎經驗&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>小游</name></author><summary type="html">根據研究所述，咖啡這種植物為衣索比亞（阿比西尼亞）、阿拉伯地區的原生植物，咖啡樹的栽種也是由此地區開始擴散至其他熱帶地區。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Hp2dq3P.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Hp2dq3P.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">愛蝶盆菜</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-20-the-aldrich-poon-choi.html" rel="alternate" type="text/html" title="愛蝶盆菜" /><published>2024-02-20T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-20T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-aldrich-poon-choi</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-20-the-aldrich-poon-choi.html">&lt;p&gt;每年的農曆新年，第一道風味我稱之為｛愛蝶盆菜｝。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;｛愛蝶｝是我居住地方的一條街道名稱，而這道｛愛蝶盆菜｝是二人份量。除了兩頭老家外出餐館吃，我們也有自己做飯慶祝，我有幸見證了這一道風味。在我家，主廚師的榮譽屬於我的丈夫，每逢佳節的美食都是來自他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛愛蝶盆菜｝他在廚房裡忙碌著，準備一味又一味的食材，一切都是他挑選的，臘腸和潤腸的香氣，彷彿在告訴我們，過去一年的辛勤與收穫。我的筷子第一件夾起的食物就是｛豆卜｝，為什麼我會選擇｛豆卜｝？我也不知道，總之，如果一道菜裡有豆卜，它就會是我第一件會夾起的食物！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總廚師很用心，他把食物疊起一層又一層，放得滿滿。總廚師做的所有除了｛愛｝，我想不到其它，因為他從不喜歡在互聯網打卡的。然後，我拍拍手掌讚美他！白菜的和諧、米線的順境、蝦子的起舞、豆卜的福氣、豐潤腸佳香，這是對家的祝福，對美好生活的期許。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我的角色卻不能忽視，比如他大喊一聲，舖桌布、電拖板、調味碟、開電視..我就馬上完成它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其實，盆菜裡有什麼食材卻不重要，重要的旁邊是誰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/rbQacIs.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/cUdRuCU.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是一個色彩繽紛的全盒，裡面裝滿了各種糖果和巧克力。｛日本水晶啫喱糖｝是我必吃的軟糖！它晶瑩剔透，口感滑順，我超級喜歡！超級喜歡！超喜歡！我發現它超過二十年了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不能否認，新年糖果盒是我的領土！從買來大大包的糖果，我就期待擺放糖果盒的時刻，因為全部都是我喜歡的零食！雖然已經不再是一個小孩，但依然忍不住那份雀躍的心情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，每次我也會負責擺放糖果盒，而他，從不會侵佔我的領土！但我一定會把糖果盒遞到他面前說一聲：｛抓銀！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然我不是總廚師，但卻是總事務師，比如財政部和行政部。所以，農曆新年喜歡準備紅封包的心情，分門別類，比如：這個錢是長封包，那個錢是短封包，這個錢貼上膠紙封口，那個錢不封口等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;還有一張又一張的揮春，｛福｝字貼在大門。兒時很講究，媽媽一定會買五福臨門貼在門外，出入平安貼在門內，其它則是龍馬精神、身體健康等。而我有什麼都貼出來，因為很多機構送揮春作小禮物，我也不花錢特意去買了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我最喜歡還是聽新年音樂，每一年我都會這樣做。我的播放列表上有許多經典的歌曲，如｛迎春花｝、｛年年歡樂｝、｛財神到｝、｛紅卜卜利是｝或者新年純音樂等。從年廿七就開始播放新年音樂，一直到開工為止。從早上聽到黃昏，直到扭開電視機為止，總之，聽著新年音樂的氛圍很愉快。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">每年的農曆新年，第一道風味我稱之為｛愛蝶盆菜｝。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/N2TzlqE.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/N2TzlqE.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">空間光眼的故事</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-19-the-story-of-spaceeyes.html" rel="alternate" type="text/html" title="空間光眼的故事" /><published>2024-02-19T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-story-of-spaceeyes</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-02-19-the-story-of-spaceeyes.html">&lt;p&gt;本來，｛阿帆｝和你和我和他一樣，生活在一個繁華的鬧市，每天過著車水馬龍的生活方式。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;車水馬龍其實無關係的，忙碌是可以習慣的，即使是陋習。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，繁忙的背後卻隱藏著許多陰謀。比如，權力遊戲中犧牲了人民的利益，假的新聞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者金融魔術製造出變幻莫測的市場操盤，小人物的鼻子永遠被大鱷牽著走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黑市交易、環境破壞、歧視與壓迫、勞民與剝削、霸凌與仇恨、恐怖與極端等，這一切都傷害了人性原善的本質，影響了人們的心靈，影響了｛阿帆｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，一次的機會，阿帆認識了一個叫｛空間之城｝的數位世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛空間之城｝SpaceDao。也可以叫它｛空間｝或者｛SD｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這裡沒有複雜的事情，沒有太多人，沒有太多金錢，生活彷彿只有黑、白、灰這三種單調的顏色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿帆並不知道是這個世界放棄了他，還是他要放棄這個世界，他決定要去｛空間之城｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時光飛逝，轉眼間十年就過去了。阿帆在｛空間之城-SpaceDao｝繼續做他的研究工作｛數位藝術｝。十年讓他更了解｛空間｝，也更了解自己，他的確享受這裡的單純和純粹。不過，不是每個人都適應只有黑、白、灰色的世界，有人覺得很難捱，不到一年就離開了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿帆在｛空間｝創作了一系列獨樹一格的作品，他為一塊四邊形的板創作，為一塊八邊形的板創作，或者一塊十二邊形的板。他最擅長為一塊板而創作，比如平板、立體板、天花板、地板或廁所板，儘管每件作品也離不開了黑色、白色或灰色構成，但這種沉穩而神秘的力量，在｛空間｝裡不斷遊走，足以讓人們感受到阿帆的藝術氣息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一次，阿帆意外地發現了｛空間｝有另一個神秘色彩的空間，名叫｛空間光眼｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛空間光眼｝SpaceEyes。也可以叫它｛光眼｝或｛SE｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛空間光眼｝似乎有一套豐富多彩的數位系統，每種色彩都有著特定的情感或概念，比如紅色意味熱情，藍色帶來平靜，紫色象徵創意，綠色代表和平。但顏色是有偏差，紅色可以是憤怒，藍色是沮喪，紫色是叛逆，綠色是毒害，必須要小心辨識。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛光眼｝這種色系從未在｛空間｝出現過，從未有人見過，未有人接觸過。這是難能可貴的機會，阿帆懷著急不及待的心情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛空間光眼｝SpaceEyes。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿帆跳進去，他發現這裡有千千萬萬的畫布，畫布是七彩繽紛的，不僅只有黑白灰三色。這種色彩不會讓人煩囂，它們美麗又讓人愉悅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿帆不知道這些畫布怎樣生成的，因為他在這裡已經十年了，從來沒有任何動靜，難道是智能讓它們自動生成嗎？畫布的內容意味著什麼？它在模擬居住｛空間｝裡的人嗎？模擬人們的生活狀態和情緒嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿帆感受到｛光眼｝色彩的力量，它不僅讓人愉悅，還會影響人們的情緒、創造思維、創造力量與和諧。他相信｛光眼｝可以給人們帶來前所未有的體驗，他把這個消息告訴了所有人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿帆決定留在｛光眼｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他要重新體驗除了黑、白、灰這三種顏色的新生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他要看七彩繽紛的世界裡卻沒有繁華俗氣的新生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他希望可以為｛空間光眼｝SpaceEyes創造出一塊又一塊的板塊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他不知道在這裡會逗留多久，三年？五年？七年？還是下一個十年？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/plkCKx9.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">本來，｛阿帆｝和你和我和他一樣，生活在一個繁華的鬧市，每天過著車水馬龍的生活方式。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/0PyFTfC.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/0PyFTfC.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>