<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-03-07T12:57:58+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Columns</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.26 © MMXXIII</subtitle><entry><title type="html">二二八事件中被忽視的中共角色</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-02-28-ignored-role-of-ccp-in-february-28-incident.html" rel="alternate" type="text/html" title="二二八事件中被忽視的中共角色" /><published>2023-02-28T12:00:00+08:00</published><updated>2023-02-28T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/ignored-role-of-ccp-in-february-28-incident</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-02-28-ignored-role-of-ccp-in-february-28-incident.html">&lt;p&gt;台灣紀念二二八事件年復一年，來龍去脈已基本為人周知。然而，每次二二八受難團體總是強調當時的國民政府對他們的迫害，卻幾乎很少提及事件中那些所謂的反抗暴政起義軍中凡是規模較大的都和中共有說不清道不明的關係。當然，這其實不是什麼秘密，很多公開資料已經披露出這一鐵證，也有不少學者寫過相關論文和資料，但是由於一些自相矛盾的原因，這一事實始終不為大眾傳媒所報導，不為普通民眾所熟知。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;提到二二八，有一個名字始終繞不過去，那就是事件中實力最強影響最大的反政府武裝二七部隊的領導者，謝雪紅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按照中共官方公布的資訊，謝雪紅的關鍵經歷如下：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;谢雪红1901年出生于台湾，1925年加入中国共产党。1947年11月，台湾民主自治同盟在香港成立，谢雪红担任主席。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/aWm1ia1.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 中共黨報有關謝雪紅生平介紹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1928年，在中共的大力指導和協助下，謝雪紅等關鍵人物在台灣成立台灣共產黨。當時，絕大多數台灣共產黨員也同時是中共黨員。不過在日本政府的強力鎮壓下，台灣共產黨很快就消亡在了歷史中。謝雪紅也被日本當局關押了9年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1945年台灣光復，但國民政府入主台灣後忽視了本省人的利益訴求，引發了省籍矛盾，最終造成了1947年的二二八事件。其中，沈潛多年的謝雪紅終於嗅到了機會，在台中公開叛亂，宣布成立「台中人民政府」（多麼「中共」的名字），並組織二七部隊佔領了整個台中。謝雪紅所領導的反國民政府力量也是事件中最大的一支力量。當時還有很多其他的反抗組織也和中共眉來眼去，比如台灣省自治青年同盟的綱領第一條就宣稱「建設高度自治，完成新中國模範省」。這個新中國在當時的語境下，就是呼應中共的一直在宣稱的那個「新中國」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，二二八所有「起義軍」被鎮壓，謝雪紅在中共相關組織的接應下，從香港逃入中共控制區域，出任中共內部多個高級職位。當然，她最後中共在的內部清洗之中悲慘度過一生。中共官方評價她即使被迫害仍然心向黨國。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;庆祝中国共产党成立三十九周年，建设社会主义大跃进，人民恐后争光。共产党是东升的太阳，照遍全国，光芒万丈。照到那里，那里有诗篇，照到那里，那里有歌唱。歌唱毛泽东，歌唱共产党。——《“七一”书感》谢雪红这是1960年中国共产党成立39周年之际，台盟首任主席谢雪红回首往昔，感慨万千，所作的诗作，以诗言志，表达对党的真切情感。谢雪红的晚年，应该说是曲曲折折。彼时作诗的谢雪红已于1957年被划为“右派”，并被解除了一切盟内外职务。但即便如此，谢雪红也没有就此消沉，仍然心怀着对中共的一片赤胆忠诚，保持着一份中共党员的坚定信仰。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/pfyJsjY.jpg&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;
▲ 中共至今還在紀念二二八事件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;順便一提，國民政府在所謂的「台灣白色恐佈時期」抓過不少共諜。裡面確是有牽連的無辜民眾，但更多卻是貨真價實的中共間諜。為此，中共專門建立了一個西山無名英雄紀念廣場來紀念這些隱蔽在台灣戰場上的中共英雄。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;由于叛徒出卖，岛内地下党组织遭到严重破坏，大批地下党员被捕，其中被国民党当局公审处决的有1100余人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;當然，時至今日，這些被中共刻在石碑上的共諜很多已經被台灣政府平反搖身一變成為了所謂的白色恐怖的受難者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其實，這些也是現如今很多人可以忽略所謂二二八和白色恐佈的那些與中共有關事實的原因。因為，這些所謂的威權受難者在當時有不少都是不折不扣的中共黨員，甚至是共諜。誠然，按照如今民主自由的觀念來講，並不能這樣簡單給這些人定罪，甚至處以死刑。可是，現實卻是，面對被中共威脅的台灣，很多今天的深綠和獨派卻又巴不得將統促黨之流的中共在台側翼剝皮抽筋。所以如果將這些所謂事實都攤開來放在民眾面前，估計很多深綠獨派又不得不承認按照他們平常的言論，這些人就是該殺。這就是矛盾的根本來源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方面，綠營要繼續在如今早就和平轉型，民主化的台灣拿當年的二二八或者白色恐怖當成政治提款機，一方面按照他們如今的言論和做法似乎又不得不側面印證當年老蔣殺得沒有什麼問題。所以為了兼顧兩者平衡，他們往往在提到這些歷史時，要麼片面強調，要麼直接編造，祇留下對他們來說有好處的部份。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《返校》就是這麼一個例子。返校的原型鐘浩東和傅煒亮都是貨真價實的認同中共的中共黨員，並幫助中共在台宣傳。但是電影改編時，卻忽視他們本身的身分，將事件也改為了「因為閱讀從來沒被禁過的《泰戈爾詩集》而被處死」的故事。或者原創團隊也知道，如果挑明了這一切，今時今日飽受威脅的台灣觀眾會不會覺得這些共產黨殺得好，老蔣幹的好？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;綠營其實有兩條路，要麼遵循自由民主的路線到底，平反這些共諜譴責威權國民黨的同時，也要容忍和尊重統促黨王炳忠這類的側翼，不要動不動就對他們喊打喊殺，恨不得生啖其肉。要麼就喊肅清內奸，同時也要承認老蔣當年殺共諜有其特殊的歷史背景，不要老是拿這些共諜事件來當提款機。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不然，過去和現在，整個行為，看起來仍然分外滑稽。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>William</name></author><summary type="html">台灣紀念二二八事件年復一年，來龍去脈已基本為人周知。然而，每次二二八受難團體總是強調當時的國民政府對他們的迫害，卻幾乎很少提及事件中那些所謂的反抗暴政起義軍中凡是規模較大的都和中共有說不清道不明的關係。當然，這其實不是什麼秘密，很多公開資料已經披露出這一鐵證，也有不少學者寫過相關論文和資料，但是由於一些自相矛盾的原因，這一事實始終不為大眾傳媒所報導，不為普通民眾所熟知。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ltYkAJy.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ltYkAJy.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">鸟鸣</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-02-27-twitter.html" rel="alternate" type="text/html" title="鸟鸣" /><published>2023-02-27T12:00:00+08:00</published><updated>2023-02-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/twitter</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-02-27-twitter.html">&lt;p&gt;鸟鸣声&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我的想象里&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天不亮就开始叽叽喳喳了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我窗户封着三层玻璃&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在床上听不见外面的声响&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就像我在用的互联网&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隔着一堵厚厚的墙&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;听不到外界的声音&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我夜里睡得少&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本该喜欢赖床&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晒太阳也还早&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我经常迫不及待&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;移椅出户&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;舒舒服服地听&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些鸟鸣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些各式各样的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鸟鸣声&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据说某地公共场所比如地铁&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在查行人的手机&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看有没装不合适的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;墙外的app&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;装了就要删掉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还要被教育一番&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;必要时&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可上（强制）手段&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（人问为什么&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我答在开会了呗）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;培训指南上说&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一种叫推特&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;twitter的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图标就是一只&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蓝色的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飞鸟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（Twitter的中文意思就是&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鸟鸣）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我余生最大的愿望&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只剩下了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在纽约&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和已润的亲人相聚&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;并且&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;舒舒服服地晒&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那个更纯净天空里的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太阳&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由自在地听&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各式各样叽叽喳喳的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鸟鸣&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江南藜果</name></author><summary type="html">鸟鸣声 在我的想象里 天不亮就开始叽叽喳喳了 我窗户封着三层玻璃 在床上听不见外面的声响</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ZrkhyRi.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ZrkhyRi.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">阳光</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-02-27-sunlight.html" rel="alternate" type="text/html" title="阳光" /><published>2023-02-27T12:00:00+08:00</published><updated>2023-02-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/sunlight</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-02-27-sunlight.html">&lt;p&gt;太阳照不到我的海棠&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;海棠在楼房的北侧&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依然成长&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;开花&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阳光被楼房们夹扁了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每天中午约两个小时&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;漏下来的时光和&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阳光&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我舍不得浪费  早早&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;搬出茶桌和椅子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看书写诗刷微信&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和抽烟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有时光着膀子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让我的更大面积&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和阳光相拥&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是我的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小确幸&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在外面紧张危险&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又无所事事的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人潮之外&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;躲在楼房挤压的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阳光里&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幸存&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像那六株海棠&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然在阴暗角落&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然逃不过&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倒春寒&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在冷风里&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也没瑟瑟发抖&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;活着&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是我作为一名&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国人的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幸福&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江南藜果</name></author><summary type="html">太阳照不到我的海棠 海棠在楼房的北侧 依然成长 开花</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/iBDedeN.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/iBDedeN.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">俄乌战争・一周年</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-02-27-russian-invasion-of-ukraine-anniversary-feb-2023.html" rel="alternate" type="text/html" title="俄乌战争・一周年" /><published>2023-02-27T12:00:00+08:00</published><updated>2023-02-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/russian-invasion-of-ukraine-anniversary-feb-2023</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-02-27-russian-invasion-of-ukraine-anniversary-feb-2023.html">&lt;p&gt;周年之际，俄乌战局相比上次总结时变化不大：顿巴斯前线俄军恢复重点进攻，试图全线发起攻势，但在库皮扬斯克、利曼、武勒达尔方向都被轻易阻止，遭受相当大损失；唯独在巴赫穆特战场，俄军以瓦格纳集团雇佣军和空降兵等精锐部队为矛头投入作战，继续取得进展，对其形成包围之势。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;一俄乌战争回顾&quot;&gt;一、俄乌战争回顾&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2019年，泽连斯基政权在乌克兰上台后，对俄采取了缓和态度。俄乌关系在大约一年的时间里有所升温。然而，俄联邦帝国主义统治集团内部的权力斗争，却以主张促使乌克兰联邦化、利用顿巴斯傀儡从内部控制乌克兰的苏尔科夫一派势力的失败而告终。2020年2月苏尔科夫下野后，俄联邦内部以联邦安全局（FSB）为首、主张吞并乌克兰一部乃至大部领土的强硬派占据了绝对的优势，成功左右了普京的思维和决策。在接触中察觉到这一变化的泽连斯基政权，另一方面也受到国内民族主义势力的强大压力，遂在2020年9月完成了政策转向，开始对欧盟和北约一边倒。到2021年3月，泽连斯基政权开始对俄联邦采取强硬姿态。这一行为当然进一步强化了俄帝以武力吞并乌克兰的决心，最终俄军在2021年4月开始了真面目的对乌战备。同时，俄帝在2020年控制了白俄罗斯，并在2022年1月强化了对哈萨克斯坦的控制力，这样就解除了对乌克兰发动侵略战争的后顾之忧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年2月24日，俄帝对乌克兰发动了全面的侵略战争，目标是以闪电战方式瘫痪乌克兰国家机器，在短时间内占领基辅并征服乌克兰大部分领土，彻底消灭乌克兰民族国家，并把具有乌克兰民族认同的人驱逐到乌克兰西部残存的几个州作为缓冲国。然而，2014年以后重建的乌克兰国家机器比俄帝估计中要强大，乌克兰人民保卫民族独立的决心也超过了俄帝的想象：乌克兰当局在大约一个月的时间内成功地动员了近百万人拿起武器，在俄军后方也出现了数量庞大的游击队。然而，由亲欧买办资产阶级领导的乌克兰当局主要把希望寄托于西方的援助上，所以采取了主力部队固守城市和筑垒地域死守这样相对消极保守的抗战路线，仅以炮兵、无人机、特种部队和游击队打击俄军后勤线。尽管如此，由于俄军缺乏足够的技术兵器以及在信息技术和后勤保障能力上的缺失，侵略者除在南方的赫尔松方向上取得了惊人成功外，很快便受阻于坚城（基辅、哈尔科夫、尼古拉耶夫斯克、苏梅、切尔尼戈夫，等等）之下并陷入了后勤补给断绝的窘境。2022年3月底，俄军不得不承认其对乌克兰全面进攻的失败，并从乌克兰大部分领土上主动撤军以集中力量于顿巴斯发动重点进攻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年4月下旬，重组后的俄军在顿巴斯地区对乌军发动了重点进攻。因为乌克兰当局继续把希望寄托在西方的援助上，所以在前线继续了之前的片面抗战路线。俄军则在解决了后勤问题后，开始发扬其在兵器数量上的优势。到2022年7月初，乌军经营八年的马里乌波尔、北顿涅茨克—利西昌斯克两大要塞群相继被俄军攻占，伤亡惨重；然而，乌军坚定的防御战也严重消耗了俄军的战斗力量以及战术兵器。俄联邦帝国主义由于国内反战声浪的压力，不得不单纯使用职业军人、雇佣兵和顿巴斯傀儡军来进行战争，这就导致了兵力上的不足。在持续的消耗战后，俄军在次要战线上的兵力和兵器数量都下降到了危险阈值。2022年8月底，乌军在获得重型武器援助（首先来自东欧前华约国家，但由西方出资）后利用新锐兵团在战线两翼发起反攻，到10月初先后获得了三次进攻战役的胜利，基本上粉碎了俄军的重点进攻。2022年9月底，俄帝一方面宣布占领区“公投入俄”，一方面不得不宣布动员30万义务兵作为炮灰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年10月中旬起，俄帝一方面出动空天军使用远程导弹、自杀式无人机等精确制导武器对乌克兰深远后方的民用基础设施展开高强度的战略轰炸，另一方面开始积极收缩兵力重建防御。2022年11月，俄军放弃了其开战以来的最大战利品——赫尔松州首府赫尔松市，退往第聂伯河东岸固守。随着俄军动员兵陆续到位填充战线，俄军在2023年1月得以重新拼凑其精锐部队展开新的重点进攻。然而另一方面，随着远程导弹的耗尽，俄军战略轰炸的频率和力度又大幅下降。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二本月战局进展&quot;&gt;二、本月战局进展&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1巴赫穆特战场&quot;&gt;1、巴赫穆特战场&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;2023年1月17日，俄帝在瓦格纳集团雇佣军占领苏勒达尔镇后，继续在巴赫穆特战场的南北两翼发动攻势，试图会师于恰西夫谷、合围巴赫穆特市。同时，也以一部进入巴赫穆特市区同守军展开巷战，以牵制守军。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023年1月28日，北翼俄军渡过巴赫穆特河，此后各以一部向西、向北发展以牵制乌军，但无多大进展；其主力则继续进攻克拉斯纳霍拉镇。2月12日，俄军攻占克拉斯纳霍拉镇。2月18日，俄军攻占帕拉斯克沃夫卡村，切断了M-03高速公路。2月25日，俄军攻占了别尔霍夫卡村和亚吉德涅村，控制了巴赫穆特以北的铁路枢纽，并威胁巴赫穆特市通往外界的最后补给线O-0509公路。与此同时，南翼俄军并无多大进展，仍被阻于恰西夫谷以南的H-32公路一线；攻入市区的俄军，仍在市区东部、北部同守城乌军拉锯，进展亦不大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;攻占克拉斯纳霍拉镇后，北翼俄军进展速度较快。若俄军继续保持这一速度，再加上目前的倒春寒气候，巴赫穆特市可能在半个月内被乌军放弃。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2其他战场&quot;&gt;2、其他战场&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;2023年1月下旬以来，俄军在库皮扬斯克、克列缅纳、马林卡、武勒达尔等战场也发动了战术进攻，但收效甚微。绝大部分战术进攻，都以俄军损失大量兵力兵器而一无所获告终。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄军恢复重点进攻以来，兵力和兵器的损失，特别是兵力的损失，明显增加。2023年1月中旬至2月中旬，俄军的阵亡数字超过2000人，比之前增加了50%以上。显然，把大量动员兵仓促投入作战，以及技术兵器质量优势的缩小，导致了损失数字的增加。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3俄军战略轰炸&quot;&gt;3、俄军战略轰炸&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;因精确制导武器的库存不断下降，俄军战略轰炸的频率和力度日益下降。进入2月后，俄空天军虽仍保持半个月展开一次大规模战略轰炸的“惯例”，但投入的远程导弹数量已从过去的上百枚下降到三十多枚，战果自然是聊胜于无而已。不过，俄空天军在其中混入了大量气球等假目标，倒是有效降低了导弹被乌军拦截的几率。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三战争现状&quot;&gt;三、战争现状&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1俄罗斯方面&quot;&gt;1、俄罗斯方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;2023年1月以来，随着俄军30多万动员兵（至少动员了316000人，后续可能还在进行动员）的到位，俄军在前线恢复了重点进攻态势，除在巴赫穆特战场实现突破外，在库皮扬斯克、克列缅纳、马林卡、武勒达尔等战场都投入了数万兵力、发起了战术进攻，然而收效不大。目前看，俄军仅在巴赫穆特实现了突破，有较大可能在3月中旬以前迫使乌军放弃巴赫穆特。然而，即便俄军占领巴赫穆特，依然面临着突破利曼—斯拉维扬斯克—克拉马托尔斯克—康斯坦丁诺夫卡防线的沉重任务。自开战以来，俄方在前线已损失超过10万人（除顿巴斯傀儡军外，俄军已有15000人阵亡），但这个数字尚能通过动员来弥补；俄方损失了2000辆以上的坦克，其坦克存量估计仅能继续维持到2024年；远程导弹已消耗殆尽，炮弹消耗也远远超过产量；所以，俄帝能否体面结束战争，很大程度取决于今年能否突破上述防线并重创乌军的有生力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，自从普里戈津的瓦格纳集团（及其盟友卡家军）在前线“大放异彩”以来，不仅俄罗斯军部对此不满，其他势力更纷纷效法，组织自己的私兵。例如，俄气集团近日就开始组织自己的雇佣军。随着这些官僚、寡头私军的纷纷崛起，俄罗斯的政治生态恐进一步恶化。若俄帝最终战败，可能出现企业国家内战的局面。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2乌克兰当局方面&quot;&gt;2、乌克兰当局方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;至于乌克兰当局方面，自然也是不容乐观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌方的人力资源问题尚在其次，由于买办资产阶级当道20年，其军工系统的瓦解和库存装备的流失在苏联解体后比俄方更加严重。仅去年一年，乌克兰就损失了600辆以上的坦克（占战前现役装备的三分之二以上）等技术装备，仅能依靠预备役和东欧国家的援助（合计700辆）勉强维持，且难以靠自身的军工业弥补。今年乌克兰能获得的军事装备援助仍然是有限的：虽然美国施压德国迫使其同意提供豹-2坦克，但今年有望得到的坦克援助（排除不靠谱者）仅有：豹-2系列坦克约100辆（其中18辆较现代化的A6型，其余均为冷战末期水平的A4型），T-72系列及其改型（如波兰的PT-91坦克）约200辆，豹-1系列坦克（多为1980年代初升级而成的A5型）100—200辆，M1A2坦克50辆，挑战者-2坦克14辆，合计不过500辆左右。这就限制了乌军发动进攻战役的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为政治上高度依赖外援，结果就是乌方在军事上也不得不始终按照外援时间表来安排战争进度，无法做到独立自主地进行战争。仍以坦克为例，欧洲各国在2023年1月底敲定了上述援助方案，2月初开始安排乌军训练，2月底开始陆续交付坦克，这就导致乌军不可能在4月以前把这些坦克投入作战。可想而知，乌军在2023年4月以前是无法发动进攻战役的，因此在未来的一个月内，俄军依然能够掌握主动权，而乌军则只能被动防御。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高度依赖外援还带来了腐败问题，最近乌克兰国防部食品采购中被揭露的弊案就是一个例子。而腐败案件的曝光，本身又会阻碍乌克兰获得外援的能力。因此，泽连斯基政权不得不展开声势浩大的反腐行动（当然未尝没有借机排斥异己的打算），然而结果是又触及到了政权内的核心人物（比如国防部长列兹尼科夫），导致反腐无法进行下去。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3其他国家方面&quot;&gt;3、其他国家方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;西方列强依然分为两个集团，内部矛盾重重。英、美二帝同东欧国家里应外合，力主援助乌克兰，但实际上却不肯掏出多少装备，而是施压德、法给予援助。德、法二帝一方面抠抠索索，一方面又忍受不住内外压力，不得不掏出真金白银的装备。总体来看，西方列强因内部矛盾而各怀鬼胎，再加上自身军工产能的恢复也需要时间，目前给予乌克兰的军事援助仅能勉强满足继续作战的需要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，西方列强又不断施压另一帝国主义大国及印度，试图促使这两国转变立场，但这两国迄今不愿改变在经济上援助俄联邦的“中立”态度。俄帝的战争经济也因此得以继续运转。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;四战争趋势&quot;&gt;四、战争趋势&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;因为国家机器的固有经济基础，乌方不得不依赖外援来保卫民族国家的独立，其结果就是乌军不可能在2023年4月以前转入进攻。无疑，只要自身的兵力、兵器尚未耗尽，俄军在此之前就能够继续其重点进攻。目前看来，俄军攻占巴赫穆特的概率较大，然而，接下去利曼—斯拉维扬斯克—克拉马托尔斯克—康斯坦丁诺夫卡防线才是对其真正的考验。乌军目前则只能进行被动防御，甚至在4月也不一定会发起进攻战役（考虑到部队训练以及汛期等气候因素），因此，他们只能寄希望于到进攻战役开始之前能通过防御尽可能地消耗和削弱俄军了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/609502886&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/RZAUnYp.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ 原载《知乎》链接。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>当代张敬轩</name></author><summary type="html">周年之际，俄乌战局相比上次总结时变化不大：顿巴斯前线俄军恢复重点进攻，试图全线发起攻势，但在库皮扬斯克、利曼、武勒达尔方向都被轻易阻止，遭受相当大损失；唯独在巴赫穆特战场，俄军以瓦格纳集团雇佣军和空降兵等精锐部队为矛头投入作战，继续取得进展，对其形成包围之势。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/CIJpuuP.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/CIJpuuP.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港民主派47人初选案开审</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-02-06-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港民主派47人初选案开审" /><published>2023-02-06T12:00:00+08:00</published><updated>2023-02-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-02-06-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections.html">&lt;p&gt;47名香港民主派人士涉嫌组织及参与立法会初选被控“串谋颠覆国家政权”罪，16名被告不认罪。案件于2月6日早上在西九龙裁判法院（暂代高等法院）开始审讯，预计需时90天，不设陪审团，由《国安法》指定法官陈庆伟、李运腾、陈仲衡审理，控方代表为副刑事检控专员万德豪、周天行。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/mliiZTr.jpg&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 2023年2月6日，47人初选案开审，法庭外有不少市民提早排队取筹听审。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方今（6日）指，4名认罪被告林景楠、区诺轩、赵家贤和钟锦麟将以控方证人身份作供。辩方大律师沈士文指，上月才收到控方新呈交的1.3万页文件，包括同案被告的证供，及上周收到1200项“未被采用材料”，希望有更多时间索取指示，下周一（13日）前不会传召证人。控方预计，开案陈词约需时2至3日。法官批准辩方申请。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辩方亦申请先处理不受争议的议题，再传召首名证人区诺轩。大律师马维𫘥形容，区为本案的重要证人，涉及文件繁多需时处理，惟法官拒绝申请。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“47人案”为《港区国安法》实施后单一拘捕、控告最多反对派人士的案件。不认罪的被告分别为吴政亨、郑达鸿、杨雪盈、彭卓棋、何启明、刘伟聪、黄碧云、施德来、何桂蓝、陈志全、邹家成、林卓廷、梁国雄、柯耀林、李予信及余慧明。此外，6名还押被告包括黄之锋、岑敖晖、毛孟静、吴敏儿、袁嘉蔚、冯达浚亦到场旁听。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法庭首先处理不认罪被告及改认罪的伍健伟、林景楠等人答辩；林及伍二人在庭上认罪。其中，梁国雄表示“争取普选无罪，对抗暴政无罪，无罪可认”，伍表示“我颠覆极权国家政权未成功，我认罪，我承认控罪”。何桂蓝指，开庭早上才得悉控方的开案陈词删走“威胁使用武力”的内容，要求厘清控罪，“我想知我在认哪条罪？”“你还告我们威胁使用武力吗？”她及后申明不认罪。另外，有被告申请在庭审期间以电脑摘录笔记，法官批准，但强调不可用于与外界沟通。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;庭外的他们&quot;&gt;庭外的他们&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;开案第一天，逾百名市民在庭外等候入内旁听。队伍中有人以风衣遮挡脸孔、背向镜头，当记者问及今日前来的原因，其中一名女士指“有人排队就来排”。据《明报》报导，一批人成功取得筹号后离开法院。现场亦有英国、欧盟等领事馆人员排队轮候入庭。法院附近警力明显加强，两个街口外的街上已有警员巡逻，东京街设有路障检查车辆；通州街泊满警车，并有一辆爆炸品处理课车待命。有警员携带警犬在法院门口戒备。法院大楼内部亦比往日多出警力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年76岁的马女士于早上9时到达法庭门外，撑著拐杖等候。她的亲人是案中被告，因已认罪，今天未会出席聆讯。“我想了解整个案件的控罪、程序、答辩，有时间都会前来。”她说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马女士早于1995年因八九民运跟随家人移民，她今年回港探亲，将会在港逗留约一个月。她回想2021年得知控罪时并不感意外。但她质疑，“一人一票选举而已，有什么理由发大（处理）？”她认为香港民主自由渐退，但回港后也感觉实际环境一切如常，在这一切变化面前，“关心（社会发展）的人才会有积极的态度。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早上9时30分左右，社民连主席陈宝莹、外务副主席周嘉发和成员曾健成在法院外举起横额，大批警员戒备，双方一度起哄。他们高叫“初选无罪、政治打压”的口号，陈宝莹质疑长达90日的审讯过程源于控方并无证据，国安法被告不准保释属荒谬，并指他们是市民的民意代表；他们又反问举行初选与参加立法会选举属何许非法手段，要求立即释放政治犯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qFYeFI8.jpg&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 2023年2月6日，47人初选案开审，社民连在西九龙法院外请愿，表达初选无罪，要求释放政治犯。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;开案陈词&quot;&gt;开案陈词&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;下午，控方读出开案陈词。控方指，16名不认罪被告于2020年7月1日至2021年1月7日，在香港串谋及与其他人串谋旨在颠覆国家政权。被告同意透过非法手段，严重干扰、扰乱或破坏特区政权机关依法履行职能，透过无差别否决政府提出的财政预算或公共开支，迫使特区政府解散立法会，最终导致行政长官辞职。谋划的目的为颠覆国家政权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方的证据将主要依赖共犯证人、相关初选的文章、宣传材料、从被告检取的文件，以及相关记者会、集会、采访、选举论坛等影片。证据显示戴耀廷于2019年12月发起初选计划，并与区诺轩发表大量文章说服他人支持。戴于2020年4月提出“揽炒十步曲”，包括无差别否决财政预算案或公共开支。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案情指，初选计划的核心是要在立法会取得多数控制权。戴耀廷、区诺轩、赵家贤、钟锦麟、吴政亨是初选组织者，负责制定初选框架；5人负责监察、安排和管理财务、后勤、宣传等，为不可或缺的参与程度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方指，案中42名被告为初选参选人，33名被告有签署“墨落无悔 坚定抗争 抗争派立场声明书”的联合声明。而吴政亨曾发起“三投三不投”运动，呼吁选民只投票给初选参与者。2020年国安法实施后，时任政制及内地事务局局长曾国卫曾指初选为串谋行为，控方指众被告继续举行初选。戴、区、赵曾组织6个选举论坛，选举论坛在网上约有39.8万观看次数。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方指初选最终逾60万人投票。初选共有74名参选人，31人当选，其中包括27名被告。案情指，2020年7月31日，因疫情严峻，政府宣布延期举行立法会选举。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案情指，戴耀廷曾于2019年12月在《苹果日报》发表题为“立会夺半 走向真普选重要一步”的文章，首次提及在立法会中取得多数控制权的想法，以解散立法会为代价，迫使政府同意他们的要求。2020年1月，戴再发文呼吁民主派就初选尽快达成共识。控方指戴与区诺轩其后继续在Facebook、《苹果日报》及《立场新闻》等平台讲解初选。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案情又指两人在2020年2月至7月期间曾与所有参选人协调多场会议，讨论重点包括：一、无差别否决财政预算以实现“35+”；二、在各自地方选区的目标议席数目；三、承诺及协议受初选结果约束。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方指，戴、区两人于2020年3月召开记者会，解释立法会取得大多数议席，目的是获得足够影响力，与中国共产党及政府抗衡。庭上播放影片，戴在片中提及大家有强烈理念希望民主派在立法会议席过半，并指这是大杀伤力的武器。他指要讨论如何连结抗争运动，包括特赦被捕者、追究警暴责任及双普选重启政改等。此外，控方指区诺轩鼓励市民在不同界别登记作选民，争取胜出功能组别，增加在立会取得更大控制权的机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方并指出，戴在《苹果日报》发表题为“揽炒的定义和时间”、“揽炒的时代意义”的文章，解释如何通过初选实现“揽炒”；实施“揽炒”的时间；如何将“揽炒”成为颠覆大战略。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件是港区国安法推行后“串谋颠覆国家政权”罪首案。根据《国安法》第22条，一旦罪成分三级罚则：首要分子、罪行重大者最高可判无期徒刑或10年以上有期徒刑，积极参与者可判3至5年有期徒刑，其他参加者可判处3年以下有期徒刑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/wn6jRBM.jpg&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 2023年2月6日，47人初选案开审，法庭外有不少市民提早排队取筹听审。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;近两年还押开审前31人认罪&quot;&gt;近两年还押，开审前31人认罪&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;47名被告依次为戴耀廷、区诺轩、赵家贤、钟锦麟、吴政亨、袁嘉蔚、梁晃维、郑达鸿、徐子见、杨雪盈、彭卓棋、岑子杰、毛孟静、何启明、冯达浚、刘伟聪、黄碧云、刘泽锋、黄之锋、谭文豪、李嘉达、谭得志、胡志伟、施德来、朱凯廸、张可森、黄子悦、伍健伟、尹兆坚、郭家麒、吴敏儿、谭凯邦、何桂蓝、刘颕匡、杨岳桥、陈志全、邹家成、林卓廷、范国威、吕智恒、梁国雄、林景楠、柯耀林、岑敖晖、王百羽、李予信及余慧明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;47人案中大部份被告不予获保释申请。自2021年3月1日案件首提堂，至2021年中，47案中最多有15人保释获批，包括郑达鸿、杨雪盈、彭卓棋、何启明、刘伟聪、黄碧云、邹家成、施德来、张可森、余慧明、郭家麒、吕智恒、林景楠、柯耀林及李予信。不过，余慧明和邹家成两人后因违反保释条件，相继即时还柙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;邹家成于2021年6月在高等法院申请保释获批，2022年1月被国安处拘捕；医管局员工阵线前主席余慧明则于2021年7月在高等法院申请保释获批，2022年3月被国安处拘捕，指其违反保释条例，在社交网站发表帖文，其言论和行为有合理理由被视为危害国家安全。国安法指定法官罗德泉裁定两人违反保释条例，再度还押。翻查二人社交平台，邹家成曾发表疑关于“八三一”和“七二一元朗事件”相关贴文，余慧明则发表支持医护罢工的言论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其余大多数被告还押逾700天。有舆论担忧被告遭“未审先囚”逾两年。控方则认为，被告还押时间不会超过定罪刑期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年6月，46名被告完成交付程序，惟吴政亨提出初级侦讯要求，用以检视控方是否有足够的初级证据，闭门程序由2022年7月4日开始。吴在初选之前提出“三投三不投”，并设街站宣传其理念，被控方视为5名案件组织者其中之一。在被指为初选“组织者”的5人当中，戴耀廷、区诺轩、赵家贤、钟锦麟早前均表示会认罪，只有吴不认罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾有10数名拟认罪被告，希望在开审前判刑。2023年1月11日，包括袁嘉蔚、吴敏儿、范国威、毛孟静、刘泽锋、黄之锋及冯达俊等7名已认罪的被告，希望在审讯前判刑。控方律政司副刑事检控专员万德豪称，让认罪被告先获判刑期，会导致审讯不公，案件罪行严重，被告在案中的角色重大，以“首要分子”作为量刑起点也不为过。最后，法庭决定所有被告在审讯后再判刑，理由择日颁布。被告赵家贤则与控方达成协议，在审讯后判刑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/V7O5hbQ.jpg&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 2023年2月6日，47人初选案开审，不认罪的被告陈志全进入法庭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/EVLGKNr.jpg&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 2023年2月6日，47人初选案开审，不认罪的被告杨雪盈进入法庭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/LezrZWB.jpg&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 2023年2月6日，47人初选案开审，不认罪的被告郑达鸿进入法庭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/sg93jmU.jpg&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
▲ 2023年2月6日，47人初选案开审，不认罪的被告黄碧云进入法庭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/sWVd7vz.jpg&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;
▲ 2023年2月6日，47人初选案开审，不认罪的被告李予信进入法庭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/4JRwLJ4.jpg&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;
▲ 2023年2月6日，47人初选案开审，不认罪的被告施德来进入法庭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Hxx6zY8.jpg&quot; alt=&quot;image10&quot; /&gt;
▲ 2023年2月6日，47人初选案开审，不认罪的被告彭卓棋进入法庭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/164FnHM.jpg&quot; alt=&quot;image11&quot; /&gt;
▲ 2023年2月6日，47人初选案开审，不认罪的被告柯耀林进入法庭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/0hussyF.jpg&quot; alt=&quot;image12&quot; /&gt;
▲ 2023年2月6日，47人初选案开审，不认罪的被告刘伟聪进入法庭。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;案件部分关注点&quot;&gt;案件部分关注点&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;一有被告被指告发同案其他人&quot;&gt;一、有被告被指告发同案其他人&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;开审第一天，控方在庭上指，4名认罪被告林景楠、区诺轩、赵家贤和钟锦麟将以控方证人身份作供。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据独立媒体早前报导，区诺轩、赵家贤及钟锦麟3人在2021年9月23日第2次提讯日，即率先表示拟就控方案情摘要认罪。在其后的交付过程中，有数名被告嘲笑或怒斥赵家贤，更有人指“转污点证人有报应啊”；又提醒另一被告戴耀廷“小心‘金手指’（小心打小报告、告发别人的人）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于其中一次提讯中，各被告表达其答辩意向，控方案情详列各认罪被告的公开言论及行为，惟只有赵家贤一人无另辟一节；钟锦麟则在警诫下录取了混合供词，即供词同时具招认和开脱性质。至各被告确认是否同意案情时，区诺轩及赵家贤向被告道歉。控方亦曾在庭上透露由于赵家贤和控方达成协议，其判刑将在裁决后处理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至47人案开审前两个多星期，其中一名获保释的被告、阿布泰国生活百货创办人林景楠由原本不认罪，拟改为认罪。于2023年1月17日的审前覆核中，辩方透露林有可能会录取一份证人供词，及后传出林景楠被列作控方证人；同案被告岑敖晖则透过Facebook呼吁罢买阿布泰产品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至1月28日，林景楠在Facebook发文承认控方证人身份，称还押者呼吁抵制其公司，是因为“资讯缺乏流通性”及受情绪影响。惟林的言论旋即遭反驳，另一被告刘颕匡的女友黄于乔（Emilia）不点名批评林景楠，指出被还押的被告可看到控方证人口供，比公众更掌握全面资讯；岑敖晖妻子余思朗亦称，还押人士获得齐全的法律文件，了解案情及证供，又指长时间还押虽会影响在囚者情绪，“但完全无丧失基本思辨能力”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;翻查资料，林景楠曾于2022年8月31日于Facebook罕有发文，对时事和政治发表观点，引述中国国家主席习近于七一当日“四个必须”的发言，称“我们要继续善用（香港）这个地位和优势，发展不同产业，让香港继续成为国家对外的其中一道大门”。他又在2023年1月1日上载与财政司司长陈茂波合照，形容香港“有完善的法律法规”，又指要“说好香港故事”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早在2021年9月，即尚未撤销87A报导限制之时，亲中媒体《大公报》曾引述消息报导，至少2名获准保释的被告会配合警方，提供污点证人书面口供，以换取减刑期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/pwk1AMp.jpg&quot; alt=&quot;image13&quot; /&gt;
▲ 2021年3月2日，西九龙裁判法院，被告由囚车押回荔枝角收押所。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;二绝大部分被告不获保释或须遵从极严苛保释条件&quot;&gt;二、绝大部分被告不获保释，或须遵从极严苛保释条件&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;47人遭以“串谋颠覆国家政权罪”起诉，各被告均曾申请保释，惟至今只有13人获批保释，部分保释条件包括︰不得以任何方式发放或转载任何可能被视为危害国家安全的言论，或作出被视为危害国家安全的的行为；不得组织、安排、参与或协调任何级别的选举；不得联络任何外国官员、议员、任何各级议会成员等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;获批保释的被告不准离港，须交出旅游证件及英国国民（海外）护照（即BNO护照），亦须作现金及人事担保，并每周多次到指定警署报到。其后，部分被告删除或没有再更新其社交平台。而上文亦曾提及，有两名获批保释的被告，先后被指违反保释条件而遭再次还押，疑涉及社交平台发布的言论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，国安法相关案件的保释条件比一般刑事案件严苛，相关争议可追溯到壹传媒创办人黎智英被控欺诈罪及国安法“勾结外国或境外势力危害国家罪”的案件。他遭还押20日后，于2020年12月23日曾获国安法指定法官李运腾批准保释，然而保释条件包括缴交1000万港元保释金，及不得离开住所至案件于2021年4月16日审理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而律政司同时向终审法院申请上诉许可与临时命令，要求等候上诉许可期间，将黎智英再次收押。终院于同月31日开庭裁决，并部分批准律政司的申请，黎智英随即再被收押。律政司一方当时指出，国安法第42条就保释门槛较高，并以维护国家安全为至关重要的考虑，“一次也不能承受相关被告潜逃或再作出危害国家安全行为”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得留意的是，律政司司长林定国于2022年7月称，基本法23条立法时，将会采取港区国安法的保释门槛。他指出，无论现行及将来的刑事罪行，如法庭认为触及国家安全，按法理逻辑则必须适用国安法42条保释安排，又指国安法不是不准人保释，但保释门槛会跟之前有分别。他又称有案例指出有关保释条款不只限于国安法下的罪行，也适用于所有涉及国家安全的刑事罪行，包括煽动意图罪。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;三还押时间过长案件不合理延误&quot;&gt;三、还押时间过长、案件不合理延误&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;距离案件首次提堂15个月后，被告才交付高等法院。此后，控方将入禀公诉书，法院进行排期和案件管理聆讯。根据司法机构年报，近年案件平均轮候时间增加，由2019年167日，到2021年需要383日。故此，对47人案的被告而言，直至案件开审，已“未审先囚”逾2年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年8月16日，大律师吴宗銮在网台表示，国安法被告的保释申请非常困难，正因如此，法庭有责任加快处理案件。吴宗銮又指，若还押时间过长，会令被告认为抗辩意义不大，情况属“可悲”。吴举例，在其他案件中，有被告因还押时间已接近控罪的最高刑法，宁愿认罪以尽快获释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;律政司司长林定国同月接受南华早报访问时表示，坊间对初选案长期未开审是合理关注，但该案的候审时间不算特别长，并强调甫上任便指示同事确保案件不会有任何不合理的延误。林还指，除视乎法官空档，辩方律师提出的诸多程序，例如翻译和披露案件，也是令候审时间较长的原因之一。在2022年10月，被告已还押逾1年半，林定国接受信报采访再次时表示，其上任后已向刑事检控科了解，涉国安法案件的被告还押时间“不比其他一般刑事案件刑期长”。他称所有国安法被告均有申请保释权利，不一定会全数还押，最终能否保释由法庭裁决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，法庭也留意到此宗案件还押时间的问题。国安法指定法官杜丽冰在2022年4月处理范国威的保释申请时称，关注案件进度延误，不少被告还押已逾1年，建议下级法院设立限期、主动进行案件管理。杜丽冰在判词中还提及，对被告在交付过程中的漫长等待表示同情，认同对被告造成不公。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年11月1日案件管理聆讯，代表袁嘉蔚的资深大律师祁志（Nigel Kat）指，已认罪的袁还押近20个月，长时间的等待对她不公。祁志表示，根据国安法，“其他参加者”将“处3年以下有期徒刑”，或会令袁的最终服刑期间超过判刑刑期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/m8xhSKT.jpg&quot; alt=&quot;image14&quot; /&gt;
▲ 2021年3月2日凌晨6时40分，区议员岑敖晖和邹家成被押解到荔枝角收押所。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;四传媒报导交付程序的权利&quot;&gt;四、传媒报导“交付程序”的权利&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;根据《裁判官条例》第87A条列明，除被告姓名、职业、控罪、裁判官是否将被告人交付审讯的任何决定等，任何人不得在香港以书面发布或广播交付程序的内容，违者可处罚款1万港元及监禁6个月；而当裁判官不将被告交付审讯，或审讯完结后，才可发布关于交付程序的报导。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至2022年5月，另一案件“支联会煽动颠覆案”的其中一名被告、支联会前副主席邹幸彤，入禀提出司法覆核，希望解除交付程序的报导限制。法官认为，此条例的立法原意为确保潜在陪审员不受被告负面公众讯息影响，保障被告利益不被损害；而“司法公开”原则和采访自由受《基本法》、《香港人权法案》及《国安法》保障；根据条例含义，当被告申请撤销报导限制，裁判官没有酌情权拒绝，并下令废除该案裁判官拒绝撤限的决定，案件再次提讯时，必须根据87A（2）条撤销报导限制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此司法覆核案于8月初胜诉后，47人案4名被告吴政亨、袁嘉蔚、何桂蓝、刘颕匡，于8月中旬亦向国安法指定法官、主任裁判官罗德泉申请解除《裁判官条例》第87A条的报导限制，并获接纳，传媒终可报导首个提讯日后的聆讯内容，当中包括在交付过程中，29名被告表明会承认控罪、有18名则表明不认罪（至报导刊出前则有31人认罪，16人不认罪）；警察于庭上拒让被告见律师，甚至遮挡被告家人等情况。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;五对报导保释法律程序的限制&quot;&gt;五、对报导保释法律程序的限制&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;《刑事诉讼程序条例》第9P条“对报导保释法律程序的限制”列明，“除非法庭觉得为了社会公正而有所需要，否则任何人不得就任何保释法律程序，在香港以书面发布或广播载有任何准许发布或广播的报导”。法例原意为避免对被告人构成潜在的不利影响，但过去鲜有案件能令法庭撤销限制，而相关条文也导致传媒无法报导47名被告的保释内容及条件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件首度提堂并踏入保释申请程序之际，其中一名被告的代表律师马维𫘥透露，传媒希望法庭放宽保释程序报导限制，以保社会公正，并让人正确诠释国安法条文；当时控方对申请持极大忧虑，国安法指定法官苏惠德指“听到好多动容故事”，但同时质疑与公众利益的关系；而在结合双方陈辞后，苏官遂以保障被告利益与审讯公正为理拒绝放宽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2021年3月11日，律政司就11名被告保释获批提出司法覆核期间，国安法指定法官杜丽冰收到传媒联署信，再次要求撤销9P条的限制，惟当时杜官指，公开审讯原则虽重要，并了解传媒报导责任，不过为保未来聆讯的完整性与诉讼双方利方，因而拒绝申请。同年9月，被告之一何桂蓝透过律师就保释程序限制传媒报导申请豁免，因公众就涉港区国安法控罪的保释申请内容及法庭看法有知情权，为第3度就9P条撤销的申请，然而指定法官杜丽冰同样回绝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至2022年，先后再有3名被告曾向法庭申请向法庭申请放宽或解除9P条限制，均被拒绝。“47人初选案”中共6次就9P条的报导限制解除申请均以失败告终。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HTwlIjt.jpg&quot; alt=&quot;image15&quot; /&gt;
▲ 2020年7月15日，16名抗争派初选胜出的民主派参选人士举行记者会。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;六国安法案件法官的选取没有陪审团&quot;&gt;六、国安法案件法官的选取、没有陪审团&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;2020年7月1日，港区国安法实施，国安法第44条第3款规定，任何涉及中华人民共和国国家安全的犯罪案件应由“指定法官”审理。特首应指定部分现任裁判官及各级法官处理国安法案件，授予指定前，可咨询香港特别行政区维护国家安全委员会及终审法院首席法官意见。而国安法亦规定，特首不得委任曾发表危害中国国家安全言行的裁判官或法官成为指定法官。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;港府以涉及私隐和机密资料为由，并没有公开指定法官的完整名单，公众及传媒只能透过国安法案件在庭上进行法律程序时，才知悉谁是指定法官。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而47人案的被于2022年8月告获通知，因案件有“涉外因素”、需要保障陪审人员的人身安全，决定不设陪审团。这是继唐英杰案后，第二宗不设陪审团的国安法案件。案件由3名国安法指定法官陈庆伟、陈嘉信及陈仲衡审理。而后陈嘉信因身体原因退出本案，改为指定法官李运腾负责。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;翻查资料，美国“美中经济与安全审议委员会”（USCC）于当地时间2021年11月17日发表年度报告，指香港有权指定哪名法官在哪个司法管辖区审理涉及国家安全的案件，做法几乎确保了案件会得出中共想得到的结果，因此司法机构不再可靠公正（no longer reliably impartial）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在2022年1月下旬，终审法院首席法官张举能出席2022年法律年度开启典礼致辞时曾表示，当3名高等法院原讼法庭指定法官，在没有陪审团的情况下审理国安案件，会就裁决颁下详列理由的判决书，该判决书亦会于司法机构网站发布，公众可审阅。他又称，适用于有陪审团参与审讯程序的保障措施，同样适用于这类审讯，会确保被告人获得公平审讯，被告亦可循相同程序提出上诉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/q3WmGm4.jpg&quot; alt=&quot;image16&quot; /&gt;
▲ 2020年7月11日，黄埔民主派35+公民投票拉票区。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;全国人大改造香港选举制度&quot;&gt;全国人大改造香港选举制度&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在反修例运动期间，民主派于2019年11月的区议会选举取得大胜，在452个直选议席取得389席。是次选举投票率达71.23%，创香港主权移交以来最高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民主派希望在紧接而来的2020年9月立法会选举赢取过半议席（35席以上，当时亦有“35+初选”之称），就可左右包括财政预算案在内的政府决策，或回应“五大诉求”、重启“政改”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早在2月，官方就对初选进行强烈抨击。时任中联办主席骆惠宁称，“35+初选”的主张是夺取全面管治权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月，戴耀廷于苹果日报撰文《真揽炒十步 这是香港宿命》，此文刊发后，《大公报》发文称戴耀廷的文章是“提出了颠覆特区政府的清晰路线图”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在初选前夕，2020年6月30日，全国人大常委会通过《港区国安法》，将其列入《基本法》附件三并于同日晚上生效，共有66条，分为6章。根据官方说法，条文主要用于防范、制止和惩治分裂国家、颠覆国家政权、组织实施恐怖活动和勾结外国或境外势力危害国家安全的犯罪行为；同时会根据法治原则履行，即依照法律定罪处刑、无罪推定、一事不二审和保障犯罪嫌疑人诉讼权利等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;港府强调，国安法只针对极少数人，立法能够保障绝大多数居民的生命财产以及依法享有的各项基本权利和自由。港府还指，《国安法》与《基本法》、《公民权利和政治权利国际公约》和《经济、社会与文化权利的国际公约》并无抵触，仍然享有言论、新闻、出版的自由、结社、集会、游行、示威的自由在内的权利和自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;初选最后于2020年7月11至12日举行，抗争派及本土派赢得大多数出线资格。7月13日、14日，两办旋即发布声明，中联办指“非法初选破坏选举公平”，支持港府“依法查处”，港澳办称初选是将香港变成国家颜色革命和渗透颠覆的基地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年7月31日，政府延后立法会选举。2020年8月11日，全国人大常委会宣布延长第六届立法会任期。2021年3月5日，全国人大宣布将审议改变香港选举制度的决定草案，包括特首和立法会议员的产生办法。这份完善选举制度的决定于5月31日生效，引入资格委员会，此后特首选举、立法会选举均需迈过资为会门栏。不过，在2021年12月的新一届“爱国者治港”的立法会选举中，地区直选投票率仅30.2%，为香港主权移交以来最低。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>李慧筠、袁慧妍</name></author><summary type="html">47名香港民主派人士涉嫌组织及参与立法会初选被控“串谋颠覆国家政权”罪，16名被告不认罪。案件于2月6日早上在西九龙裁判法院（暂代高等法院）开始审讯，预计需时90天，不设陪审团，由《国安法》指定法官陈庆伟、李运腾、陈仲衡审理，控方代表为副刑事检控专员万德豪、周天行。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/cu04ZjQ.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/cu04ZjQ.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">緬甸政變兩週年</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-02-02-on-the-2nd-anniversary-of-myanmar-coup.html" rel="alternate" type="text/html" title="緬甸政變兩週年" /><published>2023-02-02T12:00:00+08:00</published><updated>2023-02-02T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/on-the-2nd-anniversary-of-myanmar-coup</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-02-02-on-the-2nd-anniversary-of-myanmar-coup.html">&lt;p&gt;2月1日，兩年前發動政變的緬甸軍頭敏昂萊（Min Aung Hlaing）再度宣布，延長國家緊急狀態半年直到8月1日。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;沒有盡頭的緊急狀態&quot;&gt;沒有盡頭的緊急狀態&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;敏昂萊第三次延長的理由是，&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;翁山蘇姬領導的全國民主聯盟（NLD）在2020年國會改選中舞弊。敏昂萊重申的這項指控，是2021年2月1日他發動政變，接管政府的理由。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;政變後各地人民自主成立的「人民防衛軍」（PDF），其「恐怖行為」危害國家安全。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;人民防衛軍是軍事政變後，反對軍權統治的民眾與邊境的少數民族武裝組織結盟，參與軍事訓練，取得武裝，在緬甸境內大小城市，對緬甸國軍發動武裝攻擊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;敏昂萊以國家仍處於「非常」情況，且「尚未恢復正常為由」，引用緬甸《2008年憲法》第425條，繼續延長緊急狀態。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;緬甸憲法第417條規定，全國的緊急狀態期限為一年，並依第425條可延長兩次，每次半年。同時規定必須在緊急狀態結束的六個月內，辦理國會改選。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;敏昂萊政府於2021年2月1日政變奪權，已宣布一年的緊急狀態，並於2022年2月和同年8月，延長兩次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就算已到了憲法的延長極限，敏昂萊依舊於今年2月1日，第三度延長。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;走不到的選舉&quot;&gt;走不到的選舉&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;原本外界預期今年8月必須舉行的緬甸各級立法機構，包括上下兩院在內的改選，也因敏昂萊宣布延長緊急狀態至8月1日，可能無須辦理選舉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;緬甸的近代史中，軍人掌控的政黨，僅在2010年排除最大在野政黨——全國民主聯盟後，才能獲得勝選。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;翁山蘇姬被多年軟禁後獲釋，在2012年的國會議員補選中當選，進而於2015年與2020年，兩次帶領全國民主聯盟大獲全勝，成立文人政府，緬甸民眾享有短暫民主自由開放的時光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儘管2021年政變後，軍方就算試圖透過國會改選，建立政權的合法性，但依舊迴避不了全國民主聯盟大勝，軍方政黨慘敗的可（必）能（然）性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，外界對於軍方如何在選舉制度中動手腳，例如慣用的宣布對手為非法政黨，排除最強競爭者，或製造虛偽的選民名冊等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但今年2月1日，敏昂萊再度延長緊急狀態，等同連選舉都無須舉行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就算到了8月1日，敏昂萊極有可能再度依憲法第417條，宣布一年的緊急狀態。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讓他可以像自己的師傅，上一任緬甸軍事強人——丹瑞（Than Shwe）一樣，永遠地執政下去。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>翁婉瑩</name></author><summary type="html">2月1日，兩年前發動政變的緬甸軍頭敏昂萊（Min Aung Hlaing）再度宣布，延長國家緊急狀態半年直到8月1日。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/2vB4mCX.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/2vB4mCX.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">反向叛逆者（三）</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-02-01-reverse-rebel-3.html" rel="alternate" type="text/html" title="反向叛逆者（三）" /><published>2023-02-01T12:00:00+08:00</published><updated>2023-02-01T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/reverse-rebel-3</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-02-01-reverse-rebel-3.html">&lt;p&gt;說自己是「反向叛逆者」，看似有點標奇立異。大多數人都是少年時叛逆，長大後成熟了，就會圓融守規了，怎會有少時守規老來叛逆這麼奇怪呢？但只要願意稍作深挖，其實這非常合乎人性，也與我自己的成長背景息息相關。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我來自基層家庭。小時候物質生活貧乏。那時候的我，一心想的就是能脫離貧乏的環境。加上我的視力障礙，要達到上述目標，難度就更高了。於是也不得不卯足全力，爭取每一個能夠爭取的機會。我在年紀很小時就已經明白，要從社會上得到自己想要的東西，必須合乎社會定下的標準。於是我在讀書考試、人際關係等，都盡力去迎合。那時候的我，達到目標，得到自己想要的豐足生活是第一要務。所以我比起大部分同儕都保守。當他們大學畢業時紛紛投入一場畢業旅行時，我卻在卯足全力找工作。不難想像，一個盡全力要得到的人，對於失去是怕得要死的。思想作風保守也十分自然了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然我們很多時都會察覺，自己總有些地方不夠好，需要來點改變。但人性其實抗拒改變。人的頭腦總會不自覺地高估改變的風險，低估改變帶來的獎賞。於是雖然我們的內心有時會受到改變的感召，頭腦卻總會想出一大堆理由使自己退縮。即使不退縮，也會無了期地拖延改變的行動。除非我們不斷地受到鼓勵；不斷地看見改變會帶來各種積極效果的可能性。或者自己的處境已經壞無可壞，即使改變需要面對風險，也輸無可輸了，才會下決心採取行動。但要累積足夠的鼓舞、信心和勇氣，需要的時間又會是多麼漫長呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;採取行動的爆發點&quot;&gt;採取行動的爆發點&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;有關「獨自出走」、「跳出舒適圈」、「從事斜槓工作」的故事，其實我很早就聽聞過。不過當時只是透過一些電視、電台的訪問節目聽見類似的故事。像電視、電台等大眾傳媒選取的故事，通常比較特別，案例數目也十分有限。因此雖然聽聞過這些故事，但總覺得它們都是離我這個普通人很遠的特例。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2012年之前，我幾乎不上網（哈哈！是不是有如居住在山洞呢？）由於當時的工作很忙，工時又長，所以下班後對電腦變得相當厭惡。週末、假期都不會碰它一下。2012年中，我因工作壓力病倒，並且放了兩年的漫長病假。病假期間由於多了很多閒下來的時間，我開始上網瀏覽各類資訊。透過臉書、個人部落格，我看見原來已經有不少人從事着各式各樣的自由工作。有寫作的；有做手作的；有做料理的；也有透過網上拍賣平台或粉絲專頁經營小型網店的。我開始發現，原來死抱住一份所謂穩定的正職，並非唯一選擇。也就在那時，我開始發展業餘寫作，透過臉書分享生活小品、時事評論、詩作和短篇小說。這是從舒適圈向外探頭的起始點。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正令我決心在物理意義上「走出去」的導火線，是在2015年讀到《天下雜誌》的一篇投稿文章。文章作者是一名台灣的大學畢業生。他畢業後暫時未能決定下一步怎樣走。於是便出走一年，前往土耳其體驗生活，也順道學習土耳其語。整篇文章充滿着我們是否一定要走既定的人生歷程；是否一定要跟隨社會定義的成功標準；這些標準又是否絕對等問題，作了深入反思。當時我一邊閱讀文章，一邊激動流淚。激動並非全然因為文章內容，而是一邊閱讀文章的我，一邊冒出了很多自我拷問：我是不是仍要繼續把人生的掌控權讓渡給社會認為的好，家人、朋友認為的好？是不是仍然甘於待在溫室，做個缺乏能力、沒有自信的人？當自己有了想去的地方，想做的事情時，是不是仍然甘心受制於他人的陪同和幫助？顯然這些拷問都切實反映了我當時的生活狀態。我一直活在被家人和朋友呵護的溫室。致使我自己的能力非常低下，甚至連生活常識也相當欠缺。這樣的人一旦遇到難題，又何來解難的自信和勇氣呢？我不想再繼續做一個如此不堪的人。我想透過闖出舒適圈來成就脫胎換骨的自己。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;踏出出走第一步自我練膽訓練&quot;&gt;踏出「出走」第一步，自我練膽訓練&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;對一個一直活在溫室的全失明者而言，一開始就要獨自出走他國自助旅行，是不切實際的目標。於是我從自己能做到的目標開始，慢慢訓練走出去的膽量。當我有自己想參加的活動時，倘若活動場地是我沒到過的地方，我不會像以往那樣找家人或朋友陪同，而是選擇自行前往。遇到不知道應走那個方向時，就開口詢問途人。我想，那些獨自前往他國自助旅行的人，人生路不熟，又不一定看得懂當地文字，其實也好像一個失明人一樣，需要不斷詢問途人，需要自己放膽前行。我的鍛煉場景，雖然是我居住的城市，但練出來的膽量和技巧，不正是出走他國所需的膽量和技巧嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;於是我從比較容易前往的場地入手，包括那些位於地鐵沿線的場地，慢慢增加難度。後來，到遠離地鐵站的餐廳參加義遊分享會；到土瓜灣十三街參加社區導賞；到突破書室參加新書座談會，都能在毫無恐懼底下完成了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;跨出舒適圈的得着&quot;&gt;跨出舒適圈的得着&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;試想像，倘若你是失明者，當有想參加的活動時，因自己沒到過那個活動場地而不敢獨自前往。你的家人和朋友又剛巧沒時間，或對那個活動沒興趣。要倚賴他人陪同的你，豈不是必須放棄參加那個活動了？像上述情境那樣的掣肘，是我人生上半場的家常便飯。經歷一段時間練膽的我，上述的制約不期然地鬆動了。於是，我能透過參加新書座談會認識書本作者，並透過作者的特許，買到自己閱讀得到的電子版書本；我能獨自前往舊區走訪社區組織，撰寫訪問報導；我能在有需要時獨自去找靈性諮商而無須讓家人知道。我獲得了前所未有的自由和自主，能做我想做的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由於在旅途中無可避免地要詢問途人，過程中讓我遇到很多有趣的人。在他們帶我走到目的地那段時間當中，彼此透過交談，我能聽見這些有趣人物的有趣故事。這些都擴闊了我的眼界。練膽外出對自己能力的助益並不僅限於出行。透過持續不斷的練膽訓練，我在工作和生活其他領域的應變能力，也不知不覺地得到改善。現在的我，遇到突發事情不會像之前那樣手足無措，只懂抱怨，而是能冷靜地想出應變方法了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;結語&quot;&gt;結語&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;曾聽人說，願意跨出舒適圈的人，他們的舒適圈會越來越大；反之，只會待在舒適圈不願跨出一步的人，舒適圈則會越來越縮小。我不敢說所有人都應該跨出舒適圈，但至少跨出舒適圈對我來說，得到的獎賞是非常可喜的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的故事系列已經到達終章，但我的人生故事卻未告終。我會繼續向著個人成長的目標邁進。希望有一天，我能像上文提及的那個台灣大學畢業生，來一次到他國體驗生活和文化的出走。最後以一首自己的詩作，作為這個故事的結尾：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是一只風箏&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一只屬於天空的風箏&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很想請你幫個忙：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在風刮得最強勁時&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把我放上高空&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然後&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再請你幫個忙：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我飛上高空之時&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;剪斷那根牽著我的線&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唯有把那根線剪斷&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我才可以飛得更高&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更遠！&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陶樂思</name></author><summary type="html">說自己是「反向叛逆者」，看似有點標奇立異。大多數人都是少年時叛逆，長大後成熟了，就會圓融守規了，怎會有少時守規老來叛逆這麼奇怪呢？但只要願意稍作深挖，其實這非常合乎人性，也與我自己的成長背景息息相關。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/rdCJspB.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/rdCJspB.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">反向叛逆者（二）</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-01-28-reverse-rebel-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="反向叛逆者（二）" /><published>2023-01-28T12:00:00+08:00</published><updated>2023-01-28T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/reverse-rebel-2</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-01-28-reverse-rebel-2.html">&lt;p&gt;求學時期和剛剛投入工作時的我並沒有「跳出舒適圈」的動機和意欲。雖然我會為達到目標而付出努力、拿出勇氣，但一旦達到目標，就會退到能偷懶則偷懶，能安逸則安逸，能倚賴他人則倚賴他人的心態了。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我的求學和求職歷程都非常順利。中五會考以不錯的成績原校升讀中六。預科畢業又已不錯的成績升讀港大。到了大學畢業沒多久，就被大機構聘用。身邊很多親友都羨慕我的順風順水。而我也曾經相信，我會像童話故事所描述的，從此過著幸福快樂的生活。最起碼，安定就不是問題了。跳出舒適圈？傻的嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，就正如第一集所說，人生不是一個簡單線性的童話故事，而是一齣充滿變幻的連續劇。這一點，在我工作五年後，終於被現實狠狠地教育了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一件早來了二十年的任務&quot;&gt;一件早來了二十年的任務&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;工作的頭五年很風平浪靜。上司體恤我是視障者，難度高的任務不會指派給我。同事們很多方面都是能幫忙則幫忙。在這樣的舒適圈待了五年的我，以為任何事情都很容易很簡單。直至第六年開始，我轉換了崗位，上司也轉了人。新上司對我和其他同事一視同仁。我已經需要努力適應了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一次，上司委派我代表所屬部門去參加一個總公司舉行的活動。活動地點是我從來沒去過的。而且只有我一個人去。由於這是我工作的一部分，沒有其他同事能代我出席。當時的我感到非常為難。我都沒去過那個地方，再加上視力障礙，要找都找不到啦！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若是今天的我，會做足功課，先了解要前往的那個地方能乘搭什麼交通工具，到埠後又怎樣走，然後沿途問人，直至到達目的地。但當時的我在舒適圈被豢養多時。根本打從心底就不相信自己有能力前往從未到過的地方。於是不斷逃避，最終臨時找了個理由缺席了活動。結果當然呼之欲出，就是被上司痛斥了一頓。當時的我不但沒有檢視自己的問題，反而滿心委屈：我眼睛看不見你又不是不知道。為什麼指派這種為難我的任務給我呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來我轉換了工作崗位。但在差不多二十年後，我又遇到必須代表所屬部門參加公司總部的簡報會的任務了。但這時的我，由於經過多時的「跳出舒適圈」自我膽量訓練，已經單槍匹馬前往過不少自己之前未到過的地方，所以根本不會當作難題了。現在回望那件早了二十年出現的任務，我覺得是一個極佳的反思機會。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;舒適圈的陷阱性&quot;&gt;舒適圈的陷阱性&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;捨難取易，喜好安逸是人之常情。因此，若論人的本性，是不會喜歡經常向著舒適圈以外闖蕩的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若有人非常滿足於自己的現狀，能自得其樂，這也無可厚非。可是，由於人生是充滿變幻的數十年悠長連續劇，遇到困難和波折實屬在所難免。舒適圈的陷阱，是令到待得久的人會逐漸失去應變的能力與信心。一旦遇到風浪，就只會抱怨和退縮。習慣於倚賴他人的，更會諉過於別人做得不好連累自己。抱怨、退縮、諉過他人，雖然能帶來情緒上的鎮痛和安慰，但對個人成長又有什麼益處呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我從沒有跳出舒適圈概念，到變成一個熱衷於跳出舒適圈的人，是多年生活經驗累積，以及透過閱讀得到的啟發而來。當然不會只是因為上文提及的一次教訓那麼戲劇性啦！究竟這個演變的心路歷程又是怎樣呢？且看下回分解吧！&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陶樂思</name></author><summary type="html">求學時期和剛剛投入工作時的我並沒有「跳出舒適圈」的動機和意欲。雖然我會為達到目標而付出努力、拿出勇氣，但一旦達到目標，就會退到能偷懶則偷懶，能安逸則安逸，能倚賴他人則倚賴他人的心態了。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/i6FKXvk.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/i6FKXvk.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">万物皆虚，万事皆允</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-01-26-nothing-is-true-everything-is-permitted.html" rel="alternate" type="text/html" title="万物皆虚，万事皆允" /><published>2023-01-26T12:00:00+08:00</published><updated>2023-01-26T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/nothing-is-true-everything-is-permitted</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-01-26-nothing-is-true-everything-is-permitted.html">&lt;p&gt;格言靈感來自Vladimir Bartol 1938年小說Alamut，原句“Nothing is an absolute reality; all is permitted.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此格言不能只照字面去理解，更多是像指引讓人思考，沒有既定終點，即沒有一個固定的訊息要傳達。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下來會先分開兩部分來探討。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;nothing-is-true&quot;&gt;Nothing is True&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;如上所說，這不能只用字面去理解，否則只會變成自我否定句。（把這句本身都否定掉）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那甚麼是“True”（真）呢？實際上是一個哲學問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們如何“知道”某些事情/陳述（Statement）是真還是假呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然科學上通常會說做實驗，用足夠多的實驗方法去證明某陳述的真假。例如陳述是現在身處地區的室外在下雨，那要用實驗證明此句是真是假可以：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;去室外，看有沒有水滴在降下來。（但可能只是消防車在用水炮向上射）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;用儀器在人工降雨（消防車那種）機會較小的地方偵測降水量。（但可以是局部地區性下雨）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;但在哲學上來說，任何實驗方法都需要透過人們的經驗（視覺觸覺等）令人接受某些事物為“真”。而人的用於經驗世界的能力有限，而且每人的經驗都不一樣（主觀）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以實際上“知道”很有可能是“足夠相信”的變換，即是人們心中的“真相”可以跟運行此世界的“機器”中的“真實”不一樣。（而且可以差很多）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（有關世界方面的探討可看關聯作品，不過有遊戲劇透）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;引伸出來可以有很多結論，例如：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;科學上任何“已證實”的理論可以被推翻。（困難度則是另一回事）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;任何現有的“知識”/“常識”/“真相”/觀點，例如“主流媒體”（即現代的宣傳機器）報導的，各種“專家”/組織發表的（“專業”）意見，不一定較接近“真實”。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;應對事物抱足夠懷疑，不論對該事物的信任政策是先預設相信（一部分）或預設不相信。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;任何人都不是“完美”可以犯錯，包括自己。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HmdKyXm.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ &lt;strong&gt;天氣預報石：&lt;/strong&gt; 石頭濕了就是在下雨；⋯⋯石頭不見了就是有龍捲風。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;everything-is-permitted&quot;&gt;Everything is Permitted&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;要是只用字面去理解，而不繼續思考下去，就可能會變成覺得甚麼都能做，而去做一些不可挽回的事。例如&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mzh.moegirl.org.cn/zh-tw/万物皆虚，万事皆允&quot;&gt;在第一代的刺客教條開場時，阿泰爾就曾經因為錯誤理解這句話而殺害了一名無辜的路人。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;但此句不只可應用於讀者身上。任何人、動物、生物死物、甚至世界本身（及其規則）無一例外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可以嘗試違反此世界/社會的法則，但世界/社會的“執法單位”一樣可以回應。（世界的“執法單位”應該就是運行此世界的“機器”本身）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;簡單一點的例子有，你無端端打人，應該可預想到別人可能憤怒、可能反擊、可能防禦、可能報官，你總不能怪人時說：Everything is Permitted，我做甚麼都行你為甚麼要憤怒/反擊/給予回應。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是別人也是Everything is Permitted啊！&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;nothing-is-true-everything-is-permitted&quot;&gt;Nothing is true; everything is permitted&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;此格言所指的是：世間萬物無常，總不會維持同樣的狀態，因此刺客不應被世間事物所束縛，亦不應過於被舊有的思想所控制，即為「萬物皆虛」。然而這不代表刺客可以為所欲為，教條本身只是一種提示，去告訴刺客總會有另一條路，即為「萬事皆允」。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;實際上各代的主角對于格言的理解都不盡相同，但都離不開「教條是一種提醒，並且要你去尋求智慧」這種解釋。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;因為各種社會規範/文化習俗等是人所創造的事物，因此人實際上擁有的可能性會比多數人所想的更多。（可能性包括好與壞，因為好壞本身也是各人給予的價值判斷）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是有可能性不代表為所欲為，因為周遭一樣可以“為所欲為”給予回應。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;總結&quot;&gt;總結&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;正如阿泰爾（刺客信條第一代主角，Altaïr Ibn-La’Ahad）所說：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Our Creed does not command us to be free. It commands us to be wise.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;祝你過一個有智慧的人生。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>PikachuEXE</name></author><summary type="html">格言靈感來自Vladimir Bartol 1938年小說Alamut，原句“Nothing is an absolute reality; all is permitted.” 此格言不能只照字面去理解，更多是像指引讓人思考，沒有既定終點，即沒有一個固定的訊息要傳達。 接下來會先分開兩部分來探討。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/DzDQ1Is.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/DzDQ1Is.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">外星人存在嗎？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-01-25-do-aliens-exist.html" rel="alternate" type="text/html" title="外星人存在嗎？" /><published>2023-01-25T12:00:00+08:00</published><updated>2023-01-25T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/do-aliens-exist</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-01-25-do-aliens-exist.html">&lt;p&gt;外星生命是否存在？他們曾否與地球接觸？各國政府是否有意隱藏事實？這些問題一直以來不僅引起人類的好奇心，甚至不斷激發人對各樣未知問題的幻想，外星人問題甚至會成為地球本身一些未解之迷的方便答案。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;例如由於古埃及金字塔的建造方法沒有任何文獻記載，其規模之龐大又看似非古時的技術所能應付，故一直以來均有人認為是有外星人協助古埃及建造金字塔的。當然，隨著考古學及測量技術的發展，學界已對金字塔的建造及大量石塊的搬運方法提出科學的解釋，而不再需要借助外星人或其他神秘力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，在金字塔的問題以外，仍然有大量的事件和問題製造了空間去讓人們去主張外星生命的存在，以及他們曾經來到地球並與人類有所接觸，當中比較著名的例子有1947年羅斯威爾飛碟墜毀事件、1952年華盛頓不明飛行物事件、1994年黑龍江省孟照國事件等，近在香港亦有1984年華富邨不明飛行物目擊事件，當年引起大量公眾討論，把時間拉至廿一世紀，2018年香港天文台亦收到24宗市民目擊不飛行物體的報告。由此可見，目擊不明飛行物的事件其實一直與我們的距離不遠，但由於此類型事件均無法提供有力證據支持其真實性，加上其論述方式加入了大量陰謀論元素（例如美國政府於51區隱藏外星基地），故此我一直認為這些事件的可信性不足，亦不相信外星生命或文明曾與地球有所接觸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果要相信外星生命曾經與地球接觸，其實先要相信一個更大的前提，則是「外星生命的存在」。而我認為雖然不明飛行物目擊事件多屬陰謀論性質並涉及一些認知偏見及不理性思維，但有關外星生命是否存在的問題卻可以是科學問題，長久以來亦有很多科學家以嚴謹的科學態度探索這個大哉問。當然，同樣的問題亦有人以不科學的方式對待，讓是否相信有外星生命存在的問題，以是否相信有鬼的問題般的方式看待之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要討論有關外星生以至文明的存在問題在科學界的討論，可由費米悖論（Fermi paradox）開始。於1950年，美籍義大利裔物理學家於一次非正式的討論中，提出假若銀河系存在先進的外星文明，為什麼人類卻連任何的證據都無法獲得。透過引用德雷克公式（Drake equation）推測外星文明的數量，費米悖論可以表述為以下兩個命題：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;宇宙顯著的尺度和年齡意味著高等地外文明應該存在。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;但是，這個假設得不到充分的證據支持。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;就以上第一點來說，宇宙的呎吋非常龐大，銀河系大約有2500億（2.5 x 10^11）顆恆星，可觀測宇宙內則有700垓（7 x 10^22）顆。即使外星文明以微小的概率出現在圍繞這些恆星的行星中，那麼僅僅在銀河系內就應該有一定數量的文明存在，由此可引伸出平庸原理（Mediocrity Principle）的觀點。而以上第二點，則是由現實經驗的角度回應第一點，事實上人類並沒有在地球或可觀測宇宙的任何地方，找到其他外星生命及文明存在的可靠證據，由此可引伸出地球殊異假說（Rare Earth Hypothesis）及大過濾理論（Great Filter）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不論是地球殊異假說、大過濾理論或平庸原理，都在理論層面為費米悖論提供了可能的解釋。這些理論縱然在理性上能夠成立，但若要充分印証其真偽，則只有待外星生命及外星文明真正被發現，或地球被他們發現的一日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我更感興趣的是，設想有一天外星生命，特別是具智慧的外星生命及其文明被證實為存在的話，將如行改變我們作為人的自我理解。從西方思想史的脈絡，一直有思索「人是什麼」的人性論傳統，在理論與實踐的歷史過程中建立不同的「人觀」。先蘇時期的學者把人理解為一個小宇宙，與自然世界相呼應，從人身上能夠認識自然，從自然身上也能夠認識人；直到柏拉圖和亞里士多德分別把人理解為「會說話的生命體」及「理性思考的動物」，開始進入把人與自然區隔的脈絡。而基督宗教所建立「人是上帝的肖像」（Image  of God）的觀念，進一步去肯定人的獨特地位、尊嚴和本性；又發展出「位格」（Person）的概念，即「以理性為本性的個別實體」，為「人人生而平等」及「人作為不可分割的權利個體」等個體觀念建立基礎。而進入現代哲學，由笛卡兒開始，建立起「人是主體」的思想則確切進入「主體客體對立二分」的階段，亦可理解令人不斷強化「以人為中心」的世界觀發展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上述種種「人觀」除了為人本身作出定義與分析外，亦會有擴而充之的理論效果，影響人如何於世界/自然/宇宙中自我定位，以及如何理解人自身與外部世界的關係。縱然當代哲學的「他者轉向」、演化論對物種演化的科學解釋、外太空探索科技的進步，以上種種知識的進步，都稍稍讓人從「人類中心」中釋放而更多的去承認自身的不獨特和去尊重人以外的外部世界。然而，大體上現今具一定普遍性的人觀，仍然未有超越人與外部世界主客二分的主體觀念，特別是因為宗教及社會文化的原因，令演化論的觀點被多重誤解。人類仍然因作為獨特的理性存在者而賦予自身於世思超然的地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼，如果人類作為能理性思考的存在者的獨特性被外星人的實例真正的去打破，更甚者是外星生命的生命存在方式與人類在根本性不同（例如他們的生命不是以個體計算或他們身處與人類不相同的維度等），我們對「什麼是人」的觀念會起怎樣的改變？其實我無法仔細想像整個轉變的內容，但可以想像的是很多由宗教所建立的觀念將會被挑戰和打破，例如人是「Image of God」的觀念就再被容許。又例如若外星智慧生命同樣擁有理性的能力，有作出道德行為的能力，他們又可否進入天堂呢？而我相信若然有另外一種能理性思考的存在者，將能夠作為一個人觀更新的時機，讓人在世界中從重定位自己，並走出人類中心而與世界從新作出具善意的連結。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我們人類是否能夠存活至這個時刻，我則比較悲觀了。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>艾碩讀哲學</name></author><summary type="html">外星生命是否存在？他們曾否與地球接觸？各國政府是否有意隱藏事實？這些問題一直以來不僅引起人類的好奇心，甚至不斷激發人對各樣未知問題的幻想，外星人問題甚至會成為地球本身一些未解之迷的方便答案。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Ocdhsxv.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Ocdhsxv.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">散步香港</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-01-21-walks-in-hong-kong.html" rel="alternate" type="text/html" title="散步香港" /><published>2023-01-21T12:00:00+08:00</published><updated>2023-01-21T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/walks-in-hong-kong</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-01-21-walks-in-hong-kong.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;人有闲暇，就会散步。地方的细部、脉动，藉著散步而被看见；人也藉著地方的漫游，通往自己折叠的内向世界。散步是人与地方，彼此观照的方式。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;散步尚可日覆日，无所事事，在各个巨型的建造中穿流而过。然而每一次的散步，都是不可重来、无从复制的观照经验，须在时间与空间的叠变之中捕捉。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但不捕捉，也没所谓。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这是散步的趣味，越碎步，越见众生。如作家珍雅各写下《伟大城市的诞生与衰亡》，她透过在纽约街道的反复步行，见到城市是一种复杂的生命体，因人而生。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2022年依然是香港的散步之年，香港各种民间或官方的文化活动，如“deTour展览2022”、“建筑双年展2022”等，都尝试加入“散步学”、“城市观察”角度；越来越多网民开Facebook或IG专页，记录自己的城市观察与散步游记。IG专页如“街影Vanishing Hong Kong”，粉丝人数超过八万，不少帖文的Like数超过一万，比不少一向受欢迎的饮食KOL或者明星艺人的日常分享还要多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这潮流于香港约是过去数年的积累。艺术家、巴士迷荣仔2012年已开始做步行推广，认为人人本来就有散步习惯；而至2020年夏，城市研究者及艺术家黄宇轩（Sampson）与摄影师曾梓洋一起，开始了一个名为“怀疑人生就去散步”的拍摄计划，后来又促成FACEBOOK群组“香港散步关注组”的出现，由网民自发分享散步经验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彼时，散步城市成为了一场香港集体观照的“流行文化”。至2022年初，散步拍摄计划扩充组成十八人团队“怀疑人生就去＿ ＿”。过程中不少媒体也开始专题报导。2021年4月，流行文化杂志《U Magazine》以“城市散步学”为封面专题；杂志《Being Hong Kong》的2021年秋季号重磅专题是“香港街道演义”，探讨香港街道如何扣连人的记忆与身份认同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近年香港地景面貌变化剧烈，虽然新旧流动并置本是此城一贯作风，而透过成为群体文化现象的“散步”，新旧之流动或不动，都因而更为鲜活，为城中香港人重新、一再地看见，感知。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;散步兴起精神香港之消失&quot;&gt;散步兴起：精神香港之消失&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/rhz7FRU.jpg&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 城市研究者及艺术家黄宇轩（Sampson）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“在城市政治低气压时，大家想找方法连结城市，我仍留在香港是为了什么？其中最大的答案，也是一种情感梳理：我很喜欢这个地方，觉得这地方很美，想周围游历。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如前所述，黄宇轩是这几年“香港散步热”的参与者与见证人之一。2022年一年间，他与不同艺术团体及社区组织，办了超过15场与散步有关的跨界合作，又在10月出版《香港散步学》，以旅游书方式作“路线推介”。书重版再印，已卖了超过3500本；2022年11月诚品的休闲趣味书类销售榜中，仅次于苏民峰的《2023年兔年运程》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早在2008年，黄宇轩就开始在报刊撰写城市观察文章，2017年为明报撰写“街知巷闻：Ways of Urbanist Seeing”栏目，与记者共同散步了50多次，而那时城中主流大众还是习惯一放假就迅速飞离香港度假。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sampson说，他特别感受到2020年，散步开始成为了香港的“Popular Urban Culture”（流行城市文化），成为了如音乐、电影般的普及娱乐，成为了主流大众的共通语言，带来在地的享受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“最直接的原因是疫情，因为大家不能去旅行，开始讲本地游，再到Staycation，那是比较消费式。疫情也一度令其他的娱乐暂停，如看电影、剧场等。大家发现周围散步，发掘不同地方也是一种娱乐。像2003年沙士（SARS）时曾触发行山热潮，这一波疫症，大家就往城市里走。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他有感2021年4月，流行文化杂志《U Magazine》以“城市散步学”作封面专题，“散步学”才叫真正走入大众主流视野。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个隐性原因，源于2019年反修例社运后的情绪。他说：“在城市政治低气压时，大家想找方法连结城市，我仍留在香港是为了什么？其中最大的答案，也是一种情感梳理：我真系好钟意哩个地方，觉得哩个地方好靓，好想周围睇下佢。（我很喜欢这个地方，觉得这地方很美，想周围游历。）”他曾在另一访问谈到，也是在2020年，坊间开始了“重新发现香港”的说法，更觉得要把握“蕴酿”的契机，思考究竟城市观察如何普及、入屋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“每座城市都有极其热爱谈论那座城市中各种地方的人，而且谈起来多数是如数家珍般充满激情，借用地理学家段义孚的说法，他们有种对“对地方的爱”（Topophillia），也有强烈的“场所感”（Sense of place）。”——《香港散步学》序言&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与以往学者式推广“城市观察”的切入点不同，今次包括黄宇轩在内的城市研究者和漫游者，更热衷于探究民间论述“#香港真系好靓”的集体意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我自己知道，散步只是名目，我心中思考的是如何Reconnect这个城市，如何主动地关心地方。所以我带团或者讲散步学，讲的是我们可否聚集一班人，都一齐打开眼睛，锐利地看一个城市，分享我们所见到，谈论一下这个城市。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄宇轩这样讲。而近年社交媒体涌现不少专页，诸如城市观察，日常散步或者香港今昔的图文纪录，如FB专页“香港遗美”粉丝人数过七万，IG专页“街影Vanishing Hong Kong”，粉丝人数超过八万，留言不时有五十至一百则网民分享回应；有的只专注于城市细微事物的观察，如招牌字体、涂鸦、老店或者新旧建筑等的“路上观察学”，如IG专页“香港街上观察（@hkurbanrecord）”开页接近两年，已累积了九万名粉丝；也有以地区、社区为依归的城市漫游者、街拍摄影师或者钟情于地野考察的“街坊人类学”角度等，如FB专页“青山散步”累积了一万七千名粉丝，也启发其他网民开设自己社区的散步专页，如这次受访的FB 专页“邨新华富”等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弥漫在这一现象中的“重新发现香港”，藉著散步创造与连结，却不免有一点哀愁。正值离散年代，香港覆没般的旧新轮替，众人离愁别绪，在乎“消失”也敏感于“消失”，正当此际，散步与纪录或可抵御“消逝之必然”的哀伤？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们访问了四位在社交媒体经营专页、以散步寻找、记录、安放记忆与情感的香港人。今日先刊其中两位。他们四人都有一共同点，以街坊视觉切入，散步源点都来自自小生活的屋邨记忆，并且都有一套自家的“散步心法”，或为读者带来共鸣与启发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我自己知道，散步只是名目，我心中思考的是如何Reconnect这个城市，如何主动地关心地方。我们可否聚集一班人，一齐打开眼睛，锐利地看一个城市，分享我们所见到的。”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;散步法之一街拍与探险式&quot;&gt;散步法之一：街拍与探险式&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“我要在华富邨散步至2041年”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/RTbuEYo.jpg&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ Facebook“邨新华富”版主陈艾伦（Alan）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;浸浸海风，吹散了太阳的暴烈，正好散步。Alan带著记者，从华富邨下邨走到上邨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他约记者在1968年开业至今的银都冰室出发。华富邨第一批居民入伙的翌年，冰室就开张了。作为有六十多年历史的公共屋邨，区内早年开业的冰室、上海发廊、粮油杂货店或商场内空荡的旧式戏院及人妖舞厅，以一个不曾消逝的香港般存在，成了时间的奇观之一。银都冰室里，挂有Alan散步时拍下的华富邨风景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2014年，政府公布重建华富邨，计划2041年将完成华富邨居民的搬迁往“新华富邨”。在2020年12月22日华翠街休憩处围板封闭，重建即将开始。两天后，12月24日，即平安夜，Alan开了专页“邨新华富”，决定持续记录整个华富邨，由存在，以至消失的过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“寻找历史的过程中，我也在寻找自己的身份认同。如果没有身份认同的话，你不会爱这个地方。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个城市必然的发展轨迹，推倒再重建，但预见这十年间来得剧烈、规模庞大，华富邨只是其中之一。市建局已公布未来六项市区重建计划，收购开支料涉300亿，包括土瓜湾五街、深水埗兼善里项目、九龙城重建项目等。六项市区重建计划之外，还有刚完成规划蓝图的“油旺重建”，面积约212公顷，涉及超过3300百幢楼宇。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;华富邨&quot;&gt;华富邨&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;华富邨（Wah Fu Estate），位于香港岛南区瀑布湾，香港最著名的公共屋邨之一，1967年11月建成首期。由前香港屋宇建设委员会建筑师廖本怀负责设计，当时获誉为远东规模最大的地区性住宅计划。设计布局精心令更多住户拥有海景，各住户更享有露台等设备，故被称为“平民豪宅”。公屋也与自然环境配合，园林与建筑并重，成为日后香港公屋设计蓝本。华富邨是香港首个以市镇形式出现的屋邨，令居民基本生活所需可自给自足，邨内设有独立商场，在当时来说可算创举。华兴楼及华昌楼则是香港首批落成的双塔式大厦。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Alan特别感受到一个地方，那具象的空间、以至穿流变动的生活气息与人情世界的“大限”。华富邨最后一批包括华翠楼及华景楼的居民，预计2041年完成搬迁。“2041年，哈哈，到时我就变成一个大叔啰，二十几年后，你会见到我仍然拿著相机，在华富邨周围走。这是我的心愿。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早于2018年，Alan已经开始在这里拍照，有意识地想留下一点纪录。专页2020年才推出，源自于2019年反修例运动后，Alan曾认真思考，如果想保持香港人的身份认同，最容易建立的方式，就是了解自己成长地方的历史。他见到大规模的纪录，很多人已经在做，地区性的研究和纪录较少人做，不如就自己做。“那一年后，我开始做自己社区的历史。在寻找历史的过程中，我也在寻找自己的身份认同。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“如果没有身份认同的话，你不会爱这个地方。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alan在华富邨旁的华贵邨弱智人士院舍工作七年了，平日返工（上班）前，放饭（午餐）或者放工（下班），会过来华富邨散步。“我是因为街拍才培养到有意识的纪录。透过街拍，训练自己的构图、觉察力等，再用那种观察力去记录。”至今他依然保持“街拍”的旁观身位，只远观而不介入，与被摄对象不接触，也不交流。他常在邨内的公共空间，如公园、球场，大厦走廊，甚至废置丢空的地方流连。跟著他散步，穿梭一个充满生活气息的公共屋邨，竟有异域探险的错觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/SCCF5M5.jpg&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 华富邨对出的海。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个隐蔽的小乐园。Alan指著一处微隆的圆形砖地，叫它“龟背”。街坊说，细个（儿时）围住龟背跑，上来高一点，又斜落去，跑上跑下。再穿过一处空透的铁梯，窥视一间废弃的幼稚园及公屋废墟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如瀑布湾一带，已从海滨公园的规划，以栏杆隔绝出去了。我们要攀爬过去，越过去，爬上瀑布湾的上游。凶险成谜的瀑布湾下游，淹死过几个孩子，转眼又见矮树下供奉了少数族裔的神祇。抬头就见豪宅贝沙湾成屏风一样，不分贫富地与华富邨，面朝同一个无敌海景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们站在上游，Alan指著不远处靠岸二战时期的碉堡和探射灯塔说：“历史书有个说法，香港开埠之初，广州经欧洲的船只会来瀑布湾补给水和避风。但我和朋友研究过，觉得未必。我们翻查过旧地图，海军炮舰硫磺号的船长曾标示的WATER FALL，不是标示这边，而是香港仔工业学校隔离（旁边）的五彩涧瀑布。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有关华富村的历史研究和考据，Alan希望做全面的历史纪录，如蔡彼得与鸡笼湾防空炮台、华富北前身、旧薄扶林道研究等。自己历史自己研究，自己定义，从自身角度，重溯地区历史。Alan强调他研究的历史版本，未经证实。“（研究方面）很皮毛。”他笑说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实华富邨还未建成公共屋邨前，位于鸡笼湾一带，早在香港开埠后，被开辟为华人公共坟场，其后在日治时期，遭日军杀害的市民都葬于此处，成为乱葬岗。1959年，政府将鸡笼环坟场的墓冢，迁移到和合石，原址兴建华富邨。因50年代大量难民涌来香港，他们在弃置的鸡笼湾墓地（包括东鸡笼环墓地），就地取材，墓碑就成为他们建护土墙的材料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的背景下，华富邨有个著名的石棺传闻，是讲位于居民协会对上的巴士站草丛，有一处密封的石屎（水泥）墙内有一副棺材，因华富邨昔日为乱葬岗，剩下这一副棺材无人移走。其后任何人尝试移走总会发生怪事，自此就被封在石屎墙内。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们沿著传闻放了石棺的楼梯走下去，又是另一个隐蔽的小乐园。Alan指著一处微隆的圆形砖地，叫它“龟背”。街坊说，细个（儿时）围住龟背跑，上来高一点，又斜落去，跑上跑下。再穿过一处空透的铁梯，窥视一间废弃的幼稚园及公屋废墟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alan讲起，早年鸡龙湾的众多墓碑，敲碎成渣，填满了街坊上上落落的石级楼梯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;华富邨依山而起，临海，似乎总有界外之地。废墟与住宅，旧鬼和新神，历史与都市传说并存。任何一处也能相互穿过，几乎没有掘头路（死胡同）。持续的打桩声、北面凹陷的新地盘，再破开第三重空间，那是华富邨的未来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/jOEkroj.jpg&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ Facebook“邨新华富”专页。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/APAYd1D.jpg&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ Facebook“邨新华富”专页。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/bCpWkD8.jpg&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ Facebook“邨新华富”专页。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/wmQX1fl.jpg&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
▲ Facebook“邨新华富”专页。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/wiNoVtO.jpg&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;
▲ Facebook“邨新华富”专页。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/QrK8tc8.jpg&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;
▲ Facebook“邨新华富”专页。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/2Evjmif.jpg&quot; alt=&quot;image10&quot; /&gt;
▲ Facebook“邨新华富”专页。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;alan的独白&quot;&gt;Alan的独白&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“黄昏日落时分，是华富邨最美的时刻。”&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;虽然我出生及成长在鸭脷洲，但我更喜欢华富邨。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;的确，鸭脷洲比起华富邨，历史更悠久。因为鸭脷洲以大街为中心，住宅建筑以单幢为主，公共空间与建筑的连系不大，社区面貌比较普通。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;华富邨则依山而建，高高低低。建筑师廖本怀说，他设计时，就像依著山的形态，把楼房逐一雕刻出来。所以，你见华富邨的公共空间多样，开扬，上邨以几何为主，向下望，下邨是楼与楼的重叠。形成独特的几何风景，以及人的生活风貌。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我不是在公共屋邨成长，但觉得华富邨很有趣。我自己周围探索，记录这里，主要是游客心态啦！（笑）因为香港人很容易忘记自己屋企（家）的美，也从来没有想过（屋企）有一日会消失。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;黄昏日落时分，是华富邨最美的时刻；我也喜欢到上邨的最高楼宇，看海。在华富邨几何的构图中，尽是各类日常琐事。如细路踢波（孩童踢球），阿伯捉棋，师奶拎住几袋𩠌（菜）走过，晒被，楼上阿妈对住公园叫阿仔“返来食饭（回家吃饭）！”之类。又例如，屋邨大厦对外是街坊出入的通道，竟不像背面，因阳光能透入。低层的窗户一推开，就是一个景致，一个花园，种满了矮树。一个小的公共空间与另一个大的公共空间是互通的，你想怎样穿过也可以。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;其中最吸引的一则风景，我张看远方大厦后楼梯居民的活动。华富邨的大厦内部很通透，开扬。不时见到街坊住走廊尾，霸占楼梯位的空间，他们会晒被子、放沙滩椅睡午觉，种植物，拉筋做运动等，各施各法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我喜欢留意人的日常与建筑物的互动。如果你想拍人和建筑物之间的关系，就要来回走好多次。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;事实上，你也很少在其他的公共屋邨，见到像华富邨这种形态。它自成一国，既有公共图书馆，也有街市，商场，幼稚园，酒楼等。基本上什么都有，你不需要离开华富邨。远离市区，居民也能自给自足。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/WswYngA.jpg&quot; alt=&quot;image11&quot; /&gt;
▲ 华贵邨下临海石坡堆叠的观音像、佛像。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这是我的心愿。只要一直留在香港，就会继续纪录、书写这地方。”&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《智齿》拍下石坡堆叠的观音像、佛像，是属于华贵邨华富邨交界，我觉得偏向是华贵邨地段。华富村和华贵邨以一条“富贵桥”接驳，外面的人觉得，华贵和华富是同一个地方，就像他们觉得香港仔、鸭脷洲是同一个地方。华富邨在六十年代建成，而华贵邨是八十年代建成，空间稍微大一点，感觉已经很不同，再旁边2000年建成的石排湾邨，感觉更不一样，冷冰冰得多，也不见绿色。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;从华富邨的地理来看，它以前是阴宅，现在变成了阳宅，也因为那段历史之故，华富邨的灵异故事很多。例如最出名的都市传说，是UFO和石棺材，听说传闻放棺材的地方，位于居民协会对上巴士站草丛的密封石墙，不过摆了建筑废料，然后上锁。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;听老街坊讲：“棺咩材（棺什么材）！我细个成日系果边玩！（我小时候整天在那边玩！）”UFO也是，很多街坊都说没有见过。说法上很大对比，我觉得好笑。街坊口中的故事，对比民间流传，像另一个世界的故事似的。（笑）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在记录华富邨之前，我一早有意识地记录鸭脷州，我住那边，由它开始，是最好了。2019年后曾认真思考过，如果想保持香港人的身份认同，最易建立的方式，就是了解自己成长地方的历史，那年后我开始做自己社区的历史。在寻找历史的过程，我也在寻找自己的身份认同。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果没有身份认同的话，你不会爱这个地方。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这是我的心愿。只要一直留在香港，就会继续纪录、书写这地方。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我最早曾做过一个历史研究，叫“华富前身-蔡彼得与鸡笼湾防空炮台”。在1938年，香港保卫战之爆发前3年，鸡笼环兴建了两门4.5吋高射砲，附近山谷配备了十多个火药库。鸡笼环就是今天的华富邨。当时，隶属香港星加坡皇家砲兵团第17重砲连的蔡彼得，是其中一个炮兵，驻守鸡笼环防空砲台。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;后来才知道，原来他晚年住在华富邨，直至2020年离世。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我常想像，他从前望著天空搜寻敌机，晚年看著同一个天空，在树下乘凉的画面。如果他在生，我很想问他，入伍时他望著这片天空，和现在望著这片天空，感觉有什么不同？他当年的所见所闻，又是什么。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;散步法之二街坊人类学式&quot;&gt;散步法之二：街坊人类学式&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;苦行僧散步青山&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/zHyWSSs.jpg&quot; alt=&quot;image12&quot; /&gt;
▲ Facebook“青山散步”版主邓锦泉（Dennis）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dennis踏著一架古典鳯凰牌单车在屯门海滨出现，黄昏时又踏著离开。那是一位喜欢改装旧单车、喜欢环岛单车游的朋友送他代步。Dennis把车身几十年积下的锈迹磨光，车座换上皮革，后座加上两角呈斜边的红酒箱，说：“看起来要有个性，与别人不一样。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比起行路，单车载著他能去更远。想什么时出发就出发，不用受限于轻铁、巴士的划界，很自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dennis以前住青衣，90年代随家人在屯门购入私楼，搬入来生活了几十年。谈起屯门海滨是电影《幻爱》的唯美场景之一，他的专页“青山散步”不多人关注，却因为他陪朋友逛屯门，顺手拍摄一系列《幻爱》场景的照片而“红咗”（按：出名），几千人变成几万人追踪，很多人因此而认识他的专页。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那是我的黑历史。”他没好气地说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dennis带著记者以屯门码头为起点，沿著海滨散步，最后我们也有走到热门的幻爱桥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“平日我都会落来码头附近走走，两边也是海，黄昏时觉得很舒服。”撇除《幻爱》的唯美滤镜印象，这里就是它应然的面貌，就像任何一处的海滨公园般寻常、闲适。放工时间，不是归家的人、拍拖的情侣，就是出来透凉、做运动的街坊。我们走向蝴蝶湾泳滩的方向，远望南面海湾，日落坐于屯门四十区，远一点就是繁忙的港珠澳人工岛，偶尔赤腊角机场的飞机由低起飞。这片海很繁忙，货船、工程船、轮船、渔船等来来回回，越夜鸣声越像沉入海底。一切在咫尺间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到底要藉著Dennis的步速、眼睛，重新看一遍这日常场景的微观。“很多时候（观察）从一个问题引发，由好奇心开始。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“平日我都会落来码头附近走走，两边也是海，黄昏时觉得很舒服。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/zMKSPFf.jpg&quot; alt=&quot;image13&quot; /&gt;
▲ 屯门河。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;码头旁有一人工堤岸，半潮退时，形状各异的立方人工石头，裸露半边，石心是迥转状，海浪一上一下将之灌满。Dennis说那是生态立方，而一层一层回状是潮夕池，水退才见到石心的结构。他在专页曾介绍过，那是土木工程拓展署和香港大学合作进行的研究，在西贡、屯门龙鼓滩和沙田马料水的海堤，放置一些生态海岸设施，作实地试验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“很多人都不知道，我上网查完贴出来，大家才恍然大悟。”还有2003年他开始拍摄的屯门海滨的岩洞猫，牠们偶尔从岩洞钻出来，懒洋洋晒日光、觅食。“近年越来越少。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;常常附近街坊无事坐著，聊一聊，就向Dennis爆料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“六百万人就有六百万个故事。土生土长的屯门人，知道很多屯门的故事。”有次他在码头附近散步，遇上八十几岁的屯门老街坊叶生，打起牙骹（聊起天来），提及附近的白石矿业，大小磨洲的黑墨矿，也讲起他小时在九径山遇见守坟人。“你以为读《卫斯理》才有守坟人。后来我上去山查证，在坟旁真的有间石屋。”他见到墓碑早被黄泥掩盖一半，碑上堂号是安定堂，年份是民国二十三年（即1934年）．而荒废的石屋早消隐在林内。“他的口述历史以外，我找不到其他史料。他说的，未经考证。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dennis指著海中间突起的三角形石座，大部分人必定忽略的事物，他最爱留意。因为叶生谈起白角。Dennis就去翻查1971年的屯门地图及1973年卫星地图，发现了在白角的路上出现直线建筑，一直延伸至海中。“为什么海中间会有这个东西？上网又查不到，也没有人知道，我以为是阻一阻大飞（阻止一下走私船）上岸码头。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他问过不同的街坊，才知道那三角形石座是排污的渠口。“为了让驶过的船只知道，是渠口，小心撞到。（他指一指）近岸这条斜路是由渠口一直延伸，连接这条斜路，至后面马路，原来这条人工渠，政府在发展美乐花园时，把山上的溪水引出海，不要让民居造成水浸。”从那不起眼的三角石为起点，一下子整个地理空间与时间的脉络，就在脑海中勾划出来，一切事物存在，都有其演化与因由，明明了瞭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“因为起西铁，90年代也宣告消失，同样在我搬来屯门不久后发生，我竟然什么也没有纪录下来。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/vuzzzgy.jpg&quot; alt=&quot;image14&quot; /&gt;
▲ Facebook“青山散步”专页。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/YXxuWdy.jpg&quot; alt=&quot;image15&quot; /&gt;
▲ Facebook“青山散步”专页。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/MwniR7X.jpg&quot; alt=&quot;image16&quot; /&gt;
▲ Facebook“青山散步”专页。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/gk41LTV.jpg&quot; alt=&quot;image17&quot; /&gt;
▲ Facebook“青山散步”专页。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/IrlR4QX.jpg&quot; alt=&quot;image18&quot; /&gt;
▲ Facebook“青山散步”专页。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ZHmk1C1.jpg&quot; alt=&quot;image19&quot; /&gt;
▲ Facebook“青山散步”专页。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/JcKw7wC.jpg&quot; alt=&quot;image20&quot; /&gt;
▲ Facebook“青山散步”专页。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Pq8g0BF.jpg&quot; alt=&quot;image21&quot; /&gt;
▲ Facebook“青山散步”专页。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/GnGvuej.jpg&quot; alt=&quot;image22&quot; /&gt;
▲ Facebook“青山散步”专页。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/zl8CYnn.jpg&quot; alt=&quot;image23&quot; /&gt;
▲ Facebook“青山散步”专页。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这三年来，Dennis写下的屯门历史考证、口述历史和照片都整理下来，放在“青山散步”专页，朋友说他做的民间研究、田野考察和学院的人类学科没有分别，他曾研究包括屯旦仿古桥的前世今生、屯门旧墟研究、青山禅院考察等，研究的灵感来自散步时的偶遇与奇想。“他们说，不过你没有官方名衔。”Dennis说自己不过为了兴趣，满足好奇心而做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;屯门码头一带于Dennis而言，还有另一情意结，也是他年少不可复来的记忆之洞。“我细路（小孩子）时住这边，新屯中，小时不懂纪录，其后起楼发展后完全不同了，以前所有熟悉的东西都消失。还有70年代屯门第一代公共屋邨新发邨，因为起西铁，90年代也宣告消失，同样在我搬来屯门不久后发生，我竟然什么也没有纪录下来。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他悻悻然反问，你想想，究竟有多少故事、照片和历史（没有被纪录下来）？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;dennis的独白&quot;&gt;Dennis的独白&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我以前正职做产品设计。在香港，做设计很辛苦，经常为了赶死线而通宵，做到身体五痨七伤，后来我决定辞职休息，碰上2020年后市道一直不好，继续休息至今。“青山散步”脸书专页，是我2018年那年开的，后来疫症关系，我多了时间留在屯门，索性集中行屯门，纪录屯门。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;那时想集中精神，只做好一件事。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;散步很需要有个悠闲心境。这几年休息，心境和屯门很契合，以前可能和其他屯门人差不多，放工回来睡、回来食而已。研究和多了认识屯门，就更加喜欢这地方。散步时，渐渐发现屯门很多细位，越知道，越研究多了就越觉得过瘾。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;例如屯门河蔡意桥是百多年历史的桥，经过好几代了，现在我们所见的蔡意桥，大约在1969年新建。石碑一路在马路隔离，上而写有“CHOY YEE’S BRIDGE ERECTED 1911 A.D.”，石碑看来新簇，不像有百多年历史。很少屯门人留意到这石碑，相传是一蔡姓商人所建的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;另外，屯门有个青山禅院，是香港佛教的起源。里面有间烂屋，是方丈室，我在20年代出版书藉见过，很少人知道。在杯渡庵的三角石后面，即化龙岩，有一块龙骨放在后面，即是鱼骨。上世纪30年代的旅游家黄佩佳，写了本《新界风土名胜大观》，记录过他游览青山寺，当时记录了有三块龙骨，而不是现在的一块。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;讲起黄佩佳，他是一个传奇的人。上世纪初，他是个公务员，写好多不同的本地旅游文章，投稿报馆。后来因为打仗，回到中国大陆，献身前线，就没有回音，只留下一堆文章。因为他投稿用不同笔名，后来的编辑要研究哪些是他写的文章。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果跟著他在香港游历的路线走，应该很过瘾。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我曾经在网上找到一批由黎培铨先生1963年屯门考察的照片，及李美意在1956年到屯门考察的照片。在屯门未发展为卫星城市之前，屯门未有大规模填海，不是很出名，现在大部分能找到的旧照片都是屯门当年的名胜。但黎培铨和李美意的考察路线，除了少量名胜，也拍下了少见的屯门工业地区。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“屯门是一处特别的地方，它有山，有河，有海，有村，有轻铁，样样都齐，咩都有（按：什么都齐全，什么也有）。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/FyvHAeb.jpg&quot; alt=&quot;image24&quot; /&gt;
▲ 屯门田景邨一辆经过的轻铁。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;后来，我重新将黎培铨的十几张相片，尝试组织他当年步行的路线。假定他从九龙乘搭到青山公路新墟段的巴士总站下车，未到巴士站前，会先经过三圣墟，黄家围，到了第一张照片，是乡师学校，然后是青山公路指示牌、新墟天主教堂等几个地点，一直到新青桥。之后是粉丝厂、大兴纱厂、益金有限公司，最后一站是青山禅院。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我曾模拟那条路线，再走一次，发现真的能走到。你想想，每一个地点都有一些故事，究竟当年为什么这样构思？他又见到怎样的一个屯门？这启发到我，新青路的重要性，由新墟去到屯门西边，黎培铨和李美意都重复同一条路线。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;事实上，这条路线不全然和以前一样，后来因为填海，某段新青路消失在工业区之中。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;屯门是一处特别的地方，很多人看我的专页，发现很多连屯门居民都没有留意过的地方，或者是我的专页“青山散步”营造到这种特别的感觉？它有山，有河，有海，有村，有轻铁，样样都齐，咩都有（按：什么都齐全，什么也有）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我相信其他区也很特别，看你如何透过个人角度观察和营造，搭个棚出来。香港一直有这班人，周围走，周围发现有趣的事物，要想方法引他们公开分享。过去我查找有关屯门的照片，多数是政府旧照片，数量很少。我在专页经常呼吁，屯门人请自发影多点照片，累积未来的记录。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所以我经常鼓励喜爱周围走的网友，用自己角度写点什么，拍点什么，每人写少少，描述自己的见闻、角度和路线，屯门就变得立体和过瘾。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我本来喜欢纪实摄影，有时很不喜欢摄影圈子一窝峰的倾向，一个影（拍摄）发光蓝藻，就全世界影发光蓝藻。一个影萤火虫，就全世界影萤火虫。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;几年前见过很多人做屯门专页，他们需要“LIKE数”，就做好多如饮饮食食、交通，鬼怪、色情的内容，因为大家最感兴趣嘛！我决定不做这些，介绍比较少人留意的屯门风貌，或者用其他独特的角度来分析。眼见也有人利用自己专页的名气，方便找人访问、拍照，但我不会主动讲自己是“青山散步”版主。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;可能我是苦行僧，倾向挑战难度，事倍功半。做什么也倾向以最辛苦的方式，来锻炼自己做事。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“你问我，散步青山这件事为了什么？无，我不过是找来不同的题材，像创作的一种，补遗主流以外的事物，用其中一个角度看香港而已。”&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;例如我研究和纪录本土的盂兰胜会，已经超过十年了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当你问我搞的专页是不是“得闲就散下步”，当然不是。散步是近几年的绰头嘢（噱头），大家最后都只关心边度有好嘢食（哪里有好东西吃），影日落，打卡靓相。取名“青山散步”，散步是我影相、认识事物的过程，不是闷就散下步，无所事事就散下步。我是借散步做我想做的事。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我是用散步来“寻找”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;灵感也来自一位朋友 Terry Wong，他开了个专页，叫“跑游元朗”，专门做元朗乡村、城市故事，他每星期跑步去不同的村，写下所见所闻。既然他是跑步，不如我就散步。他的史料研究比我更深入，更全面。他刺激了我做“青山散步”深入研究和纪录屯门的方向。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我出外的习惯，很随意，今日喜欢行北面，就行北面，多数乱行。有时上次未行完，下次继续行。现在多用单车代步，能去得远少少，如北面陶氏原居民的村落。有段时间，我只带手机，想告诉别人，用手机也可以记录，不用太专业。近几月，再重新用大机，有时也想拍下漂亮的照片。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;屯门不是很大，我几乎行遍了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你问我，散步青山这件事为了什么？无，我不过是找来不同的题材，像创作的一种，补遗主流以外的事物，用其中一个角度看香港而已。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>余婉兰</name></author><summary type="html">人有闲暇，就会散步。地方的细部、脉动，藉著散步而被看见；人也藉著地方的漫游，通往自己折叠的内向世界。散步是人与地方，彼此观照的方式。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/qLiBXWh.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/qLiBXWh.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">大疫返乡记</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-01-21-returning-home-in-pandemic.html" rel="alternate" type="text/html" title="大疫返乡记" /><published>2023-01-21T12:00:00+08:00</published><updated>2023-01-21T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/returning-home-in-pandemic</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-01-21-returning-home-in-pandemic.html">&lt;p&gt;今年本来是不打算回潮州的，后来听说外婆的情况不乐观，我想着反正也是上网课，去那边上也未尝不可，就这样匆匆忙忙决定回去。这次对全中国老人来说都是渡劫，我太太的爷爷就没有熬过去，外婆生日前一天正好是她爷爷的丧礼，她要守孝，不能陪我回去。我对这种事倒是没那么在乎，就是亲戚们觉得可惜：结婚以来，都没带她回去过一次，难得我这次回来，应该让大家见见她，谁知出了这种事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我回来还有一个原因，那就是见见刚刚从里面出来的阿泉。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;2019年我写过一篇《故乡的沉沦》，里面稍微提到这件事：阿泉大学毕业以后，在一家科技公司实习，后来公司卷入了P2P业务，被一个还不起钱的用户举报，于是公司全员都抓，连他这个已经离职的实习生都没有放过，判了四年。到去年年底，正好刑满释放。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前阵子微信上有一个人，给我发了一个关于我的一个帖子。我对这个号几乎没有印象，几年前加了一些读者，所以有陌生的号给我发信息，我也并不感到奇怪，但我对这种好事的举动有点不耐烦，冷冷地回了两句，就没有再说话了，只记得他有点慌张地说，我也是反动派。回到潮州，我跟阿泉说，你现在微信叫什么，给我发个信息。接着，那个陌生的号在我微信上吱了一声，我问阿泉，你那时怎么不说你是谁，你说你是我弟，那我肯定不是那个态度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在心里对他是有愧疚的，那时他爸（我大舅）和他的大舅在瓜州为他奔走，我咨询了不少律师朋友，最后得出的结论是：要是想让他被放出来，怕是得在网上闹大了才行。那次对P2P的打击就是“运动式治理”的一个范例，他们公司被当成了典型，老板判了十几年，员工几乎都是三四年起步，走法律渠道是徒劳的。我跟小舅（他叔叔）和他大舅商量，我打算写一篇东西，也联系一些做媒体的朋友，要得到舆论关注应该是不成问题，他们的意思是，还是打官司争取一下，一个是怕我有危险，二是怕事情闹大了，他们家面子上不好看。我当时没有坚持，后面他们提起上诉，二审维持原判。每次想起他就这样不明不白被关了四年，总是怪自己当时不够坚决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿泉现在在小舅的一个朋友那上班，是一个药店的仓库管理，工资当然不高，所幸是他足够乐观，他对我说，感觉以后医药行业会越来越有利可图，他想先学习一下。我顺着他的话说，对，其实现在大学生毕业大部分也找不到工作，你这个工作也很好，以后再加上你的计算机背景，搞互联网医药，还是挺有前途。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我对阿泉在牢里的情况颇为关心，试探性地问了一句，你在里面，没有被欺负吧？他轻描淡写地说，没有，毕竟他们还是花了一些钱打点了关系。他对我谈起里面的见闻，说进去的，大部分确实也不是什么好人，有贪官，也有坑蒙拐骗的，不过近几年进了一些大学生，有一些像他一样，遇到国家要整顿某个行业，于是倒了霉。还有一个特殊的人群，因为没有说普通话就被抓进去了，在里面直接上了手铐和脚铐。他说自己在里面过得并不惨，但他见过有人没日没夜地被狱警打，打得哭爹喊娘也没人管。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他说刚进去的时候也想过找我帮忙，但不知道如何和我联系，我听他这么说就更内疚了。在他出来以后，他们还要他交出二十万的“非法所得”，他拿不出来，就只能先欠着。“我就一个实习生，哪有什么非法所得？当时我家为了给我打官司和打点关系，前前后后已经花了几十万，现在还欠着人钱。”他说现在自己征信已经黑了，坐不了高铁飞机，我说，不被国家体制承认，并不是什么值得羞辱的事，你哥我也一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿泉虽然说着说着有点气，但我感觉他并不沮丧，这多少让我感到宽慰。他说经历这件事，他对这个体制已经失望透顶，所以出来以后，看过不少我的文章。他打开豆瓣，搜索一本哲学的科普书，问我这本怎么样，我说，这个估计太浅了，给他推荐了张志伟老师的一本，说我大一就是读这本书，读完再从里面挑一些我感兴趣的哲学家的著作来读。我又看到他案头有一本二战史，这些都是他进去以前不会看的，他对这个经历的反应让我的愧疚有所减少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;外婆今年九十周岁，这四年，他们逢年过节都骗她说，阿泉在深圳打工，公司比较忙，规矩比较多，没有办法回来。如今阿泉回来，她却几乎不认得他了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次外婆的病情究竟如何，大家都说不上来，因为他们没怎么带她去看医生，主要是医生也说不知从何下手：她的血氧值尚在正常范围，但整个人非常虚弱，神志有时清醒有时迷糊。他们指着我问了她几次，这是谁？她说，是阿纯。然而更多的话她就说不出了。她的几个子女和媳妇轮流照顾她，但没有一个人能说得出她究竟情况如何。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;外婆家的气氛一点也不凝重，就像是一次正常的过年聚会。和阿泉在房间里聊完，我和阿江在客厅喝茶，一会儿阿川洗完澡也过来了。前年九月我来参加了他的婚礼，他太太和他一样，都是潮州的公务员。这两年中国的地方财政颇为紧张，有不少小城市的公务员已经发不出工资，但潮州非常奇怪，这个GDP在广东倒数的地方，现在居然有钱修地铁，还要打通潮汕三市。我问阿川他们收入有没有变少，他说，不算吧，虽然有些补贴取消了，但是每个月多发了三千。我并没有再深究，但这种逆势而上的发展让我颇感意外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;聊了一阵，又到潮汕人吃宵夜的时间。小时候在这边过暑假，每到晚上九点多，大舅妈一定要我和海哥吃宵夜，只不过吃的是白粥。按照她的理论，一整晚时间那么长，到早上才吃饭，肯定是要饿坏的。阿川和我都是生腌爱好者，如今肯定是不会在宵夜吃白粥了。阿江说，要不把阿溪也叫上？阿溪是小舅的儿子，去年刚本科毕业，据说教师资格证都快考到手了。我听说阿溪以后要当老师，笑得腰都快直不起来。我是看着这小子长大的，二十几年来，从未见他捧过一次书。阿江说，我们是绝对支持他当老师的，只要教的不是我们的孩子就行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿溪出门十几分钟后，我们在群里喊他说，在楼下买三份汕头肠粉，他居然二话不说就答应了。等到他拎着几盒肠粉进门，我就大声喊他“林老师”，他一下就脸红了，放下肠粉缩在角落，生怕再引起注意。阿川还是没有放过他，问他有没有买考公务员的复习资料？他低声说还没有买，阿川继续叮嘱说，你一定要记得。阿溪的状态与我的当下大学毕业生的了解充分对应：大学毕业，首选还是考公和考编，尤其像他这样，家里不指望他拿钱帮补的，准备考公和考编就是不去工作的最好理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿泉最后也忍不住凑到宵夜桌上来，他妈妈一般不让他吃生腌，但今晚人多势众，大舅妈也不好说什么。在2019年之前，我有七年没有回潮州，2019年以后，阿泉又有四年不在，我们几兄弟好久都没如此齐聚一堂，如今遍插茱萸少一人，那就是在美国的海哥。我们小时候关系有这么好吗？也不见得。阿川十岁前脾气比较横，经常欺负海哥，每次我帮海哥揍阿川，海哥都会觉得我太过分；阿泉性格温顺，对他哥极其崇拜，对我总是有点敬而远之。这些年大家也算是各自经历了一些世事，突然觉得这种从小玩到大的感情难能可贵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿泉问在一旁的小舅，外婆生日那天，能不能帮他跟老板请个假。小舅被逗笑了，说这种事，你该自己开口啊。阿泉说，你跟他比较熟嘛。小舅说，现在他是你老板了，外婆生日，这种理由光明正大，没什么不好意思开口的。你就跟他说我小叔叫你也一起来，他大概率不会来的，但这么说就比较得体。阿泉诺诺地点了点头，看得出他依然不太善于和人打交道。小舅指着我说，你问问纯哥，是不是得学学怎么跟人打交道？我笑着说，你拿我当榜样，估计对他没什么说服力吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我还有另一个表弟，是我爸那边的亲戚，我二姑的儿子，也是从小玩到大。17号我和表姐（他姐姐）吃了一次晚饭，第二天下午她开车送我去金石。两天她都和我聊到表弟的状况：他在工厂里上班，每个月赚三千多，给他老婆两千，过年还得给一万，但她还是嫌他给得太少；她也嫌家里地方不够住，虽然有两层，父母住楼下，他们在楼上各自有一间房，但她想把老房子拆了，重新建一栋三层的。家里没有这么多钱，她就让两老想法子去借。“这个钱算下来怎么也得六七十万吧？你要说现在只缺一二十万，我们还能去借，但缺口太大，借不借得上且不说，借了以后也不知道怎么还。我妈说要不给你们付个商品房的首付（金石的商品房并不贵），你们自己住，以后慢慢供，她也不愿意。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;源弟跟我同龄，现在儿子已经上中班。他太太是怎么愿意嫁给他的，我到现在还没搞清楚，但反正婚后没多久她就后悔了，等到有了孩子，后悔也没用了，就凑合着过，只是矛盾频频。他不抽烟不喝酒不赌钱，缺点就是赚得不够多，但也算达到国家的平均收入水平，以他的性情，这辈子怕是很难赚什么大钱，但在这边能赚大钱的又有几个呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;表姐对于这个弟弟，感情比较复杂，她对他当然是疼爱的，有几年源弟精神状态不太好，她经常往娘家跑，料理这个料理那个，还和二姑一起带他去看医生。然而她喜欢拿我和他比较，觉得他现在一切不如意，就是他小时候不爱读书，父母还由着他的缘故，所以她现在对自己两个子女的教育特别重视，有时可能有点苛刻了。表姐也知道我被敏感的经历，要说让自己弟弟去承受这些，她大概更加不愿意，但她觉得，如果能只学我会读书会赚钱的那一面，我关注公共事务的那一面完全不要学，那应该就不错。只是这些真的这么容易割裂开来吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来到二姑家，源弟也在，他之前的厂没有熬到防疫放开，已经倒闭了，他在年前找了个新的厂，年后才上班。我和他在茶几边坐了下来，二姑放下手上的活也过来了，还是说，这次你老婆没能一起回来太可惜了。二姑丈身体不太好，坐下寒暄了两句，他们就让他回房间休息了。他们说现在是冬天，没有我最爱的草粿（仙草），源弟出门给我买粽球和甜汤，我一边冲茶，一边和二姑聊天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来潮州忘了带上龙角散，喉咙不舒服的时候喝上一小杯茶，似乎颇能缓解。潮州人喜欢喝凤凰单丛，我在外婆家和二姑家喝的都是这个。不一会儿源弟也回来了，我们四人围着茶几说话，源弟来冲茶。他喝茶非常讲究，一壶茶叶只能冲十泡，再多味道就淡了，一定要用沸水冲，冲的时候不能起泡，不然影响口感。我们聊到我两个堂弟，小叔的两个儿子，他们也在深圳，但因为我们一东一西，来往并不多。表姐说二叔的五个女儿里，只有大女儿阿珊跟她有联系，其余的名字样子都忘了。小姑一家，跟我们两家人都没什么往来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上一辈的潮汕人普遍重男轻女，所以我二叔生了五个女儿，好不容易才生了一个儿子。表姐说自己绝不会再这样，她一直教育儿子说，你和你妹妹是平等的，甚至你和爸妈都是平等的，所以家务不能全部给爸妈做，你们也是家里的一分子，你们两个都得做。17号晚吃饭，两个孩子也跟着她来，我看她儿子说话温文有礼，女儿自信而表现欲强，觉得她的性别教育做得真是不错。表姐一直羡慕我妹妹，又会打扮又能赚钱，但在我心里，她在力所能及的范围将自己的家庭和父母的家庭都照顾得如此得当，实在是相当了不起的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;源弟对于家庭承担得确实不够多，但这更多是能力问题，不是品性和意愿问题。在他自己有所意识的时候，生活对他来说就有点吃力了。潮汕地区的教学资源相对匮乏，主要靠学生自己的天赋，源弟一直在金石，没有过遇到特别好的老师，对于学习缺乏兴趣，父母也不想把孩子逼得太紧，实在很难把他读不好书这点独立归因于哪个因素。倒不如说，这边读不好书是常态，能读出去的，才是罕见。我小学就到了深圳，在我成长的过程中，有几位数学、英语和历史老师，给我打下了坚实的基础，更别说我还有一位超级学霸表哥，偶尔给我点拨。以源弟曾经的经历，他如今有这一番面貌，我觉得他已经付出了相当大的努力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二姑离开的当儿，我和源弟聊到自己刚刚得奖的那本书，他说你不在国内出书，是因为被人针对了吧？我说，好像可以这么说。于是他说，国内就是有些人见不得别人好，莫言得了诺贝尔奖以后，也被国内的人骂得要死。我说对，其中有一个叫司马南的，最恶心。他说是，哥，你不用管国内的人怎么说，安心做你的学问就好。我说我这不是什么出名的奖项，但对我的研究来说只个重要的认可。他说我懂，你一直在追求自己的理想，我做不到，但我佩服你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我跟他聊完，绝对不相信他是别人口中的“呆子”。他聊到新冠，说现在死了这么多人，政府又不愿意公开，他觉得这样的管理模式太不透明了；他聊到自己孩子的教育，说他会告诉他读好书有多么重要，但绝不会不惜一切代价让他上大学，他似乎对所谓的“学历通胀”有一点蒙蒙胧胧的感觉，说出来打工也不错，行行出状元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吃完晚饭，感觉还没聊多久，就已经九点，表弟媳快回来了，他们问我要等等再走吗，我说等等吧。九点半的时候，一个扎着粗辫、穿着粉色羽绒服的女人，和一个发型时尚的小男孩一起进门了，两个人还戴着口罩。源弟让小男孩喊我“伯伯”，他害羞地轻声喊了一句，就躲到他妈妈的后面。表弟媳跟我打了招呼以后，一直跟表姐聊天，表姐是她在这个家里最能说得上话的。她对大家伙就说了一句，说二姑丈那个样子，一点活都不能让他干，然后又对着源弟说，你有空就多干一点，别老蹲在电视前。源弟说，我活也没少干呀，语气倒没有一点不耐烦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回去的路上，我收到陈椰兄的信息，问我明日何时到樟林。陈椰兄是我大学时的师兄、博士时的同学，因为我读研读了两年，他读了三年，毕业后去了华师工作，上公共课。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们离上次见面，已经有十年了。十年前是他回深大开会，我在深圳家中写博士论文，于是约在文山湖见面。这次他听说我回潮州，问我是否有空到他樟林的祖宅喝杯茶。这几年，我时常在朋友圈看到他发自己修缮祖宅的照片，后来似乎还把祖宅做成了一个开放的展馆，经常承办有关潮汕文化的座谈会。他还帮乡里的人整理旧物和修族谱，俨然已经成为澄海一地的乡贤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;19号我一大早打车从湘桥到樟东侨联，另一位澄海的朋友也在，刚好我们都认识。椰兄带我们到他祖宅的品茗居喝茶，旁边有一桶他接的山泉水，比我表弟更加讲究。他说时间差不多了，他得到附近的永定楼，给一些年轻学生做侨批展览的介绍，于是带我们穿过了几个小巷，来到了樟林古港的旧址，永定楼就在旁边。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在1860年代汕头兴起前，樟林港是潮汕地区的第一大港口。当年潮汕乃至客家赣南都沿着韩江流域到樟林港出发，坐着红头船去南洋闯荡。“如今这条河道已经被缩窄，一度变成死水，是近年将河道疏通，水才重新变活了。”椰兄又指着这附近的一些楼房说：“民国那一代的樟林归侨，有一批是思想相当激进的，曾想在这一带建立一个‘大同村’，这附近的一些宅子，就是他们建的，是潮汕地区最早用上自来水的民居。作家秦牧那会儿就住在河对岸的那栋楼。”我顺着他指着方向看去，看到一家写着“粽球”的店。他说：“在粽球的后面。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们正聊着，迎面走来两个女生，用潮汕话对椰兄说，学生来得差不多了。椰兄邀我们一起去，进了大门，一些年轻的学生渐渐向他围了过来，从高中到大学都有。椰兄说，这个展览，我讲两个小时都行，要我半个小时给你们讲完，对我是个挑战，但我尽量。所谓的“侨批”，就是华侨从海外寄回家的汇款带信件。《侨批档案》是中国入选联合国教科文组织“世界记忆名录”的十三个项目之一。永定楼的这个展馆，是椰兄和几个朋友一起策划布置的，柜台的信封和信件，是椰兄的朋友用毛笔模仿书写的，其他的诸如各种侨批的分类和介绍，视频的制作和配音，前前后后花了他们一年的时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;椰兄给这些学生的讲解，是极其细致的，我听了一遍，也不能复述出十之七八。这些寄回侨批的华侨和他们的家人，大多文化水平不高，所以他们一般会请人代笔，比如樟林这边有一位人称“写批洪”的洪铭通先生，为人代写书信，还有所谓“四不写”原则，其中有一条：夸大儿孙不肖引以为同情以求多寄钱者不写。这便引出了侨批里的一条主线：在外闯荡的人，和在家操持的人，通过侨批，互相讨价还价。在一个展厅，椰兄向我们展示了侨批里出现最频繁的字，那便是“难”，在外打拼不易。有一篇长达150公分的最长侨批，文采斐然，其中有如下词句，将“难”的心境，写得入木三分：“自知当此生意苦淡，才识有限，舍而就他，未必能优于此，总之贫而清较胜富而浊，人生几何，系能为五斗米而长吞心血？”另一份侨批，寄回五十元，详细讲明如何掰成十四份，分赠各位亲属。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;展出的侨批里也不尽是这些人生艰难，也有缠绵悱恻的情书，其中最为耐人寻味的一篇，是写给自己已婚的姨亲表妹的：“彼时为何你不出一言，实在愚哉。倘有出一声，如今即成为最快乐清心爱情的佳偶，但木已刻成舟，追想亦算是无益，不过此时心中偶触起来，不得不写几行字来告诉你。”椰兄在讲解此篇时，几次忍俊不禁，说八卦色彩太浓，不宜对游客细说，我倒觉得这封侨批可以媲美《霍乱时期的爱情》，可惜没有再来一个秦牧，将其背后的故事演绎成传世佳作（秦牧另有一篇《情书》，被椰兄的团队做成短视频动画，椰兄亲自给写字先生配音）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到椰兄祖宅，我已经深受震撼，一是对潮汕人与“家”的羁绊，二是对樟林的人文环境。前者不好发感慨，后者我倒是可以坦率直言。我2019年和2021年两次回沙溪，发现不仅民生凋敝，而且杂乱的新建民居与残破的传统老宅形成鲜明对比，一副被世界遗弃、任其自生自灭的模样，而樟林却颇有欧洲小镇的风骨，旧中藏新，新旧相映，这与椰兄这样的文化研究者为樟林投入大量心血有着莫大的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;椰兄说自己为了筹措款项，不得不常与现实体制周旋。文化项目投入周期长，不易出政绩，地方有钱还是更想投在路桥基建上面。他又感慨自己为学十数载，深受体制的束缚，许多话不敢直说，“但见到你畅快直言，身体力行，还是深感佩服。”我问他是否还在做薛侃，他说是，岭南儒学一脉，是他学问的根基。明代的儒者，已经从“得君行道”走向“觉民行道”，在潮汕一带，这种儒学的实践有着更具体的表现形态，这就是他研究的重点。我说你不仅是在研究他们，你也是在接过他们的衣钵，但我觉得这才是做学问的本真模样，不仅仅是冷眼静观和客观剖析，而是将学问与时代和自身的生命相结合，以本己的生命热情熔化冰冷的学问之石，看看碰撞出的岩浆，会凝固成什么新的形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2012年秋天，祖叔陈伟南回潮州接受潮汕几地政府的表彰，也让我一同随行，我在潮州呆了近一周的时间，此后直到2019年11月，我都没有再回来过。如今想起，也不知道自己为什么隔了那么久都不回去，大抵就是每个有空的时节，都有更想去的地方吧。我以前说过，自己对潮汕文化并没有太多认同，但近年有所感触，可能是自己对潮汕文化本身的理解也是比较扁平化的，而不是活泼泼的，像椰兄所收集的那些侨批，就让我了解到潮汕人之百态，并非如我以前想象的那般刻板。椰兄的展厅，动画的结尾播放的是“玩具船长”的《一封侨批》，不知为何让我想起了“五条人”的《阿珍爱上了阿强》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;18号晚，表姐的车开在金石的路上，我看到两旁的店铺和十几年前如此相似，突然问她，你现在还有少韩师兄的消息吗？少韩师兄是表姐的中学同学，也是我大学的师兄，在我刚上深大那会儿，表姐叮嘱他给我一些照顾，于是他带着我去了同乡会，让我结识了第一批文学院以外的朋友。她说，好像听说他回潮州发展了，但我没有他的微信。我指着近处一家简陋的餐厅，说大三那一年，我来金石看你们，少韩师兄刚好也在金石，他带着我们两个一起去参加你们的同学聚餐，饭后还对我说，在金石只能吃得这么简单，不要介意。其实那顿我吃得好极了，现在还经常回想起来，那个小镇春节的夜晚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;表姐说，可能是你太念旧了。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陈纯</name></author><summary type="html">今年本来是不打算回潮州的，后来听说外婆的情况不乐观，我想着反正也是上网课，去那边上也未尝不可，就这样匆匆忙忙决定回去。这次对全中国老人来说都是渡劫，我太太的爷爷就没有熬过去，外婆生日前一天正好是她爷爷的丧礼，她要守孝，不能陪我回去。我对这种事倒是没那么在乎，就是亲戚们觉得可惜：结婚以来，都没带她回去过一次，难得我这次回来，应该让大家见见她，谁知出了这种事。 我回来还有一个原因，那就是见见刚刚从里面出来的阿泉。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/QI6K6XY.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/QI6K6XY.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">俄乌战争・壬寅年末战局</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-01-19-russian-invasion-of-ukraine-december-2022.html" rel="alternate" type="text/html" title="俄乌战争・壬寅年末战局" /><published>2023-01-19T12:00:00+08:00</published><updated>2023-01-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/russian-invasion-of-ukraine-december-2022</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-01-19-russian-invasion-of-ukraine-december-2022.html">&lt;p&gt;正如前述，乌军若不能有效利用俄军30万动员兵抵达前线前的窗口期打击俄军，那么俄军就会重新获得战争的主动权。尽管乌军进行努力，也确实收复了大片失地，然而最终俄军还是通过付出巨大政治代价（放弃赫尔松等等）努力争取到了时间，使得战局变得对其有利。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;一本月战局进展&quot;&gt;一、本月战局进展&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1顿巴斯方向&quot;&gt;1、顿巴斯方向&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;自从2022年7月乌军顿涅茨克战役军团主力放弃北顿涅茨克—利西昌斯克双子城以来，顿巴斯正面的俄、乌两军就一直在谢韦尔斯克—苏勒达尔—巴赫穆特（阿尔焦姆斯克）一线对峙。9月以来，俄雇佣军瓦格纳集团（主力一万人，另有2022年夏天以后从监狱内征集来的特赦重刑犯等前军警背景的“志愿者”组成的炮灰数量不详——有说法为四万人，应该是夸大其词）就一直在对巴赫穆特进行着收效缓慢但意志坚定的进攻，通常以俄军占领数个居民点后遭乌军投入战役预备队反击被迫退出其中一两个而告终。12月中旬，巴赫穆特又经历了类似的一轮攻防。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年12月下旬，形势开始发生一些变化。俄军陆续攻占了苏勒达尔东北方向的雅科夫利夫卡村、苏勒达尔正面的巴赫穆特斯克村（注意不是巴赫穆特市，而是苏勒达尔正面的前沿阵地）、巴赫穆特市以南的库尔季乌米夫卡镇等几个关键性居民点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023年1月，随着俄军动员兵陆续部署到位，俄军得以集中大量精锐部队（除瓦格纳集团外，至少还有空降兵和顿卢傀儡军的主力部队），在12月战果的基础上，对苏勒达尔发动重点进攻。1月6日，俄军除从正面进攻外，以有力一部从北侧迂回，夹击苏勒达尔镇区。1月7日，俄军即突入苏勒达尔镇中心。乌军在当地约2个旅兵力，其中2个加强营防御镇区，显然是被打了个措手不及，只能依托当地的盐矿进行抵抗。至1月11日，俄军基本占领苏勒达尔镇区，乌军退往镇区最西部抵抗。1月17日，俄军占领了整个苏勒达尔镇，切断了谢韦尔斯克—巴赫穆特铁路。随后，俄军还开始进攻苏勒达尔和巴赫穆特两城之间的克拉斯纳霍拉镇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与此同时，俄军在巴赫穆特以南也尝试向西进攻，占领克里希夫卡等村，最终目标是巴赫穆特以西的恰西夫谷。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2其他方向&quot;&gt;2、其他方向&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;乌军在北边的斯瓦托沃—克列缅纳方向，以及南面的扎波罗热方向，依然具有主动权，然而不能取得什么突破。2022年12月下旬，乌军对克列缅纳发动了一次主要攻势，2023年1月初一度攻入克列缅纳镇区。然而，俄军获得动员兵补充后，人力重组，且不断发起战术反击。乌军显然力量不足，未能取得战役突破。在扎波罗热，乌军虽也发动一些进攻，但成绩更加乏善可陈。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3俄军战略轰炸&quot;&gt;3、俄军战略轰炸&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;进入2022年12月以后，俄军继续进行战略轰炸，但频率较2022年10月、11月明显下降，从一周一次下降到了两周一次。乌军的战略反击能力倒是有所上升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年12月5日凌晨，乌军以据称是由苏制图-141无人侦察机改制而成的远程无人机（据称战斗部75公斤，航程1000公里）先发制人，袭击了位于俄罗斯深远腹地梁赞和恩格斯城的战略轰炸航空兵基地，击伤了俄战略轰炸航空兵的2架图-95轰炸机（据称正准备空袭乌克兰）。当日白天，俄军随即启动（本来就已经在准备的）报复，使用各种平台对乌克兰发射100多发远程导弹，战略轰炸乌克兰中西部多处基础设施。2022年12月17日、2022年12月30—31日、2023年1月14日，俄军又用各类导弹和无人机对乌克兰发动类似的大规模空袭。俄军对乌克兰的空袭，当然造成很大破坏，使乌克兰2022年12月发电量较战前同期下降了50%；然而，这种损失仍然在乌克兰当局能通过停电、限电等手法加以克服的范畴内，并不能摧毁乌克兰继续战争的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌军也针锋相对，攻击顿涅茨克、（俄本土的）库尔斯克、别尔哥罗德、布良斯克等地的俄军屯兵或后勤中心。2022年12月22日，乌军炮兵击伤俄前副总理、“军事顾问”、法西斯分子罗戈津。2023年1月1日，乌军以远程炮兵袭击顿涅茨克州马克耶夫卡市内俄军征用职业学校建立的一个动员兵营地，彻底摧毁了该营地，毙伤中校副团长以下数百人。当然，乌军的反击力度还不可能同俄军的攻击力度相比。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二战争现状&quot;&gt;二、战争现状&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2022年9月21日，俄军在巴拉克列亚—库皮扬斯克战役中战败后，宣布了动员30万人到前线的“局部动员令”；至10月24日，宣布局部动员完成，并把其中的8.2万人直接补充到前线充当炮灰，其余的21.8万人在后方接受三个月军事训练后大概率也可以在2023年1月陆续部署到前线。尽管事实证明这部分动员兵的士气和战斗力都不很高，投入战场后很快出现了大量的伤亡，但至少能够在次要战线担任防御任务，从而使得俄军主力能够集中到重点地域。俄军因此得以在局部（顿巴斯方向的巴赫穆特战场）恢复了其重点进攻，并且在苏勒达尔等地实现了战役突破。显然，俄军当前的战役目标是合围巴赫穆特，但目前看要达成这一点还得花上很大力气。即便俄军攻下了巴赫穆特，后面还有乌军顿巴斯战役军团经营八年的最后（同时也是最主要的）防线即利曼—斯拉维扬斯克—克拉马托尔斯克—康斯坦丁诺夫卡。如果俄军一切顺利，那么在这条线上，可能发生决定顿巴斯命运的战略决战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了军事上的挑战，俄联邦还面临政治上的问题：随着私兵性质的瓦格纳集团成为作战主力，该集团老板普里戈津在俄罗斯国家机器内的发言力不断上升，而此人之前的言行对俄罗斯军部高层构成了压力。2023年1月11日，俄军又易帅，总参谋长格拉西莫夫亲自出任特别军事行动总指挥；原总指挥苏洛维金降格为三个副总指挥之一。这或许也跟俄联邦以普京为顶点的高层内部的政治力学变化有关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方各国则开始陆续向乌克兰提供西方制式的重型武器，不过仍犹犹豫豫、迟疑不决，内部分歧很大。德国就坚持反对向乌克兰提供豹-2主战坦克，瑞士也否决了北约各国向乌克兰援助该国生产的军备。英国、波兰、瑞典、美国等相对积极，然而许诺也不过是一个连主战坦克（14辆挑战者2）或者一个营的轮式突击炮（30辆AMX-10RC）、步兵战车（如40辆CV-90、50辆M2布雷德利乃至40辆黄鼠狼步兵战车），如此制式混乱、单批数量很小的万国牌装备未来即便真到位恐怕也会大幅度增乌军的训练和保障难度。而在此之前，乌军获得的西方援助主要是以苏式装备（冷战时东方阵营遗留在东欧者）、西方制式轻型装甲车（反恐战争剩余物资）、炮兵装备（作用最大）和单兵轻武器（战争初期援助）为主，包括：410辆苏制坦克、250辆苏制BMP步战车、1100辆装甲输送车（M113装甲输送车、M1117轻型装甲输送）、950辆防雷车（包括maxxpro、bushmaster、wolfhound、mastiff等型）、1540辆高机动车辆（悍马）、300门榴弹炮与400门自行火炮（包括承诺而未到货的）、38门海马斯与M270、40门苏制火箭炮、37辆猎豹防空坦克、8个Nasams防空导弹、6套苏制strela-10防空导弹以及其他一些尚未到位的防空导弹（包括几套爱国者）、18架苏-25、31架苏制直升机、30架bayraktar无人机、若干弹簧刀自杀式无人机等，当然还有大量毒刺、标枪等便携导弹以及轻武器。此外，乌克兰还在战场上陆续缴获俄军42辆T-62，294辆T-72，156辆T-80和12辆T-90坦克；62辆BMP-3、205辆BMP-2、81辆BMP-1、49辆BMD-2、6辆BTR-MDM “Rakushka”、10辆BMD-4M，22辆BTR-D、124辆MT-LB、77辆MT-LBVM/LBVMK 和6辆MT-LBu，56辆BTR-80装甲车（包括步兵战车和装甲输送车等）；21门2A65型152mm、36门D-20型152mm、6辆2S1 Gvozdika型122mm、31辆2S3 Akatsiya型152mm、34辆2S19 Msta-S型152mm、12辆2S33 Msta-SM2型152mm、34辆BM-21等各型火炮；不过上述装备中很大一部分需要到后方乃至外国（波兰、捷克）大修或根本没有能力修理，或许只能拆做零件使用。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三战争趋势&quot;&gt;三、战争趋势&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;随着30万动员兵的到位，俄军无疑又在局部恢复了主动权，获得了重点进攻的能力。这种能力可能在2023年3月以前会一直存在。俄军能否运用好这种能力，在顿巴斯战场上获得战役突破，最终转化为战略优势乃至胜势，依然有待观察：首先，他们必须尽快拿下巴赫穆特；而后，还要尝试突破利曼—斯拉维扬斯克—克拉马托尔斯克—康斯坦丁诺夫卡防线。乌军方面则面临着西方虽然加大投入但援助却给乌军训练和后勤带来越来越大压力等问题。当然，双方内部还都存在政治问题。究竟这次战役的情况会如何，我们大概可以在2月底、3月初见到分晓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/600145975&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/PScyUUS.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ 原载《知乎》链接。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>当代张敬轩</name></author><summary type="html">正如前述，乌军若不能有效利用俄军30万动员兵抵达前线前的窗口期打击俄军，那么俄军就会重新获得战争的主动权。尽管乌军进行努力，也确实收复了大片失地，然而最终俄军还是通过付出巨大政治代价（放弃赫尔松等等）努力争取到了时间，使得战局变得对其有利。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/gZtlkex.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/gZtlkex.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">澳門疫情的公共話術</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-01-19-public-discourse-rhetoric-on-pandemic-in-macau-.html" rel="alternate" type="text/html" title="澳門疫情的公共話術" /><published>2023-01-19T12:00:00+08:00</published><updated>2023-01-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/public-discourse-rhetoric-on-pandemic-in-macau-</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-01-19-public-discourse-rhetoric-on-pandemic-in-macau-.html">&lt;p&gt;對澳門人而言，過往一個月可謂相當「大開大合」：在歷經近三年與外界「隔絕」，對內又經歷過「半封城」等嚴謹的防疫政策後，澳門政府突然跟隨中國大陸最新的防疫方針，大幅度放寬各類防疫措施。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;雖然「鬆綁」似乎意味澳門即將與世界各地一樣，踏入「正常生活」的後疫情時期，但始料不及的是，鬆綁的速度彷彿「趕進度」一般，要在一夜間與世界各地看齊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在不足一個月內，澳門政府推算已有超過一半人口感染新冠病毒。即使政府準備了應對大規模人口感染預案，但觀乎疫情爆發的經驗及社會反應，預案似乎未能令澳門相對平穩地渡過爆發高峰。前所不及的感染速度，令澳門居民需同時經歷病情、社會停擺、以及醫療服務的混亂狀況。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/IIhApSG.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 2022年相對靜止期間氹仔官也街&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;眾所週知的是，由「清零」到「共存」的急轉彎當然並非特區政府的決策，而是與三年來的模式，亦即跟隨中國大陸防疫政策的調整有關。在此種「緊貼」的模式下，澳門一方面缺乏根據本地情況，調整防疫政策的自主性，另一方面亦需連帶地面對其「一體適用」的不確定性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;外部決定的防疫模式與具體政策，固然影響了疫情的走向，但這些措施及制度如何被認知，並造成社會的回應方式，在相當程度上則攸關於它們如何被論述。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在過往三年間一個並不罕見的現象，便是特區政府雖然有一套關於疫情的說法，而市民則選擇「用腳投票」，以各自方法應對疫情。此種現象的出現，至少反映了認知、信念及行動的不一致（政府的資訊是一回事，但具體的想法及行動則是另外一回事）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼，到底怎樣的公共解說才稱得上有效？何種溝通方式，除了能讓公眾充份知悉政府政策外，亦願意在行動上作出相應的配合？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/RG50SW9.jpg&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;
▲ 2022年12月，賣草地街一名小販&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;來自美國的公共衛生學者，便從公共衛生及傳播學的角度切入，討論就傳訊而言，「妥當」的防疫信息應當包含甚麼內容，而這些內容又應以何種方式被論述。雖然疫情在此刻已儼如過去式，但或許正是於疫情驟然結束的當下，能讓我們反思過去三年的防疫論述。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;話術一到底要說甚麼&quot;&gt;話術（一）：到底要說甚麼？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;以最簡略的方式而言，公共衛生信息的傳播，其目的固然是透過特定資訊的發佈，促使大眾在認知、態度及信念的轉變，最終促成其在行為上，配合信息所宣導的方向，以達成某種有關公共衛生的目標。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個最直觀的例子，便是配戴口罩：通過指出口罩能減低感染風險，此種宣導嘗試以有關口罩功能的資訊、以及對個人衛生的重要性，令大眾作出相應的配合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此種傳播模式雖然看似一目了然，但是就信息的具體「內容」而言，究竟應該包含甚麼，才能達致上述的目標呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/XF7qvx9.jpg&quot; alt=&quot;image3&quot; /&gt;
▲ 只有信息內容能與受眾的經驗扯上關係，信息才會成為（對某群人而言）有效的信息&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在內容設計上，信息可通過連繫到兩種特定的個人信念，促使其行為上的改變：一是關於某種行動結果的信念（如接種疫苗能減低死亡風險／令社會形成集體免疫）；二是改變個人或集體有能力通過某種行為，從而達成某種結果的信念（如透過接種疫苗，可使社會早日回復「正常」）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而不論有關「結果」或是「效能感」的信念改變，「說甚麼」事實上亦有一個基本預設，那便是說的內容對受眾而言，是「相關」並且「重要」的。換言之，只有信息內容能與受眾的經驗扯上關係，信息才會成為（對某群人而言）有效的信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們可以設想一個情況：如果把「清零」策略的必要性向澳門以外的人說明的話，相信大部份人皆無法理解（因為「他們」並無經歷過此種防疫模式）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果回到澳門的具體情況，到底在防疫政策由「清零」過渡到「共存」的過程中，政府可以通過何種政策內容的傳播，使社會情緒能在過渡時期維持穩定呢？在平行時空中，政府在修辭上或可指出，在澳門超過九成的疫苗接種率下，即使感染亦不會出現嚴重症狀，因此市民無須過份恐慌受到感染。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在去年十二月初放寬防疫措施的記者會上，特區政府的修辭恰好以相反的方式，表達同樣的理路。雖然政府在當時曾指出，澳門的接種率已超過九成，因而具備放寬條件，但其並未有把接種率與感染症狀間的關係進行明確的解說，反而強調放寬所造成的「後果」（感染人群將達到五成至八成）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/WTciLlW.jpg&quot; alt=&quot;image4&quot; /&gt;
▲ 來自澳門日報的新聞圖，已經不知道是誰在倒誰的米…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此數字現在可能對大部份已感染的「我們」而言相當無感，但如果回到一個月前感染率仍相當有限的情況下，突然單獨指出大部份人將感染病毒，似乎反而造成了一定的緊張情緒。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;話術二應如何表達&quot;&gt;話術（二）：應如何表達？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;除了傳播甚麼樣的信息外，疫情中的公共傳訊還包括了「如何」表達某個信息，使其更易被理解，或是以特定的方式被認知及記憶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;表達的方式包含了不同的取徑，例如透過「敘事」的方式（例如打疫苗後便可以和「Soon仔」飲茶），便比起生硬的資訊更容易被接收，並減低對說辭的抗拒。而視覺化的資訊（如有關疫情數據的圖像或表格等），亦能增加受眾的注意力，使得資訊更易被理解和接受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一種或許更加奏效，但亦更易引起反效果的，便是訴諸「情緒」的修辭。透過喚起如公眾的恐懼、罪惡感、或是同理心等，情緒或能使得受眾有更深刻的感受，因此更願意作出特定反應，但這些帶有情緒的修辭，亦可意外地引起受眾的其餘情緒，減低其可信性及說服力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個對澳門讀者而言或相當有感的例子，或許是政府在「動態清零」防疫策略期間的情緒修辭。在去年初，特首曾就「清零」策略的持續給出說法，即澳門如不維持清零方針，便會如香港一般，出現感染個案的持續高企。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在先不以今天的經驗審視當時的說法下，政府當時的修辭透過訴諸「不清零」政策所將造成的潛在後果（疫情大爆發），以正當化維持此種防疫策略的必要性。此種進路，正正是以「恐懼」（如不清零，恐怕將令澳門出現相當嚴峻、「大家」都不願意見到的情況）來闡釋防疫策略，使公眾繼續配合防疫措施。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;說話並不只是說話&quot;&gt;說話並不只是說話&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;但不論是如何亮麗的說話內容及技巧，兩者皆有一個基本的前提，那便是修辭本身亦需要藉由具體的制度及措施配合，才能夠顯得上是具備說服力。顯而易見的是，如果修辭與實作間出現明顯落差的話，反會增加公眾對於防疫政策的質疑及不信任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上月底澳門疫情高峰之際，由於感染人數快速上升，公立醫院急診部曾出現大量病人湧入，而嚴重超負荷的情況，前線醫護人員甚至在公開信中表達箇中「慘況」。當時政府的回應，則指出醫療體系尚未「爆煲」，疫情仍然得到適當控制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/RDrB3yY.jpg&quot; alt=&quot;image5&quot; /&gt;
▲ 官員出席應變協調中心記者會&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然我們無法得知當時的具體情境，但從此事上，我們或許正能觀察到，當實際經驗與官方說法的差距過於明顯時，會如何影響公眾對於防疫體系的觀感。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>遠東釣魚郎</name></author><summary type="html">對澳門人而言，過往一個月可謂相當「大開大合」：在歷經近三年與外界「隔絕」，對內又經歷過「半封城」等嚴謹的防疫政策後，澳門政府突然跟隨中國大陸最新的防疫方針，大幅度放寬各類防疫措施。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/DJvLeK6.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/DJvLeK6.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">反向叛逆者（一）</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-01-18-reverse-rebel-1.html" rel="alternate" type="text/html" title="反向叛逆者（一）" /><published>2023-01-18T12:00:00+08:00</published><updated>2023-01-18T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/reverse-rebel-1</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-01-18-reverse-rebel-1.html">&lt;p&gt;對我自己性格的評價，「反向叛逆者」可說最為貼切。什麼是反向叛逆者呢？一般人都是年輕階段較為叛逆，做最多出格的事情，最勇敢去嘗試生活經驗以外的各種事物。到了中年成家立業之後，性格就會趨向保守。到了老年，更變成拒絕一切改變的頑梗。而我的性格發展，卻走了相反的方向。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;年輕時的我，根本沒有「舒適圈」的概念，更遑論什麼「闖出舒適圈」了。在我的認知中，只有生活得舒適與不舒適的分別。而理所當然地，人人渴望自己生活得舒適。豈有主動選擇不舒適之理？因此我對自己人生的期望與規劃也十分從眾－－年少時努力讀書爭取高學歷。然後憑著高學歷找一份高薪且穩定的工作。目標達成便能既幸福又成功了。作為一名視障人士，我知道要達成上述目標並不容易。於是整個求學至求職階段，都是戰戰兢兢地度過。一方面要確保自己走的每一步，做的每件事都為達成上述目標服務，另方面，內心又不斷受著不能達成目標的焦慮煎熬。活在這樣的壓力之下，心裡巴不得能立即得到舒適生活。什麼跳出舒適圈，在當時的我看來，簡直是天方夜譚。年輕時也認識一個視障朋友。本來已經受聘為公務員了，但後來竟然辭去公務員職位工讀神學要做傳道人。這樣的人在當時的我眼中簡直與怪物無異。但今時今日的我，卻懂得欣賞他的勇氣、信心與毅力了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;對人生的兩種理解&quot;&gt;對人生的兩種理解&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;上半場人生極度保守，下半場人生卻不斷在思想與行動上闖出舒適圈的我，為何會有這樣的改變呢？經過一番沉澱，我相信根本的原因，是源自兩種不同思維。而這兩種思維對人生會產生截然不同的理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;處於人生上半場的我主要是以目標導向的思維行事和看問題。這種思維看人生，就像一個童話故事。故事的劇情相當線性－－不斷朝著目標努力，最後目標達成，從此就過著幸福快樂的生活了。我相信只要努力讀書得到高學歷，然後找到一份與學歷相稱待遇的穩定工作，從此就幸福快樂一生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，人生真的就像一個這麼簡單的童話故事嗎？當然不是。後來的我認識到人生不是童話故事而是一齣連續劇。而這齣連續劇要到自己離世才是結局。於是我的思維隨著年齡和閱歷的增長，逐漸從目標導向思維轉變為成長導向思維了。於是我不再整天忙著追逐目標，而是以更開放的心態接納生活中的不同經驗，甚至會主動嘗試生活經驗以外的事物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那到底發生了什麼事情，令我有這樣的改變呢？留待下回分解。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陶樂思</name></author><summary type="html">對我自己性格的評價，「反向叛逆者」可說最為貼切。什麼是反向叛逆者呢？一般人都是年輕階段較為叛逆，做最多出格的事情，最勇敢去嘗試生活經驗以外的各種事物。到了中年成家立業之後，性格就會趨向保守。到了老年，更變成拒絕一切改變的頑梗。而我的性格發展，卻走了相反的方向。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/XFBkdUo.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/XFBkdUo.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">我為何要離開香港？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-29-why-did-i-decide-to-leave-hk.html" rel="alternate" type="text/html" title="我為何要離開香港？" /><published>2022-12-29T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/why-did-i-decide-to-leave-hk</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-29-why-did-i-decide-to-leave-hk.html">&lt;p&gt;要回答這一問，應該是先解說一下我為何要離開教育界。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;老實說，在英國生活了一個月餘，看著生活成本，主要是能源方面吧，還有各項不同大大小小的支出，暫時還是用著歷年的儲蓄。若是有著以前在香港教書的收入的話，其實並不擔心。坦白說，教了十五年書，在GM（學位教師）這一職位上，也差不多按年累積至差不多頂薪（我就不在此說實數了，有興趣的請自行查閱），收入絕對是豐厚的，而且非常穩定。我絕不是要在此炫耀，反而是有比較有傷害，若我有以前的收入，確實基本上維持家庭的生活是無憂的，在用度上也不用憂慮太多，現在則是盡量用得其所，簡樸就好（其實是好事）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那為何我在和我太太有共識要離開後在無太多不捨的情況下，面對前路的不肯定，依然毅然辭職呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一路以來，我十分喜愛教書，和學生相處是我工作上滿足感的來源，這也是我捱得過越來越繁重的行政工作的主因。猶記得第一年教書，教學的那團火最為旺盛，行政工作也相對少，放學後是可以有空間和學生談兩小時，好好了解，好好開解，好好引導。然後就是越來越繁重，不斷增多的各項工作和進修，再沒有這樣的心力和空間了，但總算是教得開心，做得滿足的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但自19年的社會運動後，然後是國安法的出現，教育界其實一路懸著一條無形的紅線。作為前線教師，我是直接感受到越加受窄，越捏越緊的空間。我這處已先不論教師間因著教育局白色恐怖及國安法的任搬龍門而自設界線，自我審查。雖然我和同工真的試過在備課節談進度時，說笑般互問，這文章行不行，延伸到尾，會否出事，但總還算流於說笑的層面，同工要怎樣教，科主任仍然守得住那專業的空間，讓我們繼續有自由。我無比尊敬科主任，也是我當年在讀時的班主任，成為同事後，始終如一，學養俱佳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遺憾的是，在行政層面上，教育局對香港學校的操控，是越來越不懼人言，或者說，明目張膽，其實也是看穿我們這群教師，只要是身在體制內，根本甚麼也做不了。它要求每一間學校的教師，所任教的每一科、每一班、每一堂所用的材料，只要是未有列在書單上的（書、作業、參考書），包括教材、筆記、工作紙。教材是包括所有的輔助材料，例如上堂播放的Youtube影片，展示的網站等，都需要作記錄上傳，以便教育局隨時派人到校查閱是否有問題。這個問題其實究竟是甚麼問題，天不知地不知，只有他們才知了。既然是如此，學校高層當然是只有要求各位同事，按要求完成，免得出事，成為教局的眼中釘，便會定時定候也看一看，提提個別同事：為何你的資料夾沒有任何文件？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老實說，我很尊重我舊校的領導層，包括校長在內，對我算是愛護有嘉。話說我一路的政治取態很清晰，10年前開設了《寧心舍》，不定期寫寫文章，早些年又機緣下成為《立場新聞》的博客。寫寫影評、談談中文和信仰當然沒有問題，有些論時局、諷刺時政人物的文章，或者一些分享自己參加遊行，述說公義的文章，談談POPO，談談榮光，就很容易踩線了。哪怕是國安法後，我也是做著微小而無力的堅持，堅持不刪去早日已發布的文章，頂多是平日臉書專頁上的更新少談時政。高層也只是拜托與我相熟的同事，閒談時提一句，「平日在社交媒體，小心為上」。我是感受到這不是命令，是帶有一份關心的。始終，稍一不慎，我本身也可能是學校危機的來源。所以，我內心是感謝的，若是要求我關閉、禁言的話，可能我當時便會考慮轉校，甚至轉行了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但這些高層能做的也有限，也是需應命而行，在香港，每間中小學的圖書館，每一個學生在學校能看到的圖書，在國安大法後，應該也經歷過整飭的過程，有自行自動波檢查，也有教育局派人來，估計每一間學校也有大概這樣的情況。我還記得某一次教職員會議上，高層們對全校教師表示，所有將會新購入的書，課堂上會用到的課外書，需要寫紙申報，逐層檢閱，最後由某高層定斷，確保沒有問題。當時我便想，古人一目十行，看來今人起碼需一目百行才夠用！負責的同事需要多少時間心力，其實又如何確保「沒有問題」呢，唉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我還記得在上年度，某次和同事閒談時，才得知原來教育局已派員來過學校圖書館，檢視了藏書，當然也已給予意見，叫校方處理掉一批書。我那一刻的驚訝，深印在腦袋中，因為整件事，整個過程，校方從來沒有向教師交代過。當然，教育局做這些事也沒有大肆聲張，而是暗處行事，乾淨俐落。若我不是湊巧了解，我便是真的完全不知情了。可以想像，在不同的層面上，政府又會是施了多少的力，去達到他們想達到的果效。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作為前線教師，教學空間的收窄，身在其中，絕對是感知到的，也會有無力處，軟弱的位置。以前中史課，每逢大考前的學期尾，我也會在初中班上，在課程以外，說說六四事件，希望他們歷史上知道曾經有過這樣的事情發生，這兩年也停止了。你若問我，當然可惜，但有時不禁會想，多一事，可能惹來後續你預料不到的麻煩，不只是你，還有你的家人等，所以還是算了吧，這只是當中一例。有時候課堂引用生活的例子或時事時，也會極速在腦海閃一閃，當有猶豫時，便可能已用另一個較少可能引起爭議的事例取代，這便是白色恐怖所引致的自我審查，可悲。談大躍進，難道讚共產黨害死數千萬中國人，害得好嗎？唯有草草帶過。當你腦海意識到這種為求安全而自我的設限，教書這份工作，之於我而言便有了一份保留了，有時候真的有種苟且的感覺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;教育局的逐步進侵還見於白紙黑字的要求，要入職教育界，必須先通過基本法試。這考試最開初並非必要（所以其實我也沒考過），考核內容也真的只考基本法。現在已是明說，內裡會有國安法的內容。這就是請君入甕，你要進入體制，你就必先口唱心和，哪怕你只是扮出來的也好。另外，要求每一科的進度表，要教師思考該單元內容，符合哪一個「香港國家安全教育框架」，總共有八個範疇，有夠無聊，甚麼科目也好，也要這樣做。即要求教師將國家安全融入課程內，不論你如何牽強也好，也要加進去，沒有加進進度表就是不合要求，其實這是刺激教師發揮創意的一課呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現階段，科組的領導層若是具有智慧，還能在符合教育局限制的最低要求下，讓組員在教學上還擁有一定程度的自主空間，尚讓學生能得到較大的啟蒙，或者說，受到共黨洗腦的愛國教育最小的影響，但伴隨的是風險。若是不夠智慧，或者是本身是親共的，全力，甚至徹底地，堅決地執行各項規定的話，那麼，那間學校的教育「效果」實在是可以預期的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我身為一位教師，我完全感知到要保持良知，繼續堅守的艱難，所以我絕對敬服不少同事及朋友，繼續留在行內熱心教育學生，盡力做能夠做的事。但若你問我，我絕不願意我兩個兒子，在香港這樣的教育困境下上學。作為香港教師，面臨各種困境，在熱誠減退的前提下，有移民到英國的機會，離開，於我而言，其實是不難作出的決定。老實說，當決定離開後，我在執拾自己的座位時，甚至是帶有一種解脫的輕鬆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我之前，已有不少好友先我而行，也有不少好友將繼我之後出發。唉，其實去或留，也是艱難而沉重的決定，我指的是心存良知的真．香港人，祝願眾人也有平安。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這一回的影片內容較為沉重，但我很感恩能透過影片，將我這的心聲娓娓道出。其實藏在我心底已有大半年，不過我太太勸我，待離開香港後才好拍製，免得移民一事另生枝節。在英國渡過了最忙亂的第一個月後，我才終於沉得下心，好好梳理及組織，拍下這段影片。很想借此機會讓香港人了解到，現今的教育界是怎樣的實況&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不特別，我只是一個普通人。我很感恩在過往有機會透過十五年的時間，接觸過很多學生，在他們的生命中留下一些痕跡，見證到他們的潛力和成長。略為遺憾的是，我的教學之路是暫且終結了。但踏出安舒區，來到英國，一切也是新挑戰，有很多新的衝擊，未來我會和大家分享。在影片的結尾，祝願舊校一班好同事這個學年工作順利，以及我所珍重的各位親友，願你們平安。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>積塵</name></author><summary type="html">要回答這一問，應該是先解說一下我為何要離開教育界。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/dfkB0mW.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/dfkB0mW.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">致敬香港真勇武</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-21-tribute-to-the-true-bravery-of-hk.html" rel="alternate" type="text/html" title="致敬香港真勇武" /><published>2022-12-21T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-21T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/tribute-to-the-true-bravery-of-hk</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-21-tribute-to-the-true-bravery-of-hk.html">&lt;p&gt;只維持一秒的影片，一面黑紫荊旗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;烏克蘭戰場的志願軍隊伍當中，原來有香港人！&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;昨天收看一則時事評論節目，得知烏克蘭國防部在推特發放影片，感謝來自數十個國家的志願軍，和烏克蘭軍隊並肩作戰抵抗入侵的俄羅斯軍隊。在影片中約有一秒鐘時間展示了志願軍所屬國家的國旗，其中有香港旗。據香港媒體報導：「香港區旗被塗黑。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其實黑色紫荊旗是香港2019年反修例運動時用的標誌。因此不存在什麼區旗被塗黑這件事。人家烏克蘭可心水清呢！怎會不知道參加志願軍的，就是2019年反修例運動的抗爭者？難道是香港藍絲不成？在俄羅斯入侵烏克蘭之初，藍絲社交群組已經拼命污衊烏克蘭了。什麼「老婆跟佬走（與情夫私奔），總之什麼骯髒話都說得出來。因此，烏克蘭國防部其實很清楚他們真正要感謝的是誰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身為其中一個擁抱普世價值的香港人，我為了這些參加志願軍的真勇武香港人而感到驕傲。是的。我是一個尚武的人。不過尚武並不表示要好勇鬥狠。即使擁抱民主、自由、和平，我們仍然需要保有一定的武力來自衛。尤其今時今日的亂世，身處民主國度的人，也非常需要培養武力來保家衛國。否則遇到像俄羅斯這樣的野心家垂涎，又能夠怎樣呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在烏克蘭，女性也自願參軍，或者加入地方的半軍事組織保護自己的家園。我認為不論男性女性，甚至殘疾人士如瞎眼的、瘸腿的，或者失去雙手的，都應該服兵役接受軍事訓練，以及在國家遭到入侵時在軍隊服役，保家衛國。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;記得曾經在一個台灣媒體看到一篇投稿文章，大概是說軍事訓練是在培養野蠻行為。當時我心裡真的忍不住罵了一句髒話。若有一天台灣被入侵時，就請那位作者優雅地跪著舔入侵者的鞋底吧！這肯定是作者想要的和平與文明。其他台灣人又是否渴望呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，我衷心祝願在烏克蘭戰場的香港手足最終能平安回家。我也相信他們能為香港作出無可取代的寶貴貢獻。向他們致敬！&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陶樂思</name></author><summary type="html">只維持一秒的影片，一面黑紫荊旗。 烏克蘭戰場的志願軍隊伍當中，原來有香港人！</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/QnotTdU.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/QnotTdU.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">悼遺失的幾代人</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-21-mourning-the-lost-generations.html" rel="alternate" type="text/html" title="悼遺失的幾代人" /><published>2022-12-21T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-21T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/mourning-the-lost-generations</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-21-mourning-the-lost-generations.html">&lt;p&gt;我之於長城，之於連儂牆&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乃殘磚破瓦，擲地願有聲&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;廣場的地磚上，所有泛灰的燭淚&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;都有你們藏於沉默中的喧嘩&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們都是有口無言的啞子&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而預留的墳土凝出了一帖黃蓮&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欲葬的屍骨為荒漠中的小徑做基&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;落草為寇的我們此時學會了數十年前的手語&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;演繹著一齣陳年舊戲的暗喻，無明&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你們劃出的火柴是上世紀蟬的靈魂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在黃沙滾滾中嘶嘶的鳴著，螳臂擋車&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們燒去了一年又一年用以獻祭&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我們在一條條大路上種下旱稻&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這終將會成我們的衣冠塚&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秋日，旱田，與乾裂赤地上&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被縱下的野火蔓燒&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當他們以漆器重複燉煮滿天雲煙時&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們便流入每一隻水樽中&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;流瀉過所有稜角分明的山線與谷線&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;細流，水窪，或一池秋水，有光，有裂&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;於浮城的邊緣，柳前葦邊，暫匯暫聚&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而每道水光和漣漪，舉重皆若輕&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夏蟬生而復滅，遍地焦黃&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;殘幹餘枝仍強立，一地斷草落禾&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;白雪，枯柳，焦土與斷骨，層層疊疊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;噤聲中陷落，那是新石器的地層&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而強懸枝上之殘葉，隨著劊子手當天揮出的風&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和漫天飛舞的白絮飄散，無以歸根&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是永晝與永夜間的必然，我們如此引註&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們又燒去了三年，在荒漠的中心&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以祭拜他們發音出的神&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「請給我們另一個乾季」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;滿身附蛆的他們立於一片荒蕪中&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欲再灼乾幾十個十年&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>佚名</name></author><summary type="html">我之於長城，之於連儂牆 乃殘磚破瓦，擲地願有聲</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/I8CVCVN.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/I8CVCVN.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">信息透明中的信息差</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-21-info-gap-in-info-transparency.html" rel="alternate" type="text/html" title="信息透明中的信息差" /><published>2022-12-21T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-21T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/info-gap-in-info-transparency</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-21-info-gap-in-info-transparency.html">&lt;p&gt;互联网极大降低了信息的「可达」障碍，让大量信息从「不可达」变成了「可达」。但这种「变化」往往会给人错觉，以为打破了「信息差」、让「无知」逐渐褪去、让「全知」变得坚实。将这种「错觉」继续向极端推进，好像一切对信息的整理/加工都是徒劳的，一切对产品的创造和想法也都是无意义的，因为这些「新」会快速地因为「可达」而变成「旧」，一下子从「其他人不行」变成「所有人都行」。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;但accessable并不等于accessed，没有付出努力去吸收的可达信息，依旧是「未知」信息。无论是信息、产品还是技能，从「可触达」到「掌握」还横亘着努力、精力与时间的消耗，它没办法像开关一般迅速从一个状态切换到另一个状态。但或许是互联网的头上笼罩了太多的神奇光环，又或许是有了太多「收藏」即「掌握」的错觉，以至于如此显然的「信息可达」到「信息吸收」需要耗费时间与精力的简单常识，竟然变得如此晦涩和难以察觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，除了「吸收」信息这个维度需要时间与精力，「应用」信息亦是需要海量的付出。如同一则故事所说：工程师被邀请修理一台机器，仅剪断了一条电线却收费1000元，原因是剪断电线需要1元，知道剪断哪一条电线需要999元。互联网所赋予的「可达」能力，就像是赋予了能够「剪到」这台机器中任何电线的钳子，但应该选择「哪一份信息」来解决你手头上的问题却是关键所在，它并不会因为「处处可达」而变得更为容易，相反，可能会因为更多的选项而变得越发复杂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大量暴露的信息并没有让每个人的智慧和知识同时增加，因为不付出努力去主动吸收的人依旧是头脑空空；而选择了错误信息吸收的人、尝试了错误路径吸收信息的人，依然会在「解决问题」中败下阵来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“当前最多人关心的问题是什么、当前的市场的需求结构是什么、当前最多用户喜欢的交互方式是什么、某个问题当前可用的解决方案有哪些”，是是是，它们当然都可以被搜索到、被知晓到。但是，如果你不去搜索、不去了解、不去亲自尝试，那就是不知道啊。这份「可达」的信息优势，只会冷峻而残酷地眷顾「勤勉的主动学习者」，并不会对「什么都不做的人」有半丝青睐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互联网所塑造的信息透明，并没有让努力变得毫无意义，也没有提供可以无需任何代价消除知识/技能差距的秘方。它只是催化剂，让强者更强、弱者更弱，但它本身不能代替「反应物」的扎实投入。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Terence</name></author><summary type="html">互联网极大降低了信息的「可达」障碍，让大量信息从「不可达」变成了「可达」。但这种「变化」往往会给人错觉，以为打破了「信息差」、让「无知」逐渐褪去、让「全知」变得坚实。将这种「错觉」继续向极端推进，好像一切对信息的整理/加工都是徒劳的，一切对产品的创造和想法也都是无意义的，因为这些「新」会快速地因为「可达」而变成「旧」，一下子从「其他人不行」变成「所有人都行」。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/DnI60XL.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/DnI60XL.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">道德动员</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-20-moral-mobilization.html" rel="alternate" type="text/html" title="道德动员" /><published>2022-12-20T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-20T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/moral-mobilization</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-20-moral-mobilization.html">&lt;p&gt;“我们正处于战争之中，正如我周四告诉你们的那样，我们欧洲人今天上午做出了一个联合决定，以保护我们自己。”这是法国总统马克龙的话。然而，它们不是来自2022年，而是2020年3月法国采取大规模防疫措施时的电视讲话。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;战争的隐喻是不断重复的主题演讲，贯穿于这个即将过去三年的主旨讲话。发挥作用的不是保健和福利的民主理念，而是社会的警察-军事动员，以打击外部敌人。马克龙说：“我们在战争中，诚然这是一场健康战争：我们不是在与一支军队或另一个国家作战。但敌人就在那里，看不见，摸不着，正在行进中。而这需要我们普遍动员起来。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从今天的角度来看，这种由媒体驱动大众针对疫情的“总动员”，似乎是普京军队在乌克兰发动侵略战争时，他在媒体和政治上期望进行策划的蓝图。几个月来，这场战争已经取代了其他所有的世界危机，并且无缝地取代了围绕新冠病毒的媒体奇观。从那以后，在德国人的起居室里被鼓掌的不再是护理人员，而是乌克兰人对俄罗斯入侵的抵抗。毫无疑问，这些人不仅值得我们的掌声，也值得我们的同情和声援，就像乌克兰难民一样，他们再次以令人印象深刻的方式，受到德国人民的欢迎和支持。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;寻找常态&quot;&gt;寻找常态&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;还有一件事令人担忧，在德国作壁上观的哈贝马斯看来，当我们谈论乌克兰时，彷佛一切讨论真的主要是关乎我们的安危。似乎在这个过程中，潜在的不安全感和对此的恐惧也促使批判性思维和社会反对派投入西方统治的怀抱——如今几乎没有人会说权力语言以外的任何其他语言，大多数社会已经要求遵守新冠病毒防疫措施，并将对其威权精神的任何怀疑打上缺乏团结的烙印，这种道德上的僵硬仍然被人们所铭记，并在不确定的时期创造了所谓的安全感。而今天很明显，让乌克兰武装起来以取得胜利，这一激动人心的承诺也代表了跨越式发展的行为。好像你想要与新冠病毒一样，人们想再次拒绝接受自己的特权生活方式早已走到尽头的这一事实。在这个国家激起的对抗普京的热情似乎承载着一个承诺，即任何早已从内部变得漏洞百出的事物仍然可以在前线得到保卫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随之而来是无处不在的语言军事化,并非源于战斗的意愿，而是源于对安全和恢复常态的渴望——以及相信解决所谓的善与恶之间的矛盾，即战胜普京，意味着回到过去的生活是可能的。反过来，这也意味着人们显然愿意相信，让乌克兰人民为西方打这场战争，并将他们的支持作为利他主义的团结来推销。这场战争不仅是为了自由和民主，也是为了延续帝国主义生活方式、后殖民剥削和西方霸权下的私有化舒适。“乌克兰人已经准备好为欧洲的未来而牺牲了，我们衷心希望他们与我们一道实现欧洲梦”，这是从欧盟委员会主席乌苏拉-冯德莱恩口中委婉地说出的话。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;新民族主义&quot;&gt;新民族主义&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所有这一切都带来了戏剧性的苦涩后果，在媒体中上演的正邪二分法的阴影之下，今天正在创造一种新的民族自我形象和民族自信，它掩盖了所有明显的矛盾，其说服力只有通过外部敌人的威胁才能产生。他们用蓝色和黄色的旗帜掩盖其自己那已经变得脆弱的生活方式，而且并没有把普京的战争作为怀疑西方主导的世界秩序的理由，而是当做了对它的认可。乌克兰对俄罗斯专制主义的反抗，成功掩盖了西方社会自己内部矛盾，西方在阿富汗的驻军仍在徒劳地等待撤退，这样一来，政治精英们就可以为自己平反，把道德压力施加给被侵略的乌克兰人身上，让他们加入北约保障的“价值体系”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奇怪的价值重估正在发生，其中北约将自己标榜为去殖民斗争的盟友，并宣布俄罗斯不在其中，尽管其现行宪法里重要部分都是西方理念，但只是在背景下道德去政治化和日常事件的不加批判的去历史化成为可能。它们只不过是以善的名义对理性的逐渐破坏。道德僵化和傲慢，或者简而言之：我们多年来目睹愈发明显的政治道德化，实际上是在鼓励一种新的威权主义，而不是为自由、女权主义和人权而斗争。因此是时候了，对德国的新自我形象和今天在其时代背景中出现的新建立的自我保证提出根本反对。因为它保留在马克斯·霍克海默的精神和我们这个时代的词汇中：谁不想谈论新自由主义，谁也应该对威权主义保持沉默。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;战时团结&quot;&gt;战时团结&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;真正的团结不仅仅是短期的同情，这种同情来得快去得也快，而将是对特权生活方式的背离，有利于构建超越地缘政治的第三方共同体。然而，对此的讨论不应该以西方的傲慢态度来展开，而应该以承认自己的历史殖民责任为前提。很明显，这个国家几乎没有人准备好进行这种自我转变。这一点尤其体现于针对“最后一代”（译者注：气候活动组织，在名画上涂抹杂物出名。）的抗议行动的荒谬言论中，他们的抗议活动既合理又温和，在这个国家里被那些在外交政策中把自己塑造成世界救世主并以乌克兰的英雄主义来装饰自己的行为者贴上了恐怖主义标签。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天的西方政府和精英对道德范畴、社会运动的实质和乌克兰人的抵抗提出了要求。我们应该全力抵制这些将解放斗争与新西式民族主义混为一谈的企图，以一种清醒的思维方式和行动方式，使真正的同理心和团结成为可能——而不是一种道德武装的民族主义，后者实际上主要是想捍卫西方的特权。“可能毁灭人类的核灾难威胁不正是为了保护那些使这种危险长期存在的力量吗？努力防止这样的灾难，却掩盖了对其可能原因的寻找”——这是赫伯特·马尔库塞在他关于“单向度的人”的著作序言中的第一句话。它有一个重要的标题：“批评的瘫痪：一个没有反对派的社会”，这里每一个词都比以往任何时候都更具现代意义。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Mario Neumann</name></author><summary type="html">“我们正处于战争之中，正如我周四告诉你们的那样，我们欧洲人今天上午做出了一个联合决定，以保护我们自己。”这是法国总统马克龙的话。然而，它们不是来自2022年，而是2020年3月法国采取大规模防疫措施时的电视讲话。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/70ruHcU.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/70ruHcU.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">人生的意义</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-18-meaning-of-life.html" rel="alternate" type="text/html" title="人生的意义" /><published>2022-12-18T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-18T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/meaning-of-life</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-18-meaning-of-life.html">&lt;p&gt;“客观”上讲，人生的意义就是活下去，并且由此衍生出一个抽象的意义：成为一个更好的人类社会的解决方案。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;因为只有成为一个解决方案，才会被其他人需要，然后才能和社会进行经济交换，获取你所需要的生存物资。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们花出去的每一笔钱都是在交换一个解决方案，我们赚到的每一笔钱，都是为他人提供了一个解决方案。社会上的每一个职业身份，也都是一个解决方案：医生是医疗保健的解决方案，让人可以更健康地活下去；老师是教育的解决方案，让人可以更好地学习；司机是交通的解决方案，可以更高效地完成运输…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你靠自己活下去，就需要解决农业的问题；你靠社会活下去，就需要解决对应的社会问题，然后进行物资交换。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管是一个个人，组织，企业，国家，甚至人类历史，都承载着解决方案的进化史，人类先解决第一产业的农业问题，然后是第二产业的工业化的问题，然后是第三产业服务业，解决“感受”的问题…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，“成为一个更好的解决方案”，是客观上每个人不得不承认的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7puDQ1z.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 解决生存问题&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，如果以主观的角度来回答“人生的意义”，那就没有什么标准答案了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如一个人喜欢音乐，他想成为更好的音乐的解决方案；一个人喜欢钓鱼，他想成为更好的解决方案；一个人喜欢编程，他想成为更好的编程的解决方案…一个人主观的意义感，可能在另外一个不感兴趣的人那里显得完全没有意义。“人生原本没有什么意义”，大概也是出于同样的理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我们需要去构建人生意义，也就是对世界创造一个合乎逻辑的解释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基督徒对世界的解释是上帝掌管万物；佛教对世界的解释因缘和合；美国对世界的解释是美国梦；中国对世界的解释是炎黄子孙；在数学家看来，世界是数学的；在文学家看来，世界是文学的；在艺术家看来，世界是艺术的…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当人们找到了自己对世界的解释，并且由此指出了世界未来的发展方向，当事人的意义感由此而生。当越来越多人接纳这些叙事，当事人即在践行自己的人生意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大概在100多年前，温州有一个来自英国的传教士苏慧廉，不辞劳苦远赴重洋，学习当地的温州话，并且用当地的语言来传教，以至于现在整个温州地区民间基督教信仰广泛活跃，与当时传教士的工作密不可分。传教，即是苏慧廉的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又比如在二战期间，日军以“八纮一宇”作为宣扬战争正当性的使命，完成“征服世间的四面八方，置诸于一个屋顶之下”的愿景，要让全世界合并成一个大民族、成立一个大国家。尽管日军采用的是战争的方式，但是在他们自己看来，也是在践行人生的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，虽然听起来有些怪怪的，但是“成为一个更好的屠杀方案”也可以成为某种人生的意义，当然，也有与之对应的人生意义：“成为一个更好的治疗方案”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/PD2bgay.png&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;
▲ JOKER小丑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当一个人找到了对世界的解释与叙事，并且对此坚信不疑之后，通常他的意义感来源也会因此变得更加清晰：就是把相关的解释弘扬给更多的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，这种叙事，也会创造出一种身份，变成一个群体，延伸出一些更具体的生活：比如基督徒每周要做礼拜，日常对上帝进行祷告；佛教徒逢年过节去庙里烧香拜佛；数学家解数学题；程序员编程；艺术家创作；思想家思考……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当通过个人的努力，可以让个人所代表的这个群体得以发展和延续时，并且获得群体的认可时，在他个人看来，这份成就，即是他主观上的人生意义。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>李BOBO</name></author><summary type="html">“客观”上讲，人生的意义就是活下去，并且由此衍生出一个抽象的意义：成为一个更好的人类社会的解决方案。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/83JRqgi.gif" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/83JRqgi.gif" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“白纸革命”被捕后</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-15-after-arrest-in-the-a4-revolution.html" rel="alternate" type="text/html" title="“白纸革命”被捕后" /><published>2022-12-15T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-15T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/after-arrest-in-the-a4-revolution</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-15-after-arrest-in-the-a4-revolution.html">&lt;p&gt;如今回顾，整个过程最让我应激的是小巴车上不断的被殴打，会让我记起2019年被香港警方暴力拖拽时的恐惧。但让我感到丧气和沉郁的，是出来后现实生活秩序的坍塌。一直以来我都有失眠问题，最近更常梦到被要好朋友抛弃了。因为政治立场不同，我在兼职公司被孤立，好像因此我不再立体，变得片面，变成了一个“坏人”。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;最近中国大陆的防疫封控放开了，看到Twitter上很多帖子说，政策放宽要感谢那些勇敢的年轻人们，对此我持谨慎的态度。并非大家不勇敢，而是在一个最需要医学和科学的领域里，在大流行疫病的政策制定上，收紧和放宽都是依靠人心向背、集体抗议才能得来，且转变突兀，让我觉得混乱和荒诞，政策如同儿戏，好像只是政府“压不住”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与此同时，很多同伴还被羁押在警察局里，被放出的人也不断被回访。29日离开被关押的派出所之后，我先后又被网络公安、居住地辖区派出所约谈和回访，他们的问题都很类似，无非是去做什么、留了多久、为什么被拉等，我就一遍遍重复当时笔录说的内容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如同一位朋友说，还有公理没有得以彰显，还有自由被围困于看得见和看不见的栅栏之后。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;救人&quot;&gt;救人&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;27日中午我到乌鲁木齐中路时，带了一束花、一本左翼诗人布莱希特的诗集、一些白纸和自己写的牌子。我打算将花和诗集放在路牌下，诗集里夹着一张手写的书签：“永记屋顶之上的天空——献给所有勇敢捍卫自由与尊严的人们。”这句话不只是给火灾里的逝者，更献给前一晚被抓走、失踪的同伴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我抱着花走在路上，一位警察冲过来说：“女士你花不要落地，你可以回去了。”我带着耳机，看着他说完，睬也没睬他就过马路了。我心里想，应该给他一个白眼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;27日到场的人明显比26日晚更多，有观望的，有看热闹的，诉求也更多元。期间我借了一位女生的充电宝，但再没遇到她。充电宝现在还被我保留着，好像提醒着我们存在过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下午我和周围人一起救下两个与警方发生言语交锋的女生。白天救人不算难，那时警察不多，人群又紧密，他们试图拖人，我们就往回拉。那个场景很像不久前中国驻英大使馆门前，他们拉香港人的样子，大使馆的人是往里拉，现场警察则是要把示威者拉出人群、抓上车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;傍晚5点左右，警力明显变多并开始驱赶人群，警察的抓人行动也变得密集。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我的观察里，警方似乎主要在抓拍照记录和喊口号的人。稍早些时，优先抓的是男性，可能白天四五个警察拖拽、暴力殴打、带走一名女性的场景很不好看，容易引发公愤。但随着天越黑，晚上7、8点开始，警察的抓捕就越无差别、越暴力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一边被警察驱赶着从五原路走到淮海中路、复兴西路，一边帮着把被警察抓住的人拉回人群，同时也留意让自己不落单。有女生跟男朋友走散了，有女生独自在现场，她们情绪很激动、失控。我拉回她们后就抱住她们说没事的、别害怕。她们则告诉我，有同伴被抓走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，现场也出现了警方暴力拖拽示威者到车上殴打的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我亲眼看着两个男生被抓走，没能救下来。其中一个被抓时，4、5个警察将他按在地上，男生反抗，说“喘不过气了”，他们仍用力压制。我们当场质问：“凭什么这样抓人？”但当时的警察完全不管不顾、不讲道理，可能觉得他们抓的人都是罪犯，要动用所有力气殴打，动用最暴力的手段制裁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人群之后退到了聂耳（《义勇军进行曲》的作曲人）铜像附近，铜像前有人放国际歌，有人摆蜡烛，有人放了代表多元和平等的彩虹旗。在聂耳生平介绍的石碑上，贴了一张手写字条：“起来，不愿做奴隶的人们”。后来，我在分配被捕者的中转站，又遇到了贴字条的女孩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那天聂耳铜像边抓了很多人，我和他的同伴一起救下了一个跟警察起冲突的外国留学生。幸好他和同伴一起，否则他可能也会被带走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之后我又遇到了在放映活动中认识的朋友，当时她在跟警察理论，我怕她被带走就冲过去想要拉开她，其他一些女生见状也一起冲了过去。拉开后朋友并没有认出我，因为她很激动，她的同伴在27日凌晨被带走了，就是后来出现在很多声援放人字牌中的“小禾”。我喊朋友的名字，她才晃过神来，我们哭着抱在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那天我还见到了第二个认识的朋友，那是我们第一次线下见面，她只说了自己的衣帽特征、拿着一束花，我们就遇到并相认了。我们合力在伊朗伊斯兰共和国总领事馆门口救下一个女生，但还是被警察带走了另一个男生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;并不是所有的救援都会成功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讲好听些是“救人”，但当晚现场其实没那么体面，是很狼狈仓促地冲上去、拉回来。我们当时都不知道大巴车上的人会被带去哪，我脑中想到的是2019香港反修例运动中两个失联了的朋友，想到其他不直接认识的被带走的朋友，还有大陆的乌衣（亲身探访、声援徐州丰县铁链女的女性网友，后失联），还有其他失去联系的伙伴们，我好怕我眼前的人消失、联系不上，无论他们的诉求是什么，都不该遭到这样的对待，我们都是手无寸铁的民众，警察没有资格这样做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在那个场景下我看不到任何法治的存在，只觉得无力，像当年在香港街头一样无力。我能做的很少，也不够勇敢，去抓住眼前要被带走的人，就是我当时唯一能做的事了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;被捕&quot;&gt;被捕&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;晚间，人群越来越稀疏，警察抓人也越容易。我听到马路对面有女声喊“救命”，四个警察拽着女生的四肢，像过年抬待宰杀的猪羊一样，硬生生往旁边的小巴车上拖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我冲过马路时没意识到，那里除了被抓的女生和大量警察、便衣，几乎没有任何其他民众。我出声喝止警察时，他们也注意到了我，一人扯着我的头发，另一人抓着我的胳膊，将我拖向小巴车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此前，警方在伊朗领事馆门口已抓满了两大巴车的示威者，后来都换成了依维柯（Iveco）小巴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一边挣扎，一边看到之前被抓的女生瘫坐在小车的台阶上，似乎是被殴打得太严重，上不去。然而警察们只继续推我上车，我不想踩到女生就拼命挣扎，但他们看不到也听不到，好像只要把我们推上去任务就完成了，像机器一样。他们甚至以为我要反抗，就一把按着我的脖子到车门边上，打我的头，踹后背，眼镜镜架也在那时断了，镜片碎了，眼镜整个掉在了车下面，没有带上车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来我和坐在台阶上的女生还是一起被带上了车。进去后，我们就被扇耳光、抢手机，由于手机有密码，他们就要求所有人解锁再上交手机。我不肯给，就被扇得更厉害，人都被打蒙了，整个过程又混乱又暴力，我甚至没办法质问他们凭什么这么做，我得到的就是更暴力的殴打。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;警察抢手机的同时又让我们闭嘴，甚至不可以哭。之前台阶上的女生因为害怕一直在哭，警察就一边扇耳光、扯头发，一边让她不许哭。我说着“别打她”冲过去抱住女生，我想一是挡住她，警察就没办法继续殴打，另一方面也希望能安抚她。但我自己的情况也很混乱，讲不出话，只能拍拍她的背说，“别害怕”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看我冲过来，两个警察也一下从座位上站了起来，将我和女生强制分开，又继续打我，因为我的行为在他们看来是反抗，是没有听话，不听话就要挨打。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们车上有另一个男生，押上车时就被打得很严重。他人很高，头磕到了车门，当场应该是轻到中度脑震荡。因为我后来去医院检查，发现我当时被打出了轻度脑震荡，而男生比我严重得多。他头上鼓了一个肉眼可见的大包，一直在流血，不断说头很晕很痛，求警察送他去医院。警察不仅不听，甚至说着“你再多嘴”就啪一个耳光继续扇上去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从上车到后来的中转站，大概1个多小时，男生始终没有被送医。开口为他说话的人，甚至递纸巾的人，都被要求闭嘴甚至被殴打。后来我和男生分到不同的地方（审问），不知道他有没有能就医治疗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在小巴车上的那段时间，是我最害怕的时刻，最应激的状态。一是我不停被打，另一个是不知道车会开到哪里，车上有很多警察，他们完全可以开到荒郊野岭做点什么。那辆车上好像是完全的黑暗，无法求助任何人，命运好像完全被捏在警察手里。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;中转站&quot;&gt;中转站&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;后来警察们不再打了，只要求我们闭嘴。我留意到车子仍开在市中心，没有上高架，也没有开到很偏远的地方去，就强迫自己平静下来，毕竟还要面对之后的审讯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们先是被运送到一个像中转站一样较大的派出所，所有被捕者都在那里被重新分配辖区。我们被要求上交手机，并将姓名、身份证号、手机电话、手机密码写在表格上，手机会被贴一个编号，并在每个人手背上写下这个数字，这是后来第二周周五去取回手机时用的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接着就是上交个人物品，随身包裹会被仔细翻一次，翻过后有的人会归还，自己带去被分配的辖区派出所，有的人则会被直接扣留。大厅里管得相对松，可以小声交谈，我在那里，遇到了在铜像前贴“起来，不愿做奴隶的人们”字条的女生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我和她聊起之后可能会被送到哪里，以及原本的生活安排。上海近期有德莱叶（Carl Theodor Dreyer）的电影展，我好不容易才抢到票，被抓时还在想不知道还能不能去。那个女生则说知道电影展但没抢票，因为不太喜欢德莱叶。于是我们就很神奇地，坐在派出所的大厅里聊起了艺术和电影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我和女生当时是岔开坐的，我旁边坐了一个男生，她旁边坐了另一个女生。男生先开口，说自己不久要参加国考（中国国家公务员考试），不知还能不能参加。接着另一个女生接话说，诶我也要参加。我们就一起笑了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在那样一个紧张高压的环境下，我们其实并不知道之后命运如何，但还是聊起这些生活的琐碎和温情，那一刻，我想不只是对我，对所有参与聊天的人应该都是一种心灵上的抚慰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在大厅里大概坐了20分钟，我们就陆陆续续按照编号被不同辖区的警察带走了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;笔录&quot;&gt;笔录&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;被带去各辖区派出所的路上，有的会给被捕者戴手铐，有的不会。下车后，我们被带到审讯室，不同于一般的报案室，审讯室在派出所较深入的区域，相对密闭，进出都需要刷警员工作证和人脸识别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我到的时候是28日凌晨。首先是身份信息的录入，我不愿说，表示没有义务告知，他们就威胁说不说也能查出来，我便回那更没必要说了。因为其他人都很配合，所以警察就指着我的鼻子吼“别人都做了你为什么不做？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在传唤流程中要上交所有的随身物品，此前上交的手机也完全脱离我们可及的范围，这些都会被当作物证进行检查。同时为了防止嫌疑人自杀，我们还要把鞋带解下来，因为足够长的话是可以上吊的。接着就是录入姓名、身份证、人脸和声纹。还要进行搜身，初步是拿类似安检仪的在身上扫，第二步是去到一个房间，一丝不挂地站到仪器中拍照，仪器可以扫描身体里是否藏了东西，还会要求双手抱头蹲在地上跳两下，这样是为了检查肛门或阴道里是否藏东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;录完信息后，我们被要求站在一边等待做笔录，我站的旁边就是笔录室。每个房间都有一个问询的警察和一个被捕者，大概由于人手不够，并没有达到合法的至少两名警员在场。不过好在所有审讯室的门都开着，我能看到其中一间摄像设备的灯没亮，其他几间我看不到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从在小巴车上发现还在市区行驶开始，我就强迫自己冷静下来思考怎么面对警方问询。在笔录室旁，我听到大多数人说是微博看到的消息，有的男生说是看完世界杯后去凑热闹。我想我不能说自己是在境外社交软件上看到的，不能说自己放过花、举过白纸，不能说喊过、听过的口号，但可以说是去悼念的，滞留是因为当时警察封路了，不知道如何离开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;做笔录时，我报完姓名就不再多说。审讯我的警察凶狠地骂我、恐吓我，说事情可大可小，不配合可能就不只是寻衅滋事这么简单了。他们没有真的动用暴力，但会把手伸出来，制造出下一秒就要打的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们不断问我，喊了什么口号、没听到各种反动言论的口号吗等，我都保持沉默。同时，他们拿笔录给我看时，我发现我明明讲的是没有跟警察发生任何言语或肢体冲突，但笔录上却是发生了。我抗议说我是单方面被殴打，他们又改写成了因为我要反抗，警察进行了合理压制，我再次表示反对。我想告诉他们，我不是可以随便欺负的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;做完第一次笔录后，还有第二轮、第三轮。第一遍问询比较粗糙，后面则会细致很多。第二轮和第一轮之间隔了一个晚上，期间被捕者是在玻璃房中，不可以休息，睡着会被值班的警察喊醒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，不同辖区审讯警察的态度和流程可能区别很大，比如网络中有的网友提及没有被暴力逼供。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;玻璃房里的同伴&quot;&gt;玻璃房里的同伴&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;派出所里有两个玻璃房，是传唤期间的等待室，一个是男生的，一个是女生的，三面是墙，一面是全透明的玻璃，靠墙有一条长条木凳子，我们女生就坐在木凳子上，夜班看管人数少的时候，可以偷偷小声交谈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过这些交谈和后来与其他被捕朋友的交流，我推测，那天被捕的人分为两批，一批是傍晚6、7点左右抓的，第二批则是8点半至10点多。Twitter上提到的伊朗领事馆抓的那辆大巴车上的人，都算第二批。警察在车上的暴力也随着时间的推移越来越激烈，第一批多数没有被殴打，第二批有的没有被打，有的则也是被四个警察抬走，并被踢踹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家被带走的原因也不一样。一个朋友所在的派出所中，有男生是因下午直接开车拦住了警车，冲过去时就做好了寻衅滋事7天起的准备。有人是因拿手机拍照被带走的，也有人和我一样，是因为看到其他女生被抓，出言质问警方而被带走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，有女性被捕者分享，她被转运到中转的派出所时，曾提出要去卫生间，期间她跟看管的女警单独聊天，问对方是否其实也不愿意做这些。女警察叹气说，我们辛苦，你们也不容易，等下配合点，基本做完笔录就可以放出来了。现在看来这个女警的话可能很平常，但在当时被不断暴力对待，男警察都认为我们是收了境外势力的钱、被境外势力洗脑的情况下，有一个女性表达了相对理性的判断，还是会有安慰的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被放出来前，我们还需要写悔过书，类似小时候写的检讨，要写我错了，错在哪里，承诺以后再也不去了。每人都要写，写满一张A4纸的正反面。悔过书是没有任何法律规定的，但为了尽快出去，大家都写了，但其实没有什么好写的，我们就把字写得很大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们多数人是29日凌晨放出来的，实际上都超过了24小时，晚了的原因是走之前警察说要确认监控里我们每个人的行动轨迹，核对笔录。但找了3小时，只能找到一个人当天被捕的监控，即使多数人把自己的行动轨迹说得很详细，也仍然没找到，后来查到被捕画面就放人了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被关的男生里有不少大学生，他们当时恳请警察不要通知学校和实习单位，但警方拒绝了。事后我了解到，有学生此前封校期间因出去取快递被记大过，因而担心警方告知学校后自己毕不了业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月2日在我取手机那天，遇到另一个也去取手机的男生，和他站在一起的还有一个年长的女性。我原本以为是他的家长，姐姐或妈妈，但听到谈话才知道那是他公司的人事部领导，男生正在试用期，那位领导是来询问派出所是如何定性事件及男生行为的，好以此为依据对在试用期的他做出处理。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;被孤立&quot;&gt;被孤立&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;10月份我离开了上一份正职，但仍然有兼职。周一原是要上班的，但因为被抓，也无法请假，就类似于无故旷工。虽然警方没有找我的兼职单位，但同事有人是知道乌鲁木齐路冲突的，隐约猜出我被抓了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今我还在原来的地方上班，但却完全处于孤立的状态，他们不会主动找我交谈，更不会理睬我提出帮忙的请求。我现实生活中的人，要么政治冷感，要么是在爱国环境下被薰陶了很多年。我之前觉得，政治立场不一样的人太多了，同事们工作能力和性格都很好，因此没往心里去。但这件事情之后，他们看我的眼神开始变得很微妙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不是一个很完美的人，也不是外向、八面玲珑的人，但我自认是懂最基本的人情世故的，也和同事的基础关系算是融洽。但事发后，他们的眼神里，好像我之前所有认真负责、兢兢业业的工作态度和工作能力都被抹杀和忘记了，似乎只有站在同一个政治立场上，我们才能谈论工作态度、个人性格，政治好像成了某种原则性的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公权力在倾轧我的时候，被迫让我让渡了自己的财产、时间、自由和一些其他的东西，但更令我抑郁和痛苦的是，它的触角还会撕裂我的现实生活。好在也有温馨的时刻，例如一些朋友在我失联期间一直在尝试联系，让我知道有很多人在意我的安危。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄国作家杜斯妥也夫斯基（Fyodor Dostoevsky）在《卡拉马佐夫兄弟》中有一句话我很喜欢，并记了很久，一个脱口秀演员在表演中也化用过：“最要紧的是，我们首先应该善良，其次要诚实，再次是，以后永远不要相互遗忘。”&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>羊艮</name></author><summary type="html">如今回顾，整个过程最让我应激的是小巴车上不断的被殴打，会让我记起2019年被香港警方暴力拖拽时的恐惧。但让我感到丧气和沉郁的，是出来后现实生活秩序的坍塌。一直以来我都有失眠问题，最近更常梦到被要好朋友抛弃了。因为政治立场不同，我在兼职公司被孤立，好像因此我不再立体，变得片面，变成了一个“坏人”。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/A66KQLM.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/A66KQLM.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">党国资本主义</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-14-party-state-capitalism.html" rel="alternate" type="text/html" title="党国资本主义" /><published>2022-12-14T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/party-state-capitalism</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-14-party-state-capitalism.html">&lt;p&gt;如何理解发达民主国家越发频繁的产业链去中国化行动和中国日益显著的贸易武器化行为？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;来自马里兰大学、哈佛商学院和香港科技大学的三位学者最近发表在《国际安全》（International Security）杂志的&lt;a href=&quot;https://direct.mit.edu/isec/article/47/2/135/113544/China-s-Party-State-Capitalism-and-International&quot;&gt;文章&lt;/a&gt;分析了以上问题。她们将国家经济相互依赖产生的竞争和猜忌概括为一种新的安全悖论（security dilemma）。基于她们过去阐述的中国“党国资本主义”（party-state capitalism）的理论框架，三位作者认为中国共产党面对国内和国外双重威胁而采取的维护政权安全的行动，反过来引发了其他发达国家的担忧，促发了这些国家采取措施限制中国的企业和商业行为，从而带来了彼此间安全竞争的螺旋式上升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冷战结束之后，各国政府、企业家和专业人士长期笃信经济相互依存关系可以有效维持国家间的和平。这种经贸间的互惠互利，能够缓解传统因领土和历史争议导致的安全问题。然而近年来，无论是在中国还是发达国家，企业行为越来越受到国家安全因素的影响，商业行动越发受到各类安全化的法律和监管规制的制约。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/aYeQu5P.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 2021年2月12日，新疆维吾尔自治区一间棉纺织工厂的工作情况。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;经济上的相互依赖如何带来了不安全&quot;&gt;经济上的相互依赖如何带来了不安全&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;传统的国际关系理论常常将国家间的竞争冲突归结于军事力量和意识形态的此消彼长。而经济间相互依赖，至少在自由主义者看来为大国间的和平共存和相互合作提供了可能性。2008年金融危机前后，相互依存的中美国（Chimerica）被视为一个维护国际秩序和解决其他全球化问题的共同基础。在主张与中国进行接触的“拥抱熊猫派”看来，经济之间的紧密关系甚至于有利于民主资本主义国家改变和约束中国的行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上世纪90年代和21世纪头十年，经济一体化是中国和其他发达工业国家之间的共识。然而如今经贸利益间的你侬我侬已然不在，经济上的相互依赖成为了中国和域外大国冲突最激烈的部分。评估与中国经济交往的安全风险，成为OECD（经合组织）成员国处理与中国关系的优先议题。限制中国的国有企业和民营企业在本国的活动，在这些国家中几乎赢得了跨党派的共识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三位作者认为，这种紧张局势是由2010年代初以来中国国内政治经济的实践带来的。这些实践在外部滋生了对中国意图和能力的怀疑和恐惧。尽管很多时候中国采取的行动是维护自身政权和经济发展安全，但作为全球第一的贸易大国，其巨大影响力带来的外部效应使得外界将这些国内和国外的行动解释为对他国的威胁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国政府和企业的经济行动由此也有了类似军事行动的安全效应，引发了其他国家对更具扩张性的经济行为的警惕和反击。正如&lt;a href=&quot;https://www.cambridge.org/core/elements/abs/clash-of-empires/12211AC3B8957E8DE6C7F26998EB50C3&quot;&gt;《帝国的冲突：从中美国到新冷战》&lt;/a&gt;一书指出的，中国企业在国家战略驱动下的全球市场扩张，动摇了美国企业的利益，构成了当前大国竞争与过往相异的情景——企业在国际关系的冲突中扮演了关键角色。与之相近，三位作者也强调企业在安全困境中的核心作用： 正是由于中国党国资本主义模式下市场和政府间界限的模糊不清，以及科技企业拥有一系列涉及安全相关的敏感技术，使得企业行动本身和国家对企业的干预成为了国家间安全斗争的重要场域。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/iqv6uLN.jpg&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;
▲ 2021年1月19日，重庆长城汽车工厂的机器人手臂在生产线上工作。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;金融危机后中国对发展模式的修正&quot;&gt;金融危机后中国对发展模式的修正&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;政治经济学通常将中国改革开放后40年的成功增长，归功于某种混合经济模式。中国社会确实经历了迅速的市场化改革，并产生了繁荣的民营经济部门，可由于国家仍然掌控着强力的经济干预工具——包括国有企业控制权、补贴信贷、产业政策和对战略产业部门的领导任免权，中国的发展模式常被归类为国家资本主义的一种威权模式版本。从20世纪90年代到21世纪头十年，这种模式的动力和经典的国家资本主义理论预期相一致，即为了获得经济增长并参与全球竞争，需要动用强大的国家权力去实现追赶。即使共产党长期的核心利益仍然集中在政权的生存上，在这个阶段，传统的政党-国家体制（party-state）对经济活动施加的制度杠杆并没有太过明显。作者认为事情的转变发生在胡锦涛时期，当中国国家安全的概念逐渐从维护稳定转变到预防风险，中国政治经济模式也开始重新配置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2008年后政权稳定的风险骤增，导致中国共产党不断加强了国家的强制和监控能力。国内群体性事件和国外的颜色革命“威胁”，使得国内的政策将国家安全概念进一步泛化。尤其是全球金融危机引发了中国共产党领导层对依赖外部经济的强烈不安全感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胡温时期大规模的投资计划，虽然稳定了经济增速但也带来了债务和金融系统的不稳定。2012年习近平上台后，强调中国应该通过扩大内需和减少出口的依赖来维持经济增长。在监管和宏观经济政策以外，在习近平的经济治理工具箱里，比以往使用了更多的胁迫和刑事手段去应对金融风险和渎职行为。中国领导人也开始忧虑在敏感领域依赖西方技术。斯诺登事件促使中国政府将网络和通讯安全提升到国家安全的中心地位，并认识到公共和国有部门依赖西方通讯技术设备的风险性。起初，对改革持乐观态度的人认为中国会采取更多的市场化改革实现可持续的发展，然而最后集中党的领导和控制权，在习近平时代被认为是应对各种安全威胁的终极方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过订立新的法律，党将商业行动者的行为纳入到新的安全法律条文之中。包括《反间谍法》、《国家安全法》、《反恐怖主义法》、《网络安全法》、《国家情报法》、《数据安全法》等都列明了公司的安全义务。为了降低在全球供应链地位的不安全感，在技术上进一步摆脱对西方的依赖并促进核心技术的自主创新，中国发布了军民融合的发展专项规划和《中国制造2025》。实际上，军民融合和产业政策并不新鲜，在过往发达国家的工业发展史也可曾运用过。然而作者认为，由于这些规划和政策对比中国过往更加强调国家安全的目标，加之国内过于民族主义的阐述和诠释，使得国外将这些努力解释为中国共产党意图主导全球主要供应链，并将之武器化的进攻性举措。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/TdWEwEo.jpg&quot; alt=&quot;image3&quot; /&gt;
▲ 2022年10月23日，中国杭州市，路人在大厦的显示屏上观看中共总书记习近平在中共二十大闭幕礼上发表讲话。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何为党国资本主义&quot;&gt;何为党国资本主义？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;将安全逻辑应用于国家经济干预，并将诸多经济行动安全化（securitization），使中国的政治经济模式从威权的国家资本主义模式向党国资本主义迁移。党国资本主义的目的，是通过对经济行为的干预和改造去维持党对政治权力的垄断。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在作者另一篇&lt;a href=&quot;https://online.ucpress.edu/currenthistory/article/120/827/207/118341/Party-State-Capitalism-in-China&quot;&gt;文章&lt;/a&gt;中，党国资本主义被视为国家权力与公司组织、资金和商业活动新的混合，它不再是简单的国家-资本或公共-私人的二元关系。它包括了三个特征：政党-国家对经济活动的侵蚀；国家和私人部门关系的模糊化；对企业明确的政治忠诚要求。正是越来越无法区分企业的经济活动和党国的政治要求间的关系，外界对中国公司的怀疑不断加深，进而增加了对中国的不安全感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，在控制国有产权和产业政策国家资本主义战略之外，政党-国家加强了对民营企业的党组织建设工作。虽然过去非公有制企业党建一直都是中共对扩大党组织覆盖面的要求。但在江泽民和胡温时期，私营企业党建更多是一种仪式化的行为，对实际的经济活动并没太大影响。然而习近平时代，党组织被赋予了更多实际的功能。第二，通过成立国有资本投资公司，国有部门投资于优质的私营企业资产，尤其是控制众多科技企业股权，并逐步实现了对民营上市公司的股权掌控。股权控制也体现对新媒体行业和互联网巨头企业上。中国共产党引入了“特殊管理股”来控制媒体和互联公司，并获得对内容和意识形态的否决权。国有企业控股的扩大使得当前混合所有制企业在上市公司中占据了主导的地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，私营企业和混合所有制企业也已经成为支持党国资本主义安全目标的重要力量。这些企业为政府提升大数据监控和危机响应能力供应了硬件、软件和集成系统。包括社会信用体系在内的数字基础设施建设，也有赖于少数互联网公司和通讯巨头企业的合作。然而这些依存关系在政府感知到风险和威胁时会被轻易逆转。例如蚂蚁金服的信用产品开发过去经常得到国家支持，到了2020年，监管机构突然暂停了蚂蚁金服的IPO，而马云公开发表的议论和批评，抱怨国家监管对金融风险的保守态度，也给蚂蚁金服带来了灾难性的后果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马云的例子显示出当前党国资本主义模式对企业政治效忠的要求。这些要求不只是针对国内企业，更多发生于不擅长自我审查的跨国公司。迫于中国消费者的民族主义情绪和中国宣传机构的压力，越来越多的大品牌因在香港、台湾、西藏和新疆问题的表态和描述上中国官方不一致而被迫道歉。党国资本主义带来的市场利益，使得外资企业开始学习自我审查和改变自己的行为，以符合与中国安全相关的正确表述。这在国安法通过之后的香港展现得特别明显。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/EQKcj9o.jpg&quot; alt=&quot;image4&quot; /&gt;
▲ 2022年8月9日，美国总统拜登在白宫草坪签署《2022年芯片和科技法案》。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;对党国资本主义的猜忌和反击&quot;&gt;对党国资本主义的猜忌和反击&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;作者指出，正是因为党国资本主义的发展逻辑，使得其他国家很难区分企业的政治动机和商业动机，尤其是党国资本主义极大改变了外界对习时代以前中国民营企业存在相对自主性的看法。所有权结构不再是衡量中国企业商业行为纯粹性的标准。当前越来越多的政治人物和政策研究者会认为，中国企业的商业利益和党的利益具有高度一致性。因此，由于不确定这些商业行动的意图，发达工业国家对中国企业的海外扩张越发警惕，担心中国政府会利用企业、供应链的主导地位和经济的相互依存度作为武器。作者总结出三种以美国为首的OECD国家对中国经济行动的反击措施。包括改变针对中国投资的审查程序；对大型中国企业的限制或惩罚；成立特别针对中国经济安全威胁的新机构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以半导体为例，在中国发展模式并未被完全安全化之前，对外收购一度是成功的。例如，2015年带有中国政府背景的基金尝试收购美国相关企业，起初获得了美国外国投资委员会的批准。但很快中美间的安全竞争使得美国收紧了来自中国的投资，审查甚至延伸到第三方企业，只因该企业的投资部分股权有中国政府背景。2018年美国两党对外国投资委员会的风险审查法案进行了修订，该项修订案要求对外国投资者审查不局限于对股权的控制，而是将审查扩大对新兴技术或关键基础设施的外国投资行为。其他OECD国家也逐步收紧、限制或禁止来自中国的收购。他国的安全化担忧反过来又“刺激”了中国对发展前沿技术的安全关注，进一步绑定了国家安全和国内产业政策。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，中国的企业如今被视为党国触角。发达工业国家开始遏制中国国家冠军企业的发展。美国和其他OECD国家采取了一系列措施，来管理这些高科技企业所带来的潜在安全威胁。这集中体现在5G、人工智能、通讯设备、云计算和其他数据产业领域。由于担心中国党国资本主义下通讯企业的独立性（如华为），过往的容忍的合作空间急剧被压缩。在美国以外，欧盟尽管没将中国企业完全排除出竞标的之外，也试图加强通讯服务供应链的多样性来降低对中国产品和技术的依赖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OECD国家也开始制定新的法案和新的机构，去专门管理中国企业的安全威胁。典型的例如美国《2018年外国投资风险审查现代化法案》和司法部的“中国行动计划”。但作者也指出，各国对党国资本主义模式的反应与其说是制约中国，不如说是模仿中国的做法。例如美国《芯片法案》就是一个充满国家主义色彩的大规模政府投资刺激产业的规划。与此同时，针对中国经济安全的威胁，美国也开始像组织军事同盟一样去试图建立针对中国的经济安全联盟，去解决集体经济防御的问题，包括清洁网络计划、芯片联盟和成立美国-欧盟贸易和科技委员会等等。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;结语&quot;&gt;结语&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;中国经济的崛起已经带动了一系列关于“中国冲击”的研究。本文涉及到的研究，从中国发展模式的变化和发达资本主义国家的回应，探索了全球化进入一个新阶段后的姿态。上一阶段全球化最大的后果，是所有政治体制都接受了资本主义，并将国家的经济发展摆在生存和发展的首位。资本主义的多样性不止存在于民主世界。相反，非自由资本主义正在重塑政治议程和行动编好。中国是其中一个最重要的&lt;a href=&quot;https://brill.com/view/journals/coso/19/2/article-p155_1.xml&quot;&gt;例证&lt;/a&gt;。发达国家正积极和中国展开安全竞争，而发展中国家则回避这种大国游戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在最新发表在《外交事务》杂志的&lt;a href=&quot;https://www.foreignaffairs.com/china/new-china-shock&quot;&gt;文章&lt;/a&gt;中，作者总结到，就像20世纪70年代的石油冲击和20世纪90年代知识经济的崛起一样，中国对党国资本主义的拥抱可能正在创造一个拐点，令不同政治和经济行为体重新调整和思考跨国资本主义的组织原则。这种后续的影响有可能促成一个新的资本主义时代。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>岳粤</name></author><summary type="html">如何理解发达民主国家越发频繁的产业链去中国化行动和中国日益显著的贸易武器化行为？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/oEa0A8j.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/oEa0A8j.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">尼采的駱駝、獅子與孩子</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-14-nietzsches-camel-lion-and-child.html" rel="alternate" type="text/html" title="尼采的駱駝、獅子與孩子" /><published>2022-12-14T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/nietzsches-camel-lion-and-child</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-14-nietzsches-camel-lion-and-child.html">&lt;p&gt;在多半自稱無神論者的叔本華、尼采、海德格、沙特等存在主義哲學家中，尼采是特別的存在。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;他的父親是牧師，他自己也曾在大學讀過一年的神學，他的思想中充滿與聖經相關的意象。尼采雖然稱自己是無神論者，但是基督教卻在他的思想中隨處可見它的影響力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像在他的著作裡，查拉圖斯特拉說：[上帝已經死了]。就好像是尼采宣告在他的思想中立志要除去基督教信仰對他的影響。但是當你必須大費周章地說OO不存在時，其實更多是說明了OO對你的重要性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尼采反對基督教，是因為基督教認為在[人]的上面有一個高於人的價值與權威，這個思想成為壓迫的來源。在活生生的、實在的人以外，還有一個高於人的價值。在這個價值的旗幟之下，[人]是被壓迫犧牲的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;希臘哲學的蘇格拉底和柏拉圖，都認為在感官所能認識的現實世界以外，還有一個雖然看不見、聽不著，卻更真實永恆的世界存在。此刻所在的現實世界是有限的、短暫的，和幻影差不多，而在這些短暫的事物背後，那個永恆不變的世界，才是更值得追求的真理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尼采在基督教中看到一個越來越偉大、將人性踩在腳底下的神，和脫離現實，追求死後虛幻世界的逃避思想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以尼采在[查拉圖斯特拉如是說]中，說到太陽必須下降]。為了提升人的地位，他要把神從高高在上的寶座上拉下來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他說：“忠於大地吧，不要相信那些超脫塵世希望的人，他們是調製毒藥者，不管他們是有意還是無意。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尼采是對的，宗教(或是其他權威)總是有意無意地，使用這個[高過於人的概念]，將自身的意志貫徹在其他人的身上。那個成為壓迫的存在的，其實並不是基督信仰本身，而是宗教組織與宗教人士的作為。這種手法在社會、政治、家庭關係當中隨處可見。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尼采認為人應該要重視此生，而非虛無縹緲的來生。因為宗教人士正是利用這種幻想來操控你，讓你自願放棄自己的自由意志。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按照這種邏輯，社會跟你講[道德]，國家跟你講[法律]，目的都是同樣要奪去你的自主性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宗教會告訴你，要達到他們所立下的行為標準，然後你才可以得到神的喜悅，才可以進到神為人準備的美好的來世和永生。很奇妙的是，像這樣的行為標準，一定會變得越來越多、越來越繁瑣，不是因為神突然想到覺得之前考慮的不夠周詳，然後才逐漸加添的，而是因為這些規條本來就是從人的想法產生。是人覺得：[應該這樣才對]，這許多[應該如何的想法]，只是以神之名來背書而已，並不是神的標準。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在基督教信仰中，究竟神的標準是什麼？在舊約時代中，神透過他的先知讓人知道他的想法是什麼，到了新約時代，神成為人的形象，有一段時間，神直接對人說他的標準是什麼。耶穌說過，其實神希望人遵守的只有兩個：[你要盡心、盡性、盡意愛主你的神，這是誡命中的第一，且是最大的。其次也相仿，就是要愛人如己。這兩條誡命是律法和先知一切道理的總綱。]但是成為人的形象的神，最後被宗教人士害死，原因是[祂違反了宗教規條]。沒有比這更諷刺的事了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;神成為人的形象時，也有很多人來問祂，到底要怎麼樣才能得到永生？要怎麼樣才可以進到天國？其實耶穌很少正面回答他們的問題，他常常說一大堆沒人聽得懂的比喻，他的學生如果來問他：[老師，你剛剛說的是什麼意思呢？]他才會更詳細的，用他們可以聽懂的方式講給他們聽。並不是耶穌很小氣，不願意將寶貴的知識跟人分享，而是他知道沒有去過天國的人，即使把天國的事講給他們聽，他們也無法了解，可能會因為誤解，對他們來說不但沒有幫助，反而造成更大的問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;耶穌講道的時候，從來沒有增加任何一條宗教的規條。他反而指責那些宗教人：[把難擔的重擔捆起來，擱在人的肩上，但自己一個指頭也不肯動。]耶穌看穿他們只是把宗教規條當作統治的手段，其實自己根本也做不到。[他們一切所做的事都是要叫人看見，所以將配戴的經文做寬了，衣裳的禭子做長了，喜愛筵席上的首座，會堂裡的高位。]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你讀了新約聖經中所記載的，耶穌的言行，就會明白基督教思想雖然被誤用，被當作統治、操控的工具，但這卻不是神的心意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使是耶穌說的，那兩條[簡單的誡命]，其實我們也做不到。當神在舊約中陳述什麼是聖潔的標準時，他不是要人像法利賽人一樣[假裝自己做得到]，也不是自暴自棄：反正我就是做不到，我就是爛。當神在告訴人聖潔的標準時，其實還有下一句話：[我知道你沒有能力做到，但是我會幫助你。]只是人好像都沒有聽到下面那一句話，就拿著神的誡命去自己煩惱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這句話的重點應該劃在第二句，就是：[我會幫助你。]當神創造人的時候，從一開始他對人只有一個計劃，就是和祂永遠在一個愛的關係當中。人因為犯罪離開了這個關係，但是神並沒有放棄人，祂的計畫不是要人成為聖潔回到祂的面前，而是：[回到我的面前，我會使你成為聖潔。]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;神的計畫不是在[人行為的改變]，而是在[回到我的面前]。在尼采的哲學中，神成為了一個高不可及，永遠也無法達到的聖潔標準。神的存在，顯出人的汙穢、卑劣與不潔。人之所以殺死上帝，否認上帝的存在，或許有一部份也是由於無法忍受待在這個汙穢與不潔的認知裡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要神聖潔的標準不存在，我的行為就沒有所謂善或惡了。又或者是，你可以承認這個標準的存在，然後接受神已經預備好的聖潔這個禮物。這就是基督信仰中所說的[悔改]。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在尼采[查拉圖斯特拉如是說]中，有一個[大海]的意象。他說，人必須是大海。很特別的是，尼采在寫[查拉圖斯特拉如是說]這本書時，就在一個海邊。他在這個海邊的生活，經歷了他生命中最快樂的時光(陷入戀愛)，也經歷了生命中最大的痛苦(就是失戀)，這個巨大的衝擊孕育出了[查拉圖斯特拉如是說]這本充滿詩意與哲思的作品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尼采在海邊感到自己的生命被擴張成為一個能夠容納巨大痛苦與巨大快樂的存在。他發現原來快樂與痛苦是如影隨形的。他不能只要其中一個，逃避另外一個。他開始覺得忍受痛苦，是超越自我的必經之路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尼采的超人理論從當時流行的演化論和進化論而來，認為人的心智可以不斷地進化。人無法達到完美，因此這個進化永遠沒有結束的一天。這是在沒有神的世界裡，人所能擁有的最好的盼望，那就是明天他可以比今天更好。他可以不斷地超越自我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;存在主義令人嚮往，因為它抹去了神對人的藍圖與計畫，在人的面前彷彿重新有了一張展開的白紙，一個新發現的思想的自由。但是尼采似乎假設了人原本就有一個[變得更好]的前進的動力，這個動力是從哪裡來的呢？是每一個人天生都有的嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尼采對於人類意志的樂觀想像和深刻信仰，其實在自己沒有意識的情況下，描繪了神對人最原本的藍圖與計畫。當神看著人，祂所看見的不是人不完美的現在，而是祂創造我們時就放在我們裡面的，那個無限可能性。神是無限的，如果不是因為我們內在那個與神的連結，我們無法嚮往無限，也無法嚮往任何高於自己的東西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們不是這個有限、軟弱的存在，也不是腦海中想像的超人。每個人在自己的生命裡，都有只有自己才知道的，無法超越的軟弱。我們是在這個軟弱中體會到愛的珍貴，體會到自己對他人和神的需要。當耶穌說，你要盡心盡性盡意的愛神，還有愛人如己的時候，祂不是在給我們一個新的教條，一個新的宗教規範。祂是在告訴我們，這是我們應有的生活方式。因為我們的軟弱，我們只能在愛的關係當中活下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尼采對個體性和自由意志的歌頌，成為現代哲學的基礎。他的思想在那個人類從有靈性的存在墮落成動物的時代是一盞明燈，從人的內在肯定了人的價值和無限的可能性。只是尼采雖然說[上帝死了]，信仰的明燈仍然在他的思想中隨處閃爍，只是他自己可能絲毫未覺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[查拉圖斯特拉如是說]裡有一篇文章[三段變化]，說精神會經過三個階段進化，第一個階段是駱駝，第二個階段是獅子，而第三個階段是孩子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近代的存在主義一個重要的建樹，就是肯定人有創造價值的權力和能力。人不只是[被創造的]，他的價值不只是被賦予的，他也有能力去創造和賦予事物價值，對存在主義的哲學家來說，這甚至是[人之所以人]的原因，這是唯一能證明你真正活過的方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很有趣的是，在聖經裡關於神與人[亞當]的互動當中，神創造了天地、各樣的生物，包括動物、植物，然後祂把命名的職權交給亞當。祂說：[亞當，你可以為這些被造物取名字。]雖然亞當也是被造物，但是神卻將屬於他自己的權柄和特質給了亞當，那就是創造意義的能力。亞當能夠定義他所生活在其中的世界。存在主義所肯定和歌頌的人性，無疑地在神創造人的心意當中就已經存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尼采不需要殺死上帝，才能夠提升人存在的地位。那其實是上帝在創造人的時候，對人最原始的美好計畫。只是這個計畫被破壞了，神的救贖就是要將人重新放回這個應該是管理與創造的位置上。人不是大地的奴隸，他被造是在這一切之上，作為創造者與管理者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當神造人的時候，給予人管理和治理事物的權柄，但是他並沒有給予人管理和治理另外一個人的權柄。當人離開了神的計畫，就開始企圖想要透過管理和治理他人，以獲取資源與權力。這是人類社會中各樣壓迫與不平等的來源。但是在內在我們知道這是[不應該如此]的。人的內心告訴他他應該與其他人平等，而不是屈從於任何意志之下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尼采在他的哲學裡找到的其實是神創造人時，人應然的樣貌。人被賦予權柄，並且被賦予自由意志。奪去這些的並不是神，而是人的罪。如果人有能力除去自己的罪，回到他內心認為的[應然]的存在樣貌，那麼我也會說，我們不需要神。神存在或不存在，都和我們沒有任何關聯。事實是，人無法處理自己的罪，對自身的軟弱無可奈何，這是為什麼我們需要神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果沒有神，這個世界會充滿著兩種人，一種是制定規則，好讓他們永遠都處於正確的位置的那些人，這些人是尼采所謂的獅子，是我們所說的壓迫者。另一種是被規則所管理，只能在別人所賦予的價值系統中求生存的人，這些人是尼采所說的駱駝，也就是這個世界上大多數的人。尼采說，要從駱駝翻身，必須先成為獅子，然後成為孩子。孩子跳脫了壓迫者與被壓迫者的遊戲規則，擁有全然的自由做他自己。人的內心知道，他生來既不是做壓迫者，也不是做壓迫者的，這兩者都無法滿足他生命的需求，兩者都無法使他真正的快樂。他內心真正渴望的是做他自己，做神的孩子。這才是當神創造人時，對人的心意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是我們已經太習慣於這個世界的遊戲規則了，如果不是壓迫者就是被壓迫者，我們在一個權力結構的思維裡。耶穌的門徒們也曾經爭執，到底誰到天國裡可以當老大，可見當時他們彼此之間，應該也形成了某種權力階級，有關誰應該聽誰的。耶穌看出他們的心思，就叫來一個小孩子，站在他們中間，然後對他們說，我實在告訴你們，你們如果不回轉像一個小孩子的樣子，擺脫這種想壓過別人的想法，不要說在天國當老大了，連天國也進不去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;耶穌告訴他們，除非他們離棄內心想要比別人優越，比別人了不起的慾望，他們與天國是格格不入的。宗教人士用種種的道德規範使人自覺卑微，活在道德的優越感當中，認為自己比那些有罪的人更聖潔，更值得尊敬，耶穌說，在天國裡沒有他們的位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在尼采的那個年代，基督教變成一個沉重的匾額，高高懸掛在政治、經濟、家庭、道德和個人之上，壓的所有人喘不過氣來。將那塊匾額拿掉，才能夠讓個人和個體性的存在價值得以被看見。然而個人的價值與個體性，在我們被創造的時候，就已經存在了。我們存在的價值是因為我們是被神所造的，祂在宇宙裡給了我們一個位置，這個位置不是相對於他人而言，而是相對於祂而言，因此它永遠不會改變。這個價值與身分不是他人賦予的，因此不會隨著人變動的感覺想法而改變。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一個有神的價值觀裡，一個人存在的價值在他本身，不需要去貶低另一個人，去比另一個人更好一點，才能夠顯出自己的存在價值。這個位置不是我們贏來的，而是被賦予的。也許你會覺得，這樣人的主體性豈不是受到質疑呢？但是活在一個沒有神的價值觀裡，沒有那個穩固的座標，我們只能從世界的價值觀，或是他人的價值觀中找到自己的位置。在那樣的生存方式中，又如何擁有主體性與自由呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;無神論者想要透過擺脫神這個座標，找到自己的自由。但是脫離了神這個座標，人似乎還是落入了其他人為的框架當中，感到動彈不得。存在主義告訴我們，你可以自己選擇活在當中的世界。我贊同這個突破性的思想，因為我們的價值與意義，本來就不應該是他人給我們的。沒有人可以告訴我們我們是誰，這個意義只能靠自己去找尋。什麼是你的座標呢？對你來說，你如何架構自己所生活在其中的世界？你從哪裡出發，又以什麼作為你的目標呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讀著尼采的查拉圖斯特拉如是說，驚嘆於他敏銳聰明的覺察力、想像力，與創造力，為所有人打開一個新的思想領域，讓我們知道，我們可以，也應該要思考，過一個更敏銳、更自由的人生，因為這是我們存在的目的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我覺得自己比尼采更幸運一些，我雖然沒有那麼聰明了不起的頭腦，但我認識神。我承認一個比我廣大的存在，祂永恆、無限而完美。我面對這個世界有時覺得無能為力，因為我的能力、生命、所能做到的事都是有限的，有太多我想做的事但我做不到，我想達成的目標卻無法達成，我所能改變和影響的事物更是有限，但是因為祂，我知道我不是這些限制我的環境或自身軟弱的奴隸。我不會像尼采一樣歌頌大地，因為我知道人有時候也會變成大地的奴隸，他努力耕作也什麼都得不到。我知道我不夠廣大能夠認識和明白所有的價值，而有一些痛苦遠遠超過我所能承受。雖然如此，我是否仍然能說自己是自由的？知道祂是我的來源，有能力供應我的生命所有需要的一切，無論是價值感、安全感和成就感、與他人連結的需要、意義感的需要、身體和心靈的食糧………因為與祂的連結，所有的事，包刮那些在他人眼裡可能是不好的事，都在祂完美的計畫裡成為祝褔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在祂的裡面，叔本華無可救藥的悲觀、或是尼采尖銳纖細又瘋狂的心思都同樣美好。尼采著名的比喻，精神的三段變化，原來隱含著那個神放在裡面的最深渴望，那就是回復自己的身分，做神的孩子。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>正宜</name></author><summary type="html">在多半自稱無神論者的叔本華、尼采、海德格、沙特等存在主義哲學家中，尼采是特別的存在。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/o9sqL7r.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/o9sqL7r.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">恐懼</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-12-fear.html" rel="alternate" type="text/html" title="恐懼" /><published>2022-12-12T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-12T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/fear</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-12-fear.html">&lt;p&gt;朋友說：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我畫了海報，不敢自己去貼&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;甚至都不敢去現場&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你覺得有任何東西可以聯想到畫的作者嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我幫你貼，我說，怕啥呢&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我走出地鐵，那個月台走過無數次&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;進門，排隊，緊張地早早準備好證件&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而後頗為保安大姐的放水而慶幸&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在那裡的時候，我不害怕&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;都沒注意遮住臉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能沒記得害怕，既然&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;行禮如儀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（怎麼還不喊口號&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（旁邊的人怎麼不過來&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我發朋友圈，自以為很厲害&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周圍的人眼神警惕&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像維園的貓回頭看我&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朋友說：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;坐著的人都很害怕&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家都把腿抱在臂彎裡，蜷縮著，像嬰兒&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（因為未知所以恐懼，我想&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（大家不會理性評估風險&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隔天，我吃下午茶，墻上電視機裡的鄧炳強&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對著我講話&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我轉發給朋友，嘲笑一番&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然後把朋友圈和聊天記錄&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;偷偷都刪了&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回家路上，開始擔心保安的錄像&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很怕，因為一些不可說的原因&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們都知道了吧。知道什麼呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;知道又如何？那犯法嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我沒有清理手機，沒有交代朋友&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（有必要嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我做得不夠，也懶得去弄&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「出來是都出來了」，上海的朋友輕描淡寫地說&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（你們不怕嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恐懼的原因不可說&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恐懼本身不可說&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何應對恐懼不可說&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為何不可說也不可說&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是之謂恐懼，或&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捂嘴之有效性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;附記：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、不認為最近的事件應被稱為「革命」。用這個標籤只是方便蹭熱度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、發佈的前一刻，我還刪掉了三行。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>匿名</name></author><summary type="html">朋友說： 我畫了海報，不敢自己去貼 甚至都不敢去現場 你覺得有任何東西可以聯想到畫的作者嗎？ 我幫你貼，我說，怕啥呢</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/aibOvrX.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/aibOvrX.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“女人没有国家”</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-10-as-a-woman-i-have-no-country.html" rel="alternate" type="text/html" title="“女人没有国家”" /><published>2022-12-10T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/as-a-woman-i-have-no-country</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-10-as-a-woman-i-have-no-country.html">&lt;p&gt;伊朗抵制极权统治的性别运动已经持续了两个多月，并引起了世界范围内的关注。伊朗的女性运动是这个时代的产物——如果没有世界范围内的女性赋权和女性主义发展，以性别运动这种形式撼动极权，是过往无法想象的。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;伊朗女性的无畏感染了全世界珍视平等和自由的人，她们用自己的方式为民主运动增添了独有的女性色彩，更展现了女性在政治参与时所表现出的创新性、勇敢和强大。一些人开始期待：是否伊朗的女性主义运动可以作为一个先例，使女性运动最终超越民族国家的叙事，并且成为人类自由抗争的新开端？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诚然，这次运动很大程度上为世界范围内的女性运动或受压迫者赋权，一种更广泛的连结和身份认同概念也正在建立，但我认为，这场运动对于超越以国家为单位的国际关系秩序而言，仍有一定的距离。且最主要的问题不在于是否能超越这种叙事——因为超越本身不是难事，更困难的是超越原有的体系之后，我们应当如何建立一个新局面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这篇文章将从伊朗的女性主义革命、以民族国家为单位的国际政治体系和女权主义者的政治参与这三个方面来探讨这个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/W0ci7vK.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 2022年9月23日，美国加州大学柏克莱分校，有民众手持蜡烛，悼念被道德警察拘捕后死于拘留所的伊朗女生玛沙·阿米尼（Mahsa Amini）。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mahsa-amini-示威是否只是一场女性运动&quot;&gt;Mahsa Amini 示威是否只是一场女性运动？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;厌女的极权社会是无法绕过极权只谈性别的，对性别秩序的撼动必须通过对独裁体制的撼动来实现，达不到这一点，就无从谈更加深远和长久的性别抗争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们在分析这场运动的时候，要注重伊朗本身的政治语境。伊朗的极权统治由来以久，且在Mahsa Amini 示威之前，不是没有人进行过反抗。例如在2009年，因反对马哈茂德·艾哈迈迪内贾德的连任和政治腐败，伊朗曾爆发绿色革命；2017、2019年伊朗也都曾爆发示威游行，抗议经济下行和专制统治。这些运动都受到了当局的严厉镇压。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于极度的厌女，这些年伊朗政府对女性的骚扰和控制更是不计其数。相较于其他群体，女性承受着来自政治、宗教和性别暴力等多方面的压榨：例如女性无法享有穿衣自由，仅仅因为不规范佩戴头巾就会被处罚；女性骑自行车被认为是有伤风化等。但这些在我们看来荒谬可笑的要求，恰好就是伊朗女性每天都要面对的现状。与一些极权政府一样，伊朗政府通过剥夺和渗透普通人日常生活的方式来羞辱人民的尊严。这些偏执的独裁者们认为，只有将权力渗透进人们的日常生活，才能建立起一个政权的绝对统治；只有一个人生活的方方面面都被控制，才能显示出人民对独裁者的服从；而只有这种服从到位，才能满足独裁者膨胀但又充满恐惧的自我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但在伊朗社会中其实一直存在女性主义的觉醒和发展。多年以来女权主义者们一直在尝试从个人行动、教育普及等方面来改善女性的生存境遇，虽然这些行动并没有能让当局放松对女性的管控和限制，但它们还是成功地在伊朗社会埋下了自由的火种。如果不是女性主义的启蒙和女权主义者们的不断抗争，伊朗女性群体很难从宗教文化语境和性别秩序中觉醒出来，而即便是爆发大规模的女性运动，她们也很难获得广泛的支持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是这场运动不仅被定义为一场女性革命。虽然女权主义者们旨在挑战性别结构和根本的父权统治，但是由于伊朗的极权统治这一政治现实，这场性别运动也最终被容纳进国家范围内的泛民主运动中的一环，承担着挑战伊朗极权统治的责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许我们可以从伊朗人在国际社会上展现的态度来进一步窥探这场运动的性质。2022年卡塔尔世界杯上，伊朗球队拒绝唱国歌的画面震人心魄，而看台上高举的写着“Woman, Life, Freedom”标语的伊朗国旗也给国际社会留下了深刻的印象。但国旗与示威标语的同时出现也说明一点，即伊朗目前的示威运动仍然没有超出国家叙事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女权运动并非一直与民主诉求联系在一起，一些例子表明，女权主义者们的抗争很有可能仅仅止步于获得更加平等的两性地位，却缺乏挑战原有父权政治秩序的野心。造成这一点的原因可能是复杂的。但伊朗的情形却不尽相同。权力的高度集中已经影响到了伊朗社会的方方面面，在伊朗不是只有女性失去自由，人们还面临着经济的困难，宗教和民族的挤压以及政治参与的受限。可以说，伊朗政府将伊朗塑造成了一个密不透风的社会，由于公民缺乏决定国家命运走向的空间，因而全体人民都要为极权政府的行为买单。近年来国际社会一直在给予伊朗经济制裁，这使得伊朗内部的经济下行严重；而极权政府在经济、文化、宗教等层面上的不作为也使得人民越来越难忍受日常的生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些相对精明的极权统治者一直很关注权力关系中的博弈和制衡，例如利用地方和中央的关系来进一步巩固自身的统治——当下放一部分可控的自由给地方时，民众的不满也多会止步于地方政府，这使之不容易威胁到中央的集权统治。另有一些极权统治者用稳定经济的方式来维护自身的统治秩序——只要人们不干预政治，极权政府便可以兑现给人民以经济上的承诺，这时若政治宣传力度得当，民主诉求便也不容易成为主流。但是对于相对无能的独裁者来说，一昧地权力集中则是把威胁自身统治合法性的风险同样提高到了难以招架的高度，再辅以经济的下行、言论的进一步控制和文化的败落，看似密不透风的统治便实则变得岌岌可危。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时无论是对女性的蹂躏、对言论的审查、对公民人身自由地控制还是经济的崩溃，都只会让民众将矛头最终指向极权统治本身。越是刚性的东西实则越容易脆裂，在部分极度依附于整体，并且与之享有高度一致性的时候， 打碎部分，便也意味着打碎了整体。因为两者之间已经没有缓冲地带，也不存在拉扯和博弈的可能。当社会的一切层面都像藤蔓般紧紧地缠依附在政权这一棵强大的树干之后，无论哪个层面的崩溃，都直接冲击着那个最庞大的权力中心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而伊朗的这场性别运动的演变所包含的逻辑也是如此：独裁政府是女性痛苦境遇的主要造成者，如果可以彻底推翻这样的极权统治，女性的境遇似乎自然可以得到改善。因此一开始Free Women的诉求就演变成了反独裁统治的Free Iran，它不仅仅承担了女权主义的意义，更意味着直指专政的、由多民族、阶层、性别群体参与的更加广泛的民主革命，在维护每个人的生命与自由的口号之下，更多伊朗人的诉求和主体性能被容纳进来。而反过来，对自由和平等的争取永远不可能与女性主义相悖，女性无法自由的社会永远不会是真正自由的社会，因此有人相信Free Iran即意味着Free Women。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Griffin认为，女性并不像伍尔夫所说的那样，“作为女人我没有国家”。伍尔夫的愿景是高远的，是向往和平与自由的。但是在实操层面，仅有这样的愿景是远远不够的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而女性能多大程度上取得成功，或者说，将女性运动纳入国家叙事之下之后，女性群体的愿景能在何种程度上实现，是很难预料的。Griffin认为，女性并不像伍尔夫所说的那样，“作为女人我没有国家”。伍尔夫的愿景是高远的，是向往和平与自由的。但是在实操层面，仅有这样的愿景是远远不够的。Griffin说明，在上世纪广泛的民族独立运动中，女性为反抗殖民主义而在性别身份上让步，是为了使自身民族摆脱殖民主义的控制、国家独立之后，建立更加广泛的性别平等政策。但是很多现实的例子却表明，即使一些国家取得主权独立，女性的境遇也没有获得多大的改善。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为民族、国家这些概念本身就是带有父权性质的，因而女性很有可能受到民族国家系统性的性别压榨。如上野千鹤子指出，在二战时，日本女性多承担生产或慰安的责任，这实则是对女性权益的剥夺和女性生存空间的挤压，然而这却在战时被当作是爱国主义的体现。当国家主义或者民族主义的诉求与其他的身份认同相悖时，国家主义或民族主义往往会取得上风。它们把人套在一个宏大叙事的袋子里，并且号召所有人为更广大深远的目标做出牺牲。因而无论是战争时期被迫承担生产和慰安工作的女性，还是拒绝为国家统一而战的和平主义者，在国家主义的叙事之下，都有可能面临艰难与复杂的身份困境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样的情况是否会发生在伊朗，我们暂时不得而知。但是显然，由于宗教文化的浸染，和历史上根深蒂固的厌女观念，伊朗女性想要获得更大程度的平等和自由，仍有很长的路需要走。在许多民主国家例如日本、印度、韩国等，民主的实现也并未给女性的地位带来多大的提升。不过在这类国家，女性群体便可以有更多选择。例如她们可以选择在现代国家的框架之下继续通过女权运动来争取更加平等的地位，更加广阔的权利——在一些女权主义者们眼里，关注弱势群体与具体的人并不与现代国家的概念冲突，人们依旧可以在国家范围内为更广泛的平等做出努力；也同样可以抛却民族国家叙事，以更广阔的身份，如女性身份，或者人类群体的这个身份来做更加广泛的追求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，这似乎不是当前的伊朗需要考虑的方向。厌女的极权社会是无法绕过极权只谈性别的，对性别秩序的撼动必须通过对独裁体制的撼动来实现，达不到这一点，就无从谈更加深远和长久的性别抗争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/gP7vtCR.jpg&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;
▲ 2022年10月1日，纽约曼哈顿有示威声援伊朗女士Mahsa Amini死于警察拘留所，一群示威者在现场拥抱并哭泣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;伊朗的女性运动是否可以超越国家叙事&quot;&gt;伊朗的女性运动是否可以超越国家叙事？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;即便我们不将自己定义为民族主义者或国家主义者，我们的抗争也仍旧暂时无法跳出民族国家的叙事。为什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;极权国家的政治语境与民主国家不同，极权国家更加缺乏超越国家叙事的条件。尽管疫情让我们看到了全球治理体系的崩溃，以及绝大部分政府的低效与无能，但是目前尚没有空间建立一种新的、非主权国家或无政府主义的国际秩序。在这里我们要尤其注意的一点是，当我们分析政治事件，包括国际格局的走向时，要注意到这是一个多方共同作用的过程。既然是过程，就一定在变动。因此笔者在这里得出上述的结论，也是由于此时此地的因果作用至此，如果未来相互作用的各条件发生改变，当然也会摇动结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这是否说明极权国家的人一定要作为一个民族主义者或国家主义者才能争取自由？答案当然是否定的。从身份认同哲学的角度来看，身份认同皆是被构建起来的，没有一个人生下来就有美国人或者埃及人的认同，也没有一个人生下来就知道自己是个女权主义者。人们需要在跟世界广泛的交互中发展出自己的身份认同，而且这些身份一定具有流动性。一个人当然可以选择成为一个女性主义者或自由主义者，而不成为一个国家主义者或民族主义者。这关乎内部身份认同，而且人可以秉持这样的认同进行活动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是从身份认同哲学来讲，一个人的身份认同无法脱离社会而存在，无论我们如何定义自己，我们的身份还是扎根于当前社会的语境。虽然国家的概念也是被发明出来的，但是当前的国际政治秩序是依据主权国家建立的，这是历史现实，也是政治历史对我们的生活世界的塑造。一个伊朗人走向世界时携带的身份首先是伊朗人，即便这个人不认同自己伊朗人的身份。她可能更愿意以一个女权主义者来定义自己，但身份认同不仅关乎于自己如何定义自己，还关乎外界如何回应她，只要她拥有伊朗护照，或长大在伊朗，她便还是会在某种程度上属于伊朗人、伊朗裔群体，那么这个国家的记忆、血泪、印象和冲突便都会涌向她。这是一个令人遗憾的局面，那就是直到现在我们还是以国籍来给人区分，一种更为根本和广泛的群体概念至今还没能形成，但除非有深远的观念或全球格局的转变，这种体系就仍然会留存。在这种秩序之下，只有一个国家自己的人民可以决定这个国家未来的走向，对于极权国家或受极权威胁的国家——例如乌克兰来说，这更是他们的必经之路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许我们可以考虑的，是在人们争来了更有自由、尊严和福祉的生活之后，弱化某国人，或者某个种族人的这种身份认同，而作为更广泛的人，为人类这个群体的福祉，以及全球环境做出更多的努力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人会说伊朗的这场革命并不只是关乎于伊朗的。例如它实则是在给全世界受独裁统治的人民赋权，给所有受欺压的女性群体赋权，也给所有渴望和珍视民主和自由的人赋权。的确，就像树叶撼动树叶一样，伊朗女性的勇敢感染着我们每个人的心灵，也启发、赋予我们更多的行动空间，这使得全球范围内的受压制者们有机会广泛地联合起来，形成一个新的群体概念。但这种概念将会容纳什么，在何种程度下可以超越目前的国际政治秩序，却实则很难预测。不过我们可以思考的是，当世界上所有的国家都分享一些共同的价值，例如自由、平等、人权之后，是否可以建立一种新的国际秩序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如届时是否还需要政府，是否仍要维持以主权国家为单位的国际政治体系，就会成为更值得思考的问题；回到每个国家来说，可以思考是否在争取完自由之后要更谨慎地使用民族主义。或许我们可以考虑的，是在人们争来了更有自由、尊严和福祉的生活之后，弱化某国人，或者某个种族人的这种身份认同，而作为更广泛的人，为人类这个群体的福祉，以及全球环境做出更多的努力。在很多情况下，民族主义只会使未来的图景趋于狭隘，因为它的发明实则是在制造割裂和分离，在这种叙事之下，必须要有一个敌人被创造出来，若缺乏这种对比，对自身范围的划定也就失去意义。而在狭隘与广阔之间，我们当然应该选择后者。但这一点的实现也并不容易，我们需要考虑如何完成这种转变，也需要在避免更大规模的战争的情况下来达到这一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但也许有人也会问，民族国家体系是否是坚不可摧的呢？答案是否定的。没有任何东西是一成不变的。国家作为一种被创造出的概念，当然也是如此。女性群体当然可以广泛联结起来超越民族国家叙事，实际上共产主义、世界无政府主义、新时代运动等，都一直在做类似的尝试，虽然他们的实践并没有能够在历史上成功，但却仍能在某些时刻成为鼓动人心的图景。但如何将理想有计划性地变成历史现实，是这些理想主义者们需要进一步考虑的方向。为了避免误解，笔者也要在这里对以国家为单位的国际体系与爱国主义做出区分。笔者的分析均建立在当前的国际政治秩序以及历史现实之上，而不涉及到情感价值的选择。一个人在国家叙事之下追求自由，与选择爱国主义是两个层面的事。更重要的问题是，民族国家体系不难超越，难的是我们超越之后要走向哪里？是否能够行之有效的理论来作为新秩序建立的指引？这些问题都需要仔细和审慎地考虑，同时也需要进行更加深刻而行之有效的哲学思考。不过，我期待有这样深远的改变可以发生，届时，也许饱受极权折磨的人们不必再阶段性地通向自由的境地，而人类之间的分裂和差异也将会更大程度地被消弭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/0P2oBaj.jpg&quot; alt=&quot;image3&quot; /&gt;
▲ 2022年10月31日，土耳其伊斯坦布尔有示威声援伊朗女性运动，抗议库尔德族女生玛沙·阿米尼（Mahsa Amini）在伊朗被道德警察逮捕、殴打后死亡。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;女性主义理论与国际政治&quot;&gt;女性主义理论与国际政治&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;女权主义理论要求除却注重国家安全、公共领域之外，还要看到私人领域、权力结构的差异，她采取一种自下而上的研究方法，质疑“国家”在国际政治中的中心地位，将“人”置于国际政治舞台的中心。但这会使我们进一步思考：这些人发出了声音，然后呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女性主义国际关系理论已经对以男性气质主导的现实主义国际秩序提出了质疑，她们旨在质疑国家、主权、安全等概念。众所周知，女权主义理论要求除却注重国家安全、公共领域之外，还要看到私人领域、权力结构的差异，她采取一种自下而上的研究方法，质疑“国家”在国际政治中的中心地位，将“人”置于国际政治舞台的中心。这个提议是如此的深刻，并且已经深远地影响了其他的政治哲学领域，自由主义者们也提出“关怀具体的人”的口号，我想一些无政府主义者或者宗教活动家们也是这样想的。对于尚未实现人文启蒙的地方来说，这种口号无疑是更有力的。当大家把目光转移至“人”身上的时候，一种更广阔的、无差别的平等概念就开始形成，弱势群体，因性别、宗教、种族、文化、经济或国籍等问题饱受折磨的人也终于可以发出声音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这会使我们进一步思考：这些人发出了声音，然后呢？我们所追求的平等和自由是何种意义上的平等和自由，如何定义这些概念？使这些人获得平等和自由，是否一定要冲破现代国家的概念？如果要打破这种秩序，用何种方式，如果还是通过暴力和冲突，这是否又会与女性主义对和平的追求相悖？另外就是，这种使每个人站在阳光下被看到的愿景，是否一定要通过政治手段来实现？一些人或许认为这是不必要的，他们期待人类能完成一种深远的内在转化，最大程度自然地放下自私、分裂、竞争、好战这些人性中的常见性质，通过一种自发自治的形式使人们更好地生活在一起；届时，政府、国家、国界这些概念将会被消解，但实现这种理想并不容易。此外，我们也要明白“关怀人”指代的是什么，明白我们关怀的是人的哪些方面。当人们内部的诉求有所差别，我们是否要选择优先某些群体，这种优先权的决定有什么政治哲学基础？这些都将是我们需要思考的方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;任何理想的实现都要稳扎于生活世界与历史现实，我们的愿景可以高远，但是理想的实现却需要很多人共同发力，需要借助观念的力量，也要结合因果、条件的互相作用，在扎根于现实语境的基础上做出行动。目前国际关系女性主义虽然已经深远地影响了全球社会政治的诸多方面，例如一些女性主义者已经在试图重新定义国家主义，这是一个非常有前景的尝试。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女性主义理论显然已经不再仅仅止步于性别，她将性少数群体、受种族和宗教文化欺压的人、穷人、残障人士等也都纳入到了叙事之中，同样为他们争取自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女性主义理论显然已经不再仅仅止步于性别，她将性少数群体、受种族和宗教文化欺压的人、穷人、残障人士等也都纳入到了叙事之中，同样为他们争取自由。或许女性主义学者们可以考虑的，是广泛地与其他有着相似愿景的群体合作，并尝试提出进一步的行动纲领——如果只停留在质疑主流国关理论的层面却无法在行动上建立切实可行的纲领，会让我们陷入两个困境，一是我们会因无可奈何、缺乏明确的行动目标而加深痛苦；二是当我们回归到现实时，仍然发现我们无法跳脱出历史塑造的精密而又庞大的国际政治结构。用海德格尔的话来说，我们是被扔进世界的，而生活世界的诸多体系是由历史观念塑造的，并且持续性地被这个星球上的人塑造着。但正如本文一直想强调的，这并不意味着我们应当接受这种现实。我们依旧可以怀揣更为终极的理想，只是这种理想的实现需要迈出更为扎实的脚步。女性主义者们已经在很多方面做出了深远的改革，而我相信未来我们还有更加广大的思考与行动空间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（越真，哲学博士候选人，研究领域包括身份哲学）&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>越真</name></author><summary type="html">伊朗抵制极权统治的性别运动已经持续了两个多月，并引起了世界范围内的关注。伊朗的女性运动是这个时代的产物——如果没有世界范围内的女性赋权和女性主义发展，以性别运动这种形式撼动极权，是过往无法想象的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/C6RTEus.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/C6RTEus.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">保守革命下的波兰女性</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-09-polish-women-under-conservative-revolution.html" rel="alternate" type="text/html" title="保守革命下的波兰女性" /><published>2022-12-09T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/polish-women-under-conservative-revolution</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-09-polish-women-under-conservative-revolution.html">&lt;p&gt;性别议题在波兰不再是“少数”议题，而被视为一种“象征性凝胶”（Gender as symbolic glue）。“反性别”、“反性别意识形态”也不再只是一场“单纯”的文化战争。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;小镇人&quot;&gt;小镇人&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;兹沃比卡（Zgłobicka）有天早上起床后，正在厨房做早餐时，回头就看到爷爷正满面愁容地盯着她，欲言又止。她一脸茫然，忙问怎么了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我昨晚做了个噩梦，给吓醒了”，爷爷沉默一阵后开口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“什么梦？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我梦见你嫁给了一个外国人。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他接着补充，“还是个黑人。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“天啊，我才二十二岁，你怎么会做这样的梦？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“总之，你一定不能嫁给一个黑人。”兹沃比卡正想反唇相讥，这个男人撂下一句话就走出厨房，留下她独自发怔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我和兹沃比卡在克拉科夫老城区的一间露天酒吧“面对面”（Vis-à-vis），她给我讲了这个故事，并且一发不可收拾，开始历数她与家人新近的矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我真的不明白，为什么老人们对外国人这么仇视？和外国人，和黑人结婚有什么问题吗？种族主义对他们来说就这么自然吗？自从我来了克拉科夫，和他们的关系就越来越差。我爷爷怕我嫁给黑人；假期我想去克拉科夫电影节实习，我妈早已安排我各种家务；我周末在表姐的冰淇淋店打零工，一下班就被她数落，觉得我不该写小说，因为这找不到工作……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们刚结束一场克拉科夫电影节的放映，本在聊K-Pop对这代波兰年轻人的影响，顺便聊到克拉科夫东亚面孔很少，每晚我在维斯瓦河旁跑步时，有些当地人看我如同看动物园猴子一样的表情。却不知怎么，她开始滔滔不绝地讲起这些家庭矛盾来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“没想到你们也有这种愚蠢的家庭矛盾”，我只好说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我和兹沃比卡认识已有一阵。我们同在雅盖隆大学，我在欧洲研究系，她在媒体创意系；我十多年来萍踪不定，如孤魂野鬼。她则离家两年多，未来同时充满了希冀与迷茫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很少见兹沃比卡那么愤怒和口若悬河。一方面，她聊的某些家庭矛盾特别中国，另一方面，她讲的事情又独具波兰特色。在我看来，那是一场国家入侵家庭的内战。例如当她说，爷爷不让她和黑人结婚时，你只需稍加思考，便会觉得这过于“正常”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个男人一生中大部分时间，都处于波兰统一工人党的统治下，在家乡拥有一份党赐予的工人职业。二战结束后，发生在西欧的移民浪潮从未在此出现。他年轻时，顶多见过社会主义兄弟国家的些许客工。而如今，他又整天面对现执政党——法律与公正党的“主流家庭化政策”、反移民/难民宣传，再联想到远离家乡、又日渐叛逆的孙女，于是寤寐思服，在梦里发现了自己孙女未来的可怕命运。那是属于顽固老人对失控子女的惊慌失措。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兹沃比卡在雅盖隆大学读大三，是波兰大学本科体系下的最后一年。但第一年新冠大流行伊始，她大半年都在家上网课，从未离开自己出生的那个小镇——可能连小镇都算不上，那是一个由封建时期地主命名的村庄。我曾问兹沃比卡，是否对大学第一年感到失望，毕竟新世界就这样戛然而止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;答案恰恰相反，她那时并不困扰，和家人待在一起，有高中闺蜜陪伴，还上了波兰最好的大学（华沙大学可能会表示抗议），读到自己喜欢的创意专业，成为家族的骄傲。我立刻意识到，那时她只勉强告别青春期，世界版图在大流行期间并未对她展开。当更大的世界尚未到来时，人自然很少会察觉到冲突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反而是克拉科夫最初带来的心理冲击，比新冠病毒更大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某天下午，我和兹沃比卡经过维斯瓦河大桥，她停了下来，看着对岸的克拉科夫会展中心。这是一栋设计得极富现代感、乃至于和克拉科夫老城显得格格不入的大楼。她愣了一下，对我说，“我从来没想过去华沙上学，我去过一次，那里太丑了（华沙真的很像北京，我说）。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我喜欢克拉科夫的街道、建筑和艺术（克拉科夫可能类似波兰的上海，我说）。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“但是，当我真的第一次独自在克拉科夫生活时，很长一段时间，我都有生理性恐慌。在一个完全陌生的大城市里，独自处理所有事情，对当时的我来说，太可怕了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那现在呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“现在我当然想以后留在克拉科夫，找个广告创意类的工作，或者在雅盖隆大学读研。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你有想过留学吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我的同学想去美国，去德国，去英国，去瑞典。但我就想以后留在克拉科夫，我现在喜欢这里的一切。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你可是欧洲公民，你们可以去全世界任何地方。我花了十年才来到这里。”我突然想劝一劝她，克拉科夫不是世界尽头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我觉得我不是一个能应付太多陌生世界的人”，她说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/hPGMhtq.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 克拉科夫会展中心，这栋建筑修得和该城市中心的传统建筑极为不同，因此显得异类。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;两种记忆&quot;&gt;两种记忆&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我没再问下去，而是开始去思索她年轻的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们认识以来，已好多次聊起她的故乡。她出生长大的那个有很长名字的村镇，人口三千，介于波兰东南部城市热舒夫（Rzeszów）和普热梅希尔（Przemyśl）之间。这两个城市因为战争爆发，而开始频频出现在新闻头条。它们地处乌克兰和波兰的国境边界，数百万难民途经兹沃比卡的家乡，前往更深处的欧洲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兹沃比卡给我讲她高祖父——爷爷的爷爷——那次，我突发奇想地说，若是生在一战或以前，她会是奥匈帝国子民，并经历奥匈帝国与沙俄帝国的围城之役。若是生在一战后，她可能会短暂成为乌克兰人，之后会迅速成为苏俄人。直到一九二一年波苏战争结束后，她才会成为波兰第二共和国公民。这样的日子会持续到一九三九年，西边的敌人会从但泽（现在的格但斯克）出发，迅速吞并这一整片土地，但她也没资格做个德国人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毕竟，埃德蒙德·伯克就曾在书信里哀叹，波兰是个只能存在于月球之上的国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“对，我爷爷有个兄弟就是俄国人，我另一个阿姨就有乌克兰血统，我，只是恰好现在是波兰人”，兹沃比卡深表同意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在兹沃比卡高祖父的青春年代，那一片地区要繁华许多，可能仅次于华沙、克拉科夫或但泽；也要破碎与疯狂许多，因为它地处边境。而边境总是诞生通商、交流、民族主义与领土争端，当然也永远少不了帝国的病态野心。她高祖父传说中的一生就兼具那种“繁荣”与“疯狂”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兹沃比卡从爷爷那里听来关于高祖父所有的风流韵事。据称那个男人年轻时极富魅力，四处游走，闻名乡里，分别和十几个不同国家或地方的女人，生了二十来个孩子。只是那些孩子及后辈的命运，如今已没人知晓，高祖父最后也客死他乡，不知所踪。“我也不知道这到底有多少是真的”，兹沃比卡说。显然五代以前，至少从男人的角度，这个家庭尚没有“保守”的传统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兹沃比卡父母的青春时代则由一场明显的断裂组成，他们生活在由波兰统一工人党和团结工会分别打造的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;九十年代民主化之后，她的父母没有像解禁年代的很多年轻人一样，前往德国打工，而是留在家乡，并在家乡相识结婚。最终，父亲成为房屋管理局的职员，母亲成为会计，陆续生下兹沃比卡和她的弟弟。兹沃比卡出生在千禧年，等到她有自我意识时，波兰已成为欧盟、北约和申根的一部分。那时的波兰执政党，无论是法律与公正党还是公民纲领党，不管出于何种理由，都对加入欧盟推崇备至，“欧盟怀疑论”（Eurosceptism）和“波兰脱欧”（Polexit）尚在遥遥无期的将来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不止一次对兹沃比卡感慨，她拥有一个“好命运”。她是两百年来最幸运的一代“新波兰人”，也同时是欧盟人。但这一身份背后，由更漫长的叙事组成。在我们所有的波兰史交流中，我都好奇兹沃比卡的历史记忆。甚至某次，她带我去克拉科夫当代艺术馆，看一场无关历史的后现代展览时，我还在喋喋不休追问她的“记忆”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她有些无奈，说我了解波兰史比她更多。但其实是因为我来自的地方，让我更容易与历史的幽灵纠缠不休。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简短来说，兹沃比卡被教育的历史记忆是：毕苏斯基（Józef Piłsudski）和他的军团是伟大的，希特勒和他的纳粹党徒是邪恶的，他们分别建立和摧毁了波兰第二共和国。二战是由希特勒和斯大林共同发动的，这说法显然和中国教科书不一样。奥斯维辛是残酷的，中学时，学校组织参观过一次，她从此不敢再去。波兰统一工人党和雅鲁泽尔斯基是坏的，团结工会和瓦文萨是好的，但此人在如今的课本上出现得已不是很多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更早的历史则是，波兰人在波兰-立陶宛联邦时（Polish–Lithuanian Commonwealth）就诞生了民主传统，自古以来就是帝国强权的受害者，被普鲁士、奥匈帝国和沙俄瓜分了一百二十三年，他们和乌克兰人一样，都是反抗帝国的代表。加入欧盟当然是一大成就，但波兰的主权是更重要的，因为这是千百年来，几代波兰人浴血奋斗的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的历史叙事虽说并非虚构，大多却过于简化。况且在一个欧盟整合的时代，过分强调本国民族主义显然不是好事。更别说，波兰和乌克兰曾经的关系可不像今天，即便没有俄国，波兰人、乌克兰人和哥萨克人也曾打得不可开交。民族主义和帝国主义一样，都曾是这片土地的不治之症。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些集体记忆是我穷追不舍的后果，在少女时代，兹沃比卡丝毫不关心政治或历史。大多数时候她既不是波兰人也不是欧盟人，而是小镇人。她的真实记忆由村庄、森林、河流、文学和K-Pop组成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在兹沃比卡的少女时代，最大的危险不是希特勒或斯大林，而是童年时出现在村庄的狼和野猪。最恐怖的事情不是奥斯维辛，而是中学时，和玩伴们在村庄边的森林里，发现一个上吊自尽、死了好几天的男人。她和发小一起报警，接受警方询问，对那个悬挂的身影感到不寒而栗，又带着某种冒险的刺激。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最美好的事情也不是虚无缥缈的民族主义，而是读到辛波斯卡在克拉科夫生活时，书写个人生活和心绪的那些诗。她很早就了解到辛波斯卡的生活习惯，比如辛波斯卡从不抽烟，却一生喜爱搜集打火机的轶事。最后，则是最新出道的韩国男团，通过互联网来到她的村庄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她描述的故乡总让我想起奥尔加·朵丘卡笔下的“太古”。只是太古可能是身处历史迷雾中的波兰，她却不再是那个世界里的凄惨“麦穗儿”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;遭遇国家&quot;&gt;遭遇国家&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;直到法律与公正党在二〇一六年再度当选执政，国家的存在突然变得无比真实。即便兹沃比卡再不谙世事，也开始感到有什么细微而深刻地改变了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是她突然就成了这个国家最后三届初中生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小她几岁的弟弟，最终会成为“小学八年级毕业生”。兹沃比卡苦笑，这个家庭全由小学生构成，她上两代都是小学生，弟弟仍会是小学生，只有兹沃比卡当过初中毕业生。她的初中老师们在那时也纷纷失业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在波兰统一工人党时期，共产党为了扩大工人职业教育而取消了初中。但那个年代培养的锁匠、鞋匠、浇筑工、装配工，显然不再能适应自动化与国际化的九十年代国际分工体系，于是世纪末，波兰恢复了初中教育。在大多数欧盟或世界经合组织的调查结论里，这次改革让波兰青少年的阅读识字与数学能力超过大多数欧盟国家同龄人水平，且增进了教育公平，更有利于小镇少年升入高中，或者找份更高收入的工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但二〇一七年，法律与公正党上台一年后，旋即更改了波兰教育制度。从此，波兰人要上八年小学，之后再选择找工作、普通高中或职业教育。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;教材的改写则是另一件事。欧盟在教材中分量显著减少，波兰裔教皇保罗二世愈发重要，据称那是因为西欧害怕天主教进入课堂，所以波兰当局要逆转欧洲的腐败转向。同时，青少年避孕教学被删除，淡化大屠杀历史，新课本更想强调的，是只属于波兰民族的历史英雄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这并不奇怪。来到克拉科夫第一天，我就感到无所不在的民族主义建构，那是后共产主义时期以来，波兰历任执政党都在进行的事业。比如，我住在毕苏斯基街，它曾被一个不太知名的共产党人的名字替代，现在毕苏斯基的雕像则重新耸立在街上，一切恢复如昨。列宁大道变成了团结大道。六年计划与古巴革命大道则变成了约翰·保罗二世大道。老城中心的圣玛丽教堂上，每天不断响起怪异又戛然而止的小号声，时刻提醒当代波兰人，那是千年前抵抗蒙古入侵的民族英雄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只是我怎么也想不到，年轻的兹沃比卡居然会成为波兰的“老三届”。法律与公正党显然已走得更远。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/FOhE9Qm.png&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;
▲ 在克拉科夫老城中心，圣玛丽教堂上，每隔一小时就有这么一次诡异的小号声。一个挪威历史老师对我说，“波兰人就是这么Dramatic，我们被人铭记的就是维京海盗。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个“好”变化是，由于那时兹沃比卡尚未成年，又有一个弟弟，至此她家多了一笔每月五百兹罗提的家庭育儿补贴。若她有更多兄弟姊妹，这一数额将会不断叠加。直到兹沃比卡成年，这一补贴才得以终结。此外，爷爷奶奶每年也得到了更多月份的养老金。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;执政党多管齐下，派钱的同时，顺势推行“主流家庭化政策”。“只能一男一女组成家庭，男人工作，女人持家，多生几个孩子，每周去天主教堂，这就是主流家庭”，雅盖隆大学研究女性主义、宗教与右翼政治的社会学家泽林斯卡（Zielińska）对我说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二〇二〇年下半年，大流行此时仍在蔓延，二十岁的兹沃比卡正式离开这个“主流家庭”，前往克拉科夫，新世界正式降临。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她和发小在城郊一起租了个公寓，在屋里摆上一张韩国男团“防弹少年”的照片，以求安慰，却仍无法阻止自己常因恐慌而哭泣。她开始喜欢上一个波兰音乐人，大卫·波夏德沃（Dawid Podsiadło），因为这个本土歌手创作了一首爆红国内的流行音乐《小镇》（Małomiasteczkowy）。那首歌反复吟唱，“小镇的脸庞，小镇的口音，小镇的梦想，我愿你在淋浴房里能放声歌唱。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;慢慢地，她为了转移恐惧，开始写奇幻小说，并在发小鼓励下，投给了文学比赛，虽然没能斩获大奖，却意外收获了某位评委的回信鼓励。那篇小说讲述了一个圣城“索伦”（Solen）被邪恶摧毁的故事，男女主在此期间不断听到一个神秘的声音，召唤着他们离开，去寻找世界的真相。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两年多后，我到来时，她已对大城市应对自如。我们相识后不久，她就开始在克拉科夫电影节做志愿者。那比不上戛纳、柏林或威尼斯电影节，却也举办超过半个世纪，历经共产主义、后共产主义和新冠大流行，是波兰最负盛名的电影节。她每日与都市白领一起工作加班，接待来自世界各地的导演与演员，偶尔客串一下波兰语/英语翻译。她还利用“特权”，在电影节快结束时，友好地请我看了本届电影节的最佳纪录片《大教堂》（The Cathedral）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也是这天，她满怀委屈讲起自己的“主流家庭”，惊愕于爷爷浑然天成的种族主义。我们东拉西扯，从她自己和家庭，聊到小镇与国家。只有在克拉科夫，她才更深刻地感受国家。因为她刚到克拉科夫时，老城广场就冲出了成千上万的波兰女人，她们与警察相对而立，举手握拳，高呼口号，反抗法律与公正党发动的那场“对女人的战争”。那是在小镇永远不会看到的景象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“就在二〇二〇年，法律与公正党通过了一项极其糟糕的法律”，她主动说起来，“波兰女人将不再有堕胎权。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我好奇她的公共转向从何时开始，问道，“你什么时候开始关注政治的？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“来到雅盖隆大学以后”，她顿了顿，补充说，“更准确的说，就是这个法案通过的时候。”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;批评家&quot;&gt;批评家&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我无法想象兹沃比卡未来会成为何种人，是否仍要面对国家分裂家庭的内战，是否还觉得克拉科夫是她的世界尽头。我生长于中国西南小镇，十年前，我觉得成都或香港会是我的归宿，可命运难以逆料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，每当看到卡丝卡（Karska），我就觉得自己瞥到了兹沃比卡的某种未来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我和卡丝卡在“新省会”（Nowa Prowincja）相识。我正在准备流亡乌克兰人的采访资料，她第二天要去罗马看望男朋友，走前来喝一杯。此前，一位在克拉科夫生活了十七年的乌克兰钢琴家告诉我，这里是本市所有艺术家、作家、诗人最常来写作或交谈的地方。我听罢当即决定，将自己的“工作室”从图书馆搬到新省会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认识卡丝卡的头一个小时，我就得出结论，她是波兰一切现状的批评家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“去年有两名女人因此而死，因为医生害怕继续给她们堕胎，医生甚至都能看到母体内死掉的胎儿。他们甚至不敢把已死掉的孩子拿出来，因为法律突然改变了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“以前波兰女人有得选，现在在国内没有任何选项。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这个党上台后几个月，就改变了所有事情。波兰的一切都变了。他们把天主教和堕胎联系起来，女人们上街抗议，没有用。他们在宪法法院安排自己的人选，律师们上街抗议，没有用。他们给各个家庭发钱，这就是在买选票……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“波兰整个社会都排斥移民和难民。好在这次乌克兰难民到来，他们没有阻止。但是，从白俄罗斯入境的中东难民就被挡在边境。但突然之间，波兰却仿佛成了欧盟的道德模范，这太不可思议了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我所有朋友都嘲笑我。因为在我老家，有极其愚蠢的，‘性少数群体禁止入内’（LGBT Free Zone）、‘同性恋禁止入内’（Gay Free Zone）的告示牌立在路旁，被全世界媒体报道。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和兹沃比卡聊天时，我大多时候需要穷追不舍。而面对卡丝卡，你只需问出一个问题，接下来就是她展开演说的时间。她的英语铿锵有力，婉转如歌，据称是因为她的故乡离乌克兰很近，乌克兰语又比波兰语更具音韵——和兹沃比卡一样，她也来自波兰东南部小镇。我们在“新省会”喝完一杯饮料后，卡丝卡又提议去另一个她喜欢的地窖电影院酒吧，好喝点别的，并继续展开对祖国的批判。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我此时刚来波兰不久，又正赶上乌克兰人的大批流亡，所有心思都集中在做志愿者和关注乌克兰难民现状上。关于波兰的反堕胎法和女性生存现状，我此前只在哥廷根遇到的亚美尼亚人那里，习得了一知半解（在《家园的长链》里，我写过这个亚美尼亚人）；本想着往后放放，但意外地，卡丝卡成了我的波兰社会批判导师。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一路上，供游客乘坐的马车接连掠过我们，她还在不断批判故乡的愚蠢，“立一个告示牌禁止性少数进入，难不成这些群体会在自己脸上贴标签吗？你能识别到这些人走到你的街区吗？这些右翼分子受当地民粹政客支持，致力于污名化少数群体，搞个大新闻，为的是散播仇恨、恐惧和歧视，制造寒蝉效应。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;考虑到即便在俄乌战争中，美国人乔姆斯基仍在批判美帝国主义是一切现世灾难之源，那么批判波兰一切的卡丝卡，就是我眼中的波兰版“乔姆斯基”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Gwd1eKY.png&quot; alt=&quot;image3&quot; /&gt;
▲ 卡丝卡和兹沃比卡的故乡，都有大量的“性少数群体禁止入内”标牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这位波兰版“乔姆斯基”二十七岁，现在是克拉科夫一家创意公司的营销专家和摄影师，同样来自小镇。但和兹沃比卡不同，她小时候是留守儿童。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;九十年代解禁后，卡丝卡年轻的父母前往西德打工，以谋生计。她和爷爷奶奶一起长大。父亲找了份鲜花公司配送的差事，母亲从酒店清洁工做起。每逢寒暑假，她和爷爷奶奶一起，乘汽车跨越边境，去往德国探望父母。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出国是她自小便熟悉的事情，只是在从前，出国是趟漫长旅途。现在她可以自由飞往罗马，看望男友。而小时候，她们的汽车总要在边境排队等上数小时。一般来说，她们会在半夜抵达边境，排到第二天早上或中午，每辆车、所有乘客和物品，都要被警察逐一盘查。直到她上初中后（她也是波兰为数不多的初中生），一切开始改变。她记得那并不是一夜之间的嬗变，而是每逢跨越国境，就感到高墙又消失了几分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对卡丝卡的家庭来说，欧盟与申根协议造就了一个曾无法想象的未来。学院派通常认为那是一种超越民族主义与帝国主义的惊人创造。而落到日常，则是父母不再需要频繁出入外国人办公室，申请一张居留卡（就像我现在需要做的一样）。边境不复存在，这样一家人可以频繁见面。欧盟的共同市场更方便做生意和找工作，父亲因此利用德国市场的需求，在波兰办厂生产鲜花，行销德国。此外，来自欧盟的巨额基金，开始大量援助波兰进行广泛基础建设。医院、学校、电影院、桥梁、高速路，你可以在各处看到“由欧盟资助建设”的标识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“现在那些喊着波兰脱欧的右翼分子，他们都经历过那个时代。他们知道边境意味着什么。他们也渴望继续享受欧盟的基金，用来发钱买选票。但他们讨厌欧盟价值，讨厌自由民主，讨厌多元文化，讨厌穆斯林，讨厌外国人，讨厌性少数，讨厌女人出去工作。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“看看英国人，现在想要在欧洲做出口生意、找工作多困难，无尽的手续和关卡又回来了。我有很多英国朋友，他们都是年轻人，都不想脱欧。但这个世界总是这样，波兰也是一样，老年人替年轻人做了所有的错误决定。这大错特错。”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;反性别&quot;&gt;“反性别”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在更熟悉卡丝卡后，我发现她的口头禅就是“这大错特错”（This is so wrong），这更让我坚信，她就是自己祖国方方面面的批评家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她启发我，如果从性别视角出发，去观察波兰近年来各方面的保守革命，会带来出乎预料的洞见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法律与公正党将“反性别”（Anti-gender）变为一场国家内战，称女性主义和LGBTQ为“性别意识形态”（Gender Ideology）。总统安杰伊·杜达（Andrzej Duda）认为“性别意识形态”比共产主义更凶险。地方法院驳回了抗议“性少数群体禁止入内”的诉讼案件。右翼团体冲击女性合法游行，却免受惩罚。相反，警方突袭数个女性主义NGO的办公室，没收其电脑和相关工作文件。“堕胎无国界”的女权活动家在华沙受审判刑。据称她们接受来自欧盟和其他外国机构资助，这危害了波兰主权。讽刺的是，原本资助女性主义NGO的欧盟基金，波兰政府现在用来资助推行“主流家庭”的机构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也因此，性别议题在波兰不再是“少数”议题。“反性别”、“反性别意识形态”也不再只是一场“单纯”的文化战争。在许多研究中，性别议题被视为一种“象征性凝胶”（Gender as symbolic glue），在此口号下，执政党凝聚了各类极右翼主张——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;改变宪法法院构成、变革教育制度和教材、收买选票、限制媒体、清除国际NGO、抵制欧盟、不欢迎移民与难民（这会带来恐怖主义，并伤害我们的女人）、敌视性少数、推行主流家庭化政策、巩固民族主义，并希望一劳永逸地，将其彻底制度化。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;与惯常的误解相反，女性主义在波兰并非新鲜事物，它在这片土地有漫长而独特的历史。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;波兰犹太裔作家伊娃·霍夫曼（Eva Hoffman）在北美漂泊半生后，于九十年代重访波兰。她发现当时的波兰女性主义者陷入了某种发展困境。彼时波兰女性主义者大致可分两类，一类是共产主义女性主义者，她们继承了共产主义时期女人和男人共同工作的传统，批判资本主义之下的父权体系。另一类则是自由派女性主义者，她们常与西方女性主义者展开讨论与合作，致力于在后共产主义时期争取男女平权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;霍夫曼和这些人交流美国女性主义历史。令她惊讶的是，那时的波兰女人很难想象，五六十年代的美国女人，一大部分都只能在家相夫教子的人生。当然，堕胎在统一工人党时代，也是司空见惯之事。只不过，即便是在统一工人党时期，波兰女人虽然获得“解放”，也绝非真正“平权”，她们一边需要充当国家的劳动力，另一边仍在家庭承担大部分家务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此类“平权”往往变为双重压迫，父权从未消失，只是国家的父权取代了家庭的父权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一些波兰史书记载的是，在波兰被帝国瓜分的一百二十三年期间，由于波兰男人频繁组织民族独立运动，而往往被捕。在特殊年代，波兰女人被迫承担养家糊口的任务，也常常与男人共同战斗。因此一定程度上，波兰男人“认可”了女人平等的战友地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在后共产主义时期，波兰在宪法上从来不是政教合一的天主教国家。但由于罗马教皇保罗二世和天主教会对民主化的影响力，执政党往往选择与主教团（The Episcopate）合作。主教团在性别议题上极端保守，他们反对一切理由的堕胎。尽管如此，法律与公正党的党魁卡钦斯基（Lech Kaczyński）——据兹沃比卡称，他是这个国家真正拥有最高权势的人——也多次在两千年代的采访中，表达了他对性别议题、性少数群体的某种圆滑、暧昧和退让。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;执政党曾经的“妥协”是，在三种情况下，医生可以为女人堕胎：因强奸而受孕，胎儿危及母亲生命，或者胎儿畸形。但是二〇二〇年十月，法律与公正党决心强推修法，宪法法院禁止了“胎儿畸形”的堕胎选项——而事实上，每年发生在波兰的全部合法堕胎，都属此类。这也因此变相彻底禁止了波兰女性在本国合法堕胎的可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大多民意测验表明，超过七成波兰人反对此项法案，连执政党的选民都有近一半反对修法。欧洲正义法院（The European Court of Justice）甚至给波兰当局开出每日一百万欧元的惩处性罚款。但这也无法阻止波兰当局的保守革命——这就是小镇人兹沃比卡说的，颠覆她观念的决定性时刻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时本该是波兰人自我隔离的时期。大流行下，波兰新冠检测系统崩溃、疫苗和症状更轻的Omicron都尚未到来、医疗资源短缺、学校几度关闭、众多企业面临倒闭……法律与公正党的如意算盘是，人们会因恐惧死亡而待在家中，也可以凭借新冠而施行例外状态，禁止人群聚集。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只是执政党可能忘了，这个国家的女人素来有冲上街头的传统。全国超过四十个城市的女人愤怒地涌入大街、汇聚广场、包围总统府。卡丝卡和她的记者朋友们，也在克拉科夫的抗议队伍中，怒斥当局“大错特错”。她们直面防暴警察，也直面感染与被捕之险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;波兰女人高举的标语是，“去你爹的法律与公正！”（“Wypierdalać”, “Jebać PiS!”）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/aIM6T8Y.png&quot; alt=&quot;image4&quot; /&gt;
▲ “去你爹的法律与公正！”（“Wypierdalać”, “Jebać PiS!”）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;斗争史&quot;&gt;斗争史&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我和“批评家”卡丝卡再见面时，她带来坏消息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上次旅行回来，她例行检查身体，却被发现卵巢肿瘤，需要回家乡省城医院，检查是否需要手术，也方便家人照顾。为了安慰卡丝卡，我建议一起去参加波兰人安娜的“生命之舞”（Biodanza）工作坊（我曾在《在波兰，乌克兰人的双重流亡》中，记录过收留乌克兰难民的安娜的工作坊）。这场关乎身心灵解放的工作坊，让卡丝卡终于不再眉锁千秋。她闭上双眼，时而舞蹈，时而漫步，时而大笑。结束生命之舞后，她激动地哭了会儿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卡丝卡说，自己的人生一直充满斗争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少女时期，她是留守儿童，喜欢体育，喜欢读书，喜欢重金属摇滚，讨厌天主教课程的强制和说教。她因特立独行而备受霸凌，被大多数同学孤立。初中某天，她给还在德国打工的父亲打电话，哭着说自己想辍学，父亲只回答说，“你要坚强。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁都靠不住。她因此暗下决心，将来一定要离开这里，如果现在不能出国，那就先去克拉科夫。高中时，她告知家人，自己要考雅盖隆大学法学院。在波兰，法学院没有本科，一读五年，授硕士学位。而雅盖隆大学法学院多年来全国排名第一，录取率为五百比一。父母都劝她放弃这心比天高的想法，婶婶觉得她没那个智力。但最终她斗争成功，考取了雅盖隆大学法学院。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来克拉科夫后，卡丝卡逐渐发现，自己更想做一名记者，父母却觉得律师和医生才是正经职业。为此，她和父母争论了一整年，父母威胁不再给她生活费。好在波兰教育免学费，她决定同时申请修读另一所传媒大学的新闻系，早七点出门，晚十点回家，往返两所大学，随时切换大脑，如此数年，循环往复。最后，她同时获得了新闻学本科和法学硕士学位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在新闻系时，卡丝卡接触到摄影，萌生了做摄影师的念头。为了实现这一目标，她毕业后没告知父母，而是偷偷去往罗马和伦敦的餐厅打工一年，攒足学费和摄影器材费用后，再回来修读完为期九个月的摄影文凭。只是在克拉科夫，女人要找一份摄影师的职业并不容易，她最终只找到一份创意公司的营销专家职位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一位男摄影师离职后，她看准时机，为自己争取到了顶替的兼职摄影工作。从此，她拿一份工资，做两份工作。最初，那位五十多岁的女老板得知她的申请后，嘲讽地说道，“我不敢相信，女人怎么能扛那么重的摄影器材？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论如何，作品说话，卡丝卡心想。终于在大流行刚开始时，她开始更多地担任摄影师工作。当然，她还得在日常工作中，对抗男同事的一切偏见。同组的一个男同事认为，自己并不歧视同性恋，但同性恋不能在大街上牵手，也不能在教堂前接吻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卡丝卡追问原因。那个男人说，“因为这会让在街上、去教堂的小孩子看到，教坏他们。而同性恋无法生育后代，这是不自然的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卡丝卡质问，“难道人的唯一意义，就是为了生孩子吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“但你我都是这样来的”，男人说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“比生孩子更重要的，是爱”，她反驳道，“爱是不能被他人决定的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我联想到卡丝卡的疾病。如果她最终需要切除肿瘤，万一导致无法生育，那么在那位男同事眼中，卡丝卡是否也是个不自然的女人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再后来，卡丝卡说自己在业余时间，和以前新闻系的同学一起，报道和拍摄关于波兰移民的短片。那两位新闻系同学毕业就结了婚，并开设了自媒体，在脸书专页上有两万余粉丝。与我熟悉的自媒体营销号相反，他们关注波兰移民政策与现状，关注个体移民在波兰的人生。卡丝卡于是自告奋勇，当起了摄影师。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想卡丝卡说得没错，她确实活成了一部个人斗争史，她的夫妻档同学想必也是如此。在这场持续数年的保守革命下，像她们这样的波兰年轻人，就是未来希望所在。那时常让我想起蒂莫西·施耐德（Timothy D. Snyder）在《论独裁》（On Tyranny）里的宣言：在你还有权斗争的时候，站出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为卡丝卡的启蒙，在写完乌克兰难民的故事后，我开始搜集大量关乎波兰近年变化的论文与专著研读，以跟上她的批判。但语言关系，我一直活在二手时间里的波兰，迫切需要她的帮助。但她行踪飘忽，总在欧洲各处，拍摄不同事物。但令人安心的好消息是，某天她告诉我：肿瘤良性，医生建议不必手术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/1fdIk7x.png&quot; alt=&quot;image5&quot; /&gt;
▲ 在卡丝卡启发下，我从性别视角看波兰近年右翼转向的其中一本书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到仲夏时，我们重逢在旧犹太人街区。这次我“学有所成”，带来更多尖锐问题，等她接招。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“有研究认为”，我煞有介事地开口，“女性主义在过去数十年和全球新自由主义结合，而忽略了那些被抛弃的乡镇女性、贫困女性、受教育程度不高的女性。所以法律与公正党给出了自己的答案，并得到了选票的支持。他们通过发钱，增进了贫困女性的福利，其实也有利于子女的教育。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这位祖国批评家的答案如同一篇檄文。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我也认为新自由主义有很大问题，许多西欧国家也同样发放家庭补贴，促进家庭福祉。但他们没有做所有其他的事情，更改法院，强推反堕胎法案，推行主流家庭政策。他们难道不知道吗？堕胎，作为一项权利，和其他权利根本不同，这是一件女人永远不会享受的事情。这对所有女人来说，永远都是个艰巨的决定。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“如果堕胎合法，女人们可以不用付很多钱去国外，不用去做危险的地下堕胎，可以安全地接受手术。白领、富人们可以去德国或荷兰做堕胎手术，她们现在也是这么干的。而恰恰是贫困的、不懂外语的、没出过国的女性，才会受到最大伤害，她们已经在因此而死。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“而主流家庭政策，他们首先是拿欧盟的基金买选票，因为得到好处的人会害怕，如果他们下次选择了其他政党，这些钱会被取消。同时，他们想实现的主流家庭，规定了所有女人的经济、社会和工作地位，女人的角色只能是家庭劳动者和养育者，形成不可逆的恶性循环。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“他们利用了人们的所有不满和恐惧，把女人、性少数、移民、欧盟，统统塑造为敌人，提供了一个灾难性的答案。新自由主义带来的经济不平等，答案如果是女人回到家庭，和不允许其他人群的存在，这大错特错。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卡丝卡的批判力度，让我的三脚猫功夫立刻败北。并且，由于她思辨的魅力，和那副波兰版“乔姆斯基”的派头，我几乎忘了一个事实：她曾是留守儿童，也来自波兰小镇。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;新危机&quot;&gt;新危机&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我来克拉科夫时晚了一步，没能赶上波兰女人的街头壮举。波兰国内冲突已迅速被俄乌战争转移。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卡丝卡那天正常上班，她的同事惊惶地劝告，赶紧去取钱、给汽车加油、囤积食物，战争很快会来到波兰。那位同事还告诉她，波兰银行的许多ATM机已被取得油尽灯枯。人们短暂忘记了波兰已是欧盟和北约的成员国，集体陷入一种巨大的历史漩涡中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那就像是某种羊群效应一样，人们因为恐惧可以接二连三地做任何愚蠢的事情，不只是老人，年轻人也是”，她对我回忆。那是在国际媒体上看不到的波兰社会心理，如同某种历史创伤的膝跳反射。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;众多国际媒体报道的是光明的另一面。在这些报道里，波兰当局的角色摇身一变，他们敞开双臂，打开国门，欢迎乌克兰人前来避难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为一个初来乍到的“研究者”，那是我感到惊惶错愕的时刻。两个月前在德国，那个亚美尼亚人给我科普了波兰的反堕胎法案引发的广泛抗议。突然之间，波兰政府成了欧盟的某种道德典范，而德国政府则如同小丑——两国的道德地位发生了诡异的颠覆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管兹沃比卡和卡丝卡的故事一再提醒我，这个国家的执政党仍在强推其右翼民粹政治，但我该如何把波兰如今的道德高地，和其在国内的倒行逆施结合起来？我满腹狐疑地与雅盖隆大学的好几位教授聊起此事。她们也纷纷感慨，人们似乎忘记了刚刚发生的事，也忘记了在波兰和白俄罗斯边境竖起的铁幕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这带给我全新的问题。考虑到在这场持续数年的保守革命中，波兰女人是首当其冲的受害者，那当危机叠加出现后，在这场邻人的战争中，波兰女人该如何反应？波兰数年前拒绝欧盟分配的安置难民，究竟造成了什么更长久的影响？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会的集体恐慌首先做出了某种回应。尽管政府打开国门，社会此前并没做好准备。“这是波兰第一次面对涌入的难民潮，此前波兰公民社会没有足够的训练”，我写信给雅盖隆大学做移民研究的教授泽斯卡（Czerska），她如此回复。那也是我的最初感受，相比于德国等国家，波兰从未经历六年前的难民/移民危机。在主火车站，到处是或枯坐、或遮脸平躺的人群，绝望与难堪遍地弥漫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在泽斯卡教授帮助下，我找到门路，摸索着波兰语的脸书报名贴，得以在抵达克拉科夫的头一个星期，就开始做志愿者。我盘桓在主火车站和废弃的旧火车站之间，因为没有其他本领，我唯一的工作就是整理捐赠衣物，然后从旧火车站仓库，搬运到主广场上临时搭建的五个帐篷里。在那时的日记里，我写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“记录这一篇是残忍的，这让我想起多年前四川芦山地震的情景。很多人该是捐赠了自己家的婴儿车，以及一大堆小孩穿的鞋子。我终于搬走最后一箱，走到广场中央，忍不住停下来，倒吸一口气。我从未想到，看着一堆色彩缤飞的鞋子，会想到‘残忍’两个字。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“旧火车站临时安置营的乌克兰女孩，她目光游离，似乎在思考发生了什么。她大概十岁，肯定明白我们说不同的语言。当我们对视时，她冲我和善地笑。我搬东西，一次次经过她身边，她每次都对我笑。我回报以笑容，但那是连笑都会觉得抱歉的时刻。因为我的那些帮助微不足道，我只是在搬运，不断地搬运。大人的、女孩的、男孩的、冬天的、夏天的、衣服、鞋子、围巾，以及如废弃自行车一般堆放的婴儿车。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“尽管如此搬运，但它们在蓝色帐篷里，仍散乱地丢进一个个硕大的纸箱。母亲、老人、抱着婴儿的年轻女人，她们弯下腰，沉默着翻找衣物，匆匆在身上比一比，再叹口气，扔下不合身的衣物。大人们不像小孩，她们从不与我眼神接触。春天没来，外面刚下雪，她们走得太过匆忙，没有足够过冬的衣物。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;火车站的混乱场景令我印象太过深刻，因此更认定波兰的援助机构，既无法应对纷涌而至的乌克兰人，也无法承载本国人的救助热情。但我显然小看了波兰民间社会面对危机的反应能力。泽斯卡教授告诉我，光是在克拉科夫，已有超过六十家国内外NGO安营扎寨，公民社会正在急速组织，展开运作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和我一样，有个波兰女人也目睹了火车站的人道救援混乱。那个人萌生了念头，“乌克兰人值得被更好地对待。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隔一周，我就开始在“好衣橱”（Szafa Dobra）做志愿者。这家商场位于和平大道四十四号（Aleja Pokoju 44）。两千年代初，这里曾是克拉科夫最早的豪华现代购物中心。随着城市迅速发展，商场在去年结业，新业主正在准备把其打造为一个更适应时代的办公购物综合体。但现在，这里成为了一家另类的“免费乌克兰人商场”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进入大门，它和优衣库看上去没有区别，摆放精致，灯光如昼，窗明几净。各类衣物一应俱全，还有全新的内衣和袜子陈列。乌克兰人往往带着孩子，来此任意挑选四季衣裳。我和诸多来自各国的志愿者在后台仓库，按尺码和类型，整理各类衣物。我在“鞋队”和“衣队”待了三个星期，看到自己的努力让在“前台”挑选的乌克兰人更如常地生活，终于不再觉得太过“残忍”。也因此，我愈加好奇，这里的发起者与组织者到底是何许人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;差不多一个月后，我被分配到“儿童角”，我成为临时保姆，负责照看等待母亲试衣的小孩。儿童角恰到好处地设在了试衣间旁边。太小的孩子们往往没有自我意识，她们自顾自玩着小火车和气球，只有一个稍大的女孩，一言不发地在小黑板上画画。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我坐在她身后，看着她更换各色粉笔，默默等待她的作品完成。先是一条有道路分割线的马路。一辆汽车正在驶入其中。背后出现了绿色的行道树。接着是一整片向阳花。漫天繁星。爱心与月亮。灰白色的浮云开始流动起来。但我怎么也没想到，最后她会画上一面蓝黄相间的乌克兰国旗。整幅画完成后，她仍盯着黑板，我开始用谷歌翻译与她对话。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你几岁？八岁。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你未来想成为一名画家吗？想。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你一定可以成为一个出色的艺术家。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;谢谢你。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/AK2OD0t.png&quot; alt=&quot;image6&quot; /&gt;
▲ 那个小孩的画作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个孩子知道正在发生的一切。她的母亲正在挑选度过异国寒冬的衣物，她在此处沉默着画下她心中的世界。这里的一切都显得与那个混乱的火车站截然不同。我必须知道为这对母女创造这片空间的人。为什么她不满足于建立一个足够体面的、优衣库般的商场，还为母亲和儿童建立了一个片刻安详的世界？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;终于在几番询问后，我认识了沃伊塔（Wojtacha）。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;身为波兰人&quot;&gt;身为波兰人&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;沃伊塔就是那个觉得“乌克兰人值得被更好对待”的波兰人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她四十出头，是克拉科夫多元文化中心（Kraków Multicultural Center NGO）、波兰国际联合会（International Bund Polska）和开放克拉科夫联盟（Open Kraków Coalition）的领导者。尽管这一多元文化中心成立多年，她在此工作十五年，也帮助外国人融入、找工作、推广多元文化，但此前，她们的主要工作是举办电影放映会、筹办节日、提供语言和法律咨询等“日常”工作，而不是面对海啸般的难民危机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当沃伊塔目睹在帐篷里翻箱倒柜的乌克兰人后，她决定和伙伴们行动起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她先是与和平大道四十四号的业主建筑公司Strabag联络，一拍即合。三天后，该公司将原有物品一扫而空，留给她免费使用。接着，挪威长期帮助难民的NGO“沧海一粟”（A Drop in the Ocean）也加入其中，负责人米卡利娜（Michalina）也是个波兰女人。紧接着，多元文化中心、国际联合会、“沧海一粟”，还有宜家和Strabag等一起，结为了真正的“开放联盟”，在一周内搭建了这座免费商场。不止如此，内衣裤必须是全新的，新的服装公司就加入了。儿童角需要玩具和画板，玩具公司也加入了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这项任务只是其中之一。另一项重要任务是招募和迅速启用我这样的新手志愿者——他们也来自世界各地。六十多岁的挪威人和我一起叠衣服，她来克拉科夫两周，说这个后台是她知道的关于克拉科夫的一切。一个美国耐克程序员和她的妻子用完所有年假，告诉我她们准备在这儿待上三周。沃伊塔介绍，这里每天需要三百名志愿者，到我来时，已经超过九千名志愿者轮流在此工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她也和波兰医药协会合作，组建了临时的医疗建议团队，为受伤或生病的乌克兰人提供基本药物，或开处方。同时，她需要管理一个法律顾问系统，让律师们每天抽出五个小时，为难民提供咨询，应对政府需要的文件，以及孩子如何入学等问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沃伊塔承认，在波兰，没人经历过这种规模。数字可能说明了问题。“战争以前，每个月来多元文化中心咨询的人数是二百四十人，现在是每一天，平均五百六十人。而在这个商场，一个月时间，已有超过五万人来挑选衣服，还不包括她们的孩子。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我一直最想问的是，你怎么会想到设立儿童角？”我讲了那个女孩和她的画作，忍不住问道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沃伊塔先是一愣，接着说，“很自然，因为我也有个孩子。我试衣服时，也总担心她们。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她的一愣让我惭愧，蓦地意识到，那是女人或母亲才会“很自然”想到的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“看到她们，你会难受吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“现在我不能难受。过几个月，也许我会崩溃，但现在，我们每天工作十五个小时，我每天和两百个难民交谈，听她们讲自己的故事，听她们痛哭。当她们把自己生命的一部分交给你后，你不可能完全如常回到家里。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“但我现在不是受难者，我必须有所行动。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与总揽全局的沃伊塔不同，米卡利娜主管“好衣橱”，她和几个女性伙伴一起，协调安排每天到来的三百名志愿者，做不同工作。由于她供职的“沧海一粟”是挪威机构，她还负责招募挪威志愿者，募捐全新内衣和袜子。米卡利娜同时为我们这些不懂波兰语的外国志愿者，翻译讲解如何工作，某次我迟到了，她帮助我进入后台仓库，并告诫我不能“再犯”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;米卡利娜二十八岁，学习政治学和国际关系出身，长期关注难民/移民危机。只是此前，国内右翼民粹转向，和对难民的整体排斥，让她很难将自身理念付之行动。她因此加入“沧海一粟”，离开波兰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她最初在希腊的莱斯沃斯岛（Lesbos）难民营工作，后来被调派到波斯尼亚（波黑）难民营，负责协调难民营工作，那些难民大多来自中东和非洲，正是她的国家所拒绝的难民。这场战争爆发后，她迅速被派遣回波兰，近年来习得的所有援助难民的专业技能，终于能在自己的国家派上用场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我最初的那个问题，当危机叠加出现后，在这场邻人的战争中，波兰女人该如何反应？我想我在米卡利娜和沃伊塔身上，找到了一种答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;援助难民的机制和经验此前虽然并不存在，政府在这场危机中的作用相当有限，他们虽然开放国门，却需要公民社会承担大部分责任。幸好，波兰政府至少没将国际组织排除在外。波兰社会也有极强的自组织和动员能力。在“好衣橱”周围，有数百个比火车站条件更好的临时住处。世界中央厨房（World Central Kitchen）在此搭建了临时食堂，为难民提供餐食。短暂混乱后，社会在惊人成长。沃伊塔和米卡利娜是其中的领导者，带领着成千上万个来自世界各地的陌生人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而“反性别”的战争，当然并未因另一场难民危机而自动解除，它只是被暂时遮盖。吊诡的是，作为右翼政治的“象征性凝胶”，“反性别”正始于二〇一六年法律与公正党的重新上台。而该党的上台所凭借的，恰恰是波兰社会对上一次中东难民危机的恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在许多波兰研究中，上一次欧洲难民危机被描述为一场“危机的幻象”（Phantom Menace），因为波兰并未遭遇上一次难民危机。在欧盟，对难民/避难者提供人道主义救援和接纳，并非单纯道德义务，而是有国际公约和法律条文支撑：一九五一年国际难民公约、一九六七年协定以及申根协定，都规定了相关人道义务。二〇一五年，波兰时任政府本准备接受数千名难民，但选举结果改变了波兰前任政府的最初决定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法律与公正党借此议题而上台。他们宣扬，难民危机是西欧的责任，波兰要反对来自德国等国家“自由主义的独裁”。同时，来自中东的难民会带来恐怖主义与极端暴力，尤其会伤害到“我们的女人”。穆斯林少数民族也会破坏波兰的天主教传统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在当时欧盟的相关会议上，波兰当局代表还强调，与西欧不同，波兰在面临着来自东边的难民危机，宣称已接纳了数百万来自克里米亚和顿巴斯的乌克兰难民。事实上，当局玩弄了数字游戏。其时，波兰确实有上百万乌克兰人，但他们大多数持有工作签证，属于外籍劳工。真正获得庇护的乌克兰难民，仅有大约两百人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但波兰当局不可能想到，当时操弄的数据谎言，竟成为六年后的序章。数百万乌克兰难民真的来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/jjffeAN.png&quot; alt=&quot;image7&quot; /&gt;
▲ 《危机的幻象》一书。该书不只是研究波兰对移民/难民的排斥，还包括整个中东欧地区。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也和米卡利娜聊到她的国家不欢迎难民/移民的事实，聊起波兰国内的各类保守转向，波兰当局对乌克兰人的选择性同情，并调侃“好衣橱”志愿者的人口多元性，可能还高于克拉科夫的老城中心广场。但让我更好奇的是，米卡利娜是如此不同。她既是波兰女人，又是国际难民援助专家。她此前的援助对象，就是来自中东的难民，是自己国家的“危机的幻象”。她的存在本身，就构成了右翼政治“象征性凝胶”的反面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“为何你要做这样的工作？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我不能想象做一个白领，就只为了挣钱，有个独自体面的人生。如果我不能在波兰为难民工作，我会去叙利亚、黎巴嫩、希腊、波斯尼亚，为那里的难民工作。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我是说，你为什么会成为现在这样的人？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你知道我们和难民唯一的区别是什么吗？”她反问。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我摇摇头，想等待她的答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我们不必离开家园。这个国家并不理想，但仅仅是因为我出生在波兰，我就可以去全世界任何地方，选择在哪里生活。数百万人无法拥有这样的选择权，他们总是被迫逃亡。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我成为这样的人，是因为身为波兰人的特权。”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;后记新世代&quot;&gt;后记：新世代&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;乌克兰陷入战火已近一年，许多乌克兰人返回故土，仍有很多人留在克拉科夫或欧洲其他地方。写作本文时，我看到“好衣橱”仍在运行。在最新的脸书专页上，她们列好需要的衣物，以及需要志愿者的数量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那让我想起做志愿者的最后一天。我问米卡利娜，她预计会做到什么时候。她看了看远处挑选衣服的乌克兰人，说，“她们不需要因战争离开家园的时候。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我和“批评家”卡丝卡的最近一次对话和本文无关，但我同样被她启发。我告诉她，中国当下有许多陷入困顿的写作者和其他创作者。他们也希望在全面停滞的局面下，做出不同选择，但因许多考量而无法实践。我是更幸运的那个出走之人，却时常觉得无能为力。她这次没有展开批判，而是说，“你必须把你的经历写下去，那肯定能鼓励到一些和你相似的人。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卡丝卡没说错，我的经历至少鼓励到了一个人。离开克拉科夫的前一天，“小镇人”兹沃比卡和我告别。她告诉我，自己正在“非常认真”地考虑本科毕业后，申请出国留学，“我也许又会崩溃掉，但我也想见识点更不一样的世界。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三十余年前，波兰历史并未因告别共产主义而终结，如今也没因法律与公正党而终结。波兰执政党的保守革命之下，她们是新世代。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>邹思聪</name></author><summary type="html">性别议题在波兰不再是“少数”议题，而被视为一种“象征性凝胶”（Gender as symbolic glue）。“反性别”、“反性别意识形态”也不再只是一场“单纯”的文化战争。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/WQcoCXu.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/WQcoCXu.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“白纸革命”的颜色</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-09-color-of-the-a4-revolution.html" rel="alternate" type="text/html" title="“白纸革命”的颜色" /><published>2022-12-09T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/color-of-the-a4-revolution</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-09-color-of-the-a4-revolution.html">&lt;p&gt;有一则关于大象的寓言故事。马戏团养了一头小象，拴在木桩上，让它无法挣脱，后来小象长大了，有力量拔起木桩，但它却从没想过要逃跑，小小的木栓困住了大象。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;2022年中国为执行清零政策进行的大规模封控，像极了这个寓言：只需要几个社区工作人员和保安，就能把几万人封锁在家里。直到11月底，抗议封控的声浪才出现在不同城市，并迅速互相传染，引发了短暂但汹涌的上街抗议行动，大象终于意识到自己有力量冲破牢笼。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;举白纸之前拒绝配合和理解的普通人&quot;&gt;举白纸之前，拒绝配合和理解的普通人&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;清零政策三年，中国社会几乎复制了奥斯维辛的权力结构，被管控的人和管控者（大白）在脸谱上清楚对立，在权力关系上也清楚对立。当封控成为每个人都可能面对的紧急状态，声讨大白、为难基层也成为普通人反抗的第一步。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在上海的抗议者走上乌鲁木齐中路之前，反对封控的情绪就已经在中国各地涌动了。11月24日，重庆一个被称为“超人哥”的男人在小区门口抗议封控，他高声演讲：“世界上只有一种病，就是不自由和穷，我们现在全占了。我们现在还在为一个小感冒而折腾。市政府错了，就只能一直错下去，不然就必须有人负责。”视频显示，超人哥被警察拖走，又被现场的居民救回。这则视频在微信、微博和短视频平台广为流传，人们支持他的演讲，把他看作英雄，也为居民保护他的行为而感动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得留意的是，超人哥起的调子很高，他在小区门口喊“不自由，毋宁死”，引用诸葛亮的故事，批评政府不愿意承认错误，但群众基础却很坚实——无论是举着手机围着他的邻居叔叔阿姨，还是社交媒体上的评论，人们都欢迎这种语言。有网民把重庆人冲破封控的举动和“川军”图腾联系起来，说有“川军”在中国就不会亡，自由和爱国难得彼此结合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这让它区别于11月中旬广州城中村抗议封控的骚乱。广州这场冲突引发的舆论，首先是本地人对城中村服装产业链从业者（主要是湖北人社群）的责难。相关的说法了无新意，无非是指责湖北人不遵守防疫政策到处乱窜，湖北人懒惰、贪婪、撒泼。广州本地人和政府站在一起，把对封控的反抗看作清零失败的根源，这种本土心态在11月17日“反绑维纳斯”事件中膨胀到底，两名外地女性在广州一个封控区域被一个男人暴力绑住双手，而主流舆论几乎都在谴责这两名“冲卡”的女性，认为她们“伤害了广州”，胡锡进甚至评论表示私刑的目的是“扭送派出所”，是合理的手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在11月11日放松防疫政策的“二十条”出台之后，同时出现了截然相反的两股潮流。广州城中村骚乱延续的是动态清零的旧叙事，是2020年初官媒带头指责留学生“千里投毒”，三年间大量网暴、刑拘阳性确诊者的回声，抗争的人被认为是清零政策要解决的麻烦。重庆超人哥引发的共鸣则刚好相反，拒不配合的姿态和陈义甚高的“市政府错了”，都是饱受封控之苦的人所需要的武器。同样的反抗之举，究竟是不配合防疫的害群之马，还是“为众人抱薪者”的英雄，代表着清零政策三年之际中国社会对防疫进路的不同想象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和重庆超人哥在小区门口的演讲同一天，北京多个小区的业主也发起自救联署，支持阳性居民居家隔离，并表示如果阳性居民“遭遇各种形式的强迫，邻居们也愿意挺身而出，维护他正当合法的权利”。清零三年之间，这样的案例屈指可数，更多的是要求转运阳性邻居和拒绝方舱回来的邻居进入小区。同样的居家隔离倡议在今年3月份上海一些小区也有出现，但上海的居家尝试最终被封城意志碾碎了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，公众对核酸企业的不信任是这一轮自救和抗议能形成联盟的重要原因。延续这几年骂资本不骂权力的潮流，核酸企业在最近几个月成为众矢之的，坊间许多人普遍相信这些企业牟取暴利，靠造假和故意传播病毒使得清零失败，即是所谓“龙王卖伞”。尽管根据报道，核酸企业被政府拖欠了大量的账款，处境也并不好，但阴谋论比起科学更有力地团结了公众，让要求转运邻居的共识有机会转变为保护邻居。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仍然是11月24日，新疆乌鲁木齐吉祥苑小区造成10人死亡的火灾进入公众视野，可见的民间声音普遍认为是封控导致了这一悲剧。控诉防疫对日常生活的挤占再次形成公众意见。历次封城中，消防通道被封堵、急救通道被封堵造成的悲剧不胜枚举，但从来没有引起官方的反省，也很少演变成集体抗议。11月25日晚上，乌鲁木齐多个小区的居民上街抗议封控，声势浩大。同时，在北京也有多个小区的居民出面反对封控。当天晚上，乌鲁木齐、北京、重庆等地的反封控视频传遍了社交媒体和短视频平台，配合乌鲁木齐民众打出的五星红旗，一夜之间四处是反抗的烽烟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月26日，社交媒体开始大量传播对抗封控的经验和话术。有新疆居民拒绝做核酸的视频、有市民在电话中质问相关部门的封控决定是否违反“二十条”和“九不准”的视频，有中国政法大学法学硕士向警察普法表示居委会没有权力封小区的视频，有警察表示物业如果限制居民人身自由他们会执法的视频，有面对执法警察上门如何应对的SOP指引。同一天，乌鲁木齐宣布社会面清零，北京大量被封控的小区也几乎都被居民自主解封，人们开始意识到“反抗有用”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管官方对“二十条”的解读十分谨慎，在石家庄“试点”浪花后，又抛出含糊其辞的“既不能层层加码，也不能随意减码”，导致很多城市又实行了严厉的封控措施，但“二十条”给了不满封控的公众一个讲法律的机会。民间突然掀起学法普法的风潮，以非暴力不合作的态度试图解除自己小区门口的封闭铁皮。这和清零政策施行初期对“大白”大唱“温暖了四季”的感恩和配合风潮是截然相反的，人们通过诘难基层人员，要求防疫人员给足文件、走足程序，通过不理解不配合来突破法律基础本就薄弱的强制封控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清零政策三年，中国社会几乎复制了奥斯维辛的权力结构，被管控的人和管控者（大白）在脸谱上清楚对立，在权力关系上也清楚对立。化身为“大白”的志愿者在社交媒体上早已声名狼藉，而当封控成为每个人都可能面对的紧急状态时，声讨大白、为难基层也成为普通人反抗的第一步。尤其是11月26日，一则视频显示北京天通苑社区的工作人员聚在一起，商讨如何对付不听话的居民，“找个黑地儿拘他三天”“他的软肋是儿子”“咱们把这帽子往寻衅滋事上靠”，更助推了民间对管控者的厌恶和愤怒情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尤为唏嘘的是，正如许多评论者提到的，被官方写入胜利成绩单、同时让普通人难以忍受的“大规模转运”和集中隔离，实际上正是新疆维吾尔人早就在经历的苦难。而最终打破清零僵局的，又宿命般地回到乌鲁木齐的一场大火。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;假的境外势力和真的境内势力&quot;&gt;假的境外势力和真的境内势力&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“境外势力”论是保守者的舒适圈，安抚的是作为中国社会底色的一大圈人，他们恐惧一切对体制的挑战。但对抗争者而言，这是会激怒他们的无效回击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月26日，从南京传媒学院一名举起白纸表达抗议的女生开始，数十所高校（最终端传媒统计了162所大学）陆续出现学生在校内抗议或悼念，有人举白纸，有人举着写有悼念乌鲁木齐逝者字样的纸张，也有人用涂鸦或行为艺术表达不满。借由社交媒体传播，因清零政策而一直被封在学校或在家上网课的大学生，第一次以行动者和反抗者的身份出现在公众视野中。当晚，上海的年轻市民走上乌鲁木齐中路悼念，并喊出四通桥口号，以及“共产党下台”“习近平下台”的口号。第二天晚上，北京、上海、成都、广州等城市也都出现了规模不同的街头抗议浪潮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;数十年销声匿迹的街头社会运动，在以防疫之名而实现了数字监控系统飞跃的中国社会突然出现，不仅当局始料未及，政治异见群体也普遍感到诧异。经历过香港反修例运动之后，对集会、游行视听语言过敏的中国社会，很快出现了反对的声音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先广为流传的是一篇11月27日的文章《现场有坏人》，这篇文章来自一个专注于写夜店文学的公众号，他声称自己11月26日在上海乌鲁木齐路现场悼念，但后来“活动就变味了”，有很多“网红”在警察站成的人墙前摆拍出“一个人对抗整个世界”的那类照片，他还觉得后来有不好的人混了进来，他听到“蹩脚的粤语”“奇怪的口号”。这篇以理性口吻自居的文章被大量转发，成为保守者的出气孔。很快，反击的文章也出现了，一篇题为《现场也许有坏人，但理中客可能不算人》的文章写道：更要小心那些不相信人民有“不被裹挟的自主力量”、不需要“境外势力”照样有自我发声意识的人，他们才是站在人民对立面的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，正如那个周末的抗议行动没有被官媒哪怕以批评的角度着墨，有关“坏人”的对决是一场注定无法在大陆网络上展开的讨论。最善意地推测，《现场有坏人》的作者在乌鲁木齐中路听到“共产党下台”的口号而大惊失色，并据此断定这是“坏人”搞的鬼。喊什么口号，摆什么诉求，如何团结不同阵营的人，现场的人群中势必也有不同观点，这是社会运动中必然有的分歧，但在不承认示威存在的国度，没有机会摆上台面辩论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，同样没有被好好展开的是，举起白纸、走上街头的学生和市民在清零三年间积累的种种情绪。“境外势力”论是保守者的舒适圈，安抚的是作为中国社会底色的一大圈人，他们恐惧一切对体制的挑战。但对抗争者而言，这是会激怒他们的无效回击。一名高校学生在纸板上写道，“大巴车翻车的是我，生病拒诊的是我，徒步百里的是我，崩溃跳楼的是我，火灾被困的是我。如果这些不是我，那么接下来就是我。”这些都是纯粹的“境内”经验，它们如何生产出独属于“境内”的痛苦情感，这个问题不是“境外势力”能解答的，需要被展开、被看见、被回应，不幸的是“境内”的惯用手法是把不同声音折叠起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回看中国这几年的民族主义浪潮，从香港反修例运动，到疫情初期的大国自信，到战狼外交，到新疆棉事件及其后的多次国货运动，再到东京奥运会和北京冬奥会，到佩洛西访问台湾，普遍都能看到整个社会对国家的强烈体认。这些最早也不过2019年才进入高校的大学生，正是在这股民族主义浪潮中成长起来的，很多人从建党100年的献礼电视剧《觉醒年代》中汲取进步力量，如果仔细探究，上街的人中必定有许多自认热血爱国或痛骂过香港反修例运动示威者的青年。民族主义叙事实在无力回应他们的情感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以越来越忠诚的红三代写手兔主席，在批评香港反修例运动时尚且试图对香港社会结构作出持平的分析，这次也干脆搬出境外势力论。他以脑筋急转弯般的智慧写道：“那么海外反华势力最希望看到的是什么呢？其实是中国基于新的情势无限期地进行 ‘动态清零’。”这是一个需要几次转弯的论述：境外势力希望中国永久清零，所以支持学生和市民抗议封控并喊出政治化的口号，这样中国政府就会应激而继续清零、永久封控。兔主席的分析并不被他的读者买账，有人说“境外势力让新疆关了三个月了，真牛逼”，有人说“境外的不可怕，可怕的是内部腐烂”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;功力比兔主席更不如的猎巫博主和民族主义博主，则仍然在用旧方法应对新情况。比如搬出一些虚虚实实没有视频为证的场景，说现场有“港普”（香港口音普通话），说香港人唱“团结就是力量”对不上口型，说“讲普通话戴黑口罩穿黑衣服点白蜡烛唱国际歌”就不是成都人。比如散播有人收钱举牌的消息，并列出详细到不可思议的不同城市价目表，还创造出一些类似收钱示威还被“中间商赚差价”的段子，以在社交媒体上羞辱抗争者，壮大己方声势。但回音寥寥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题仍然是，这不是一场民族主义叙事的抗争运动。尽管有“共产党下台”的口号出现，但它得到的呼应并不多，得到最多回应的是四通桥口号中那句“不要核酸要自由”（原为“不要核酸要吃饭，不要封控要自由”，在很多抗争现场被修改了）。这不是在政治光谱上能准确定位的一场运动，旧的斗争经验无法直接挪用来理解它，反对核酸是反对极权吗，争取自由是争取1989年的大学生理解的自由吗？也许更应该把这场运动理解为在争取“生活”，反对的是挤占“生活”，正如对消防通道和急救通道的挤占。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;针对香港、台湾和西方国家的民族主义动员能广泛起效，在于这种基于民族主义的敌我之争中，参与者能稳妥地处在“我”方。针对新疆维吾尔人的残酷镇压，甚至对模范少数民族蒙古族的语言镇压，也得不到汉人主导的舆论的同情，也在于它的种族主义色彩，汉人从中没有损失。但以封控为基础的清零运动的“敌我”划分是令人困惑的，或者说是令亲近体制的人也感到不安的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它某种程度上是一种新的种族主义，人人都可能成为阳性（在中国民间被称为“羊”）而遭遇非人待遇。或者是变相的种姓制度，正如前文所讲的奥斯维辛权力结构，大部分人是被管控者，权力归于管控者。因此，“境外势力”论确实没有吸引力，即便你是一个完美中国人，你也可能被封在家里和关进方舱。甚至，你越是一个完美中国人，你越应该放弃生活，支持自己被封控起来。所以乌鲁木齐的大火才前所未有地让人们团结起来，新疆封控100多天才引发那么多同情（在教育营的时间没有人会关心），因为在防疫的大棋盘中，他们是同一种颜色的棋子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以说，这场运动出现的政治色彩和口号，完全来自它反对的对象——越来越政治化的防疫，把所有人的生活都裹挟进高度的政治化之中，这让准备夺回生活的抗争者，无法不瞄准政治。道理如此简单，既然这一切胜利都是政治领袖“亲自指挥”的结果，那人民的痛苦和不满又能找到第二个责任人吗？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;勇敢的年轻人和恐惧的权力&quot;&gt;勇敢的年轻人和恐惧的权力&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这种否认（disclaim）越来越成为中国官方的惯用修辞。否认的修辞的实质与其说是掩耳盗铃，不如说是恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;街头抗争的景象没有持续太久，在密布的警力监控之下，11月27日之后，各个城市不再有公开抗议的人群。与此同时，陆续传闻有出现在集会现场的学生和市民被警察带走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月2日，根据《南华早报》报道，习近平前一天告诉欧洲理事会主席Charles Michel，抗议中国严格的防疫措施的人“主要是学生”，他们在三年的大流行之后“感到沮丧”。来自最高领袖令人意外的亲口承认，几乎否定了兔主席等人的“境外势力”论。同样在12月2日，重庆、广州、深圳等城市放松了防疫措施，许多场合取消了查验核酸的要求。12月7日，国务院发布防疫“新十条”，大幅回撤了对健康码、核酸证明的要求，也首次允许阳性感染者居家隔离，中国在实际上“放开”了防疫。在官方会议文件中，“动态清零”也几乎难觅踪迹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从12月2日至今，社交媒体上不断有人表态“感谢那些勇敢的年轻人”，人们相信是年轻人的抗争迫使清零政策进行了大幅度调整。也有人持续呼吁关注仍然被捕的学生，呼吁“放人”。还有人呼吁关注今年8月在北京核酸亭涂“三年了 我已经麻木了”的艺术家张东辉，他疑似被控诉寻衅滋事罪。几乎和平反一样，又有人关注今年11月被判刑4年的两名货车司机，他们的罪名是造成183人被感染。有人认为应该重审这个案子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有相当多的人注意到在这场抗争中女性走得更前、更勇敢、更有创造力的事实。一个网民说：“科学归因，在公民教育稀缺的大环境中，是过去几年本土化的MeToo运动让她们意识到可以勇敢，而且必须勇敢。”他说，这不是性别刻板印象，毕竟“从中央到地方，一直把性别看作维稳议题的决策者可没有这样的刻板印象”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在抗争发生的那两天中，一张疑似官方宣传部门的工作信息截图显示，宣传官员在派发几篇微信文章试图改变舆论风向。其中一篇题为《今天的中国，绝对不是“五四运动”时的中国》。这篇文章肯定年轻人“勇于表达自己，有强烈的、朴素的正义感，也有很强的行动能力”，又表示西方国家会利用年轻人的“勇敢”来搞乱中国，接着历数中国的种种成功之处，表示今天的中国绝不是“五四运动”时的中国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种否认（disclaim）越来越成为中国官方的惯用修辞。“放开”的清零政策会让中国社会以什么样的方式着陆不得而知，但官方的口径坚持这“不是”放开或躺平。同样，在经济层面要推动的全国统一大市场也“不是”计划经济。至于中国的年轻人，要记住中国“不是”100年前的中国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是虚弱的表达，是无法直面自己脆弱的本质。否认的修辞的实质与其说是掩耳盗铃，不如说是恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基本取消核酸、阳性居家隔离如果不是官方一直攻击的“放开”和“躺平”，又能是什么？如果是“放开”，那清零政策（至少2022年以来的清零政策）的合法性就失去了，这是否认“放开”的恐惧。今天的中国不是“五四运动”时的中国，如果是呢？如果年轻学生越来越多从《觉醒年代》中找到共鸣，并把今天的中国看作需要革命的中国，阻止革命的合法性也失去了，这是否认“五四”的恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早该转轨而硬撑了两三年的清零政策，是依靠剥夺无数人的权利、摧毁法治、破坏社会团结的方式贯彻到底的。如今政策破产，人们不仅要平反几桩冤假错案，迟早还会清算造成这一切的制度的合法性根源。这是抗争给权力带来的最大恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>贾素之</name></author><summary type="html">有一则关于大象的寓言故事。马戏团养了一头小象，拴在木桩上，让它无法挣脱，后来小象长大了，有力量拔起木桩，但它却从没想过要逃跑，小小的木栓困住了大象。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/nJfTYIg.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/nJfTYIg.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“白纸革命”的口音</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-09-accents-in-the-a4-revolution.html" rel="alternate" type="text/html" title="“白纸革命”的口音" /><published>2022-12-09T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/accents-in-the-a4-revolution</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-09-accents-in-the-a4-revolution.html">&lt;p&gt;在“白纸革命”中，除了高校学生，市民也是抗议的主力。他们是谁？一种来自亲体制意见领袖的阴谋论认为，“本地人”都是只想好好过日子的，参加抗议的都是“受境外势力操纵的‘殖人’”（甘愿中国成为殖民地的人），他们不说本地方言而说普通话（甚至还带有“港台口音”）就是一种明证，至少在广州、成都都有类似言论流传。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;而在去年5月成都第四十九中学生坠亡事件中，类似的“抓汉奸”话术其实就已经出现。把这种阴谋论放置在中国互联网上长期以来就存在的地域刻板印象之下，我们可以看到更多有趣的侧面。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;后清的旗人社会&quot;&gt;“后清”的旗人社会&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;大城市原住民子弟如果愿意，找一个本地的低端“皇粮”工作并不太困难，再加上家里原本就相对充裕的不动产资产，这些人仍然可以过一种与之前差异不大的、寄生于帝国体制之上的生活。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在中国互联网上有一个流传多年的比喻，将中华人民共和国称为“后清”。不同的人使用这个比喻有不同的出发点，但本文作者倾向于从社会结构的层面来使用它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有清一代，旗人依靠祖先“从龙入关”的功业，成为世袭的终身皇粮阶级，他们不仅在血缘上是封闭的，甚至在生活空间（满城）上都是封闭的。这很容易令人想起中华人民共和国的大院子弟（干部子弟，尤其是党政系统和军队出身的干部子弟，俗称太子党、红二代、红三代），他们同样出生自建立了政权的“功臣”群体，生活在封闭的空间里，血缘上相对封闭，有稳固的共同体意识，虽然没有明文规定他们能世袭父辈的工作，但实际上他们可以这么做——文化大革命初期最重要的一个现象，就是北京的一群大院子弟组建红卫兵来捍卫自己“老子英雄儿好汉”的特权，他们后来被称为“保皇派红卫兵”，薄熙来就是这个群体的重要代表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而实际上他们有点多虑了，无论是文革中还是文革后，这种特权的确都被保留了下来（甚至一些父辈被打倒的子弟都可以得到荫庇），文革期间大院子弟们普遍可以从军（正如同旗人一样），文革后选择则更加多元化，既可以从军从政进国企，也可以“下海”利用家里的人脉资源成为“红顶商人”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;城市里除了红色“旗人”（大院子弟以及他们的干部父辈）外，也存在一个类似清朝的“包衣”的阶层，那就是各种机关以及官办工厂里的工人/职工。他们的出身相对多元，有些在1949年前已经在城市中工作，有些则是1949年后通过“招工”进入这一队伍的。他们的工作理论上也是终身制的，但工资待遇远远低于干部，而且他们的社会资本也比干部少得多——虽然从名义来说，以马克思主义为指导思想的国家里工人应当居于领导地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;改革开放前，红色旗人和包衣都是“有粮本的人”，他们构成了城市人口的绝大多数，共同形成了一种与“交皇粮的人”也就是农村公社社员相对应的“城里人认同”。但是，干部子弟和职工子弟的认同又有显著的区别，他们之间不仅很少通婚，而且在语言文化上，职工阶层一般来说更“本地”，干部子弟则“五湖四海”（当然反例总是存在的，例如西部三线建设中的职工阶层往往来自东北和上海，也具有“五湖四海”属性），后者的“本地认同”要弱得多——例如，出身大院的薄熙来显然不可能说大张伟那种北京南城本地人的方言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但改革开放后出现了新的情况。私营经济被容许，加上一般民众重新获得迁徙权，大城市里的私营经济从业者，不但有从生产队返回城里的“知识青年”，还有不少来自农村或者小城镇的人，广东人所谓的“外来妹”、“打工仔”就被用来代指他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一时期的干部子弟往往已经传到了第三代，他们已经比较本土化。干部子弟、职工子弟，以及伴随着城市规模扩大而产生的近郊农村拆迁户一起，构成了改革开放后与“外地人”对立的“本地人”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在大陆社交网络上流传的说法中，往往有这样的刻板印象：（大）城市本地人一般热爱生活，在工作上野心不大，“北京的互联网公司不招北京人”一度还引起争议。从某些角度来说，这些刻板印象有一定道理。虽然有了私有制，但公有制下的皇粮工作并未被废除，大城市原住民子弟如果愿意，找一个本地的低端皇粮工作并不太困难，再加上家里原本就相对充裕的不动产资产，这些人仍然可以过一种与之前差异不大的、寄生于帝国体制之上的生活，他们自然也就很容易产生一种亲建制的“本地人保守主义”价值观。更进一步地说，由于大陆仍然存在户籍制度，而且越大的城市户籍准入就越难（最极端的就是北京，为了控制人口规模不惜“清理低端人口”），这类“本地人保守主义”还可以实现代际传递，以讲不讲本地方言作为一种最基本的判断标准。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;业主的消亡外地人的贫困化与散沙化&quot;&gt;“业主”的消亡——外地人的贫困化与散沙化&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;最近十年，在社会舆论中，具有一定权利意识、乃至组织度的“业主”一词似乎正在退场，白领群体好像正在变得贫困化、散沙化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我们也要注意到，改革开放后的“大城市外地人”对于自己的“他者化”并非无动于衷。外地人如果粗略地分为农民工和白领两个群体的话，我们可以看到农民工总体而言对“成为大城市人”比较没有信心，他们的目标一般是攒够钱回老家村庄或小城镇生活；白领阶层一般会有“留在大城市”的心理预期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总体而言，进入社会越早的白领面对的是一个房价相对越低的市场，也就越容易在大城市中定居。他们在大城市中构建自身认同的策略，大体可以分为两种，一种是从宏观层面，自称为“新北京/上海/广州人”（深圳本地人社会规模太小，干脆说“来了就是深圳人”），强调文化上的一面；另一种则是在微观层面，在自己买房的小区里构建“业主”认同，更多地关乎具体利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国大城市的扩张之路可以说相当粗犷。很多小区有规模过大、配套设置不足的问题（例如北京的天通苑、广州的“华南八大金刚”），迫使业主不得不自筹经费、自我管理——而这类小区的业主又往往是第一代定居大城市的外地人。2007年的《物权法》更是给了业主的行动以一定的“合法性”，各个城市一度都有业主与地产商、物业公司“斗法”的新闻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在十几年前的一些城市里，一度被认为温驯的白领业主们屡屡发起“散步”（游行示威的委婉说法，同时也被称作“邻避运动”），对即将建设在小区附近的道路桥梁、大型工厂可能带来的污染问题进行抗议——这种抗议既是保护自己的身体健康，也是保护自己最重要的财产的市场估值——其中一些案例还成功迫使项目中止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原本母语和文化认同各异的新移民们，以小区的论坛、聊天软件通讯群组等手段协调行动，一些热心公益、具有一定组织能力的业主也就成为了小区里的KOL。他们的高光时刻，就是2011年各地出现的一批参加基层人民代表选举的独立候选人。事实上，文革结束后，几乎每届基层人大代表选举中都有人试图独立参选——无论是“西单民主墙”还是八六学潮，都与基层人大代表选举有关系——但即便基层人大的权力极小，这些候选人也通常不会通过资格审查。在过去，独立参选人往往是高校学生、学者、民运人士等，但在2011年，候选人队伍里不乏梁树新这种因为代表居民小区赶走垃圾焚烧厂而出名的“明星业主”，并不令人意外的，他在竞选开始前就没有通过资格审查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然了，十八大后，农村里的村委会和城市里的业委会都被体制重新加强了控制力度，与之配套的是互联网上愈发严厉的言论管治，以及各层级大幅强化的维稳力量。更何况，由于房价的日益上升，“外地人业主”这个群体正在逐渐走向青黄不接——除了极少数幸运儿外，能在大城市买房的青年白领往往是依靠本身是次级城市皇粮阶层的父母的财政支援才能承担首付，而这个群体规模正在越来越小，而且本身就受到那种“本地人保守主义”价值观的影响，只是他们的“本地”未见得投向目前所居住的城市罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这多个因素的影响之下，最近十年，在社会舆论中，具有一定权利意识、乃至组织度的“业主”一词似乎正在退场，白领群体好像正在变得贫困化、散沙化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有什么比共同的苦难记忆更能塑造共同体意识的了——尤其是对于那种本来就没有本地人际关系网络的外地人而言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但疫情带来了阴差阳错的后果。过去三年，官办居委会经常指挥物业公司执行过于严苛的隔离政策，带来的业主与居委会干部/物业工作人员的矛盾远远比十几年前的邻避运动时激烈得多（想想看北京市昌平区天通苑南街道第二居委会工作人员声称要以儿子为“软肋”要挟居民激起了多大的愤怒）；但是，也恰好是由于隔离政策的需要，住户们（不一定是业主）被迫按照小区、楼宇、单元组建了通讯群组。群组最初是为了分享政策动态、组织团购生活物资、互相照应解决一些紧急需求等，但随着隔离政策的长期化，群组自然而然地变成了住户们发泄对防疫政策不满的公共平台。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有什么比共同的苦难记忆更能塑造共同体意识的了——尤其是对于那种本来就没有本地人际关系网络的外地人而言。也许一个租房居住的上海外地人此前从没见过住在隔壁的另一个租户，但他们都会记得2022年4月一起把微信头像换成房间号，彼此调剂食物储备的经历。在那之后，他们不但会在电梯里遇到时打招呼，甚至可能成为持续多年的朋友。大多数城市的封城经验没有上海那么极端，但类似的剧情在全中国是普遍存在的。在11月11日国务院公布二十条防疫新政后，住户们更是拿到了“尚方宝剑”，以它为依据反抗封控政策，甚至出现相当多的群体性事件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些群体性事件虽然没有像“白纸抗议”那样喊出带有政治性的口号，但我们也可以认为它们是“白纸抗议”有机的组成部分。它为中国的白领阶层（当然也有很多其他阶层人士参与）重建了一种既关乎阶层，也关乎地域的认同感，以及与之对应的组织能力（虽然相当初级），并且为进一步参与到更“激烈”的行动中进行了思想上的铺垫。为什么乌鲁木齐火灾引发的抗议除了在高校之外，在上海产生了最强烈的共鸣？这就是“四月之声”在上海人心中刻下的记忆被“延迟播放”的效果。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;本地人保守主义与外地敌对势力的冲突&quot;&gt;“本地人保守主义”与“外地敌对势力”的冲突&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这种结构性的矛盾大概并不会就此消失，反而为未来的发展形成新的可能性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文并无意认为抗议者和反抗议者之间有绝对的“本地/外地”矛盾，但至少有相当多的反抗议者打起了“抗议者是外地人，与境外敌对势力有勾连”的旗号。例如在广州，就有一些流传在民间的视频里有人在围观“白纸抗议”（参与者较多地使用普通话）时用粤语说“广州人怎么会要自由呢？广州人只想喝早茶”；在成都也有本地博主说“成都人如果悼念死者怎么会举蜡烛呢，那肯定要打麻将”，并进一步怀疑“参与者说话有港台口音，大概是香港废青/台湾间谍”。在广州，这甚至演化到了部分民间人士在网上打出“广州人讲广州话，听唔明就返乡下”的口号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不难看出，这些自称“本地人”的博主，强调了以下几点：第一，“真正的本地人”喜欢吃喝玩乐，是非政治化的，不可能参与任何反对政府的活动；第二，参与抗议的不仅不是本地人，甚至有可能连大陆人都不是；第三，保护本地语言具有某种意义上的“反间谍”意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们很难确定这些人是否真的相信自己的这些阴谋论，本文作者倾向于相信他们在这种言论中并不“真诚”，他们之所以提出这类论点，是因为自己作为本地皇粮/食利阶层，至少在经济层面上较少受到防疫封控政策的冲击，甚至可能得益（例如可以凭借户籍优势从事一些防疫相关的工作）；同时，长期的意识形态教化让他们本能地推测，在本地发生反政府示威，如果不是危险的，至少也是不体面的；另外，在这些人的“本地人保守主义”中，“无条件排斥外地人”本身也是一个重要的组成部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;防疫政策的骤然转向，至少暂时性地让这种潜在的阶级/地域矛盾变得不再突出，一些官媒和意见领袖也开始借着恢复交通、为基层人员提供一定便利来营造“北京/上海/广州其实一直就是这么开放包容”的舆论氛围。然而，这种结构性的矛盾大概并不会就此消失，反而为未来的发展形成新的可能性。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>杨云松</name></author><summary type="html">在“白纸革命”中，除了高校学生，市民也是抗议的主力。他们是谁？一种来自亲体制意见领袖的阴谋论认为，“本地人”都是只想好好过日子的，参加抗议的都是“受境外势力操纵的‘殖人’”（甘愿中国成为殖民地的人），他们不说本地方言而说普通话（甚至还带有“港台口音”）就是一种明证，至少在广州、成都都有类似言论流传。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/1fgOpEr.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/1fgOpEr.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">不必恐惧，但要敬畏</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-08-dont-be-afraid-but-be-in-awe.html" rel="alternate" type="text/html" title="不必恐惧，但要敬畏" /><published>2022-12-08T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-08T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/dont-be-afraid-but-be-in-awe</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-08-dont-be-afraid-but-be-in-awe.html">&lt;p&gt;昨天下午，防疫“新十条”出台，宣告国内各地朝着全面放开又迈出了一步。网上流传着一条神评论：“搞了三年，疫情终于开始了。”&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;虽然我也期待这一天很久了，但我没想到它以这样的方式突然展开，就像不久前我曾写过的，我担心“现在起才是更艰难的时候”，更需要灵活高超的方式才能应对下一阶段复杂的局面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分明是复杂难测的形势，非要将之简化，这恐怕才会带来新的问题。我赞同一位科普博主所说的：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;中国开放以后社区传播必然增加，按一些专家的说法，预计第一波感染60%。那更应该让民众了解疾病本身的复杂性、异质性。不能昨天为了清零，凡事往大了说；今天为了开放，凡事往小了说。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;当下很多人的想法似乎是：“有一波海啸般的感染浪潮即将到来，自求多福吧！”这其中有一部分极有可能是对的（短期内感染几乎肯定会激增），但这会有多严重的后果，判断可就因人而异了——有些人想佐证继续封控才是对的（“看到了吧，现在多可怕”），而有些人则可能更关注方式方法（“放开当然是要放开的，但不是这么个放开法”）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;长久以来，像“美国新冠死亡过百万”这样的说法，在国内流行一时。这个数字的真实性且不论，关键在于我们如何解读和理解它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一年多前我去济南出差，一位司机跟我说：“美国死了那么多人，恐怕棺材都不够用了吧？”他断言这个病的后遗症肯定很厉害。我问：“你怎么知道？”他答：“如果不厉害，国家为什么要花那么大力气去控制？既然严格控制，那就说明肯定很厉害。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几个月前，我一位朋友有一次在电梯里和人聊天，说起以后孩子要去留学，另一位刚进电梯的邻居惊呆了，脱口而出：“现在出国可是要冒生命危险的啊，听说新冠后遗症很严重，以后会生不了孩子。”我那位朋友只好笑笑说：“是的，这样以后世界上只有中国人了，正好提前出国去抢占土地。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上海封城期间，我在网上记录日常生活，当下底下也有评论说：“不错了，有家人有电视。总比国外失去生命的强！疫情不控制全国紧张。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种恐惧感伴随着很多人，人们进而希望能有一个强大的权威来提供庇护。我能理解这种心态，毕竟当人们缺乏资源来应对风险、又没有足够信息来判断时，恐惧也是人之常情；然而，我注意到一点：国人往往陷于恐惧，却并不敬畏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我所说的“敬畏”，是指对科学、对自然规律的尊重，在充分了解、认识的基础上，放下不必要的恐惧，顺应规律，避免过度反应，为自己负责，坦然面对可能出现的风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓“科学”并不是永远不犯错，恰恰相反，它是不断验证、完善的一系列假设，由此才能向前推动。《苍白的骑士》一书在回顾了一百年前的西班牙大流感如何改变世界、并推动传染病研究和公共卫生事业之后说，“经历了全球大流行的任何科学家”都认识到，“成功的科学研究需要开放的思想、严谨的实验和一种有益的谦逊”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在此值得警惕的一个历史教训是：疾病大流行期间，往往是科学研究的声望遭受严重冲击的时候，因为面对新出现的问题，“科学”来不及马上给出一个正确答案，还需要不断探索，而此时人们就会迫不及待地转向任何能解决他们困境的替代选项。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在西班牙大流感期间也正是如此，五花八门的任何方案都有人信，各国都出现了大量常规疗法的反对者，其中最充满敌意的是基督教科学派（Christian Science）信徒，他们甚至放弃了所有医学介入手段，相信单单靠祷告就比一切常规治疗方法都更有优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些人也“敬畏”，但敬畏的却并不是科学本身。事实上，谈论“敬畏”的并不一定是科学的，更不一定敬畏自然规律，相反，有些人相信正是凭借“科学”才傲慢地征服了自然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这其实是一种反科学的心态，但在中国社会也有深厚的土壤。宿命论和政治激情被披上了科学外衣，让人们坚信在决定论的“历史规律”之下，正井井有条地掌控着眼前的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不难发现，疫情以来很多词语的用法，都渗透着大量军事隐喻——什么时候决战，什么时候总攻，什么时候最后冲锋，还有诸如“号令一下、尽锐出战”、“由于疫情不宣而战”之类的说法。这或许能在短期内最大限度地集中力量，实现总动员，但对真正的疫情防控来说，可能是一种误人不浅的思维定势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2012年，加州大学洛杉矶分校流行病专家布拉德·斯贝尔伯格就曾对满屋同僚说过：“你们肯定听过这种比喻，什么我们非得打赢抗击微生物的战争。真的吗？微生物不可计数，合起来可能是人类数量的百万倍。我不认为人类有胜算。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学对疾病的认知，也是在漫长而艰苦的探索中一点点前进的，像对癌症的认知就经历了巨大的变迁，早期人们将之理解成一种类似军事对抗的关系，《众病之王：癌症传》中恰如其分地说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“战争”的意思是强大有力、充满渴望而又有扩张性，这个词抓住了抗癌运动的实质。战争需要战士、武器、士兵、伤员、幸存者、旁观者、合作者、战略家、哨兵和胜利。同样，在抗癌战争中，想在里边找到每一个比喻的实体并不难。战争还需要清晰地定义敌人。即使无形的敌人，也被战争有形化、具体化了。因此，癌症这个形态不定的疾病，被重铸为一个单独的、巨大的实体。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;然而事实是：癌症这一人类生长中的缺陷，深深根植于我们自身，要将它从我们生活中彻底根除，至今仍是不现实的，因而“赢得这场抗癌战争的最佳方法是重新定义胜利的含义”，而“要控制自然必先理解自然”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类当下的疾病，现代医学能解决的，仍然只是其中一小部分。我们越是试图深入掌控自然，可能不可控的因素就越多，因为大自然是会定期反击的。看似奇怪的是，很多人之所以缺乏敬畏之心，正是因为对自然规律本身了解得太少了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以说，我们当下对这些的认知仍处于相当初级的阶段。和朋友聊起时，他不无绝望地说：“在目前这个时间点上，公众对公共话语的理解可能也只能停留在战争隐喻与低幼学生词汇上。对于缺乏横向自组织联系的原子化个体而言，军事与学校也许就是他们对于社会生活的一切经验与想象。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们是时候改变认知了。生物物理学家和生态学家Dick Levins曾说，从地球这个巨大的生态系统来看，把人类和细菌、病毒的相处看作你死我活的零和博弈是不现实的，正确的做法是：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;将人类与微生物的关系看作是动态的、非线性的，而不是线性的，我们必须拥抱复杂性，寻找方法来描述和理解一个我们看不见却不断受到其影响的、不断变化的生态系统。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;简单来说，我们不必恐惧，但要敬畏——敬畏自然的复杂性，在更好认识自然规律的基础上，少做徒劳无益的事。这种转变肯定不容易，但这是我们的必由之路，由此才能重塑公共理性。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>维舟</name></author><summary type="html">昨天下午，防疫“新十条”出台，宣告国内各地朝着全面放开又迈出了一步。网上流传着一条神评论：“搞了三年，疫情终于开始了。”</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/3E6XKzF.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/3E6XKzF.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">愛與喜歡</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-07-love-and-like.html" rel="alternate" type="text/html" title="愛與喜歡" /><published>2022-12-07T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-07T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/love-and-like</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-07-love-and-like.html">&lt;p&gt;有人說愛與喜歡是深淺之別。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;愛到淺處只能是喜歡；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;喜歡到深處就成了愛。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我以為，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;愛與喜歡最大的區別在於因果的互調。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;”因為我愛你，所以你可愛。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“因為你可愛，所以我喜歡你。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;喜歡，依附於某種價值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它可以是可愛，也可以是帥氣，可以是任何的事物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而喜歡是脆弱的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抽掉了可愛，就不再喜歡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抽掉了帥氣，則好感盡喪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;愛，卻是能賦予價值的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為我愛你，所以你的不修邊幅，成為了我眼中的淳樸可愛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為我愛你，所以你的一毛不拔，成為了我眼中的勤儉持家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;愛的力量，讓一切的缺點，都成了優點。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為愛屋及烏，因為一好百好的暈輪效應，情人眼裡都是西施。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正因如此，對小王子而言，花園裡頭縱有五千玫瑰，都不如B612星球上那一朵，他心中獨一無二的玫瑰。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陳宏耀</name></author><summary type="html">有人說愛與喜歡是深淺之別。 愛到淺處只能是喜歡； 喜歡到深處就成了愛。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Xzq6e4c.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Xzq6e4c.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">你妈不是你妈</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-06-your-mother-is-not-your-mother.html" rel="alternate" type="text/html" title="你妈不是你妈" /><published>2022-12-06T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/your-mother-is-not-your-mother</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-06-your-mother-is-not-your-mother.html">&lt;p&gt;A：你和你妈长得不太像，血型也不一样，你妈不是你妈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B：这是《出生医学证明》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A：假的，现在什么东西不能造假？你爸的同学的同事的儿媳妇，就是这家医院副院长的表妹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B：……&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;A ：怎么知道这不是同名的其他人呢？全国叫司马岚琪的有1700多个，按概率，生日一样的也有四个。2001年2月29日《针尖县海狮周报》上，你妈的名字是司马岚祺，显然和出生证上你妈的名字不一样啊。司马岚琪和司马岚祺能是一个人吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B： ……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A：科学上说，孩子和母亲的血型虽然可以不一样，但血型造假不是很容易了吗？你的性格、兴趣、职业跟你妈完全不一样，怎么解释？想证明你妈是你妈，去做DNA亲子鉴定啊！你连科学都不信吗？你如果不敢到我指定的方大铁锤子医院做鉴定，就是心虚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B：……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A：什么？2001年2月没有29号？你们这帮科学盲。听说过薛定谔的猫吗？听说过开普勒第三定律吗？太阳系内所有行星公转周期的平方同行星轨道半长径的立方之比为一常数。……还有，那些说你和你妈长得像的人是不是都瞎了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B：……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A： 如果你妈是你妈，为什么2005年2月29号她和你哥哥一起参加了记者会，没有带你去？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B：……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ：你妈在电影学院的学历也涉嫌造假。再说了，电影学院里的男女关系谁不知道咋回事啊？看看这张照片，和你妈一起这男的，怎么证明他们不是那种关系？没有那种关系能在一起吗？什么？电影剧照？怎么可能？公映的电影里，拍摄角度就不一样。再说了，拍戏假戏真做的还少吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B：……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A：著名汉学家肥课纽子（Phay Knewz）也认为你妈学历造假，虽然你妈不是你妈。当然如果你妈不是你妈，她学历造不造假也跟你没关系了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B：……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A：从开始到现在你只回复了一次，默认了吧？没法反驳了吧？有种你去法院告我呀？你不告，不正说明我说对了吗？不但你妈不是你妈，你爸也不是你爸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B：……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A：其实连你也不是你。为什么到处都搜索不到你三年前的信息？你背后是个团队吧？否则怎么突然变得比我更有名？怎么会有那么多人帮你说话？都拿了你的钱吧？钱是美国中情局的吧？如果不是，为什么中情局不出来否认？你能证明你没收过中情局的钱吗？他们从来就用现金交易，而且还要中间转手。萨马兰奇就是其中一个转手人，否则萨马兰奇和司马岚琪，名字难道是巧合吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B：……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A：你的文章其实也不是你写的，根本就是有人代笔。你能证明是你自己写的吗？怎么证明作者不是和你同名同姓的另一个人？别拿什么手稿来唬我，别人写好了你抄一遍，这把戏谁不会啊？你敢来我这里测试一下吗？我出个命题作文，找评委来判断一下？评委你我各找5个？不敢来是吧？因为你就是写不了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B：……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A：我已经通过关系弄到了你的很多私人信息，先公布一小部分，还有别的，先不发。二十多年来，敢接我招的就没几个！不敢接招的当然都是骗子；敢接招的最后也被我证明了是骗子。不是骗子的人怎么会被我盯上？你这极品人渣……&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>滕彪</name></author><summary type="html">A：你和你妈长得不太像，血型也不一样，你妈不是你妈。 B：这是《出生医学证明》。 A：假的，现在什么东西不能造假？你爸的同学的同事的儿媳妇，就是这家医院副院长的表妹。 B：……</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/hfCDFQ2.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/hfCDFQ2.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">伊斯兰宗教警察的可疑根源</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-05-the-dubious-roots-of-religious-police-in-islam.html" rel="alternate" type="text/html" title="伊斯兰宗教警察的可疑根源" /><published>2022-12-05T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-05T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-dubious-roots-of-religious-police-in-islam</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-05-the-dubious-roots-of-religious-police-in-islam.html">&lt;p&gt;全穆斯林世界都在用伊斯兰的“劝善戒恶”概念来限制个人自由、督导风纪，但这种诠释是成问题的。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;2022年9月16日，成千上万抗议者高喊着“我要杀了那些杀死我姐妹的人”涌上伊朗街头。他们指的是玛莎·阿米尼，几天前因被指控没有完全遮住自己头发而被德黑兰的“Gasht-e Ershad”（گشت ارشاد，字面义即“巡逻督导”，又被称为“风纪警察”）逮捕的那名22岁库尔德裔伊朗女子。在被拘留期间，她在头部受创后死亡，尸体上还留有瘀伤。这一暴行引发了民众的愤怒，后者迅速转化为全国性的民众骚乱。这场骚乱直到本文写作之时还在持续，虽然安全部队做出了野蛮的回应，但各行各业的人们还在勇敢地表达自己的抗议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周末，据报道（或误报）伊朗决定废除风纪警察。如果消息属实的话，这将是当局对抗议运动的一次重大让步。许多伊朗分析员自那时起就一直在澄清这些报道可能受到了误导，伊朗的官方媒体已经正式否定了它们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可为什么伊朗一开始会有“巡逻督导”呢？这制度真像伊朗政权声称的那样，是伊斯兰要求的吗？这些问题对伊朗的未来和更广泛的穆斯林世界的未来来说都很重要，因为伊朗不是唯一一个使用宗教警察的国家：宗教警察也活跃于沙特阿拉伯、阿富汗、尼日利亚、马来西亚和印尼的亚齐省。他们的严格程度可能不一样，但他们的行动都基于这样一个假设，即必须通过国家来贯彻（他们所定义的）伊斯兰的宗教要求。因此，应该强迫女人把自己的身体遮起来，应该惩罚喝酒的人，必须封禁“危险”书籍。在20世纪90年代，在塔利班第一次统治阿富汗期间，该运动甚至极端到销毁了所有乐器（并惩罚乐手）、棋盘甚至风筝。今天，再次掌权的他们号称更温和了，但可以看到，他们和过去几乎没有什么差别。难怪阿富汗的女大学生（如果不穿上罩袍把全身都遮起来，她们就不能去上学）要喊出和伊朗的抗议者同样的口号“女人、生活、自由！”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，在从阿拉伯世界到巴基斯坦的许多其他穆斯林国家，虽然可能没有专门的宗教警察，但常规的警察——或其“礼仪或公序良俗、风化(آداب, adaab)”单位——还是会监督和惩罚宗教上的行为不端，比如说在抖音上搞“擦边球”，或斋月白天在公共场所喝酒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于在西方生活的许多穆斯林，尤其是那些习惯了公民自由的穆斯林来说，所有这些宗教规定经常让人感到困惑。许多人会想，如果不是出于自由选择的话，那么，宗教实践又有什么意义呢？他们可能回想起经常被引用的那句经文“宗教无强迫”(2:256)并因此而得出结论：宗教中的任何强迫都偏离了“真正的伊斯兰”。但质疑伊斯兰中的宗教强迫要求更加深入的讨论，因为长期以来，支持宗教强迫的人一直在用两个权威的参考来为它辩护：古兰中“劝善戒恶”的义务，和所谓的“问责(حسبة, hisbah)”制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让我们从古兰开始。古兰中有八段经文(3:104, 3:110, 3:114, 7:157, 9:71, 9: 112, 22:41, 31:17)出现了“劝善戒恶(ٱلْأَمْرْ بِٱلْمَعْرُوفْ وَٱلنَّهْيْ عَنِ ٱلْمُنْكَرْ, al-amr bi-l-maaruf wa-n-nahy ani-l-munkar)”这个表述的变体（或者说提到了这个概念），要么说它是真正的信仰者的特征，要么说它是他们的义务。这些经文中的第一段3:104很可能是最确定的，因为它要求一个具体的人群遵守这个义务：“你们中当有一部分人，导人于至善，并劝善戒恶；这等人，确是成功的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正是在这段经文的基础上，沙特阿拉伯的宗教警察，即所谓的“劝从官(مطوع, mutawa)”把自己称作“劝善戒恶委员会(Committee for the Promotion of Virtue and the Prevention of Vice)”。（自2016年起，他们的权力受到一定限制。但对他们构成限制的，是王室的命令而非宗教改革本身。而且，从政治的角度来看，限制只是强化威权主义的借口。）类似地，塔利班也有自己的“劝善戒恶部(Ministry for the Propagation of Virtue and the Prevention of Vice)”。伊朗的“巡逻督导”也以伊朗宪法第八条为基础，后者也宣布“劝善戒恶”是“一个普世的、相互的义务”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但所有这些宗教警察势力，看起来都略过了一个至关重要的问题：什么是“善”，什么是“恶”？我们怎么知道呢？由谁来定？这些对宗教的诠释真的符合伊斯兰的宗教劝、戒吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些问题是中肯的，特别是因为古兰中使用的术语。古兰中用来指有待“劝导”之“善”的词是“معروف (Maaruf)”，字面义是“已知的”，指习俗性的伦理规范。这个概念在伊斯兰之前就有了，前伊斯兰时期的阿拉伯人用它来指众所周知的伦理价值，如彬彬有礼和与人为善。因此，阿拉伯词典编纂者伊本·曼苏尔(Ibn Manzur, c.1233-c.1312)把maaruf定义为“人们觉得有益的、可爱的东西”。它的对立面，“منكر (munkar，被否定的)”则被他定义为冒犯人类良知的可恶的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为善恶难以捉摸，伊斯兰的头几个世纪出现了几种不同的关于这个义务的看法。迈克尔·库克(Michael Cook)在他长达700页的《伊斯兰思想中的劝善戒恶》(Commanding Right and Forbidding Wrong in Islamic Thought)中考察了这些看法，这本书也是关于这个主题最全面的研究。就像库克指出的那样，古兰最早的评注者不一定把这个义务诠释为宗教监督。相反，一些评注者仅把这个义务理解为“劝人信仰真主及其先知”。艾布·阿里亚(Abu al-Aliya, d. 712)就持这样的看法。他是先知同伴的追随者(اَلتَّابِعُونَ, tabiun, 字面义为追随者或继承者，中文又称再传弟子)，或者说，是（直接接触过）先知穆罕默德的人之后的第一代人。据报告，阿里亚是这样描述这个义务的：“号召人们从多神论转向伊斯兰并……禁止崇拜偶像和恶魔”。稍后，穆卡迪尔·伊本·苏莱曼(Muqatil ibn Sulayman, d. 767)——他的三卷本巨作是最早的古兰经注之一——也以类似的方式，对这个义务做了有限的定义。对他来说，“劝善”意味着“劝人认主独一”，而“戒恶”则意味着“禁止多神论”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伊斯兰的头几个世纪还出现了一种对“劝善戒恶”的政治诠释。这种看法认为，这个义务主要涉及发声反对僭主，甚至发动反对僭主的叛乱。事实上，就像库克评论的那样，“在伊斯兰的头几个世纪，叛乱以劝善戒恶为口号的情况相当常见。”理性主义的穆尔太齐赖派也支持这一立场，他们责备传统主义的对手宣扬“（无条件）服从胜利者，即便他是压迫者。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某些圣训或者说被认为是先知说过的话的确也确立了这种寂静主义的服从观。一则圣训说，“犯统治者者，安拉必犯之”。另一则圣训也裁断说：“听从统治者，执行他的命令；哪怕他鞭打你的后背，夺走你的财富”。据此，哈乃斐派学者伊玛目塔哈维(al-Tahawi, d. 933)在他广为人们所接受的逊尼派信条声明中写道，“我们不允许反叛我们的统治者或那些负责公共事务的人，哪怕他们是压迫者。”这个学说背后有一个合法的理由：事实证明，伊斯兰早期由叛乱引起的内战是灾难性的。但只靠服从——只要统治者坚持伊斯兰的基本信条——来追求和平也建立了一种威权主义的政治文化，而在逊尼派世界，这种文化也一直延续到了今天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，一方面，事实证明，在逊尼派伊斯兰中，“劝善戒恶”的义务在政治上非常宽松。而另一方面，这个义务又被积极地用来针对罪人和异端。通常在逊尼派里最强硬的罕百里派就是主要的例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在10世纪和11世纪的巴格达，臭名昭著的罕百里派会冲进商店或别人家里砸掉酒瓶、破坏乐器或棋盘，质疑在公共场所走在一起的男女，扰乱什叶派的宗教仪式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在概念上，这种全方位的强迫，与这样一种看法相伴：“maaruf”（已知的善）被等同于沙里亚的所有命令。伊历三世纪的逊尼派古兰经注家塔巴里(al-Tabari)就反思过这种看法。根据库克的转述，塔巴里认为“劝善”指的是真主及其先知所命令的一切，“戒恶”则是指他们所禁止的一切。换言之，这个义务要求落实所有虔诚的行为，惩罚所有不虔诚的行为，至少是在公众看来不虔诚的行为。（同时，总的来说，家的隐私还是得到了尊重，因为古兰禁止未经允许窥探和进入别人的家。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为理解这种从“劝善”到“落实善”的引申，我们需要考察故事的开端：古兰。古兰对其信仰者传达了许多命令，并预期他们出于对真主的信仰和对后世得救的希望——而不是因为现世的任何强制措施——而服从这些命令。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如说，信真主是伊斯兰的第一命令，但古兰只用后世的真主之怒来威胁不信仰的人或者说否信者。类似地，古兰命令穆斯林要礼拜、封斋，不要喝酒或赌博，但古兰并没有明说违反这些命令要受到怎样的惩罚。古兰也命令穆斯林女性着装要端庄，但再一次地，古兰并没有说在现世，不这么做会有什么后果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与此形成对照的是，古兰的确指出五种具体的罪行要受到惩罚。这五种行为中的四种后来也被写进了伊斯兰教法，它们被称作“حدود (al-hudud)”，或真主的“边界”。这些罪行是谋杀或不义、抢劫、偷窃、通奸和诬告人通奸。这些罪行都要受到体罚，就像在古兰的历史语境中经常发生的那样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对我们当前的讨论来说，相关的问题是：为什么古兰要惩罚偷窃，却不惩罚比如说，不礼拜呢？古兰本身并没有给出任何答案。但我们可以合理地推测这两种行为之间的区别：几乎在所有社会中，偷窃都是一个会被惩罚的罪行，因为它侵犯了他人的权利。另一方面，礼拜则是人与真主之间的私人联系，不礼拜并不会对他人造成任何伤害。（事实上，对关于信仰和崇拜的所有问题来说都是这样。就像托马斯·杰斐逊曾经指出的那样，“我的邻居说有20个神或没有神对我来说都不会造成任何伤害。这样的行为既不会掏空我的口袋，也不会折断我的腿。”）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但古兰只是伊斯兰教法的开端。在之后的头几个世纪，现世惩罚的范围大大扩大了，而这些惩罚依据的往往是（与传述广泛的圣训相对的）单独报告的，因此也是可以怀疑的圣训。（比如说，因为有报告称先知曾经说过“谁改变自己的宗教，就杀死他”，所以，否信成了死罪。）因为后来的这种对“劝善戒恶”的诠释，几乎所有的宗教命令都变成了可以执行的法律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如说，不每天礼拜就是这样变成了一个严重的罪行，就像11世纪著名法学家马沃尔迪(al-Mawardi)在他的《苏丹统治的法度》(الأحكام السلطانية, al-Ahkam al-Sultaniyyah)——这是一个标准的逊尼派伊斯兰政治理论文本——中解释的那样：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果一个人不[礼拜]，声称礼拜不是义务，那么，他就是不信道；治理否信者的裁断也就适用于他——也就是说，除非他悔改，否则就可以因为否信而杀死他。如果他说因为礼拜对他来说太难了所以他没法改，但他同时也承认礼拜是义务的话，那么，教法学家在裁断上有不同意见：艾布·哈尼法认为应该每到礼拜时间就打他一顿，但不用处死他；艾哈迈德·伊本·罕百里和他后来的一群追随者说，他因为不礼拜而变成否信者，因为他否信，所以要杀死他……沙斐仪认为……在杀他之前先要求他忏悔……如果他拒绝忏悔，也拒绝礼拜的话，那么就要因为不礼拜而处死他——一些人认为要立刻处决；其他人则认为，要在他连续三天不礼拜后才能处决。应该用剑冷血地处决他，不过艾布·阿巴斯·伊本·苏莱吉说，应该用木棍打死他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么在莱麦丹月不封斋怎么算呢？马沃尔迪写道，不用“处死”不封斋的穆斯林，但还是要“酌情惩罚，给他上一课”。这样的惩罚在伊斯兰法中被称为“تعزير (Tazir，酌定刑)”，意思是由权威裁定而非经典规定的酌情裁断，通常包括鞭刑和短暂拘留。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，负责落实这些法律的权威是谁？有卡迪(قاضي, qadis)或法官做主的法庭，但法庭本身并不会去追查违法者。后一个任务——这个任务被马沃尔迪描述为“宗教的根本问题之一”——被称为“问责”，是由“问责的人”或“محتسب (muhtasibs)”来执行的。虽然所有穆斯林都有“劝善戒恶”的义务，但实际落实规定的，是这些国家指定的官员。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，什么是问责呢？在伊本·曼苏尔引述的众多意义中，这次意味着执行和管理限制、充分性、监控和评定。古代和当代的穆斯林文献都把它定义为一种先知确立的执法方式。不过，在我们细致考察先知的实践的时候，我们会看到一种截然不同于宗教监管的东西，即市场监察。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在新生的伊斯兰那里，市场是一个根本制度，因为很多第一代穆斯林，包括先知，长期以来都是商人。难怪在迁出(hijra)麦加、在麦地那定居后，穆罕默德会在城中指定一个点宣布：“这是你们的市场，让它宽敞些，别对它征税。”他还经常亲自到市场上巡查，以禁止任何欺诈行为，古兰也在许多经文中严厉斥责那样的行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也是为什么先知会让他的一些同伴去监督市场，防止欺诈发生。有趣的是，据报告，这些监察者之一，是一个名叫萨姆拉·本·努哈伊克·阿萨迪亚(Samra bint Nuhayk al-Asadiyya)的女人——这是一个值得注意的例子，它说明在伊斯兰早期，女性在公共生活中地位显赫。几十年后，哈里发欧麦尔也派一个名叫希法·本·阿卜杜·阿拉(al-Shifa bint Abd Allah)的女人和三个男人一起监察麦地那的市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在伊斯兰的第一个世纪，这些市场监察员被称为“市场工作者”(عَامِل السوق ‎, aamil al-suq)，或“市场的监督者”。在穆斯林西班牙，他们也被称作“市场的所有者”(صاحب السوق, sahib al-suq)或“市场主”。科尔多巴学者叶海亚·伊本·欧麦尔(Yahya ibn Umar, d. 901)是这样描述他们的功能的：他们“维持市场的有序运行，特别是在度量衡方面”。重要的是，他没有提到任何宗教监管。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但不久之后，后一个功能也出现了。就像历史学家阿巴斯·哈姆达尼(Abbas Hamdani)观察到的那样，虽然“以先前市场主的身份，市场监察员主要考虑的是物质方面，而非精神方面的东西”，但后来情况发生了变化。“在9世纪末的时候，我们发现，人们开始把市场监察员的职位看成宗教职位，如今，监察员被称为问责者，即清点人们的善恶行为并绳之以法的人。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史学家亚辛·艾希德(Yassine Essid)也注意到问责者的这个双重功能，他写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在阅读专门讨论问责的不同论文的时候，我们发现两类责任，或者更确切地说，我们发现面对的是两个形象：一个是砸坏乐器、倒掉酒、殴打放荡的人、扯下其丝质衣服的道德审查者；另一个则是控制度量衡、监察市场上出售的食物质量、确保市场供应良好的行为收敛的市场管理员。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;随着时间的推移，宗教监管甚至变成了问责者的主要职责，而市场监督则变得微不足道。在逊尼派传统的顶尖学者之一伊玛目艾布·哈米德·安萨里影响力巨大的《圣学复苏》中我们就可以清晰地看到这点。安萨里用整整一章来讨论问责，他把问责定义为“为真主的权利阻止恶行以确保被阻止的人不犯罪”。因此，一切被认为有罪的行为，从喝酒到不礼拜都会被针对。安萨里提议“直接”惩罚这样的行为，比如说“砸坏乐器、打翻酒、扯下丝质衣服”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安萨里还论证了“对宗教创新（指异端）问责”的合法性。事实上，这甚至“比对其他所有恶行的问责还要重要”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简言之，一开始，在穆圣那里，问责只有有限的市场监察功能，直到很晚的时候，问责才变成全方位的宗教强迫——不仅针对不虔诚，也针对异端。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可宗教强迫不也侵犯了伊斯兰的一种重要价值，一种像安萨里本人那样的虔诚学者也珍视的价值，即崇拜行为背后的真心吗？比如说，要是人们只是因为害怕问责者，而不是出于对真主的敬畏才礼拜，那么，礼拜又有什么价值呢？而如果对异端的压迫是合法的，那这不是会给穆斯林带来无穷无尽的冲突——因为此之“异端”恰是彼之正信——吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看起来，在伊斯兰文明的古典时代人们很少提出这样的问题。不过还是有一些学者注意到了强迫的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中之一便是奥斯曼哈乃斐-苏菲学者阿卜杜拉·哈尼·纳卜西(Abd al-Ghani al-Babulsi, d. 1731)。伊斯坦布尔的卡迪扎德里运动(Kadizadeli movement)让他深受困扰，这个狂热的宗教团体在17世纪的奥斯曼社会中制造了很多骚乱。这些人受著名的罕百里派学者伊本·泰米叶影响，是信仰上的纯粹派，他们把奥斯曼帝国的衰落怪到伊斯兰内部的“创新”头上，比如说，使用宗教音乐的苏菲道团、像哲学和数学那样的“理性学问”，以及像当时流行的喝咖啡和吸烟那样的被认为是社会恶习的东西。卡迪扎德里派甚至一度影响了苏丹穆拉德四世，后者抄了伊斯坦布尔所有的咖啡馆并处死了吸食烟草的人，更不用说喝酒的人了。（讽刺的是，穆拉德四世本人就是一个酒鬼，他27岁就死于肝硬化。）到17世纪晚期的时候，卡迪扎德里派的好战性有所下降，但没有完全消失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;纳卜西在《露水润泽的花园》(al-Hadiqa al-Nadiyya)中耐心地反驳了这些纯粹派。首先，他反对把“劝善戒恶”和在安萨里之后变成标准看法的问责混为一谈。在纳卜西看来，劝善戒恶的义务只是“口头上的”，不需要真去落实。反过来，至于别人听不听，那是他们的选择，因为“宗教无强迫”。根据库克，纳卜西可能是第一个引用古兰2:256来反对伊斯兰中的强迫的人。传统上，人们引用这段经文只是为了说明没有必要强迫犹太人、基督徒或其他人皈依伊斯兰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;纳卜西还在一封信中提到一段经常被搞宗教强迫的人轻视的经文：“你们当保持自身的纯正。当你们遵守正道的时候，别人的迷误，不能损害你们。”(5:105)。纳卜西认为，古兰教导我们，与评判他人相反，穆斯林更应该把时间花在审视自己的灵魂上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;纳卜西还解构了卡迪扎德里派表面上的虔诚。根据库克的转述，他认为，他们那种狂热分子之所以要去劝戒别人，是“因为他们渴望一场自我的旅行，或者说，他们把劝戒别人看作在社会中建立权力和支配地位或吸引重要人物注意的一种方式。”换言之，他们所谓的正义不过是自以为是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一位奥斯曼学者，著名的博学者卡蒂普·柴勒比(Katip Çelebi, d. 1657)也考察过卡迪扎德里派的好战性，他看得甚至更加深入，并且不吝惜文字来反对它。在《真理的平衡》(Mîzânü’l-Hak)中，他写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们最高贵的先知对待自己的共同体是友善而慷慨的。后世傲慢的人看不到与先知背道而驰的可耻，出于微不足道的理由，给自己共同体的成员贴上否信者、异端、放荡者的标签。他们使人陷入狂信的悲惨境地，引起不和。普通人哪里知道这些规则和条件；他们以为在任何情况下都要劝善戒恶，他们争吵而固执己见。他们像石头一样油盐不进。他们参与的这些毫无根据的争论，有时会导致流血事件。穆斯林之间的争斗与不和大多就出于这个原因。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;今天，在差不多四个世纪之后，读到柴勒比的这段犀利的批评让人眼前一亮。可喜，也可悲，因为今天“穆斯林之间的争斗与不和”也依然“大多出于这个原因”，也即宗教上的狂热与强迫。从西非到东南亚的各种伊斯兰政权或政党，直到今天都还在互斗、与世俗的势力斗个没完，为的，不过是以自己定义的狭隘方式来“劝善戒恶”。同时，他们又很难让任何人变得更加有信仰或更加虔诚，如果那真是他们的目标的话。相反，就像今天我们在伊朗、在被他们逼着戴头巾的女人轻蔑地烧掉的头巾上看到的那样，他们只会让人失去对伊斯兰的尊重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如此，我相信，伊斯兰文明的出路在于把“劝善戒恶”和宗教强迫分开。当然，在任何社会中，人们都会强制性地“劝导”一些东西（如做生意时的诚信）、“戒止”一些东西（如偷窃、谋杀或压迫）。从它们是所有人都知道的常识这个角度来看，这些东西就是严格意义上的“善”。但人们怎样信仰和崇拜神，只关乎他们自己的良心，所以这些事情也就应该留给他们私人的头脑来自由地决定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然这种论证听起来可能像是巨大的“创新”，但它却牢牢地扎根于对古兰“劝善戒恶”义务的最早诠释，并且事实上和问责的原义是一致的。它也以纳卜西正确解释的那句古兰箴言“宗教无强迫”为依据。以正确的方式来理解，这句箴言的意思是，宗教中确实不应该有强迫。人们应该在自己真诚的信念和自由的选择的基础上，自由地实践、或不实践它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mustafa Akyol, &lt;a href=&quot;https://newlinesmag.com/reportage/the-dubious-roots-of-religious-police-in-islam/&quot;&gt;“The Dubious Roots of Religious Police in Islam”&lt;/a&gt;, New Lines Magazine, December 5, 2022. 翻译：王立秋。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>穆斯塔法·阿克约</name></author><summary type="html">全穆斯林世界都在用伊斯兰的“劝善戒恶”概念来限制个人自由、督导风纪，但这种诠释是成问题的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/pHeHVHZ.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/pHeHVHZ.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">不再恐惧，就是胜利</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-05-no-fear-is-the-very-victory.html" rel="alternate" type="text/html" title="不再恐惧，就是胜利" /><published>2022-12-05T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-05T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/no-fear-is-the-very-victory</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-05-no-fear-is-the-very-victory.html">&lt;p&gt;进入11月，广州越来越多人被拉到方舱集中隔离。随着各种疫情防控措施加码，中山大学附近城中村爆发激烈抗议。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;11月24日，新疆乌鲁木齐火灾造成10人死亡。11月26日，全国多个城市出现了举白纸抗议的行动。11月27日，海珠广场上，也出现了举白纸抗议的人群。根据多名在场者的描述，警察用“手牵手围人墙”的方式，包围了三、四十名抗议者，而人墙外聚集的声援者，则有上百人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终，蜡烛被熄灭，鲜花被拿走，但那些曾经在这个夜晚走上街头的年轻人，不应该被忘记。抗议发生三天之后，11月30日广州多区宣布解除临时管控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那个抗议的夜晚，是谁出现在了广场上？Ta们是怎么看待这场行动的？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一行动中你印象深刻的人和事&quot;&gt;一、行动中，你印象深刻的人和事？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;依轩：11月27日那天，我是和朋友一起出发的。我们六七点就出门了。但因为我们已经有一段时间没有做核酸了，担心出去之后回不了小区，所以先出门做了核酸。我觉得很滑稽，我们去一个呼吁不做核酸的抗议，但我们先去做了核酸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们到了海珠桥那边，来来回回走了两三次都没有见到什么人，我们想是来早了还是说这个活动办不成了？后来到八九点吧，还是没有看到有人行动，但是桥上的警察开始变多了。桥的两边各有十几个警察。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来，我们在桥上遇到了三个人。他们穿着风衣，打扮很酷。看到Ta们的时候，我想起了“六四”纪录片里面的人。我们其实互相不认识，但我们眼神对视，就确认了对方。刚开始我还觉得空气凝固了比较尴尬，主动问海报是不是他们做的。他们其中一个人反问我是什么海报。后来回头一看，才发现有一个警察就在我们后面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们一起走到了桥的另外一边，就是海珠广场那边。当时就看到那边有人开始聚集了。有一些人在围观，其中有人和聚集的人发生口角。我不太能听懂粤语。我记得有男生用粤语，气势很足地说“那你赶紧回去啦”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现场聚集的几乎都是年轻人。当时唱国际歌，我们不会唱，一开始我还以为是唱国歌，结果唱了一两句发现调对不上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我并没有察觉警察是怎么把我们围起来的。但我感觉警察是有策略的，而我们就没有什么具体计划。当发现被警察围起来后，有人就去交涉。大家的主要原则是：要走就一起走，因为一开始有警察说要我们分批走。另外，就是我们需要警察对我们有承诺，不能食言，要他们的警号、名字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;警察一开始要求我们放下白纸离开，我们没有答应。但最后我们都妥协了，觉得应该表达的也表达了，警察那边也说意见收到了。我们也不想发生冲突，就慢慢地都离开了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;费晴：我是和依轩一起去的。刚到的时候，我们在江边看到卖唱的两个小哥，他们穿着外卖骑手的衣服，唱了一首《一无所有》。我想起了天安门事件。当时感觉听到他们唱歌也满足了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我们发现了一开始举白纸的十几个人的时候，我留意到一位男生在警察面前演讲，他说“这种生活过了三年，你们还要过吗”，然后大家一起喊“不要”。当时给我的感觉很震撼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我那天有特别留意现场的人面貌，大部分都是年轻人，看起来不少人是艺术生的样子。我联想起那天白天，在清华紫荆园门口，一开始有几个女生先举起了白纸，当时就有男生在议论他们，又有人乱喊她这样做“要保研”什么的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我察觉到警察的策略，他们想尽量把人疏散开，独立包围起来，好像把人群分开了几个圈子。不过我也觉得他们应该也没有处理过这样的情况，一直都没有说什么话，我留意到大多数都是辅警。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;婉子：我现在回忆起来都是一些好笑的画面。刚开始有蛮多市民围观，其中就有人说“没在香港看到，在这里看到了”。有一个30多岁的男的在给别人打视频电话，并大声的说：“你们看看”。一开始聚集了十几二十人，在喊“不要围观，要加入”。然后，这个大哥就说：“不加入，我就看看。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外就是当时被警察围起来以后，有人给女朋友打电话说“今晚可能出不去了”。他一副要交代身后事的样子。我记得他说了一句话：“活了20年，我从来没有被警察围起来过，究竟是为什么”。还有一个细节，我朋友出门前说怕冷，特意烧了一壶热水带上。可没想到，广州的11月夜晚，我们在现场都感到要热死了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/XlZV5V2.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 11月27日晚，广州警察策略性地包围了手举白纸的民众。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二被警察包围以后你感到害怕吗&quot;&gt;二、被警察包围以后，你感到害怕吗？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;费晴：很平静，没有很大情绪波动。后面警察一直让我们分批离开，我们不肯。僵持了好一会儿。在那个时候，我问朋友“后悔了吗”，她直接回答我：“没有后悔”。我主要是一直观察周围的情况，听周围的人说话。我自己还记录下来了一些精彩的对话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我记得当时大家当时一起喊口号。喊了：不要核酸要吃饭！不要围观要加入！不要躺平要上班！不要躺平要上学！一开始也有人用粤语喊“自由万岁”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家还一起唱了《社会主义好》、《国际歌》、《光辉岁月》、《真的爱你》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依轩：没有特别紧张。当警察把我们都围起来的时候，我有点激动，我就跑上前举着白纸，说了一句我想说的话。“有武器的是你们，我们手上只有白纸，你们怕什么？”。当时因为警察把我们围起来以后，太挤了很闷，我就没有戴口罩，然后被拍了下来。这个后来有些害怕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但当时人挺多，我也不怕什么。最大的担心就是第二天还能不能正常上班。因为被警察围住以后，我们僵持了挺久。警察不开口说话，我们之中也没有意见领袖去跟他们交涉。我更多是忐忑吧。后面我也看到有人累了，蹲了下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那天晚上回到家还挺兴奋的，觉得见证了一些东西。我是凌晨四、五点才入睡的。我和朋友回到家以后一起聊到了两点多。后面我躺在床上了，还不停地刷推特。我闭上眼睛，耳朵周边似乎响起现场的一些声音。第二天我一整天都很难集中注意力。我会想起海珠广场，惦记着抗争这个事。我会想最后这个行动会怎么收场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;婉子：全程感觉还好。人蛮多的，没有什么特别害怕的感觉。当谈判僵持住的时候，我会感觉今晚不一定能（从包围圈）出去，想到今晚可能会被带走。但我想即使被带走，也是被问话。我知道我外面的朋友会比较担心我们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时被围起来的时候，好像有人说自己生日，然后大家就唱起了生日歌。我们有一起喊口号，叫警察放人，也有喊“人民警察为人民”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但有些恐惧是无法避免的。当时结束以后，我们走出来遇到有年轻人说要跟我们聊一下，他们问我们是怎么知道这次活动的。我当时很敏感，反问他是怎么知道的。我其实不太能在现场跟陌生人（哪怕他也参与了这场行动）发生连接。现场也有便衣警察，当然大部分便衣警察我们一眼看出来，他们会拿着手机放在胸前拍摄。我有朋友在其他地方参与过抗争的运动，Ta会跟现场的人交换联系方式。但我不敢这样做，会有所戒备。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/NBEBEZZ.jpg&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;
▲ 11月27日晚，广州警察与白纸抗争者在海珠广场。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三当前防疫政策对你有什么影响你是怎么看的&quot;&gt;三、当前防疫政策对你有什么影响，你是怎么看的？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;依轩：我老家那边几乎都是平房，房子之间密度很低。但是那边的防疫要求跟广州这边差不多，非常严格。一座小小的城市，一旦有疫情所有人都出不去。我妹妹在寄宿学校，如果有疫情发生了，学校还要家里人连夜把学生接回去，在家上网课。她明年就要中考，我很担心她受影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我妈妈很听话，很配合政府防疫。她听说政府会派菜，都不去抢购。但其实最后也没有派菜，幸好自己还是能买到的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我自己会常常感觉不知道怎么办，担心未来的情况。广州疫情防控下，我居家办公有三周了。我在家时常感到难过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;费晴：我很久没有做核酸了。我在家两个月，我的码从绿变黄，从黄变绿，我都没有管过它。之前我一直在家里，他们就是毫无理由地把我的码变黄了。对我而言，现在这样的防疫政策让我更加抑郁、焦虑了。我本身就很宅，整体对我的影响似乎不是很大。但是当我刷到各种的信息，我会感到难受。但我觉得那天参加完活动，我感觉有所宣泄、释放。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;婉子：我自己其实受影响很少，我到目前为止都没有封过。我生活中基本没有抢东西，要存东西的情况。我受到疫情防控的影响比起大部分人要少很多。更多时候是我要被迫取消行程，或者去什么地方都要扫码让人感到不爽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能很多人觉得这次行动一开始是因为对乌鲁木齐火灾悼念。可能很多人参与也是出于不满防疫政策。但我去到现场，感觉到更多人参与这样的行动，是想表达对体制的不满。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那天晚上广州番禺XX村有发生一些抗议事件，我知道有几位伙伴去了现场。那天晚上在海珠广场，我也见到他们了。当时现场响起一些红歌的时候，也会有人发起嘘声。我觉得这些都是一种体现，是因为人们对体制有不满意。至少我和朋友去到那里，也不仅仅是反对防疫政策的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/BnTLHgG.png&quot; alt=&quot;image3&quot; /&gt;
▲ 11月30日，经过广州市民连日对防疫封控的抗争，广州多个行政区宣布解封。图为广州人民路解封状况。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;四网上有人骂行动的人是废青质疑行动有境外势力你怎么看待这些说法你又怎么看这场行动&quot;&gt;四、网上有人骂行动的人是废青，质疑行动有境外势力，你怎么看待这些说法，你又怎么看这场行动？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;费晴：面对那些言论，我也没有很大欲望去反驳。当然，我知道他们说的是错的。哪里有什么组织？我倒是希望有人来策划组织一下具体安排。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我自己想过举白纸，但看到别人不去的话，我不敢去。我觉得一个人的力量很有限，如果有人发起，我会去参与，但要我出头的话，我不会。参与这次行动，是让人很有力量感的。我朋友圈里面有人发了一条内容，我印象还很深刻：“战栗着面对那个庞然大物，挺住，越过临界点，你就产生了抗体，取得了对恐惧的免疫。这就是胜利……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依轩：我已经主动屏蔽了一些信息。我害怕被网暴，把我的隐私信息、家人信息被公开地贴出来，这样的话我觉得很恐怖了。其他就没什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我那天晚上发了朋友圈，其实没有说什么内容，只是表达了我在现场。有一个以前的同学看到了就评论了不少反讽的话。我跟他聊了几句，但真的没办法聊下去。我会觉得他也挺值得同情的，他接触不了更多的信息，所以有了现在那样的看法。我提醒自己以后发朋友圈还是要进行朋友圈分组。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得这次行动挺成功的。我们没有发生冲突，我们也没有喊颠覆政权的口号，不会给人留下什么把柄。我们也明确提出了“不要核酸，不要封控”的诉求。我们打车回家，跟司机简单聊了一下，司机也会响应说“是啊，是啊”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我现在没有想过做特别激进的事情。安全对我来说还是比较重要的。我还是很担心未来，我家里也没什么背景。现在阶段希望自己变得强大。我也要为家里人着想，要去存款。我想走出这个地方，去见识一下外面的世界，当然我只是出去一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哲学家吉恩·夏普写了一本《非暴力抗争手册》。我最近挺想看一下的，可能会给我们的行动一些启发。我也想邀请我的朋友们一起看。我相信再黑暗，在只有夹缝，光还是会照进来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;婉子：对于这个活动，去之前我没有什么期待。我还以为那个海报没什么传播，不会有人去。但去到现场，脑海里面想到其它地方的情况，心里面会有一种莫名其妙的希望。我感觉这个行动在全国各地，遍地开花。我会从中看到一些希望的曙光。我完全想不到，在中国，我可以参与那么大规模的，全国各地的行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现场的时候蛮有意思的。一开始有一些反对行动的声音出现，现场有人用更凶的方式去骂回去。我当时很蛮震惊的，怎么说的话可以那么激烈。但就是这样，这也让我感觉那像是我们的阵地，我们想说的话声音反而是更占主导的一方。这种感觉还挺神奇的。虽然有些骂人的话，但我听起来还是挺爽的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在看来，我对这次活动的态度是有一点矛盾的。我去之前没有抱有期待。我认为有这次行动就是意料之外，它本身就是一个惊喜。但是当它发生之后，我开始对它抱有期待。我在后面也有在想，广州这边不太可能有后续的行动，因为更多人还是抱着响应其它地方的行动过来的，没有更加确定、明确的诉求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后警察打开通道让我们离开的时候，我一瞬间有点恍惚，“我们就这样走了吗？”，我感觉一下子就这样结束了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（本文有选编；受访者使用化名。）&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>阿七</name></author><summary type="html">进入11月，广州越来越多人被拉到方舱集中隔离。随着各种疫情防控措施加码，中山大学附近城中村爆发激烈抗议。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/BbyKaOI.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/BbyKaOI.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">东京集会声援白纸运动</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-04-tokyo-rally-in-solidarity-of-a4-revolution.html" rel="alternate" type="text/html" title="东京集会声援白纸运动" /><published>2022-12-04T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/tokyo-rally-in-solidarity-of-a4-revolution</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-04-tokyo-rally-in-solidarity-of-a4-revolution.html">&lt;p&gt;乌鲁木齐火灾引发的“白纸运动”在中国各地开花，海外各地华人也都组织了悼念和声援活动。我有幸见证了东京集会。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/JNBPGjY.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 悼念区的鲜花和女生小提琴演奏《Do You Hear the People Sing?》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我没有想到会有这么多人，特别是这么多中国大陆人能够来到现场参与这个活动。虽然现场飘扬的旗帜五花八门，有中华民国国旗、光复香港时代革命、港英旗、西藏的雪山狮子旗、东突厥斯坦的蓝色星月旗，甚至还有我闻所未闻的诸夏分离主义的“大蜀民国”旗。用小粉红的话说，这场集会可谓是“五毒俱全”，都是境外敌对势力，但是真的是这样吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你只看打出的旗帜，你可能会想当然地觉得又是这些传统意义上的“境外势力”搞的抗议活动，然而当我真的走到人群当中，我可以很清楚地知道不是这样的——自发参与的中国大陆人绝对是这场集会的大多数。他们虽然没有统一的旗帜，但是他们有的手拿白纸，有的在白纸上还写上标语，也有“蛤丝”（调侃江泽民的网友），有“国粉”（中国大陆的中华民国派），他们毫不掩饰掩饰地表达出要自由，不要独裁，不要皇帝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/kV1Wyci.jpg&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;
▲ 集会区域人多到看不到尽头&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/MSUIKuo.jpg&quot; alt=&quot;image3&quot; /&gt;
▲ 恰逢长者去世，有蛤丝前来报到&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/OUFqDoO.jpg&quot; alt=&quot;image4&quot; /&gt;
▲ 集会人士手持反极权海报纸牌&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这里，传统意义上的“境外势力”和来自中国大陆的“新境外势力”在自由的旗帜下聚集在了一起，虽然诉求不同，但是大家没有割席。在四通桥事件和白纸革命之前，此情此景是不可想象的——“共产党下台，习近平下台”，“要自由”，以及四通桥上的横幅标语成了在场最大的公约数。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;既然互联网无法表达那就上街吧&quot;&gt;既然互联网无法表达，那就上街吧！&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这场集会的另一个值得注意的点，就是它提供了一个大家自由表达的机会，人们可以轮流在人群中发表演讲，有的人讲道理，有的人喊口号，有的人讲述自己的过往遭遇和心路历程。人们聚在这里，通过表达理念和情感，让在场的每个人知道，我们不是孤单的，我们不是异类，我们虽有不同的生活环境和家庭背景，人生经历有所不同，但我们都热爱自由，都愿意关心他人处境，都没有觉得别人的遭遇事不关己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/wXReVDX.jpg&quot; alt=&quot;image5&quot; /&gt;
▲ 人生中第一张选票&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前阵我在后二十大时代之杂谈（二）用爬行回应荒谬的时代一文中讲到学生们聚在一起在地上爬这种看似怪异的行为，背后实际上是人在追求对找到同伴和自我表达两种本能的满足。举起白纸的学生们，乌鲁木齐中路的上海市民们，亮马河畔的北京市民们，他们并不是吃饱了撑的没事干，他们走上街头的动机既有为他人发声就是为自己发声的理性的考虑，也遵从表达自我与找到伙伴的本能——只有自由表达和找到同伴的需求得到满足，人们的政治抑郁才能被治愈，无力感带来的沮丧才能够被治愈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，由于简体中文互联网的审查，导致不符合官方意识形态的思想无法自由传播，所谓反贼们很难在网上形成社群，这就更凸显出线下群聚的重要性。到了线下，才知道有这么多和自己有相似想法的人，同时还能倾听不同族群的不同诉求，这里不再是只有官方意识形态的场域。在这里有香港的朋友，有台湾的朋友，还有被妖魔化的西藏和新疆维吾尔族的朋友，在这里我们的互相倾听对方，不再把他们当成避之而不及的X独分子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，我想截取我印象深刻的发言者的瞬间记录下来，他们并不是活动的发起者，很多人都是人生中第一次参与这样的活动，他们的发言或许并没有很充分的准备，甚至有的人激动到颤抖，连话都说不出来，但他们自由表达的行为本身给了我很大的触动和勇气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;注：1.有些发言我无法复原发言者的原话，只能凭我的记忆补全大概意思。2.由于现场环境嘈杂部分内容可能会有所出入。3.出于安全考虑，本文不会出现演讲者的图片和影像资料。&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ウイグル人に自由を&quot;&gt;ウイグル人に自由を！&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;一位来自乌鲁木齐的维吾尔族女生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她的家人们被强制收容进了再教育营，2017年至今无法联系到自己的家人。她高喊：ウイグル人に自由を！（给维吾尔人自由），在场人群也跟随其口号高喊：ウイグル人に自由を！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在场的汉族人是大多数，但不会把她看作和自己不相干的人，更不会因为集会中出现东突厥斯坦的旗帜就不同情其遭遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当她发言完毕，人群中有人高喊：我们与维吾尔人站在一起！&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;来自新疆汉人的悲愤&quot;&gt;来自新疆汉人的悲愤&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;来自一位新疆汉族女生和一位新疆汉族男生的发言。他们都来自于新疆的汉族公职人员家庭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我觉得我有必要为新疆还在被封控的人发声，为了乌鲁木齐人，上海人，全国的人发声，中国需要自由！”，女生呼喊道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她向我们诉说了作为新疆人童年时看到坦克上街的恐惧；作为新疆汉人一面要面对恐怖袭击的恐惧，一面还要忍受政府更多对自由的剥夺，忍受比中国内地还要严酷的网络封锁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新疆男生说到：“我们连百度云都用不了！”。（由百度提供的备受审查的云端储存服务）人群中有人调侃地喊道：“那还怎么看片啊！”（这里的片指AV，百度云常用于获取资源）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这位男生还说到，他家人供职于医疗系统，之前给再教育营里维吾尔人做检查的时候会检查他们的肚子里有没有异物，因为有人会吃铁自杀。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;我们的行动就是我们的选票&quot;&gt;我们的行动就是我们的选票！&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;一位回答了我们来这里集会有什么用的发言者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我来这里之前就邀请了我的朋友和同学，也跟我的家人朋友说过，他们问了我一个很相似的问题：你到这里来有什么用！？你跟大家群情激愤，回去之后你继续过你的日子，第二天也没有任何改变。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我要告诉大家，不是的！如果有人问你，你站出来有什么用，你告诉他：这就是我的选票！你花出去的每一分钱，说出去的每一句话，你在电脑上手机上打出的每一个所谓反动的字，都是你的选票！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我们在用脚投票！民主需要投票，但是投票不只有选票一种方式，我们以我们的双脚来到这里发声，这就是我们的选票！民主万岁！”&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;用母语喊出自由&quot;&gt;用母语喊出自由&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;来自一位内蒙古的蒙古族小哥的汉蒙双语发言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他告诉我们中国政府的所谓双语教学，就是要逐步灭绝蒙古人的语言，本质上是一种强制同化政策。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他悲愤地控诉道：“我们曾经上课都会学习蒙古语，用蒙古语授课，但是后来中央罢免了支持民族文化教育的官员，开始用汉语授课，美其名曰双语教育，但到后来蒙古语课都要被挤出课堂，很多小孩子已经变得不会说蒙古语！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当他用汉语发言过后，又开始用用蒙古语发言，现场能够听懂的人或许不多，但我相信人们理解他为什么要这样做——喊出自己的母语，这是他的抗议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，他用蒙古语高喊自由，现场的人们也跟随他的发音呼喊起来。我们虽然不懂蒙古语，但那一刻，人们知道为蒙古族人争取自由也是为我们争取自由，我们面对相同的压迫根源。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;谁曾经不是小粉红&quot;&gt;谁曾经不是小粉红？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;来自一位自称曾经是小粉红的男生的发言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不仅国内的人，就连像我们这样在国外的人，也要因为我们的祖国而心惊胆颤。一百多年前大清朝的时候我们都不用这么害怕，一百多年后国家强大了，我们反而更要害怕我们的祖国了！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“两年前我就是个小粉红，我骂香港人，我骂台湾人。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人群中有人高喊高喊：“我也是！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“大家不要怕，大家从此和他们站在一起，向他们道歉，我们一起抗争一起战斗！”&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;人民需要自由这是最坏的时代&quot;&gt;人民需要自由，这是最坏的时代！&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;“我们为什么站在这里？因为我们相信自由，相信民主，相信真理！如果我们在这个过程中付出代价，这都是我们心甘情愿的！我们不惧怕这些！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你有权利发声的时候你不发声，你把权利让给公权力，到时候你发觉，我怎么变成别人的奴隶，那个时候你就后悔去吧！不要把发声的权利让给别人，不做奴隶做主人！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“大家不要放弃抗争，如果你们周围的人不愿意参加进来，这没有关系，你告诉他我们不用一下达到很大的目标，就从小事做起。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“最后我想一引用一个我喜欢的歌手，叫李志，他有一首歌的歌词叫人民不需要自由这是最好的年代，但我想说，人民需要自由这是最坏的年代！”&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;当我们主动走出来也就理解了香港人为什么抗争&quot;&gt;当我们主动走出来，也就理解了香港人为什么抗争&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;来自一位曾因转发“不当言论”国内父母被叫去喝茶朋友的发言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我在国内自己的空间，问徐州铁链女到底怎么样了，可是3月8号那一天，网警找到我在国内的家人，找他们去喝茶，我害怕。可是今天我还是站出来了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我站在这里想告诉所有人，不要害怕，我们是有力量的，我们和维吾尔人站在一起，和新疆人站在一起，和2019年香港抗争的人站在一起。我们曾经有不同的想法，可能曾经觉得那些人是被煽动。可是我们今天第一次主动走出来，那我们被煽动了吗，有人给你们钱吗？哪来的境外势力？月球吗？”（此处是引用北京抗议民众在街头反驳境外势力煽动论的原话：哪来的境外势力？月球吗？）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时人群有人回应：我们就是境外势力！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我们都有同样的想法，就是我们要自由，我们要人权。”&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;哪怕是一头猪被关在猪圈里它都知道要跑&quot;&gt;哪怕是一头猪被关在猪圈里它都知道要跑！&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;来自一位经历当地政府养老金项目暴雷，见证了身边的人维权上访被维稳的女生的发言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我们不是孤独的！只是我们的嘴被堵了起来。现在我们有机会在这里喊出我们的需求，我们需要的是让独裁政府下台！让习近平下台！让他们感到害怕，让他们明白人民的力量，我们可以推翻他们！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我一直不能理解国内的一些人到现在都在支持中国政府，为什么！？明明一直在圈养着他们，没有自由，嘴被堵住，行动被束缚，连家门都出不了还要维护中国政府！哪怕是一头猪被关在猪圈里它都知道要跑！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我希望我们国内的朋友醒过来，中国政府只是把我们关在猪圈里养而已，我们应该推翻他们，而不是支持他们。习近平下台！共产党下台！我们需要拆掉围栏，我们需要自由！不自由，毋宁死！”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;最后&quot;&gt;最后&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;千言万语汇成一句话，想对现场声援的人们说：谢谢你们给了我勇气。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>鹿馬</name></author><summary type="html">乌鲁木齐火灾引发的“白纸运动”在中国各地开花，海外各地华人也都组织了悼念和声援活动。我有幸见证了东京集会。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/LVnw2Dn.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/LVnw2Dn.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">俄乌战争・十一月战局</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-03-russian-invasion-of-ukraine-november-2022.html" rel="alternate" type="text/html" title="俄乌战争・十一月战局" /><published>2022-12-03T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-03T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/russian-invasion-of-ukraine-november-2022</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-03-russian-invasion-of-ukraine-november-2022.html">&lt;p&gt;十一月俄乌战局，战场上最主要事件就是俄军11月9日—12日从赫尔松及整个第聂伯河西岸赫尔松州大撤退。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;一本月战局进展&quot;&gt;一、本月战局进展&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1赫尔松方向&quot;&gt;1、赫尔松方向&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;2022年9—10月，乌军发动巴拉克列亚—库皮扬斯克、利曼、北赫尔松等三次进攻战役以来，俄军部署于赫尔松州第聂伯河以西的守军处境相当困难，其后勤线一直处于乌军远程炮兵精确火力打击的封锁之下，却因为政治因素（9月的“公投”后赫尔松州理论上已是俄联邦“本土”，其首府赫尔松市更是本次侵略战争以来俄军占领的唯一州府城市）而迟迟不能撤退，还需要在占领区对人民群众展开宣抚活动，导致大量人力物力被丢入这个无底洞而遭到无谓的消耗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;单纯从军事上讲，从第聂伯河西岸撤退肯定是上策，但是放弃赫尔松还是严重的政治事件，如果真的撤军必然导致俄帝威信进一步下降。因此，连塞尔维亚的武契奇都误认为冬季会发生赫尔松大决战，还将之比喻为斯大林格勒。不过侵乌俄军总指挥苏洛维金大将最终在11月初成功说服普京采取军事上合理的措施，即从第聂伯河西岸展开总撤退。11月9日，苏洛维金大将对外暗示了撤退决定，并宣称其已得到国防部长绍伊古批准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在此之前，苏洛维金大将自上任以来就不断从赫尔松市等第聂伯河西岸转移人口（迄今已经迁走11.5万人）、财富、物资还有文物之类东西。也有观察家认为俄军至11月初已经在第聂伯河的东岸完成了三道新防线，可以利用它们大大节约兵力。通过这些措施，苏洛维金大将为最后的总撤退做好了军事上的准备，同时还借此进行了战略欺骗，使得乌军误以为俄军的目标是轻装上阵在西岸进行战略决战。同时，俄联邦在决定从西岸撤军后，也在政治上为撤军进行了准备，例如展开了新闻统制，并除掉了可能反对撤退的当地傀儡政权乌奸头目：傀儡政权伪州长弗拉基米尔.萨尔多在8月份进入俄联邦本土“治病”，虽然辟谣了死讯，但迄今未归；代理萨尔多职务的赫尔松州傀儡政权副州长基里尔.斯特列穆索夫则在11月死于“车祸”，老牌傀儡政客古巴列夫在赫尔松州任职的妻子古巴列娃也在总撤退期间遭到俄军逮捕拘禁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月9日，俄军主力开始撤退，当天放弃重镇斯尼古尔利夫卡。乌军此前已决策通过后勤绞杀战挤走俄军，加之畏惧俄军诱敌深入，所以在情况不明之下并未以大队紧追，而是派遣特种部队前出侦察，当天收复斯尼古尔利夫卡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月10日，乌军确认俄军已经开始总撤退，分兵多路展开追击：在赫尔松州西北部，乌军推进20多公里，拿下许多定居点后，停留在新卡夫卡以北20多公里的战线上；在赫尔松市正面，乌军推进至赫尔松市郊区，特种部队已进入赫尔松市区。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月11日，乌军于当地时间中午进入赫尔松市区，至傍晚基本全部控制市区。留在赫尔松的市民表示欢迎（亲俄者自然已经跑光）。至当日日终，除新卡霍夫卡大坝区域和M14高速公路过第聂伯河大桥所在的安东涅夫卡镇两处桥头堡尚在俄军殿后部队之手之外，整个赫尔松州第聂伯河西岸地区已全部为乌军占领。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月12日，俄军殿后部队最终撤出上述两处桥头堡，乌军完全收复赫尔松州第聂伯河以西地区。在赫尔松撤退过程中，俄军损失很小。因此，从军事上看来，赫尔松撤退无疑是成功的；然而，政治上失败却是明显的，这意味着放弃“俄联邦本土一个州的首府”。说难听点，就俄罗斯国内法来说，乌军现在已经打下了俄罗斯一个省会。不过，卡德罗夫、普里戈津等俄联邦目前掌权的军政人物均表态支持撤退。看来，统治集团在9月的军事灾难后已经完成了一轮洗牌，目前暂时能维持团结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这次战役中，乌军收复了大约4000平方公里的领土。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2顿巴斯方向&quot;&gt;2、顿巴斯方向&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;乌军和俄军本月继续在顿巴斯方向上对峙，双方进展很小。在北卢甘斯克方向，乌军继续向斯瓦托沃、克列缅亚发动进攻，但未能取得大的突破。在顿涅茨克方向，俄军继续向巴赫穆特（阿尔焦姆斯克）、阿夫季耶夫卡等乌军控制前线要塞城市发动进攻，然而除了在郊区夺取一两个居民点外没有什么进展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在扎波罗热州，乌军发动一次战役进攻，但被俄军挫败，未能取得突破。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3俄军战略轰炸&quot;&gt;3、俄军战略轰炸&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本月，俄军继续以陆海空三基精确制导导弹和无人机，对乌方电力系统、供暖系统、供水系统等民用基础设施进行战略轰炸。烈度一般保持在每天20—50枚导弹的水平。11月15日，俄军曾对乌克兰中西部展开较大规模的导弹袭击，乌军展开拦截，交战中一度有爆炸物落入波兰境内造成2人死亡，但北约以“大概率系乌军防空导弹拦截失误落入波兰境内”为由大事化小。此后，俄军的长期战略轰炸一度起到较大作用，11月23日，一度导致“乌克兰全境停电”。此后，乌克兰虽然迅速恢复了基辅等大城市的电力，但直到两三天后才陆续恢复各地的电力，且依然严格限制为每天仅送电数小时的程度，显示俄军的战略空袭多少产生效果。不过，因为乌克兰在苏联解体后经济持续萧条，导致发电能力长期过剩，俄军并不能够彻底摧毁乌克兰的发电能力，主要是对其送电节点展开打击。乌方面对战略轰炸，一面引入西方武器、加强人民防空训练，一面减少对集中供电的依赖、对电网展开去中心化，取得一定的成果，仍继续坚持对抗俄军。目前，俄军除S300导弹储备充足外，其他各种精确制导武器的消耗都比较严重，虽然努力强化生产，但大部分导弹的库存均已不足战前的50%，所以战略空袭的可持续性本身也存在疑问。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二战争现状&quot;&gt;二、战争现状&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;目前，俄军通过放弃赫尔松缩短了战线，加强了防御，大幅强化了战线的稳定性。不过，乌军也通过收复赫尔松进一步提高了士气，同时也解放出大量兵力可以参加新的大规模进攻战役。开战以来，俄乌双方的损失均很惨重：11月初，根据美军参谋长联席会议主席米利的说法，乌军损失已超过10万人；另据乌方所谓每损失5人就有1人阵亡的说法，乌军仅阵亡就超过2万人。俄军方面，BBC统计俄军讣告显示，俄军至11月18日已阵亡超过9000人；同期，顿涅茨克傀儡政权报告阵亡约4000人；如此推测可知，俄军、傀儡军及雇佣军的阵亡也在15000人以上，总损失在7.5—10万人。可见，目前乌军阵亡、损失仍大大超过俄军及其仆从，但并无数量级的差异。此外，俄军至9月21日为止的大约7个月间仅阵亡6000人，自“局部动员”以来仅2个月阵亡官兵的数量相当于过去7个月一半，显示俄军素质大幅度下降，同时也因傀儡军骨干伤亡殆尽而不得不更多承担一线作战任务、提高了伤亡。尽管俄乌双方的损失都如此严重，然而，双方经过动员后依然有足够兵力继续战争，而平民在战争中已有超过3万人死亡（大部分在马里乌波尔）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本月，美国的中期选举结束，民主党的成绩比预期要好，基本上保住了参议院、在众议院也仅落后9席、在州长选举中获胜的州也增加了。共和党中反对援助乌克兰的特朗普派受到挫折。因此，美国对乌克兰当局的援助力度短期内不会有很大下降。欧盟也对乌克兰当局展开了新一轮的援助。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三战争趋势&quot;&gt;三、战争趋势&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;因为战争在短期内不可能停止，所以冬季战局也就拉开了帷幕。冬季交战对于双方的后勤是更大的考验，准备更充足的一方无疑会取得更大的优势。另一方面，乌军若不能有效利用这个冬季，俄军在来年春天就有可能重新夺回战争的主动权。到那时，战争就可能变得更加复杂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/588921270&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/uj1LKUq.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ 原载《知乎》链接。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>当代张敬轩</name></author><summary type="html">十一月俄乌战局，战场上最主要事件就是俄军11月9日—12日从赫尔松及整个第聂伯河西岸赫尔松州大撤退。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/xMw6kB1.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/xMw6kB1.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">白紙革命《飢餓游戲》</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-03-a4-revolution-as-to-the-hunger-games.html" rel="alternate" type="text/html" title="白紙革命《飢餓游戲》" /><published>2022-12-03T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-03T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a4-revolution-as-to-the-hunger-games</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-03-a4-revolution-as-to-the-hunger-games.html">&lt;p&gt;白紙革命如火如荼，但很多人對其起源、經過和影響都不太清楚。也許你覺得我在亂説，但我身邊確實有人如此。我打算以電影《飢餓游戲》為藍本來描述清楚這個事件。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;《飢餓游戲》這部電影及其原著小説的評分都不高，但其劇情仍然能在一定程度上給我們帶來一定的啓示。在這之前，我想先簡單介紹一下這部電影的劇情。如果你已經看過了這部電影，你可以跳過以下部分内容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在原著小説的世界觀裏，主角所在的是一個名叫帕納姆的獨裁國家，獨裁者名叫雪諾。帕納姆有十二個地方行政區和一個名叫凱匹特的首都特區。地方行政區分別以數字命名，主要作用就是供首都特區的民衆剝削，爲他們雍容華貴、極盡奢靡的生活提供各種物資。地方行政區的民衆吃不飽飯，穿不暖衣，但是首都特區的民衆卻能人人都穿奢侈品服裝，食物多到他們甚至專門發明了催吐藥，只爲能夠吃下更多東西。在帕納姆，每年都會舉辦一個名叫飢餓游戲的大逃殺競技比賽並進行全國直播。飢餓游戲會隨機從每個地方行政區隨機抽選兩名青少年作爲“貢品”，隨後這二十四名青少年會被投送到諸如叢林、山陵、荒漠之類的仿真競技場裏面拼殺，最後只能有一個人活下來，活下來的那個人將會獲得前所未有的榮華富貴，下半輩子吃喝不愁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在講解《飢餓游戲》的詳細劇情之前，我們首先要知道飢餓游戲存在的意義。它的存在意義很簡單，一方面是煽動仇恨，另一方面是產生威懾。在飢餓游戲的背景下，各區之間必然是敵對、仇視的關係。只要各區之間是仇視的關係，那麽他們就無法團結起來，這樣雪諾的獨裁統治就是穩固的。另一方面，完全沒有人權可言的飢餓游戲本身就是一種威懾。言下之意就是首都特區的特權民衆們根本不在乎地方民衆的死活，你們這些家夥不過是供我們娛樂的螻蟻。一旦地方民衆認同了這一點，他們就無法意識到自己生命的價值，自然也不會想到要反抗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以爲什麽說《飢餓游戲》和白紙革命有著共通之處？因爲飢餓游戲本身存在的意義，就和中共當下的防疫措施一樣，它既不是爲了科學也不是爲了生命，而是爲了管控和威懾。通過防疫措施把人們分化成清零派和共存派，使人們互相敵視，這樣人們就無法團結起來瞭解疫情背後的真相，這是煽動仇恨。通過防疫措施把人們控制起來，你不聼話我就弄你，這是威懾。但是飢餓游戲本身有一個致命的缺點，這個缺點也是直接導致飢餓游戲本身秩序完全崩壞，甚至最終導致雪諾政權崩塌的根本，就是沒被抽中的年輕人可以自願成爲“貢品”的替代者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在電影中，女主凱特尼斯的妹妹被不幸抽中成爲貢品。爲了保護妹妹，凱特尼斯自願代替妹妹參加飢餓游戲。這在以往的飢餓游戲中是從來沒有過的。在人們的觀念裏，飢餓游戲是殘酷、血腥、沒有人情味的代名詞。代替別人參與游戲？這是不可能的事情。但是到了凱特尼斯這裏，她卻願意爲了親情而捨棄自己的生命，這也使得凱特尼斯這個角色有了一種超乎世俗規則的神性。她的身份代表了一種愛，一種能夠打破各區之間的行政壁壘的對家人的愛。也正是凱特尼斯的這個舉動，讓人們開始意識到，原來飢餓游戲并不總是血腥殘忍的，參與的人之間也可以是有愛的。這種情況等於是直接剝奪了飢餓游戲存在的合理性。因爲飢餓游戲存在的意義是抹殺愛，讓人們互相仇視、分裂。可是自願替代的規則卻讓這個游戲有了一丁點的人道主義，而正是這一丁點的人道主義，最終導致了帕納姆整個國家制度的崩塌。這種情況在中共的防疫措施裏也是可以看見的。在中共的宣傳裏，防疫必然是重中之重的事情，任何其他的事情都不能有例外。所以在新聞裏，我們會看到致力於把人封死在家裏的社區工作人員會受到表彰，反倒是破例接診無核酸證明的病人的醫生會受到懲處。正如絕對的黑暗會很容易被微弱的光亮所打破，在這種需要極盡人性黑暗面才能實施下去的體系裏，任何溫情都有可能成爲致命的威脅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在隨後的比賽裏，凱特尼斯的種種舉動也更加印證了這一丁點光亮對黑暗帶來的衝擊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在賽前準備的時候，凱特尼斯認識了來自第十一區的年僅12嵗的露露。露露就像是凱特尼斯的妹妹一樣，也是在非常小的年紀便被不幸抽中。毫無疑問，這樣一個手無縛鷄之力的小女孩是不可能在飢餓游戲中活下來的。所以在剛認識不久，凱特尼斯便決心要保護露露。在比賽開始過後，凱特尼斯也順利和露露會和，並開始一同努力，儘管她們都知道哪怕是最好的結果，她倆也只能活一個。但是不幸的是，露露在一次衝突中身亡，凱特尼斯并沒有保住露露的性命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麽凱特尼斯做了什麽呢？她在全國直播比賽的過程中為露露辦了一場小小的葬禮。這是以往的比賽中絕不可能出現的情況。正如前文所述，飢餓游戲是極其惡劣、黑暗的比賽，每個人的目標都是殺死其他人，即便是短暫的結盟也改變不了這個結局。所以在面對隊友的死亡的時候，參賽選手們不會也沒有必要對此感到悲傷，甚至可能因爲少了一個競爭對手而感到高興。可是凱特尼斯并沒有把露露當作競爭對手，而是把她完全當作了一個需要保護的小妹妹，甚至還不惜爲她辦了一場葬禮。凱特尼斯的這一舉動等於是完全擊破了飢餓游戲存在的意義：這個游戲并不總是黑暗的，各區之間的民衆互相之間也是可以有愛的，也是可以團結起來的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;説到這裏，就不得不提賽事的主理人塞尼卡。每届的飢餓游戲都會有一個主理人，他們需要通過監控來掌握各個選手的狀態，然後通過一些特殊的機關來控制選手的一些行爲，避免選手們消極比賽，同時以此來爲比賽增加趣味性和收視率。毫無疑問，塞尼卡在直播中犯下了一個致命錯誤，就是儅凱特尼斯在為露露版葬禮的時候，他并沒有選擇把鏡頭切走，而是對整個過程進行全程直播，並希望凱特尼斯出格的舉動能帶來更高的收視率。隨著葬禮的結束，正在觀看直播的雪諾的臉上愈發凝重，而塞尼卡還在爲高漲的收視率而竊喜。也正是凱特尼斯的舉動以及塞尼卡的“配合”，直接讓露露所在的第十一區發動了暴動，其他區的民衆的心理也開始動搖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毫無疑問，塞尼卡對飢餓游戲的理解是有問題的。在雪諾心中，飢餓游戲是一種管控和壓制的手段，其目的是爲了維護自己的權力。而塞尼卡理解的飢餓游戲，真的只是一個娛樂比賽。所以塞尼卡所有的行爲都是爲了博得更高的收視率，至於觀衆們看完過後會怎麽想、怎麽做，他也許并不是不在乎，而是可能根本就不知道。塞尼卡就如同中國内地長期遭到消息封鎖的普通民衆，很多事情并不是他們不在乎，而是自己根本就不知道。例如李佳琦在六四前夕直播的時候，因爲將蛋糕拼成了坦克的形狀就被全網封殺。毫無疑問，李佳琦這麽做是爲了凸顯蛋糕形狀很可愛，是爲了更高的收視率和銷售額。可是他不知道六四是什麽日子，更不知道在那天聊到坦克又是多麽危險的一件事。所以他就這麽做了，殊不知背後的老大哥看到這一切早已氣歪了鬍子，最後給他“光榮賜死”。長期的信息封鎖，以及娛樂至死、使人弱智化的氛圍，讓民衆已然失去了求知的渠道和能力，甚至讓民衆因爲不知道某件事而被判罰。這裏面匪夷所思的地方就在於，我可以確定我知道什麽東西，但我無法確定我不知道什麽東西，而現在我卻要為一件我無法確定我不知道的事情負責。所以在片尾，儅塞尼卡被賜死的時候，很多人會爲他喊冤。因爲塞尼卡的行爲是很蠢，但這種蠢并不完全是他的錯，而是帕納姆王國對首都區民衆長期弱智化帶來的結果。儅一個社會要求一個人是弱智并且一直致力於把他變成弱智的時候，最後他真的成了一個弱智，你能責怪他太蠢嗎？我覺得不能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而塞尼卡的弱智操作遠不止於此。就在比賽進行到最後的時候，凱特尼斯和他的青梅竹馬皮塔成爲了最後存活下來的兩個人。根據規則，他們倆必須試圖殺死對方，因爲比賽最終只能有一個贏家。根據塞尼卡的想法，這種來自同一區的選手的互博是最有看點的。而且根據賽前的營銷，皮塔還被曝光喜歡凱特尼斯。還有什麽劇情能比鴛鴦互殺更有意思呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到皮塔從衣兜裏掏出一把毒漿果，說他們倆可以一起吃掉這些果子，共同赴死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沒有人知道這一把毒漿果是什麽時候被皮塔藏進衣服裏的，包括塞尼卡。皮塔拿著毒漿果，說他們可以一起死，這樣比賽就沒有贏家，飢餓游戲存在的意義也就喪失了。毫無疑問，這樣做的話，對於帕納姆王國的輿論宣傳必然是極其不利的。就在二人正準備吃下漿果的時候，塞尼卡緊急宣佈本次比賽可以有兩名贏家，凱特尼斯和皮塔同時贏下了比賽。塞尼卡的這一反復無常操作毫無疑問給代表著終極權威的帕納姆中央政府帶來了巨大的蒙羞。這些現象暴露了帕納姆中央政府并非全知全能，以至於對於兩個來自貧困區的少年少女都會失去控制。這些現象將會給地方民衆造成一種印象，就是帕納姆中央政府并不總是能控制他們，他們是有反抗的空間的。這種思維一旦形成，對於帕納姆的極權來説將是一個毀滅性的打擊。正因如此，塞尼卡最終被雪諾賜死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;凱特尼斯和皮塔的這種反抗方式和反抗結果也非常具有歷史色彩的。假如我鬥不過你，在你傷害我之前，我先傷害自己，這樣就能使你的傷害失去意義。雖然自身死亡的結果不會被改變，但是其思想上的意義卻是截然不同的。這種行事方式讓我想到了藏族僧人的自焚行爲。根據藏傳佛教的教義，僧人是不能訴諸暴力行爲的。也就是説，對於僧人來説，他們就算心中有萬般不滿，也不能去示威游行。既然不能對外訴諸暴力，他們采取的抵抗方式就是自焚。通過自焚，他們得以表達自己内心對規則的不滿，同時又不至於傷害他人。在沙皇時期的俄國也有過類似的案例。有些被流放的犯人並不認可當局對自己的指控，他們的反抗方式便是絕食。他們認爲，自己吃了監獄的食物，就等於是認同了自己是犯人的身份；只要不吃監獄的食物，就算是餓死，也等於是作爲一個自由人的身份餓死的。再往後，甚至在勞改營裏興起了自殺的浪潮，無數犯人通過自殺來表達自己對流放和罪名的不認同。這些行爲必然會引發當局的不滿。因爲根據當局的宣傳，這些人的生活應當是光明的。在中共的宣傳中，藏族僧人們的生活是自由且滿足的；在沙皇的宣傳中，那些被流放的人都是罪犯，他們都是帶著改過自新的正面態度被流放的。這些人都是以一種正面的態度出現在公衆的視野中，然而現實裏的他們卻在試圖自殺，這明顯是不合理的。所以在自殺、絕食之類的現象出現過後，極權政府都會開始試圖阻止人們自殺，甚至一度出現“自殺違法”的可笑狀況。然而縱觀歷史，中共曾打著“解放”的名號對藏人進行大舉屠殺，被流放的俄羅斯人也有很多是死刑犯，但當這些注定死去的人真的想去死的時候，當局卻又不准他們死了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要分析這些情節和白紙革命之間的關係，我們可能首先還需要從過去開始説起。被喻爲吹哨人的李文亮醫生在2020年2月7日因病身故。在他死後，他的微博便成爲了一個大型樹洞，無數人在他微博的評論區抒發自己内心的不快。在2020年6月19日，李文亮微博下一百多萬條評論被刪除，評論功能被屏蔽。中共之所以會這麽做，除了要建立正確的集體記憶，同時也是爲了能夠抹殺人與人之間的溫情。正如飢餓游戲的本質，極權政府需要的并不是民衆的團結，而是希望民衆之間能夠互相敵視、仇恨，甚至是廝殺。包括後續對《四月之聲》的封殺、將防疫黑鍋甩給社區等一系列類似的操作，其目的都在於此，也就是“鼓勵群衆鬥群衆”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事實上這種操作模式并不完全固若金湯。亦如沒有人發現皮塔私藏了毒漿果，中共也并不總是能在第一時間發現輿情危機。就在輿情還沒變成危機的時候，輿論總是能夠偷跑。所以《四月之聲》即便遭到了封殺，但也有海量的民衆看到過。在這些輿情偷跑出來之前，民衆們並不知道對方是怎麽想的。因爲在中國内地，人們彼此之間不可能暢聊自己的政治觀點，更不敢公開表示自己反對政府。在這個基礎上，所有人之間都是互相不信任的狀態，就像看著飢餓游戲直播的地方民衆一樣。可是總有輿論偷跑，就像塞尼卡對凱特尼斯的溫情行爲的不作爲，會一點點地把民衆逐漸團結起來，讓民衆知道自己原來並不孤單，大家也是可以團結起來反抗自己所不喜歡的那些東西的。所以烏魯木齊大火最終誘發白紙革命，并不一定因爲這場大火有多麽可怕。因爲類似的事故實在太多，甚至比這更慘的也有，比如貴陽轉運大巴翻覆事故，但卻并沒有引發如此大的反抗浪潮。烏魯木齊大火等於是把之前輿情危機中民衆積纍的怨氣和團結一同爆發了出來，所以才誘發出了後面的白紙革命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然，這些被不小心釋放出來的溫情并不完全是白紙革命的誘因。還有一個很重要的東西，就是中共災難性的公關。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在烏魯木齊大火過後，有關部門及時召開了發佈會，聲明火災的原因。他們的答復是什麽呢？是小區沒有封門，是居民違規使用電器，是居民逃生能力太弱。可是對於最關鍵的一個問題，爲什麽消防車會被大量無法啓動的小轎車堵在小區門口，他們卻閉口不談。甚至於說，即便這場事故真的完全是一場自然發生的意外，和封控沒有一點關係，有關部門的答復也並不合格。當大家都在氣頭上的時候，他們首先的做法是將責任都甩給民衆，而不是試圖自己攔下一些黑鍋。哪怕他們說是他們消防措施不到位，或者説消防宣傳不到位，假裝道個歉，這個事件最終都可能不會誘發出白紙革命。中國人經常説日本人有“躬匠精神”，因爲日本官員很喜歡鞠躬道歉，卻從來不解決真正的問題。但另一方面，我們也不得不承認，道歉有時候真的有用。可是極權的一大問題就在於，他們永遠是傲慢的，絕不會承認自己是錯的，所以烏魯木齊政府才會肆無忌憚地把鍋甩給民衆。也正是這股傲慢，成爲了促成白紙革命的最後一根稻草。亦如凱特尼斯和皮塔最後贏得比賽，沒有人會認爲政府舉辦飢餓游戲是不人道的，他們只會覺得是塞尼卡恩賜了兩人一起活下去的機會，凱特尼斯和皮塔是兩個幸運兒。可是他們是否真的幸運，他們自己内心想的是什麽，沒有人在乎。可是雪諾似乎要比中共更聰明一些，他深知凱特尼斯已經有了圖騰一樣的特徵，是斷然不能隨意抹殺的。不然就可能會像李文亮微博被控評，或是烏魯木齊大火一樣，點爆人們心中積蓄已久的憤怒，引發無盡的反抗浪潮。所以雪諾并沒有試圖掀起輿論攻勢，說凱特尼斯和皮塔是利用規則漏洞的僞君子，反而還給了他承諾的獎品——作爲飢餓游戲贏家應得的榮華富貴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但另一方面，凱特尼斯這個人是一個巨大的隱患。只要凱特尼斯還活著，大家就永遠記得她在比賽中的那些充滿溫情的舉動，大家就永遠都知道各區之間並不需要永遠仇視。換句話説，只要凱特尼斯還活著，民衆就有團結起來反抗的可能，這便是爲何極權總是熱衷於“塑造正確的集體記憶”。所以凱特尼斯必須被除掉，而且還需要被除掉得非常體面。貿然地處決她只會引發人們的不滿，不僅讓自己的信用破產，甚至會導致民衆更加團結。所以雪諾想了什麽辦法呢？他改變了飢餓游戲的賽制，要求下一届比賽的參賽選手將會從往届的冠軍中抽取。這個賽制几乎是專門爲了殺掉凱特尼斯而制定的，因爲她和皮塔是他們區歷史上僅有的兩個冠軍，他們必然會被抽中。在無數冠軍廝殺的新一屆比賽中，凱特尼斯活下來的可能性微乎其微。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當下的情況對於中共來説，儼然比雪諾想辦法除掉凱特尼斯還要麻煩許多。在封控的鬥爭中，可以被利用的圖騰實在太多。倘若李文亮這個圖騰還可以通過封號來消滅，那麽白紙革命中的白紙又如何被消滅？難道以後全國都不准用白紙嗎？這明顯是不可能的。所以對於中共來説，如何能夠完全消滅封控中的各種圖騰，真正的達到“塑造正確集體記憶”的目的，將會是一個非常困難的問題。也許是真的被這種困難所困擾到，就在2022年12月2日，有媒體爆料說習近平在與歐盟委員會主席的談話中表示自己的防疫措施讓民衆并不滿意，而且認爲奧密克戎的殺傷力被高估了，因而打算逐漸放棄封控。雖然我覺得“獨裁者主動承認自己有錯”這件事是非常不現實的事情，但我確實想不到還有比“他已經修復不了這個錯誤”更好的解釋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再往後的劇情，便是凱特尼斯在比賽中被抵抗軍救走。要説《飢餓游戲》的劇情和白紙革命之間最大的區別，便是《飢餓游戲》中有反政府抵抗軍，而現實中的中國内地則幾乎沒有。是的，沒錯，確實有很多人試圖發起示威游行，可是他們既沒有鬧出革命，也沒有形成成建制的反抗力量。從全國層面上來説，這些反抗者們始終是零散的個體，而且對於社會秩序也沒有構成多麽大的衝擊。根據網友的爆料，現在全國各地都在興起警察調查路人手機，以及抓捕白紙革命參與者的行動。在後續的這些處理中，那些零散的力量幾乎都被消滅了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然劇情和現實有些出入，但并不代表我們不能繼續從劇情中分析未來的走向，萬一未來中國真的出了一群成建制的反抗者呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;凱特尼斯在被救走過後，便遇到了抵抗軍的首領，柯茵總統。柯茵總統也認識到了凱特尼斯的價值，作爲一個圖騰的價值，所以她才費盡心思將凱特尼斯從飢餓游戲中解救了出來，並把凱特尼斯納入了抵抗軍。中間反抗的過程暫且不表，最終凱特尼斯也確實帶領反抗軍攻入了首都特區。就在總統府前，雪諾表示市民可以進入總統府避難，此舉吸引了大量的首都區居民帶著孩子前往總統府。然而就在人們聚集的時候，一架政府軍的飛機突然對人群投下大量的炸彈，炸死了無數民衆和孩子。轟炸事件擊穿了政府軍士兵的心理防綫，直接導致政府軍出現了大規模的叛變，首都區的防控從内部被瓦解，雪諾最終被推翻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在雪諾被軟禁過後，他和凱特尼斯有過一段對話。雪諾說：“首先，我不殺孩子。其次，貿然屠殺市民和孩子必然會引發政府軍叛變，這是你我都知道的事情，所以我爲了自己的利益，斷然沒有必要去屠殺市民。反倒是市民被屠殺過後，更有利於瓦解我的軍隊。話已至此，你覺得那些炸彈是誰投下的呢？”在與雪諾進行完談話過後，柯茵總統召開了一次會議，表示希望能進行一次投票表決，讓首都區的孩子參與一場飢餓游戲，以泄民憤。凱特尼斯選擇了同意，但條件是她要親手處決雪諾。就在次日的處決儀式上，凱特尼斯并沒有處決雪諾，反倒是把處決的弓箭射向了柯茵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不用多想，總統府的炸彈是柯茵下令投下的，其目的是爲了瓦解雪諾的軍隊。柯茵也肯定從一開始就沒打算建立一個自由民主的帕納姆，她心裏仍然想要獨裁，并且獨裁的手法和雪諾一模一樣——利用仇恨和威懾。只不過她在登上權力巔峰之前，便被雪諾和凱特尼斯識破，並最終葬身在了處決儀式上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這一點放在白紙革命上仍然適用。我們不可否認，大多數參與白紙革命的民衆都是希望能通過這樣一件事來改善社會。但我們同樣不可否認的是，這場革命中必然存在一些動機不純的人。當然，我的意思并不是這裏面有什麽境外勢力的存在。境外勢力是中共大内宣的用詞，用以指代那些不願意聼他們話的民衆。而我所指的，是那些像柯茵一樣，妄圖利用白紙革命達到自己私人目的的人。這些人也許是一些投機分子，比如倒賣現場照片，又或是慫恿他人賣命、自己坐享其成。或者再乾脆一些，有些人就像那些利用示威游行去超市進行“零元購”的搶劫者一樣，就是單純想趁機斂財。我在這裏并不是想説這些人有多坏，然後希望廣大群衆擦亮眼睛，不要被他們騙了。倘若真的抱有這種心態，其本質上和“境外勢力”論沒有區別。我的意思是，我們在反抗的時候也需要注意趕走那些來蹭熱度的寄生蟲，尤其要注意那些試圖改變革命成果的人。我們要搞清楚，反抗的目的是爲了讓社會變得更加美好，而不是爲了複刻前人的暴力。我們要的是“大庇天下寒士俱歡顔”，而不是“王侯將相寧有種乎”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但另一方面，我也不得不承認，我沒有一個能夠進行有效識別的方法，因而只能在這裏提醒大家多加注意。也正因如此，我個人其實更支持非暴力不合作，而不是如此勇武地進行抗爭。中共獨裁已經許久，長期的封閉洗腦加上六四帶來的心理衝擊，讓中國不像民主國家一樣，擁有大規模反抗行動的土壤。隨著權力的極度擴張和科技的發展，中共的統治正在逐漸邁向一種近乎完美的獨裁。完美獨裁指的是民衆的生活、思想、社交等被完全控制，社會上完全無法出現任何反抗行爲的社會運行狀態，例如《1984》中的大洋囯。因爲各種各樣的封鎖和限制，人們幾乎沒有辦法完全團結起來。在我個人看來，在這樣的一個社會裏，反抗很難在大範圍裏產生實質上的效果。有人説，中共現在已經鬆口要放鬆管控了，這便是效果。是的沒錯，這確實是效果。但是説到底，這也僅僅是放鬆了疫情管控而已，根本上有關民主的問題仍然沒有解決。而且這個效果具體有多强，能持續多久，都是難以預測的。儅人們的憤怒逐漸退卻過後，封控捲土重來并不是沒有可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然很難大範圍產生效果，那麽比較穩妥的反抗方式，便是非暴力不合作。簡單來説，就是中共要求你怎樣的時候，你便不要怎樣。比如他們若是要你堅持核酸，你可以選擇不去做核酸，并且想辦法繞過日常出行的核酸檢查。相比於拒絕核酸，還有很多更簡單的部分可以實現，比如不買房、不生孩子、降低消費欲望等。這些小事一旦積纍起來，以14億人口的基數，必然會在社會中掀起不小的浪潮。通過不合作的方式來增加他們管理的成本，儅財政體系難以維繫的時候，他們就會開始試圖改變什麽。倘若真的改變不了，就像八十年代末、九十年代初的蘇聯一樣，大不了解體、崩潰，對於民衆來説也不失爲一個機會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從目前的情況來看，白紙革命確實產生了一定的成果。但要説它給了民衆一個得以解決民主問題的機會，我覺得是完全不至於的。它最好的結果無非就是再度複刻六四，儘管六四的結果可謂是非常的糟糕。誠然，我非常尊重各位勇敢站出來反抗的人們，我在此也僅僅是表達我個人的觀點，并沒有不支持反抗的意思。事實上，哪種反抗方式的損失更小、效果更好，我説不準，我相信他們也説不準。但不管怎麽説，大家都是希望這個社會能變得更好，而且希望整個過程中盡可能少地發生流血事件。《飢餓游戲》有一個好的結局，雪諾和柯茵都死了，帕納姆開啓了民主，人民走上了自由富足的道路。可是現實社會不會像電影那麽單純，結局也不總是會美好。要問未來走向如何，我很迷茫，但我總體仍然是悲觀的。我唯一能給出的建議，便是各位能夠保護好自己。如果有條件的話，趕緊跑掉才是最好的。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>默爾索</name></author><summary type="html">白紙革命如火如荼，但很多人對其起源、經過和影響都不太清楚。也許你覺得我在亂説，但我身邊確實有人如此。我打算以電影《飢餓游戲》為藍本來描述清楚這個事件。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/x4pNiW9.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/x4pNiW9.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">人民不需要伟人</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-02-people-no-need-of-a-man-the-great.html" rel="alternate" type="text/html" title="人民不需要伟人" /><published>2022-12-02T12:00:00+08:00</published><updated>2022-12-02T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/people-no-need-of-a-man-the-great</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-12-02-people-no-need-of-a-man-the-great.html">&lt;p&gt;人民不需要伟人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伟人在高高的天上&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从高高的天上俯瞰众生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;众生都是蝼蚁&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伟人眼里没有具体的人&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人民不需要伟人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高高的天上何来人间烟火&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何来锅碗瓢盆&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伟人都是超凡脱俗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很难与普通人共情&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;普通人的小日子对他都是浮云&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人民不需要伟人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伟人必有伟大工程&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伟大工程才能让他青史留名&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伟大工程会制造多少孟姜女&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但孟姜女的眼泪今天已哭不倒长城&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巍峨的长城并不能抵御敌骑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只会徒然将世界隔离&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;桎梏每个人的心灵&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么人民需要什么&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像鸟儿只需要天空&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像鱼儿只需要大海&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人民只需要自由&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由才会放飞无数的精灵&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无数的精灵彼此相约，生生不息&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就会汇成最美妙的交响&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宇宙间最壮丽的风景&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上帝面前众生平等&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有的伟人都是装逼&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有的伟人都是伪神&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;永别了伟人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;永别了伪神&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把他们统统抛在身后&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们就会是地平线上渺茫的黑影&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;挡不住春风万丈&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;挡不住天地清明&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>笑蜀</name></author><summary type="html">人民不需要伟人 伟人在高高的天上 从高高的天上俯瞰众生 众生都是蝼蚁 伟人眼里没有具体的人</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/wUegPWl.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/wUegPWl.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">中国群众运动何去何从？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-11-30-chinas-mass-revolt-where-now.html" rel="alternate" type="text/html" title="中国群众运动何去何从？" /><published>2022-11-30T12:00:00+08:00</published><updated>2022-11-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chinas-mass-revolt-where-now</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-11-30-chinas-mass-revolt-where-now.html">&lt;p&gt;抗议在各大学持续。即将到来的周末，全国各城市或将出现新一波街头抗议。过去几天席卷中国的示威是30年来对中共独裁统治、及现在对新加冕“习皇帝”最严峻的挑战。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;在经历了3年令人窒息且残酷不仁的“清零”控制和封锁之后，群众已经到了崩溃边缘。虽然清零政策和周四在新疆发生的致命火灾是抗议的导火线，但当前的抗议浪潮远不仅是关于反对封城（尽管这个问题很重要）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全国80多所大学的抗议中，学生们高喊“不自由毋宁死”——这正是1989年斗争的口号，尽管许多中国青年对此并不知情。争取民主权利和终结独裁统治的诉求，加上对于中共疯狂、顽固、不科学的作法的愤怒，两者结合了起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去一周，每日通报新冠肺炎确诊数已达到创纪录的40,000多人。虽然与许多西方国家疫情高峰期的水平相比，这数字仍然很低，但政权采取更严厉的封城政策，因为其过去坚持清零政策的成功，现在已经骑虎难下了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中共独裁政权盲目地遵循失败的战略，而习近平的个人角色加强了这一战略：一方面，他在中共内部权力斗争中使用“清零”作为武器，迫使地方政府“表忠”；另一方面，他借此政策大规模提升独裁政权监视和控制社会的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;习近平的清零政策轻忽疫苗接种，而是侧重于密集的大规模检测、接触者追踪、隔离和残酷的强制封锁。有100万中国人——包括本文其中一名作者的家人——现在被关在隔离中心（也就是方舱），这些地方被广泛描述为“比监狱还糟糕”。据每周提供最新消息的野村证券称，目前有50座城市处于某种形式的封锁状态，这一数字创下纪录，而这些城市占了约四分之一的中国人口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在的一个重大改变，即转向世界其他大部分国家政府采取的“与病毒共存”政策，恐将使中国资源不足的医疗部门不堪重负，并导致数十万人死亡。彭博行业研究（Bloomberg Intelligence）最近的一项研究显示，中国每10万人只有4张重症监护室（ICU）病床，这一指标远低于发达国家。现在在这件事上进行180度大转弯，对习近平来说也是一次丢面子的个人挫败，因为“清零”被视为他的招牌政策。因此，正如彭博社专栏作家马尔克斯（Clara Ferreira Marques）所指出，习近平身为独裁者，发现自己陷入了政治上的“被动强制”——此处使用了国际象棋术语，意思是玩家被迫采取行动，但任一选择都会使情况变得更糟。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;警讯&quot;&gt;警讯&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;社会爆炸的警讯已经十分明显。10月，全球最大的iPhone工厂（富士康）在郑州的数千名工人发起了大规模抗议，这对群众意识产生了巨大影响。尽管网络审查人员尽了最大努力屏蔽相关新闻，这些场面还是在社交媒体上被大家广泛观看。乌鲁木齐是最近一波史无前例的抗议活动的爆发地，这座城市已处于令人痛苦的100天封锁，伴随着食品和药品短缺——几乎所有的封锁措施都是如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;封锁引发了难以想像的心理健康危机。早在2020年，一项全国调查就发现，近35%的受访者正在处理因大流行而导致的心理困扰。今年，卫生部拒绝公布自杀统计数据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;许多现在爆发了自发的反封锁和反政府抗议的大学已经经历了好几波封锁浪潮，学生们被困在宿舍里数周之久，抱怨缺乏包括卫生用品在内的一切。卡塔尔世界杯足球赛的开赛在中国也带来了震撼。没有戴口罩或可见的疫情限制的大量人群聚集的情景，促使一些人问道“他们跟我们生活在同一个星球上吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国一名同志如此描述整个情况：“从我社交范围所见，除了少数官僚和年轻公务员对事态不予置评，几乎所有人都坚定站在抗议者一边——包括平常那些’沉默的大多数’。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这场风暴中值得注意的是，对于习近平的不满成为重点，公众不再把怒火烧向地方官员或者政权内部其他人物，而是直指习近平本人。”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;乌鲁木齐丧生的10人&quot;&gt;乌鲁木齐丧生的10人&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;11月26至27日，公众对清零政策积聚的愤怒情绪终于爆发，全国各地民众聚集要求解除封锁，甚至主动拆除和摧毁路障和检测设施，攻击挡路的防疫人员和警察。截至11月27日，全国至少有85所大学的学生举行抗议，人数从数十人到数百人不等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月24日，新疆首府乌鲁木齐市维吾尔人社区的一栋公寓楼发生火灾，引发了这一抗议事件。乌鲁木齐是一个80%人口为汉族的城市。尽管中共多年来恶毒地利用种族主义宣传维吾尔人是“恐怖分子”，我们还是看到汉族和维吾尔人表现出自发的团结，而这具有重要意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;火势本身并不大，但由于为加强封锁而竖立了隔离栅栏，因此消防车无法及时赶到灭火。疑似受害人因房门和逃生通道被锁而无法逃脱。在被网络审查人员删除之前，人们尖叫着要求开门的视频片段在网上广泛流传。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;火灾中有10人丧生，他们都是维吾尔人，但一些网络报导称实际死亡人数要再多。中共官员后来推卸责任，称路是通的、是居民不跑。这进一步激起了公众的愤怒，当晚，大量乌鲁木齐市民，包括汉族和维族人，冲破防疫屏障，游行到市政府办公室抗议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于接连不断的次生灾难导致人命死亡，反抗的种子已在人们的心中种下。这包括贵州省发生的导致27名被强行送往偏远检疫中心的乘客死亡的公交车事故，以及无数人因提交不出核酸检测阴性结果，而被拒绝入院治疗最终死亡的悲剧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近几周，郑州、广州等地的民众和工人纷纷冲破防疫屏障，与警方对峙。在重庆，一段年轻人在警戒线前高喊“不自由毋宁死”的视频引起了很多人的共鸣。乌鲁木齐的抗议在两天内掀起波及全国的浪潮，点燃了在非人道和偏执的清零政策下积聚的愤怒和不满，但情绪更为强烈。习近平强硬的防疫政策也让数百万人认知到令人窒息、残酷镇压的独裁统治的现实。这也告诉大家，中国政权准备多长时间实施如此的镇压和监视。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;共产党下台&quot;&gt;“共产党下台！”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;11月26日晚，上海市民冲破疫情封锁线，沿着以乌鲁木齐命名的乌鲁木齐中路游行，悼念火灾遇难者，表达愤慨。几天后，警方拆除了乌鲁木齐中路的所有路牌，而这是他们避免更多抗议的其中一个应对方式。上海群众一齐高呼“共产党下台！”“习近平下台！”他们还阻拦警车，并奋力解救被警察逮捕的示威者。示威活动持续到11月27日白天和晚上，人们要求释放被捕的抗议者。除上海外，北京、南京、广州、成都、武汉等城市也爆发大规模抗议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自1989年以来，中国从未出现过如此大规模的运动。目前的抗议还没有到当年那个程度，但我们必须观察事情会如何发展。中国的经济和社会危机在许多方面甚至比当年还要严重。当前的抗议来自多个社会阶层：郑州和广州的农民工、学生、维吾尔族等少数民族，以及许多站在示威前线的年轻女性。正在展开的政治意识中有许多不同的元素，但这已经从反对封城，进化为提出民主诉求、反对镇压、要求终结独裁和罢免习近平的政治诉求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在乌鲁木齐，当地政府在火灾发生后立即改变立场，宣布该市已“基本实现社会面基本清零目标”，因此正在放松管控，但人们继续走上街头表达不满。其他许多地方政府也采取了类似的立场，匆忙宣布解除封锁并进行一些浮于表面的改变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是中共平息抗议的典型手段——先是给根“胡萝卜”（即让步），然后再挥舞镇压和逮捕的“大棒”。对于类似乌鲁木齐那样政府一夜间实现“社会面清零”的说辞，民众在社交媒体上普遍表示怀疑。中共政权出名的一点劣迹，便是利用“虚假”承诺和让步愚弄大众。它通过宣布将关闭污染行业来平息环保抗议，只是为了在眼前的动荡平息后才允许高污染产业继续开工。在广东乌坎村，中共当局承诺举办有限度的地方选举，以平息反对征地和腐败的抗议。选举被操控，然后镇压开始，抗议当中的许多领导人物现在不是在囚就是流亡。“他们给了我们一张100万美元的支票”，一名乌坎活动人士后来说，“但它跳票了”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这波抗议浪潮中，汉人和维吾尔人展现了团结一致的一面，克服了中共的分裂策略。在乌鲁木齐，汉人被路过的维吾尔人鼓掌拥抱，在街头张贴横幅悼念周四火灾中的遇难者，这一幕令人心潮澎湃。中国的一些资深评论员将这种情况描述为自2009年新疆七五事件（致命的各民族间暴乱和大屠杀）以来前所未有的情况。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;诉求为何&quot;&gt;诉求为何？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在大学校园里，众多学生团结起来。11月27日，在北京清华大学，数百名学生举着白纸抗议，高呼“民主、法治、言论自由”和“无产阶级万岁”，还唱着国际歌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与早先的抗议不同，当前的抗议浪潮显示出转向更明确地反对独裁统治；很难得的是，直接反对中共和习近平的口号被广泛采用。同样，这是自1989年以来的第一次。10月的四通桥事件，当时一个独自行动的抗议者彭立发在北京市中心悬挂标语反对独裁统治的横幅，显然影响到了今天提出的许多诉求。虽然在大多数国家，个人抗议不会产生如此巨大的影响，但在中国，所有独立组织、政治和民主权利都被禁止，其效果惊人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我们关于四通桥抗议的声明中（《中国：“新坦克人”抗议引发热烈回响》，中国劳工论坛，10月17日），我们认知到抗议带来的影响，并对于横幅上的许多口号表示赞同，同时解释道，这样不足以充分或明确挑战中共独裁统治，而且一些诉求——比如“要改革”——不幸地强化了对于中共独裁、或其某些精英派系有能力进行改革并提供民主让步的幻想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中共独裁永远不会主导实现向任何形式的民主的渐进过渡。有人寄希望于中共的宪法，但它不会提供任何民主机制来监督或罢免领导人。向全国人民代表大会或中共极权国家机器的其他机关提出要求，我们也不会赢得任何胜利。1989年，重新召开全国人大的呼吁，最终结果也仅是分化并消散了群众斗争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中共一再证明这是一个错误的幻想。中共曾经承诺在香港允许有限的民主权利，但这些都被收回并粉碎。如果中共不能容忍在香港相对独立的实体内存在一种有限、只做半套的资产阶级“民主”，那么他们肯定不能容忍在中国落实这样的资产阶级“民主”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马克思主义者和中国劳工论坛通过我们的文章解释道，历史上没有哪个专制制度是通过“改革”而走入历史的。主要由罢工浪潮和工人运动的果断介入来领导的群众斗争，一直是成功击败独裁政权和赢得民主权利的关键因素。尽管抗争者英勇奋战，2019年香港运动走向失败，以及随后遭遇镇压，显示没有“改革”独裁政权的可能性、运动不能半途而废、独裁统治必然会设法维持全面控制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对习近平个人认同的清零政策的广泛愤怒，进一步加剧了对于中共独裁政权的反对情绪。对于刚刚开启第三任期的习近平来说，抗议的如此爆发无疑是一种屈辱和重挫。在中共二十大上习近平称帝之际，我们预测，“无论结果如何，都不会从根本上改变中共政权的前景，并只会走向最大的风暴。”（《中国：习近平的二十大总结了五年的政治灾难》，中国劳工论坛，10月17日）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些情况与伊朗起义有很多相似之处。在这两个案例中，一起残忍的事件引发了一场全国性的抗议运动，反对整个政权的政治诉求开始浮现。不同民族群众之间团结一致的场景令人印象深刻，也本能地克服了恶毒的种族主义和民族主义宣传。此外，2019年香港爆发了围绕新逃犯条例议题的群众运动，几周内抗议就远超出了逃犯条例修订这个议题，因为一波又一波的街头抗议将抗争者的诉求集中在争取民主权利和终结国家镇压上。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;香港运动提供的教训&quot;&gt;香港运动提供的教训&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;今天中国抗议的一个显著特征是，许多人公开表达“我们应该支持香港”的遗憾情绪。这表明意识开始赶上形势需要的过程。香港运动失败的原因给中国的斗争提供了重要的教训：它不缺人数也不缺战斗性，但缺乏群众组织（特别是工人组织）来使得斗争挺过许多意想不到的变局、政府打压和不实信息而存续。它孤立于单独一个城市，因此没法击败中共独裁。自由主义意识形态在香港斗争中的主导地位，泛民反对派政党破产的妥协策略，以及香港本土派更加极端的内向心态，最终作茧自缚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一种仅依靠自发性和网络平台的反组织思想也阻碍了香港斗争，因为当面对一个拥有庞大资源的、无情的国家机器时，需要规划、战略、制定明确的纲领以及对取代如今社会和政府制度的蓝图有所认知，这需要组织——工人组织和学生会、基层抗议委员会，以及至关重要的工人阶级政党（而这个政党需要明确的争取民主权利与社会主义的纲领）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后者表明中共独裁统治与中国资本主义密不可分。中国共产党其实可谓全球最大规模的工业和金融公司，拥有自己的军队和警察部队。对资产阶级民主的幻想，通常（而且也许不可避免地）会在每一次反独裁斗争中占据一席之地，而这需要用明确的警告来回击——就像我们在香港斗争中所做的那样——赢得民主权利的唯一途径就是与资本主义果断决裂，因为这是中共独裁统治所依赖的制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面对这一重大危机，习近平一如既往地从人们的视线中消失，但我们不能低估中共冷血镇压的决心和凶猛程度。中共不会轻易接受群众的诉求，哪怕是要求部分地改变防疫政策——中共怕这会鼓舞士气，引发连锁反应，从而引发更多的群众斗争。中共更不会同意在中国这样的环境下实现哪怕非常有限的民主改革，因为当今中国庞大的规模和深刻的社会和经济问题，也会在实现民主改革后摧毁中共的独裁统治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与世界其他地方一样，工人阶级是中国关键的社会力量，他们已经是抗议的一个重要因素，但是没有任何形式的组织，甚至没有工会来争取其工作条件。工人阶级应首先在工作场所组织起来，然后在整个社会中组织起来，这是反对镇压、独裁和资本主义的成功运动的自然且唯一的原动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了成为当前抗议浪潮的领导，工人们必须号召罢工，同时呼吁学生跟随。如果总罢工与通过罢工委员会、新的独立工会和支持民主社会主义的新的群众性工人政党这些组织联系起来，那么总罢工将是反对习近平独裁统治的最有力武器。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;我们主张&quot;&gt;我们主张：&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;停止清零，停止镇压抗争&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;行动升级，建立独立学生会与工会，发动罢课罢工&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要言论自由、罢工权、组织权，不要审查与监控&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要劳工自由，不要996，要八小时工作制，要生活工资&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要性别自由，不要父权要女权，不要家庭压迫，不要再有铁笼女&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要跨族群团结斗争，支持港台疆藏自决权&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;中共不能自我改革，打倒习近平、打倒独裁、打倒资本主义&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>李甬／Vincent Kolo</name></author><summary type="html">抗议在各大学持续。即将到来的周末，全国各城市或将出现新一波街头抗议。过去几天席卷中国的示威是30年来对中共独裁统治、及现在对新加冕“习皇帝”最严峻的挑战。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/sf7WlUE.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/sf7WlUE.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">白紙革命《天與地》</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-11-29-a4-revolution-when-heaven-burns.html" rel="alternate" type="text/html" title="白紙革命《天與地》" /><published>2022-11-29T12:00:00+08:00</published><updated>2022-11-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a4-revolution-when-heaven-burns</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-11-29-a4-revolution-when-heaven-burns.html">&lt;p&gt;《天與地》是一部“不以哭泣為哭泣”的電視劇，是關於革命、青春與搖滾樂的童話。劇中的幾位中年人，已經消磨年輕時的熱情，成為腐敗的中年人。但音樂又讓他們找回熱血，讓所有人暫時放下對立。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;主題曲年少無知歌词&quot;&gt;主題曲《年少無知》歌词&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;林若宁-词&quot;&gt;林若宁 词&lt;/h4&gt;
  &lt;h4 id=&quot;黄贯中-曲&quot;&gt;黄贯中 曲&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;年少多好　頑劣多好 不甘安於封建制度裏 迷信上街真理會達到&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;旗幟高舉　羣眾聲討 不惜犧牲一切去上訴 權貴的想法太俗套&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;只可惜生活是一堆挫折 只可惜生命是必須妥協&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;年少多好　貧困多好 一蚊積蓄足以快樂到 廉價結他抒發我暴躁&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;財富得到　年歲不保 捐輸不必講究有回報 人世間總會有異數&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;只可惜生活是一聲發泄 只可惜生命是一聲抱歉　怕追到&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果　命運能選擇 十字街口你我踏出的每步更瀟灑&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果　活着能坦白 舊日所相信價值不必接受時代的糟蹋&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;年少多好　朋友多好 一番爭執不會有被告 遊戲競爭不會記入腦&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;年歲增長　無法修補 青春的詩總會老　時間多恐怖&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果　命運能選擇 十字街口你我踏出的每步無用困惑&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果　活着能坦白 舊日所相信價值今天發現還未老&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果　命運能演習 現實中不致接納一生每步殘酷抉擇&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;留守　過去的想法 我會否好像這樣生於世上無目的鞭撻&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>LandscapeReader</name></author><summary type="html">《天與地》是一部“不以哭泣為哭泣”的電視劇，是關於革命、青春與搖滾樂的童話。劇中的幾位中年人，已經消磨年輕時的熱情，成為腐敗的中年人。但音樂又讓他們找回熱血，讓所有人暫時放下對立。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ueuadXO.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ueuadXO.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">伦理的败坏</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-11-22-ethics-on-the-rocks.html" rel="alternate" type="text/html" title="伦理的败坏" /><published>2022-11-22T12:00:00+08:00</published><updated>2022-11-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/ethics-on-the-rocks</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-11-22-ethics-on-the-rocks.html">&lt;p&gt;世界正处于一场文化战争之中，左翼和右翼都在放弃以前被视为理所当然的长期规范和原则。当偏执右派陷入暴力堕落时，“觉醒”左派的反应只会让情况变得更糟。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;伦理的进步会带来一种好的教条主义。正常、健康的社会不会去争论能不能接受强奸和酷刑，因为公众会“教条地”认为它们不可接受。同样，一个社会的领导人大谈“合法的强奸”——就像美国一名前共和党参议员曾经做的那样——或可以容忍的酷刑也是一个清晰的信号，它表明这个社会伦理败坏了，之前不可想象的行为可能很快就会冒出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想想今天的俄罗斯。在本月开始流传的一个未经验证的视频中，一名曾为与克里姆林宫有关系的瓦格纳集团效力的前雇佣兵被控跳反——回过头来“打俄罗斯人”——随后，一名身份不明的袭击者用一把大锤砸向该雇佣兵的头部。在被要求对这个以“复仇之锤”为题发布的视频置评的时候，瓦格纳集团的创始人和普京的密友叶夫根尼·普里戈任(Yevgeny Prigozhin)回答说：“狗就该这么死”。就像许多人已经观察到的那样，现在，俄罗斯的行为和当年的ISIS一模一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者，想想俄罗斯越来越亲近的盟友伊朗。在那里，据报道，他们强迫因抗议政权而入狱的少女嫁给狱警然后强奸她，原因是按法律规定，他们不能处决身为处女的未成年人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又或者，想想以色列。它骄傲地把自己呈现为自由民主国家，哪怕它已经变得和它周围的其他一些原教旨主义宗教国家越来越像。这个变化的最新证据是最近的一则新闻，伊塔马尔·本-格维尔(Itamar Ben-Gvir)将加入内塔尼亚胡的新政府。在进入政界前，本-格维尔以在起居室挂以色列裔美国恐怖分子巴鲁克·古德斯坦(Baruch Goldstein)的像而著称。后者1994年在希伯伦对正在礼拜的巴勒斯坦穆斯林发动恐怖袭击，造成29人死亡，125人受伤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;内塔尼亚胡曾是以色列连任时期最长的总理，直到2021年6月被赶下台。他完全参与了伦理的败坏。2019年，《以色列时报》报道说，他“在[以色列]政府发布报告称极右翼是欧陆犹太人面临的最大威胁后，呼吁打击欧洲新兴的穆斯林和左翼反犹主义”。为什么内塔尼亚胡不提极右翼反犹主义？因为他靠的就是极右翼。西方的新右翼可能在国内反犹，但他们同时也坚定地支持以色列，把以色列视为抵抗穆斯林入侵的最后屏障。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不幸的是，所有这些都还只是故事的一面。伦理的败坏在“觉醒”的左翼那里也愈演愈烈。在提倡允许所有形式的性和族群认同——除了一种——的同时，他们变的越来越威权主义，越来越不宽容。根据社会学家杜安·罗塞尔(Duane Rousselle)的总结，新的“取消文化”是“不要一只要多的时代的种族主义”。传统的种族主义诽谤的是对大“一”统构成威胁的入侵者，觉醒的左翼则想对所有还没有完全放弃“一”的旧性别、性和族群范畴的人做同样的事情。现在，所有的性向和性别认同都是可以接受的，除非你是性别认同与出生时的生理性别相符的白人男性。这个顺性别群体的成员被要求为其所是——为“欣然接纳自我”——而愧疚，而其他所有人（甚至顺性别的女性）则被鼓励想怎么来就怎么来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在现实世界的各种荒诞情节中，这个“新的觉醒秩序”越来越清晰可见。就在这个月，宾州葛底斯堡学院的性别与性资源中心计划赞助一个学生组织的，面向所有“厌倦了顺性白男”的活动。该活动计划让参加活动的人“来画来写”他们在“欣然接纳自我”的白男那里受到的挫折。在一片哗然和种族主义的控诉声中，该活动已经被推迟了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;觉醒的非二元流动性与不宽容和排斥吊诡地走到了一起。在巴黎，著名的高师正在就一个提议展开讨论，即要不要建一个专供选择混合/多重性别认同的人使用的宿舍走廊，以排斥顺性男。提议的规定十分严格，不符合标准的人甚至不能踏入走廊。而且，当然了，这样的规定将为甚至更加严格的限制开路。如果有足够多的个体以甚至更加狭隘的方式（即叠加更多“先进”的范畴）来定义自己的认同，那么，他们大概也能要求有专属于自己的走廊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得强调的是，这个提议有以下三个特征：第一，它不只排斥顺性别男性，也排斥顺性别女性；第二，它依据的不是什么客观的分裂标准，而仅仅是主观的自我指定；第三，它要求在分类上做进一步的细分。最后一点至关重要，因为它说明了所有这些对可塑性、选择和多样性的强调是怎样最终走向一种新的种族隔离（即一个有固定的、本质化的认同构成的网络）的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，觉醒主义提供了一个典型案例，研究它有助于我们理解允许是怎样变成禁止的：在一个觉醒的体制下，我们永远不知道我们中的一些人会不会、在什么时候因为自己说过或做过的某件事情（因为标准很模糊），或仅仅是因为自己生来就属于被禁止的范畴而被取消。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;觉醒的左翼经常号称自己反对新形式的野蛮，但事实完全相反，他们充分参与这种野蛮并推动和实践一种无反讽的压迫话语。虽然他们倡导多元主义、鼓励差异，但就他们致力于强加任意的排斥（即动不动就取消这、取消那，而以前，在宽容、自由的社会中，这种专横的做法一直被认为是不可接受的），他们的主观阐述立场——他们说话的地方——是威权的，不容许任何讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽说如此，我们应该牢记，这种乱象在很大程度上仅限于狭小的学界（和像新闻那样的行业），而社会的其他领域，则更多地是在朝相反的（好的）方向变化。比如说，本月美国12名共和党参议员和共和党多数一起投票支持把同性伴侣结婚的权利写入法律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;取消文化，和它隐含的偏执，是一种绝望且明显适得其反的努力，它试图补偿长期以来性少数遭受的真实的暴力和不宽容。但它所做的，却是退入一个文化的堡垒，一个伪“安全空间”，其在话语上的狂热，只起到使多数更加抵抗它的作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.project-syndicate.org/commentary/ethical-decay-right-wing-violence-hate-left-wing-woke-cancel-culture-by-slavoj-zizek-2022-11&quot;&gt;Slavoj Zizek, “Ethics on the Rocks”, Project Syndicate, Nov 22, 2022.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>齐泽克</name></author><summary type="html">世界正处于一场文化战争之中，左翼和右翼都在放弃以前被视为理所当然的长期规范和原则。当偏执右派陷入暴力堕落时，“觉醒”左派的反应只会让情况变得更糟。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/vpjnlNA.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/vpjnlNA.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">中國2007-2010</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-11-17-china-2007-2010.html" rel="alternate" type="text/html" title="中國2007-2010" /><published>2022-11-17T12:00:00+08:00</published><updated>2022-11-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/china-2007-2010</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-11-17-china-2007-2010.html">&lt;p&gt;2007年從香港坐「京九直通車」去北京，是我此生第一次在中國自助旅行。彼時兩岸沒有定期直航，往來仍不方便，一切都好新奇。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;在北京時，我常常想起小時候讀過的一本兒童遊記，裡頭記述著一個台灣小孩80年代第一次去北京的經歷。印象很深刻，那個作者寫道，「我們只要開口一說『北平』，當地人就會問，『台灣來的吧？』」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那趟北京之後，便對中國深深著迷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到大學畢業之前，我幾乎每個寒暑假都會往中國跑，每到一個城市，就會和豆瓣上的中國網友見面，以一個外來者的視角和身份，體驗了那個年代中國知識分子的才氣、躁動和樂觀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這時候的中國，就像一個超大型的工地──尤其是北京，整座城市都在為奧運會趕工妝點，前門、大柵欄一帶拆得如火如荼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/pyEdZuL.jpg&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 北京西直門車站，2007年。這個車站是京包線的起點；新的「北京北站」站體完工之後，這座舊車站便成了古蹟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/buCDOuX.jpg&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 北京盧溝橋上的石獅，2007年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/dgPmLuw.jpg&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 北京，2007年。利群烤鴨當年很有名，很受外國人歡迎。附近的胡同拆到一半，只剩下利群烤鴨一幢老屋鶴立雞群。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/XkoEQcO.jpg&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 北京，2007年。前門棕樹斜街的胡同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/TEiKSsn.jpg&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 安徽歙縣，2007年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/5ObfOS9.jpg&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 安徽歙縣，2007年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/F5glwg2.jpg&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
▲ 新疆吐魯番，2007年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Dd1YhuL.jpg&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;
▲ 新疆喀什，2007年。這片街區，後來聽說拆了一些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/LameN49.jpg&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;
▲ 新疆喀什，2007年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再到了2010年，我來到北京交換學生一個學期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當時台灣並不承認中國高教的學分，因此多數時間，我不是在校園裡找尋被學生擠爆的課室、蹭進去旁聽，就是和農民工一齊鑽進「綠皮車」的硬座車廂出京去蹓躂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反正結果差不多，都不見得有位子坐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看著照片，彷彿都還能聞到那時中國的氣味──那是一股混合了塑料味、汗臭、菸味，有時候還摻點煤炭味的神奇氣味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當時遇到的大部分人，都覺得這個國家、自己的人生，正在變得愈來愈好，面對外來的一切事物（包括我這個台灣人），也都充滿了好奇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KbTDbXx.jpg&quot; alt=&quot;image10&quot; /&gt;
▲ 北京大學36號宿舍樓旁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/8qSvwsV.jpg&quot; alt=&quot;image11&quot; /&gt;
▲ 上海徐匯區。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/XvYgCW1.jpg&quot; alt=&quot;image12&quot; /&gt;
▲ 上海車站，即將停駛的「上海－北京」綠皮列車。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/kjznClw.jpg&quot; alt=&quot;image13&quot; /&gt;
▲ 河北承德。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/YC60Kr3.jpg&quot; alt=&quot;image14&quot; /&gt;
▲ 遼寧瀋陽，一間餐廳裡的神龕與茅台。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/3cxVeF5.jpg&quot; alt=&quot;image15&quot; /&gt;
▲ 往吉林通化的火車上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當時中國的鐵路常常超負載運行，幾乎每班車都是爆滿狀態──在我的經驗裡，只有東北的火車是例外，往往沒什麼乘客。或許是因為，東北過去曾是中國鐵路線最綿密的地區，也可能因為改革開放之後，東北的人口便一直嚴重外流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/irRx8rD.jpg&quot; alt=&quot;image16&quot; /&gt;
▲ 吉林延邊朝鮮族自治區。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/wq0j2bX.jpg&quot; alt=&quot;image17&quot; /&gt;
▲ 吉林集安，河對岸就是朝鮮（北韓）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/0CGLBll.jpg&quot; alt=&quot;image18&quot; /&gt;
▲ 山西大同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/yCueYG4.jpg&quot; alt=&quot;image19&quot; /&gt;
▲ 山西大同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/C1xEZON.jpg&quot; alt=&quot;image20&quot; /&gt;
▲ 山西大同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/0qfC4J7.jpg&quot; alt=&quot;image21&quot; /&gt;
▲ 山西大同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/kfetfIf.jpg&quot; alt=&quot;image22&quot; /&gt;
▲ 往寧夏銀川的綠皮車。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/NMBKIm9.jpg&quot; alt=&quot;image23&quot; /&gt;
▲ 去銀川的列車上，坐我旁邊的小男孩。他是我此生第一個速寫模特兒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/lq0spO9.jpg&quot; alt=&quot;image24&quot; /&gt;
▲ 青海西寧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/oIIkEj8.jpg&quot; alt=&quot;image25&quot; /&gt;
▲ 青海西寧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/BMQyyv1.jpg&quot; alt=&quot;image26&quot; /&gt;
▲ 青海西寧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/UUZRggT.jpg&quot; alt=&quot;image27&quot; /&gt;
▲ 西藏拉薩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/TUCkhPN.jpg&quot; alt=&quot;image28&quot; /&gt;
▲ 西藏拉薩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Su75NS2.jpg&quot; alt=&quot;image29&quot; /&gt;
▲ 西藏拉薩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/gjkGuIL.jpg&quot; alt=&quot;image30&quot; /&gt;
▲ 西藏拉薩近郊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KhCgYpc.jpg&quot; alt=&quot;image31&quot; /&gt;
▲ 西藏，往日喀則路上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;台灣人被視同外國人，進入西藏必須辦理「入藏證」。不過當年的入藏證聽說比今日好辦，只要參加旅行團就辦得下來，參團前後的時間，依然可以在拉薩周邊自由行動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/K0b0H1V.jpg&quot; alt=&quot;image32&quot; /&gt;
▲ 西藏日喀則附近。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7fptEoa.jpg&quot; alt=&quot;image33&quot; /&gt;
▲ 西藏日喀則附近。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/vIvTIf9.jpg&quot; alt=&quot;image34&quot; /&gt;
▲ 珠穆朗瑪峰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/PwmWFZv.jpg&quot; alt=&quot;image35&quot; /&gt;
▲ 四川成都。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/N5g3HY1.jpg&quot; alt=&quot;image36&quot; /&gt;
▲ 廣東湛江，颱風過後。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/BBAw9xl.jpg&quot; alt=&quot;image37&quot; /&gt;
▲ 廣州沙面，台灣銀行舊址。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個「台灣銀行」嚴格說起來，不是現在的台灣銀行，而是「日本的台灣銀行」，而沙面是當時廣州的租界，所以有很多外國銀行、商號。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>李易安</name></author><summary type="html">2007年從香港坐「京九直通車」去北京，是我此生第一次在中國自助旅行。彼時兩岸沒有定期直航，往來仍不方便，一切都好新奇。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/NaPrm3K.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/NaPrm3K.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">鬼拍後尾枕！</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-11-14-words-do-not-mean-anything-today.html" rel="alternate" type="text/html" title="鬼拍後尾枕！" /><published>2022-11-14T12:00:00+08:00</published><updated>2022-11-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/words-do-not-mean-anything-today</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-11-14-words-do-not-mean-anything-today.html">&lt;p&gt;正苦（政府）宣布新一輪的調整社交距離措施，正當人家已全面解禁，這裡依然小修小補的，在玩數字遊戲。&lt;!--more--&gt;例如上一輪放寛，甚麼由四人限聚，擴展至十二人，意義何在？這個四人限聚足足維持了三年，終於肯改動，似乎正苦覺得是一大讓步，市民應該謝主隆恩，但三年來，對仍要每天逼地鐵上下班的人來說，有何分別？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;部分場所不再「主動」查核「疫苗通行證」（真的特別多名目，點樣主動被動呀？駛唔駛出本字典解讀呢？），於是有記者詢問，既然不用主動做，好似冇乜大作用，會唔會取消「安心出行」？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但呢位醫衞局副局長冇正面回應，但佢咁講：「就好似帶身分證出街咁，你入商場或者你去街，你唔會主動拎張身分證出嚟俾人睇，但如果執法嘅人員查你身分證，你要出示到身分證。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嗱，鬼拍後尾枕啦！將「安心出行」同身分證相提並論，你話點會有取消的一日？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好多人之前已經講過，香港正苦嘅防疫政策，從來都係四分政治任務，三分報復，二分維穩，一分抗疫！之前重可以話係戲言，講兩句諷刺一下，但幾年落嚟，乜嘢都現晒出嚟，都費事掩飾啲乜嘢。而且大權在手，想點就點，你司法覆核咩，我就行政修例，連上訴都嫌慢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;連突首（特首）都講埋紅碼黃碼不會取消，大家要習慣呢種全民監察只會成為常態，再配合埋之前提過的十八區「關愛隊」，George Orwell小說《1984》情節竟然在現實中出現，而且更全面更徹底，不禁令人心寒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，城中某地產商大放厥詞，說廣東話已Out，錢途都在大灣區，大家要學好普通話，然後再加一句：再用廣東話就係「戇居」！先不說「戇居」是廣東話，他整篇講話都是用廣東話，整件事係相當有反差同衝突，如果佢係做棟篤笑，咁係有笑點。但係嚟真嘅，就變成示範乜嘢叫做「戇居」！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我覺得一個人能夠講多國語言係好事，唯一唔明嘅，係點解學普通話就要放棄廣東話？而且大多數香港人都係用咗廣東話成世，點可能放棄，就算唔俾你講都好難忍到口。而呢條蛋散重舉幾個例，話以前啲錢途响美國，所以大家去學英文，後來變成學日文，呢啲都係事實，佢已經講漏咗韓文，呢十幾年，真係有唔少人去學韓文，不過未必係想搵韓國錢，反而係追韓劇，追星，聽韓國音樂。但係冇人會因為學另一種語言，而完全放棄自己嘅母語嘅，喺咪？更重要一點係，絕大多數人係因為自己想去學而自發去做，如果係有人，特別係長輩，建議你去做，效果肯定相反。教育局一直以來，唔多唔少都想推普通話教學，好多抗拒，就係因為太Hard Sell，唔係自願去做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以今次事件之所以令人反感，就係佢太過硬銷，而且重要貶低廣東話嚟抬高普通話，食相之難看，令人嘔心。佢重話希望今次係佢最後一次用廣東話發表講話，好明顯係一個錯誤，佢應該今次已經就用普通話講，反正佢只係想講比主子聽，佢用廣東話講，主子聽唔明，咪好嘥料？至於將來用普通話發表，希望到時有人請有人想聽啦。不過，都不妨未雨綢繆開始準備訓練，由而家開始，全用普通話溝通。所以出門時同下人講：「阿邊個，同我安排（或準備）（唔可以用叫啦）一架計程車（或出租汽車）（唔好講的士），我唔可以同人逼公共汽車（唔好叫巴士）。」當然，去到酒樓，唔好叫人部長，伙記，侍應生之類，全部叫服務員啦！嗱，千祈唔好叫人同你落個Order，或者Book張枱聽晚，全部都係廣東話嚟㗎，重有一系列嘅，乜嘢「同我check下個Schedule」，「update咗啲data未呀」，「有冇得Claim㗎？」，「約Uncle Sam去食Lunch」等等，一講出嚟就露底㗎！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可能覺得我好煩，想炳我呢，小心啲，因為廣東話粗口好就口，一唔小心就一串咁出嚟，咁就前功盡廢，鬼拍後尾枕㗎啦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;記住用「媽你個B！」啦，祝你好運！&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Duncan Lau</name></author><summary type="html">正苦（政府）宣布新一輪的調整社交距離措施，正當人家已全面解禁，這裡依然小修小補的，在玩數字遊戲。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/vP842ZG.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/vP842ZG.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">也會化做野火燒</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-11-14-will-turn-into-wildfire.html" rel="alternate" type="text/html" title="也會化做野火燒" /><published>2022-11-14T12:00:00+08:00</published><updated>2022-11-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/will-turn-into-wildfire</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-11-14-will-turn-into-wildfire.html">&lt;p&gt;昨日舉行的亞洲七人欖球賽（韓國仁川站），在參賽球隊進場播放國歌時，大會擺了個烏龍，播放了三年前香港反修例歌曲《願榮光歸香港》。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;今天收看過不同媒體的分析，我相信屬工作人員無心之失的機會十分高。但香港政府以及部份立法會議員卻暴跳魚類。向大會強烈抗議之餘，還要求徹查是否有人違反港區國安法。甚至要求解散香港的七人欖球隊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其實播錯國歌的事件在之前的體育賽事中也發生過，甚至不止一次。不過這次意外還有個巧合，就是香港隊打贏對手韓國隊，獲得仁川站比賽冠軍。這就耐人尋味了。因為有些「一廂情願」的人，會解讀為港隊受到《願榮光歸香港》這首歌的鼓舞，士氣大振之下贏了冠軍。這下就好了，香港精神、港人身份認同的力量原來這麼利害，怎教一些人不「震過貓王」。預料亂找替罪羊出氣的戲碼將層出不窮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在這件事中，我真的很有興趣知道誰犯了港區國安法。擺烏龍的韓國欖協職員？抑或贏了冠軍的香港七人欖球隊？抑或兩者皆是？而我卻認為是把小事化大的哪一群。正如上文說過，播錯國歌事件在之前的體育賽事中，不只發生過一次，但把事情看得很陰謀論，以致暴跳魚類要查這個查那個的，特區政府的反應則非常空前。而正正是這樣的反應對國家在國際社會的形象造成的損害，則難以估計。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，我要把以下那段Rubberband《睜開眼》的歌詞，送給沉着應戰的一群和暴跳如雷的一群：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「若這歌被禁了，絕唱了，旋律給消滅了。樂器都弄碎了全部唱機燒了，也會化做野火燒。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身體能被囚禁被殺死，歌曲也能在特定地域遭到禁播，但思想卻怎樣都無法被囚禁被殺死。無論有些人多麼渴望這樣做，多麼謂之暴跳如雷。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>陶樂思</name></author><summary type="html">昨日舉行的亞洲七人欖球賽（韓國仁川站），在參賽球隊進場播放國歌時，大會擺了個烏龍，播放了三年前香港反修例歌曲《願榮光歸香港》。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/nlbuyW2.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/nlbuyW2.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">铁幕落下</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-11-07-the-iron-curtain-falls.html" rel="alternate" type="text/html" title="铁幕落下" /><published>2022-11-07T12:00:00+08:00</published><updated>2022-11-07T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-iron-curtain-falls</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-11-07-the-iron-curtain-falls.html">&lt;p&gt;毫无悬念，他连任了。一切已成定局，一切又刚刚开始。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;之所以说毫无悬念，是因为我对“习下李上”这样的传言从来不会信以为真。每到开大会之前，这种宫廷政变传言总会满天飞，总有人觉得体制内某些派系内斗就能改变中国。事实证明，这种事情不会发生，就算发生也无法改变什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要说比较出乎意料的，可能就是那个驱赶低端人口的北京市委书记蔡奇和实施上海封城的李强进入了常委。还有就是满头白发的老同志被“请”出会场。不过这些连任大会产生的副产品和小花絮，好像和普通人没啥关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成长在毛时代之后的人们，也就是所谓80，90，00后，他们中一般人对中国政治气候变化迟钝得令人发指。他们觉得那个疯狂年代离他们很远，他们以为改革开放是理所当然，绝对不会认为还能有倒回去的那一天。我曾经也是这样以为的。虽然我也曾是个爱国青年，但从我小时候起就清楚地知道，市场经济比计划经济好，改革开放比闭关锁国好，这都是我们这一代人印象中不证自明的道理，我们往往对老一辈人对政治的过度敏感嗤之以鼻，还嘲笑他们思想落伍了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，当打破任期制，供销社，集体食堂，延安整风，红旗渠，人民经济…这些关键词提示着人们要变天了，他们还是继续保持极强的钝感。不论是极端粉红还是反贼，之前总迁怒于岁月静好派，指责他们不主动关心时事，但在后二十大的中国，恐怕想要岁月静好都会是件奢侈的事情。这要放在毛时代，那时的人绝对不会认为这些释放出的信号与自己无关，早就在考虑下一波运动要整谁，自己又如何避免被整了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今要说看得最明白的人，还得是当官儿的。毕竟在里面混了那么多年，自己的身家性命都在里面，糊里糊涂的人早被玩死了。就连基层官员都知道习是要学毛，要往回走，对此他们当然是不乐意的，干的多捞的少，在长者和涛哥的时代油水吃惯了，谁想跟着土包子傻逼呵呵地不忘初心牢记使命砥砺前行呢？不过就是为了活命而已。虽然满腹牢骚，但想想至少比老百姓要强得多，甭管多么困难的时期，啥时候饿到当官的了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总有人怀念过去的美好时代，也总有人觉得明天会更好，这些都是不切实际的幻想。不管过去是否真的美好，一个时代过去了就是过去了。当我们不但不承认它过去了，而且安慰自己明天会更好，又把美好的愿望寄托在未来，未来就会好吗？我不知道。与其对这操蛋的时代抱有什么幻想，不如悲观一点，冷静面对接下来的疯狂宇宙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你问我未来中国会变成怎样，我就直截了当地说结论啦，未来的中国除了通过战争自我毁灭，我看不到任何出路。当然，这可能是对外战争，也可能是所有中国人对所有中国人的战争。前者对外输出暴力然后再集体被外力暴力对待，后者内部互相施暴，不论哪一种，暴力将是这个和谐社会未来的主旋律。你问我根据是什么，我现在也说不清楚，也许是我看历史看得走火入魔了才会有这种出于直觉的判断，理性得出的结论还要等我再好好修炼一下再说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到最后，我又想起了五年前北京的那个冬天，我永远忘不了让我彻底反思的两件事——红黄蓝幼儿园事件和北京驱赶低端人口。从某种意义上来说，蔡奇书记才是把我叫醒的“启蒙老师”，这两件事，就像祖国母亲抽了我两个大嘴巴，用行动告诉我“你特么只是个屁民而已，懂么？！”如今，蔡书记要更上一层楼，希望他和他的大哥对中国人再多抽几个大嘴巴，再接再厉。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>鹿馬</name></author><summary type="html">毫无悬念，他连任了。一切已成定局，一切又刚刚开始。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/zwpwIcN.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/zwpwIcN.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">反思，什么样的反思？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-11-05-so-what-to-reflect-on-tragedy.html" rel="alternate" type="text/html" title="反思，什么样的反思？" /><published>2022-11-05T12:00:00+08:00</published><updated>2022-11-05T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/so-what-to-reflect-on-tragedy</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-11-05-so-what-to-reflect-on-tragedy.html">&lt;p&gt;“疫情三年，就是他的一生。”兰州3岁孩子因封控而延误失救之后，有人说了这么一句话，顿时有一种被击中的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;出了这样的事，谁都难免产生怀疑：到底哪里出了问题？如何才能避免悲剧重演？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;确实，很多人都在反思。然而，单靠一两个悲剧其实根本不足以触动全社会心态发生变化，因为你留心一下就会发现，不同的人都在按自己的方式进行“反思”，得出不同的结论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一种反思意见承认，这是防控之下救治工作做得不够细致。11月3日，官方通报表态，将“对此次事故处置过程中暴露出的救助机制不畅通、应急处置能力不强、工作僵化刻板的单位和干部，将依法依规进行严肃处理”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;已经有人注意到，现有的两份通报都只各自讲述了“局部的真话”，“但这种局部的真话不仅无助于公众对事件形成完整认知，反而加剧了民众对公信力的不信任”，强调负责管控的各个链条工作人员都有责任完善各自的工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这意味着反思防疫本身吗？那可不一定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恰恰相反，这其实是遗憾防疫还做得不够好。我去年初就发现，很多人抱怨的只是防疫工作中的细节问题（比如封城时菜没有及时配到），但并不是质疑清零本身。换句话说，他们不是“不要防疫”，而是“要更好的防疫”，并且相信，完全有可能“既要”和“又要”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二种意见甚至觉得防疫人员也不必反思，出现这样的事，要怪只能怪这家人自己。经济学家梅新育写了一篇《兰州七里河儿童煤气中毒身亡事件警示家长和各方》，他在复盘经过之后认定：“相关部门及其工作人员反应速度，可供改进的余地即使存在，也远远不能与死者父亲妥某磊决策失误耽误的时间相比。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种思路在国内也有深厚的社会土壤，很多人从小都被这样教育：遇到任何问题，别责怪社会和他人，多从自己身上找找问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人说，他坚定支持清零防疫，但上海封城期间也陷入了抑郁，而他调节情绪的办法就是：说服自己，这点苦不算什么，“提醒自己少犯都市青年矫情病”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这确实是不少人真实的心路历程，然而让人感叹的是：本来他们已经触及到了一个临界点，但不仅没醒悟，反倒压抑了自己已被唤醒的真实情感，主动强化了被异化的处境。到头来，对自己受苦的“反思”，其实是为下一次承受更大的苦做好了准备。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日本学者桥本健二发现了一个讽刺性的现象：贫困阶层中高达44%的人接受了“自我责任论”，这样，虽然贫富差距的扩大明明不利于自己，但他们却并不反对，而只怪自己不努力。在美国也一样，“最觉得穷人该死的，往往就是穷人自己”。这原本不失为一种自我鞭策的精神，但最终却成了肯定现状、改善其处境最强有力的障碍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管怎样，这多少还算是有所触动的，第三种人则预先就阻止了反思。有时，他们也承认这是一个悲剧，承认是有问题，但又觉得这“没办法”，没有哪里能做到完美，为了保障更多人的安全，难免总要有一点“小小的牺牲”。在呼和浩特跳楼事件后，有人甚至说：“跳楼不是很正常吗？每年都那么多人跳楼。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你试图追寻真相，找出问题的根源，那多半会得到这样的回应：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你太偏激了。要全面、客观地看：问题确实存在，但也要看到做得好的方面啊！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这样说，对那么多第一线的工作人员是不公平的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“看看美国都死一百万人了，我们这相比起来代价还是小的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人因此相信，现在出现的种种问题，只是因为下面的人“把经念歪了”，“经”本身是没问题的。有一篇10万+的文章赞扬广州最近这一论的疫情防控透明、迅速、精准：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果每座城市都能做到像广州这样，把动态清零贯彻到底，根本就不会让那么多的谣言可以存活。倘若你能做到开诚布公，相信大家不会有任何质疑。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;作者进而乐观地看到，河南、内蒙古、兰州等地都在纠正“一刀切”，“这说明，他们已经意识到了问题的存在，也开始着手解决。一切，都向着好的方向发展。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不论如何，这就是我们当下所面临的真实社会现状。人们已经不假思索地接受了防疫逻辑的大前提，即便出现问题，也只能在经验层面总结（如何在细节上完善、如何自己做好），但对信念体系的质疑则是难以做到的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这绝非当下中国才如此，古往今来，类似的事比比皆是，这种心态的浮现及其顽强存在，正表明社会正在丧失其自我纠错能力。虽然长远来看，这总会过去，但就像约翰·克里在谈到越战时曾说的：“你们如何能够对一个人说，他将是最后一个死于错误的人？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓“反思”，并不一定需要多复杂抽象的思维能力，对他人处境最朴素、本能的共情就能触发。这看似很简单，在现实中却不容易见到，因为，就像上面这段对话表明的，执行人员有时就像一个机器人，丧失了对他人处境的基本共情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种情况下，如果风向不发生变化，那么身处其中的人们心态转变的唯一契机，就是自己也轮到了同样的遭遇。就像《第九区》里那个肆意对待他者的男主角威库斯一样，直到自己沦为异类，才体会到那是什么滋味——当然，那种科幻的场景在现实中并不经常发生，而且这两年的疫情也让人意识到，即便这个科幻故事的结局，其实都是乐观的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正的反思，首先需要撇开各种话术的遮蔽，恢复我们生而为人的感觉和常识，认识到“我们不应该过这样的日子，正常的社会也不是这样”。在此基础上，讨论如何恢复、重建生活才是可能的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汉娜·阿伦特曾提出“有意识的贱民”（conscious pariah）这一术语，指那些清楚地知道自己被视为异类的边缘群体，但也正是这种独特性赋予了他们某种接近本能的共情能力，因为他们有切身经历，因而能敏感地体会到他人的困境：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这种敏感是对于每个人的尊严的一种病态的夸大，是一种特权阶层从不能感受的激情。就是这种强烈的共情能力造就了贱民的慈悲心。在一个建立于特权、因出身获得的骄傲和由头衔赋予的自大之上的社会中，在理智将人的尊严当作道德的基础很久之前，贱民已经凭直觉发现了广泛的人的尊严。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这一点，其实就渗透在中国人的日常用语中——常看到网上有人说：“做个人吧！”“说人话。”这其中隐含的意思无非是说：一个人的言行算不算“正常”，取决于它是否捍卫人的尊严和基本权利。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>维舟</name></author><summary type="html">“疫情三年，就是他的一生。”兰州3岁孩子因封控而延误失救之后，有人说了这么一句话，顿时有一种被击中的感觉。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/dipd7ws.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/dipd7ws.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">俄乌战争・十月战局</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-11-05-russian-invasion-of-ukraine-october-2022.html" rel="alternate" type="text/html" title="俄乌战争・十月战局" /><published>2022-11-05T12:00:00+08:00</published><updated>2022-11-05T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/russian-invasion-of-ukraine-october-2022</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-11-05-russian-invasion-of-ukraine-october-2022.html">&lt;p&gt;十月俄乌战局，由于秋雨无路季以及俄军部署调整，又陷入一种僵局。10月2日—5日，乌军利用俄军调整部署、收缩防御而顾此失彼之机，在赫尔松州北部发动第三次成功的进攻战役，收复因古列茨河与第聂伯河之间约2000平方公里地区。然而俄军成功避免灾难性崩溃，建立了第二条防线，此后转入对峙。十月间，乌军共收复2535平方公里领土，约为沦陷区的四十分之一。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;乌军总体上仍掌握着战争的主动权。俄军则通过向前线补充兵力和调整部署初步稳住阵脚，试图以防御削弱乌军的主动权，还利用导弹和无人机对乌克兰后方的电力、燃料等战略设施展开战略轰炸，试图削弱乌克兰的战争潜力。目前来看，俄军的努力在本月收到一些成效，但不能完全扭转被动的局面。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一本月战局进展&quot;&gt;一、本月战局进展&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1赫尔松方向&quot;&gt;1、赫尔松方向&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;2022年10月1日乌军哈尔科夫战役军团在北线攻占利曼（红利曼），结束了利曼战役。俄军在利曼战役中和战役后，不得不收缩赫尔松占领区的防线，把部分兵力抽调去增援利曼方向。俄军的撤退本来是有计划的，然而乌军显然发现了协调中的漏洞，遂调动合成机械化部队展开打击。10月2日，乌军赫尔松战役军团的几个装甲合成营突入俄军战线后方20公里以上，大大动摇了俄军的防御。俄军不得不留下部分殿后分队，主力全线后撤，至10月5日放弃了在因古列茨河上长期坚守的桥头堡阿尔汉格尔斯克（非俄罗斯同名城市）、大亚历山德罗夫卡、达维季夫布里德等镇。赫尔松州北部乌军同8月底在因古列茨河东岸建立桥头堡小地的兵团遂宣告会师。然而，在后续交战中，俄军成功建立了第二道防线，阻止了乌军向别里斯拉夫、新卡霍夫卡的突击，并利用无路季成功把乌军拖入对峙。乌军在这次战役中，也未能攻占斯尼古尔列夫卡镇，更别说赫尔松市了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有消息称，乌军最高统帅部担心攻城带来的巨大伤亡，有意通过消耗战来逼迫俄军主动撤退。然而，俄军出于政治考虑，并不愿意放弃已经“公投入俄”的赫尔松州首府赫尔松市，遂采取了迁民而走的办法，强制赫尔松等地居民迁往俄联邦境内，从而减少了前线的后勤压力。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2哈尔科夫方向&quot;&gt;2、哈尔科夫方向&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;乌军哈尔科夫战役军团在占领利曼后，用数日时间扫荡了奥斯基列河东岸的俄军据点，而后继续向东，进攻斯瓦托沃至克列缅纳一线的俄军。然而俄军已从后方调来了新锐部队，得以守住这一线，并在卢甘斯克州同哈尔科夫州、顿涅茨克州的边界上同乌军转入对峙。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3顿巴斯方向&quot;&gt;3、顿巴斯方向&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄军此前在顿巴斯方向上还能展开战术进攻，本月初也继续对巴赫穆特（阿尔焦姆斯克）、阿夫季耶夫卡发动着战术进攻。然而，乌军在10月中旬投入旅级的预备队，在这两个战场相继展开战术反击，迅速挫败了俄军的进攻，导致俄军月余来战果几乎全部失去。此后，双方在这一方向上也转入了对峙。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;4俄军战略轰炸&quot;&gt;4、俄军战略轰炸&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本月，乌军反而首先对俄罗斯发动了战略打击。10月7日，乌军打击了位于俄罗斯本土腹地（卡卢加州）的沙伊科夫卡空军基地，自称毁伤图22M轰炸机多架。10月8日，乌军疑似以自爆卡车的方式打击了连接俄联邦本土（库班地区）和克里姆半岛的刻赤海峡大桥，中断了铁路和公路交通。俄联邦虽在数日内就用应急手段恢复了铁路和公路的运行，但距离完全修复大桥仍为时尚早，运输能力也因此大受影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10月8日，俄军改任空天军总司令苏洛维金大将为“特别军事行动”总指挥。新官上任三把火，苏洛维金上台后于10月10日开始大幅强化对乌克兰的战略轰炸。10月10日，俄军使用陆海空三基平台，向乌克兰各主要城市发射了大约100枚精确制导导弹，并且在时隔数月后首次打击了乌克兰西部纵深的利沃夫、捷尔诺波尔等地。此后连续数日，俄军每天都使用20—30枚精确制导导弹对乌克兰重要目标（如发电站）进行打击，此外每天还使用数十架伊朗开发的自杀式无人机对相对脆弱的目标（如变电站）进行打击，主要对象是乌克兰的电力系统和能源系统。俄军的攻击受到一定的成效，迫使乌克兰从10月20日起在全国范围内实施电力统制、严格限制“非必要用电”、以避免电网崩溃和大规模停电。然而，终因俄军储备的精确制导导弹数量有限、无力持续以10月10日的密集频次展开打击，加之乌军又在西方帮助下强化了防空系统，故而对乌克兰战争潜力的破坏仍属有限。10月31日，俄军又对乌克兰各大城市展开了规模较大的攻击，据称发射精确制导导弹50枚，乌军宣称击落其中44枚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄军扩大战略轰炸后，乌军也不甘示弱，集中力量，使用导弹、远程炮兵、无人机等对俄边境地区后勤设施比较密集的别尔哥罗德州（当然还有顿巴斯二傀儡政权和克里木半岛等境内）展开了战略轰炸。俄本土的别尔哥罗德州也被乌军打得频频停电、停课。10月29日，乌军集中力量打击了黑海舰队位于克里姆半岛的海军基地，至少重创一艘扫雷舰。俄联邦怒而宣布撕毁黑海运粮协定。然而由于乌克兰运粮船得到了土耳其海军的护航，俄军无如之何，不久只得托辞土耳其保证检查乌克兰运粮船，又恢复了黑海运粮协定。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二战争现状&quot;&gt;二、战争现状&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;目前，秋雨导致的无路季已近尾声，冬季战局正拉开序幕。比起无路季之前，俄军的态势有所好转。10月4日，俄国防部宣布30万动员计划已完成20万，此后大概是整顿了一番乱象，至10月28日宣布完成30万动员计划，称其中8.2万人已补充到前线、其余21.8万人正在后方接受训练。至此，俄军前线兵力有所恢复，然而比起乌军来说仍是压倒性少数。同时，在后方训练的俄军动员兵也无法迅速补充到前线，而必须训练成新的部队或兵团。此外，俄联邦与白俄罗斯的卢卡申科政权在10月10日宣布成立俄白区域联合部队。尽管俄军早已进驻白俄罗斯、今年年初还从白境内出发侵略乌克兰，然而此举无疑把白军完全置于俄军的控制之下，主要目的似乎是为了进一步控制白军，并利用白俄罗斯的人力、设置和储备武器，用于组建俄军的动员部队，至于再次从白俄罗斯境内对乌克兰发动进攻的可能性则不大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然美国面临中期选举、英国则出现了一年三相的不稳政局，但是西方对乌克兰的军事、经济援助仍然继续，而且短期内不会停止。西方的能源危机也已经缓解，冬季不太可能出现经济崩溃。另一方面，俄罗斯的经济也承受住了制裁的重压，短期内依然呈现平稳局面。因此，战争在短期内也就不会停止。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三战争趋势&quot;&gt;三、战争趋势&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;因为战争在短期内不可能停止，所以冬季战局也就拉开了帷幕。冬季交战对于双方的后勤是更大的考验，准备更充足的一方无疑会取得更大的优势。另一方面，乌军若不能有效利用这个冬季，俄军在来年春天就有可能重新夺回战争的主动权。到那时，战争就可能变得更加复杂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/580682442&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/0t3R2Pk.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ 原载《知乎》链接。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>当代张敬轩</name></author><summary type="html">十月俄乌战局，由于秋雨无路季以及俄军部署调整，又陷入一种僵局。10月2日—5日，乌军利用俄军调整部署、收缩防御而顾此失彼之机，在赫尔松州北部发动第三次成功的进攻战役，收复因古列茨河与第聂伯河之间约2000平方公里地区。然而俄军成功避免灾难性崩溃，建立了第二条防线，此后转入对峙。十月间，乌军共收复2535平方公里领土，约为沦陷区的四十分之一。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/8IN7wLr.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/8IN7wLr.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">时代的打油诗</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-10-31-limerick-poems-on-times.html" rel="alternate" type="text/html" title="时代的打油诗" /><published>2022-10-31T12:00:00+08:00</published><updated>2022-10-31T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/limerick-poems-on-times</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-10-31-limerick-poems-on-times.html">&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;瞧那个皇帝没穿衣服&quot;&gt;《瞧！那个皇帝没穿衣服》&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;2022年10月18日&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;瞧！那个皇帝没穿衣服&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那是孩子才被允许的&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;振聋发聩的诚实&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们认为&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;应当交换会心一笑的眼神&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彼此在沉默中达成聪明的共识&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戳破共享的缄默&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;徒增成熟的烦恼&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不必说出大家心知肚明的事&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不必重复后果不佳的真实&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鄙夷的顺从已经足够&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无用的勇敢不受正视&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;瞧！那个皇帝没穿衣服&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那是成人眼中&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲁莽又轻率的不懂事&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;基本国策&quot;&gt;《基本国策》&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;2022年9月13日&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;每一代人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总会遇到属于他的基本国策&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人被捆在黄土地&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人被锁上了子宫&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嘴里长出了棉签&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每天开口&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;却说不出话&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>小游</name></author><summary type="html"></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/5CzpUOy.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/5CzpUOy.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">他们经历的，我们也可能经历</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-10-30-we-may-suffer-what-they-are-suffering.html" rel="alternate" type="text/html" title="他们经历的，我们也可能经历" /><published>2022-10-30T12:00:00+08:00</published><updated>2022-10-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/we-may-suffer-what-they-are-suffering</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-10-30-we-may-suffer-what-they-are-suffering.html">&lt;p&gt;这几天，数万富士康工友逃离郑州，步行回乡回家。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;就在几天前，除了一些私下流传的小道消息，外界对郑州疫情仍所知极少，至于富士康工厂里发生了什么，就更不得而知了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郑州这一波疫情起初只有零星爆发。10月13日，富士康厂区开始封锁，虽然每天都有人感染，但不得旷工。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;富士康对郑州有着非同寻常的重要意义，此前两年多，哪怕疫情最吃紧的时候，据说这家工厂都没有停工过。但这次，可能也正因为了不想停产，阳性就转运，剩下的继续干活，又没做好封闭式管理，终于爆了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据《飞越梦工厂》记述，在恐慌蔓延之后，工友们开始口口相传，厂子围墙边有一处无人看管的“狗洞”可以钻出去。就这样，在得不到基本生存保障的情况下，人们为了活命而逃离。很多人说，再也不来郑州了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/6z61XAc.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些本来就在郑州没有家的年轻人，唯一的退路就是回乡，此时，还是父母那句老话：“儿啊，钱没有挣到没有关系，先回来吧，留得青山在不怕没柴烧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/U9LObvT.jpg&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10月底的中原大地，已进入初冬，他们依靠着求生本能，朝着家的方向一直走。那是他们支撑他们活下去的希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;考虑到他们原本每天要在一个狭小的地方遵守严格的生产纪律，这其实是一次骤然降临的瓦解，就好像原本支撑你生活的拱顶突然消失，每个人被迫以最原始的手段自谋生路——他们之所以要徒步回乡，是因为郑州通过各地的所有公共交通均已停运。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/NpblaMf.png&quot; alt=&quot;image3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工资不要，行李不要，人们只带着最简单的生存装备，靠自己的两条腿离开。有人总结了“默认的逃亡规则”：“走高速、不进村、不进城，不见人，不连累任何人，到所属地界主动联系120报备。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有个女孩子写道：“走了九个小时，第一次佩服自己的勇气，凌晨踏过河流，走过坟岗，穿过树林。”只是靠着“老百姓帮老百姓”的底层互助，他们才得以走完了这段漫长的返乡路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/zIm8Vu4.jpg&quot; alt=&quot;image4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到这些，很难不动容。这种旅途流离的苦楚，对现代人而言相当陌生，也因此很自然地唤起人们对1942年逃荒的记忆。尽管如此，这两者之间仍然有着本质差别：那时的逃荒是离弃家园，而这次是重返，当然，那时的饥民还不至于被视为一种外来的威胁，沿途受到各种码的监控。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/b9xH66d.jpg&quot; alt=&quot;image5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;并不是所有人都同情他们。微博上“沙漠里的经纬线”说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;年初吉林一大学的学生怕感染，哭天喊地，犹如惊恐的小鸡仔；现在富士康的人，害怕感染没人管，不惜徒步走几十上百公里回家，很多评论说累死也比在里面感染强。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;两个群体都是二十岁上下的年轻人，谈病毒色变，无论知识的多寡，对病毒的认知出奇一致。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;年轻人已经废了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我想，在同一个行为背后，完全可能存在着相去甚远的各种动机。也许是有年轻人“谈病毒色变”，但更多的人怕的未必是病毒本身，而是出于对身处险境的本能感知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;代入他们的处境想一想，在里面不知道会不会被感染，就算不感染，一天天的连吃喝都不能得到保障，更不清楚接下来情况是否还会恶化，那么在还能走的时候赶紧走，是再正常不过的求生欲。就算你不害怕病毒本身，但留下来很可能陷入更不利的处境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;批评者忽略了一点：当人们无法免于匮乏和恐惧时，仅仅要求个体“理性坚强”，还鞭挞做不到的人“废了”，这不仅冷酷，而且残忍，因为这根本无视了个体真实、具体的困境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按理来说，“真实的生活”似乎是最直白无隐的，但实际上，由于种种原因，它却是经常被无视的。也是这几天，在谈到郑州疫情时，有人这样提醒：“抖音是记录美好生活的，不是记录真实生活的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如T.S.艾略特所言：“人类无法承受太多真实。”真实的事物有时令人不快，因为它往往和既有认知不符；但在看到他人的苦难时，重要的不是抨击他们，而是先去理解他们，设身处地想想他们是否还有更好选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然远隔千里，但我很能体会那种滋味，因为河南当下发生的，很像上海封城各种场景的重演。郑州人也说，这是郑州最接近上海封城的一次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也清楚，现实中人与人之间地域、经历、观念等种种差异，会将我们分离开。很大程度上是因为今年春的封城，上海高校在河南滑档，录取分数线大降，我甚至还听说这样的故事：有男生考了590分，本可进上海不错的大学，但被姐姐坚决阻止，因为她厌恶上海在防疫中表现出来的“买办城市”底色。最终他去了郑州大学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现实表明，上海人经历的，河南人也可能经历；反过来河南人正在经历的，我们也都有可能会经历。这是需要我们共同面对的时代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张丰在《就这样沉默地走在中原大地上》中说得对，“几乎中国人要受的苦，河南人都要受一遍，而且河南人往往又是最苦的”，他说：“在这样的逃难场景中，我看到了父母和祖辈的命运，也看到了自己，我没有办法不身临其境。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;常有人说，没办法，等全国都轮一遍就知道了。确实，从某种意义上说，疫情是一次“无知之幕”的全民体验：无论贫富，每个人都清楚地知道，自己即便暂得安宁，但不要心存侥幸，同样的境况完全有可能轮到自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，说实话，就算这样，我也并不乐观——并不是体会过了，人们就能醒悟过来，产生同样的反思了，毕竟人的观念、性情、经历和处境千差万别，更有甚者，不少人即便在看到他人的苦难之后，也无所触动，只是庆幸没有落到自己头上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要产生对他人处境的共情，首先要能“看见”：长久以来，我们都习惯了宏大叙事，那势必会遮蔽微弱的个体。德国诗人布莱希特曾说过：“我们只看到聚光灯下，却看不到黑暗中人。”很多人的生活，正是在得不到曝光机会的黑暗之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国人很能忍，即便承受了这些，时过境迁之后，往往也不愿提起，仿佛那是搅扰自己当下生活的幽灵——“都过去了，说这些还有什么用？”这是人们挂在嘴边的常用语。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我想说，这些是有意义的。我们要活下来，保存这些记忆，直到我们亲口将它讲述。就像琼·迪迪翁那句名言，“我们为了活着而给自己讲故事”，这些记忆不仅会塑造每个人自己，也会借由这些共同的经历，塑造一群不一样的我们。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>维舟</name></author><summary type="html">这几天，数万富士康工友逃离郑州，步行回乡回家。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/v8UCBeQ.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/v8UCBeQ.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">戴，还是不戴？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-10-20-to-veil-or-not-to-veil.html" rel="alternate" type="text/html" title="戴，还是不戴？" /><published>2022-10-20T12:00:00+08:00</published><updated>2022-10-20T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/to-veil-or-not-to-veil</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-10-20-to-veil-or-not-to-veil.html">&lt;p&gt;在22岁的玛莎·阿米尼因为头巾包得不够紧而被警方拘留并在拘留期间死去后的几周里，大规模的抗议席卷了伊朗所有大城市的街头。全国各地的示威者走上街头，高喊“女人、生活、自由”的口号。一些人脱掉头巾或剪掉头发，以此来表达对政府针对女性的严苛政策的公民不服从。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;这些抗议景象，与1979年伊斯兰革命期间伊朗街头发生的一场相似的起义形成了鲜明的对比。在1979年的抗议中，伊斯兰的头巾也起到了关键作用：女人们戴上头巾，来表达对伊朗第一任沙王礼萨·沙·巴列维的遮头禁令。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《重新思考全球姐妹情谊》（Rethinking Global Sisterhood）中，尼玛·纳西比（Nima Naghibi）写道，在沙王和伊斯兰共和国的统治下，伊朗女性都被视为“伊朗人民——沙王治下世俗的、现代的和西化的伊朗人民，或伊斯兰共和国治下伊斯兰的、现代的和反帝国主义的伊朗人民——的可见标志”。因此，头巾起到了验证世界观和体制的作用，它也因此而受到一系列来自男人的管制，这些男人认为自己能够控制女人的身体，因为那是他们掌握的权力的自然延伸。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;强制脱头巾的伊朗&quot;&gt;强制“脱头巾”的伊朗&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;巴列维以以下两点而著称，一方面，他强调要建设一个不受伊斯兰神职人员影响的伊朗；另一方面，他极力鼓吹欧式的制度和生活方式。在这方面，他关于茁壮的政策起到极其重要的作用。他着手通过一些对伊朗人民日常生活影响深远的政策，把伊朗男女的外表给标准化和欧化了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/nWPgN0M.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 礼萨·沙·巴列维和穆斯塔法·凯末尔·阿塔图克&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/lzJldT0.png&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;
▲ 身穿西服，头戴巴列维式帽子的伊朗男性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伊朗研究学者胡尚·切哈比（Houchang Chehabi）在《把皇帝的新衣搬上舞台：礼萨沙王治下的着装规范和民族国家建设》（“Staging the Emperor’s New Clothes: Dress Codes and Nation Building Under Reza Shah”, 1993）一文中指出，1928年巴列维在掌权后通过的第一个着装规范规定“伊朗国内所有不需要穿与政府公务要求的特殊服饰的男性臣民都要统一着装”。这条1929年3月生效的法律把统一着装定义为巴列维式的帽子和欧式西服。唯一不需要统一着装的，是神职人员或参与宗教教学的人。此举也遭到了一些抵抗，特别是在部落地区，那里的人们更喜欢自己的传统服饰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/waLF8hS.png&quot; alt=&quot;image3&quot; /&gt;
▲ 伊朗传统服饰示例&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同年，沙王也针对更加重要的头巾问题做了一些改革。他命令警察允许女性在公开场合不戴头巾。虽然这招来了神职人员的反对，但也得到德黑兰部分女性的支持。王后也开始不戴头巾公开露面。有一次，王后在库姆朝圣期间拜谒法蒂玛圣陵时虽然戴了头巾但没把脸遮住。为此，她遭到当地一位神职人员的严厉批评。次日，作为回应，巴列维公开殴打了那位神职人员。但此时，不戴头巾还没有成为国家政策。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1934年6月，在正式出访当时正在大搞现代化改革的土耳其后，巴列维也开始在伊朗贯彻他在那里看到、学到的东西。切哈比写道，“礼萨沙王比计划待得更久，阿塔图克治下取得的社会和经济进步以及随之而来的女性对公共事务的参与让他艳羡不已”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/fmKPvrR.png&quot; alt=&quot;image4&quot; /&gt;
▲ 军官、政府官员和他们不戴盖头的妻子们&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结果，从20世纪30年代中期起，他颁布了大量着装法令，这些法令中的第一条就是，政府的所有部长都要戴欧式毡帽。后来，1935年5月，政府扶持建立了一个女士中心（Ladies Centre），其主要目标，就是倡导女性脱掉头巾。结果，部长们和他们的代表每周都要和他们不戴头巾的妻子一起出席一次活动，女校里的老师和学生则不许戴头巾。1936年，在法律规定女人在公共场合戴盖头或围围巾属于犯罪行为的时候，强制脱头巾的政策达到了顶点。违抗这个规定的人会被逮捕并被强制扯去盖头或围巾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们普遍认为，巴列维采取这些措施，是为了使伊朗现代化。与这种观点相反，一些学者相信，巴列维的政策大多出自其个人的考虑。在《背叛的许诺》（Promises of Betrayal）中，法兹勒·乔杜里（Fazle Chowdhury）解释说，巴列维的政策“和促使伊朗去和更加繁荣的国家竞争没什么关系，而更多的是为了解放他自己，仅仅是为了消除什叶派神职人员给他造成的压力。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与强制脱头巾相伴的，是其他许多为削弱神职人员而设计的措施，包括通过考试给他们颁发毛拉证，如果他们反对政府的政策，就不许他们传道等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许，最能证明这个君主政权对女性的冷漠的例子，是伊朗最后一位沙王在1973年接受的一次访谈。在访谈中他说女人“可能在法律眼中和男人平等，但恕我直言，在能力并非如此”。稍后他又补充说，“你们女人擅长勾心斗角，你们是邪恶的。你们每个人都这样。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个语境中，伊朗的许多女性并不认为强制脱头巾是为促进女性权利而设计的制度，相反，它不过是政教之间权力斗争中部署的一个武器。文化的规范、和政府执法的严苛又进一步加剧了她们对此政策的反对。而且，就像人类学家齐巴·米尔-侯赛尼（Ziba Mir-Hosseini）在2007年的一篇文章中指出的那样，强制脱头巾政策“对许多宗教和传统家庭出身的女性构成了限制，因为对她们来说，不戴盖头上学或出门就意味着违背主命。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《从1800年到伊斯兰共和国的伊朗女性》（Women in Iran from 1800 to the Islamic Republic）中，人类学家罗伊斯·贝克（Lois Beck）说，虽然政府否认使用暴力来逼迫不服从的女性就范，但地方当局这么做也不会受到任何惩罚。此外，它还逼迫店主不许把东西卖给戴头巾的女性，不许司机载她们，并要求政府官员不许她们进办公室。贝克写道，“男女都被这些政策弄得苦不堪言，但首当其冲的是女性，她们第一次被要求在男人身边不戴头巾，并且往往不知道该穿什么、该做什么。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在上层阶级的女性接受此政策的同时，而处在经济社会底层的女性更喜欢把自己的头遮住。结果，贝克写道，头巾变成阶级区分和忠诚冲突的一个标志。人类学家法德瓦·金迪（Fadwa El Guindi）在《头巾：谦逊、隐私和抵抗》（Modesty, Privacy and Resistance）中指出，除此之外，头巾还变成“反对巴列维政权的一个象征”，女人们也因此而戴上头巾来表达对君主政权的抗议。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;革命后强制戴头巾的伊朗&quot;&gt;革命后强制戴头巾的伊朗&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在最终推翻沙王的示威活动期间，成千上万名女性戴上头巾走上街头——头巾的遮盖既是在传达一个信息，又是一种对个人身份的自我保护。这些穿得一身黑在德黑兰街道上游行的女性，也成为新政权的重要标志。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在1941年巴列维退位后，强制戴头巾不再是法律规定，虽然它背后的意识形态在巴列维时期一直未受触动。虽然戴头巾不再是犯罪，但它依然会阻碍个人社会阶层的上升。最终，头巾在伊朗又有了新的意义。就像米尔-侯赛尼写到的那样，“到20世纪70年代的时候，对许多女性来说，头巾代表巴列维王朝反对的东西；它从压迫的象征和落后的标记变成抗议和一种新的伊斯兰认同的标志。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像伊朗的第一位最高领袖阿亚图拉·霍梅尼在1979年接受记者法拉奇访谈时说的那样，“在过去和现在，为革命做出贡献的女人，都是穿伊斯兰服饰的女人，而不是你们这种化着精致的妆、光着身子、拖着男人的尾巴到处跑的优雅女士。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新的意义，主要是通过两位前革命时期的理论家即阿亚图拉莫尔塔扎·穆塔哈里和阿里·沙里亚蒂的作品附加到头巾上的。穆塔哈里在作品中翻转了头巾的象征意义，把它从限制变成了保护。他解释说，头巾的真正目的不是把女性排除到社会之外，而是通过保护她们——防止别人把她们当作性物品来对待——为她们参与社会提供方便。沙里亚蒂则清晰地表明，他不信围绕头巾的宗教论证。相反，他把头巾从传统的象征变成了革命的象征。就像米尔-侯赛尼引用的那样，他说，“通过戴上头巾，这一代人想对西方殖民主义和欧洲文化说：‘五十年来你们千方百计地试图把我变成一个假西方人；但我要戴上头巾，对你们说不’”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在1979年伊斯兰革命期间，头巾代表了革命的本真性及其伊斯兰认同。中东专家萨纳姆·瓦吉尔（Sanam Vakil）在2011年出版的《伊朗伊斯兰共和国的女性与政治》（Women and Politics in the Islamic Republic of Iran）中是这样描述的，“一大群女性紧握头巾支持革命”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ujQLgEC.png&quot; alt=&quot;image5&quot; /&gt;
▲ 1979年伊斯兰革命期间参与抗议的女性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她补充说，她们中的“许多后来成为伊斯兰共和国的先驱”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在那些为支持革命而戴上头巾的人中，也有相信世俗原则和女性选择自由的女性。她们根本没料到在掌权后，霍梅尼的政权会强制所有女性戴头巾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;霍梅尼的第一条法令要求工作场所戴头巾。作为回应，在1979年3月8日国际妇女节的时候，一些女性组织了一场游行。数千人走上街头用“选择穿什么是我们的自由”的口号来反对头巾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这场游行丝毫没有改变政府的立场，后者于1981年颁布了强制戴头巾的法令。到1983年的时候，伊朗议会通过伊斯兰惩戒法，该法规定不戴头巾要挨74鞭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有趣的是，强制戴头巾的举措与两伊战争（1980-88）同时发生。伊斯兰研究教授法格赫·设拉兹（Faegheh Shirazi）在《被脱掉的头巾：现代文化中的头巾》（The Veil Unveiled: The Hijab in Modern Culture, 2001）中指出，之所以会这样，原因之一在于，这样做能够分散公众的注意力，把他们的目光从战争的恐怖转向更加可控的国内问题。她还指出，在此期间，头巾的语义学有了一个新维度，它在意识形态的维度上把伊朗和伊拉克区分开。换言之，头巾必须代表什叶派意识形态和文化。设拉兹写道，“在20世纪80年代之前，头巾被用来区分穆斯林女性和‘西方’洋娃娃，而在与伊拉克战争期间，头巾则被用来区分什叶派和逊尼派穆斯林。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，海报、公告牌甚至邮票都通过展示“理想的”女性来推动战争。戴头巾女人的海报随处可见——墙上、公共交通工具上、教育机构等等。设拉兹指出，“戴上头巾的伊朗女性代表士兵贞洁虔诚的女儿、妹妹、妻子和母亲”。她补充道，这些海报总会引用包括霍梅尼在内的多为什叶派伊玛目的话来赞美戴头巾的美德。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;米尔-侯赛尼指出，虽然国家的头巾政策具有压迫性，但直到20世纪90年代，人们才开始对此有所讨论。原因之一在于，在这个问题上，女性自己分裂了。一些人反对强制戴头巾，另一些人则对此表示欢迎，因为它给了她们进入公开领域的机会，而在此之前，这个领域一直为男人所支配。她写到，“如今，那些在前革命时期伊朗社会精英、西化的环境下永远没法出头的女性在头巾那里找到一种特殊的价值感，找到一块道德高地”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从20世纪90年代起，随着代际的过渡，新的态度才开始出现（甚至那些在革命期间欢迎强制戴头巾规定的女性也开始有了这样的态度）。此时，头巾又经历了一次变化，人们开始把它和狂信与国家意识形态联系起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天，头巾也代表伊斯兰共和国的绝对权力及其对人民的绝对控制。就像布鲁金斯学会的一份报告指出的那样，“对伊朗的年轻女性来说，强制戴头巾是这个看起来把人民的一切自我表达都定为犯罪的统治系统的又一表现。”除管制女性的着装外，国家还禁止她们跳舞、唱歌、玩音乐和与男人握手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据一名伊朗教师的说法，头巾是国家控制人民的一种手段。她说，“国家什么都要管。他们告诉我们穿什么、教什么、怎么做。”对她来说，戴头巾是一种选择，但强调有那个选择的自由的重要性才是关键。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“没有那个自由，人们就不能思考，不能形成意见。从很小的时候政府的政策就在灌输她们，如果她们试图抵抗或表现出她们个体的自我的话，那么，她们就会被视为威胁。”&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Mira Patel, Adrija Roychowdhury, &lt;a href=&quot;https://indianexpress.com/article/research/to-veil-or-not-to-veil-why-the-hijab-has-been-central-to-iranian-politics-for-over-a-century-8209698/&quot;&gt;“To vail or not to vail: Why the hijab has been central to Iranian politics for over a century”&lt;/a&gt;, The Indian Express, October 20, 2022. 翻译：王立秋。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>米拉·帕特尔、阿德里亚·罗伊乔杜里</name></author><summary type="html">在22岁的玛莎·阿米尼因为头巾包得不够紧而被警方拘留并在拘留期间死去后的几周里，大规模的抗议席卷了伊朗所有大城市的街头。全国各地的示威者走上街头，高喊“女人、生活、自由”的口号。一些人脱掉头巾或剪掉头发，以此来表达对政府针对女性的严苛政策的公民不服从。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Bh1HBKj.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Bh1HBKj.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>