<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-05-10T21:47:19+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Columns</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.16 © MMXXII</subtitle><entry><title type="html">俄乌战争第九周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-05-01-2022-russian-invasion-of-ukraine-week-9.html" rel="alternate" type="text/html" title="俄乌战争第九周" /><published>2022-05-01T12:00:00+08:00</published><updated>2022-05-01T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-russian-invasion-of-ukraine-week-9</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-05-01-2022-russian-invasion-of-ukraine-week-9.html">&lt;p&gt;本周为止，俄乌战争已经超过两个月。战局也陷入泥沼化，进入战略相持阶段。俄军在顿巴斯依然具有战役主动权，但战略主动权则继续减少。乌军反击依然乏力，但得到西方越来越多援助。双方在翻浆季的顿巴斯，上演着消耗战。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;一战局进展&quot;&gt;一、战局进展&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1顿巴斯南线马里乌波尔战场&quot;&gt;1、顿巴斯南线——马里乌波尔战场&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;自从4月21日俄军取消总攻后，一方面对外渲染自身已控制马里乌波尔市区并令顿涅茨克傀儡政权展开宣抚工作；另一方面则以少数兵力对马里乌波尔仅存的乌军据点亚速钢铁厂围而不打，试图消耗守军的补给和士气，达到不战而屈人之兵的目标。同时，俄第8集团军、车臣国民警卫队和顿涅茨克傀儡军等部队，除以一小部分步兵和炮兵维持对亚速钢铁厂的围困外，主力陆续调离马里乌波尔，转向古利亚伊波列、赫尔松等地。至此，马里乌波尔已非战局的重点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌军在马里乌波尔的守军残部2000余人，其主力是法西斯民团亚速营（乌克兰国民警卫队亚速支队）的两个营，另有海军步兵第36旅300人以及国民警卫队、领土防卫军的残部；目前依托亚速钢铁厂的地下设施为坚固设防，同时仍在地面控制相当数量的阵地，并在夜间派出小部队越过战线到俄军后方进行游击活动以免坐困。钢铁厂内还有平民千余人，正通过各方搭建的人道主义通道缓慢撤出，但俄帝不愿放他们回乌克兰后方。守军储备有一定数量的食水、弹药，但可能已经出现短缺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌克兰当局出于政治上的考虑，曾主张在马里乌波尔进行停火谈判，但为俄军所拒绝。可以说，马里乌波尔最后的守军某种程度上已成为俄军手中的人质。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2顿巴斯北线哈尔科夫伊久姆北顿涅茨克诸方向&quot;&gt;2、顿巴斯北线——哈尔科夫、伊久姆、北顿涅茨克诸方向&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本周，俄军继续向顿巴斯北线增兵，原先基辅（第聂伯）河西大营的V集群中堪用的部队也被打包编入第35集团军送往顿巴斯北线，特别是伊久姆方向。前线俄军也重新调整了部署，以近卫坦克第1集团军等负责伊久姆方向，第6集团军负责哈尔科夫方向，第20集团军负责北顿涅茨克方向，卢甘斯克傀儡军第2合成军负责正面进攻北顿涅茨克-利西昌斯克要塞群，如此等等。乌军顿巴斯战役军团（“联合部队”战役司令部）则依托设防城镇和坚固的野战工事层层抵抗，消耗俄军攻击动能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伊久姆方向俄军在确保了后方补给线安全后，没有直接沿着M-03高速公路直取斯拉维扬斯克，而是于本周绕过乌军重点设防阵地，分兵四出，向南、西、东三个方向进击。向东进发的俄军沿着C-211411公路行动，推进了数公里，夺取2个村，其目的可能是呼应红利曼方向的俄军，但显然后者进展也很迟缓。向南进发的俄军沿T-21-22公路行动，推进了数公里，打到了距离斯拉维扬斯克—巴尔文科沃—波尔塔瓦铁路线（乌军顿巴斯战役军团的一条后勤大动脉）仅几公里的地方，但因为道路条件太差、可保障的部队数量有限，也不能继续前进。向西进发的俄军沿着等级比前二者为高的P-79公路向西推进了约10公里，夺取数个村，还击败了乌军一次反击，目标可能是向西深远迂回绕过整个斯拉维扬斯克—巴尔文科沃要塞群。俄空天军在这个方向加强了对地支援，也出现了损失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北顿涅茨克方向上，俄军第20集团军负责红利曼方向，激战一周后推进10公里，夺取扎里奇内小镇和几个村，但仍不能进入利曼。卢甘斯克傀儡军第2合成军继续在鲁比日内与乌军展开巷战。助阵的顿涅茨克傀儡军则继续在波斯帕纳与乌军巷战。乌军从后方调来大批预备役，甚至有40年前在苏军服役、已年近六旬的老兵（很可能属于领土防卫军），依托设防城镇与俄军及其傀儡军拼消耗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈尔科夫方向上，乌军继续反攻。向东反击冲向大布尔卢克乃至库皮扬斯克的计划被放弃后，乌军拼凑部分正规军和领土防卫军沿哈尔科夫—别尔哥罗德铁路北上，发动了营以上规模的反击，至4月22日收复3个镇、推进了30公里，继而进攻边境城镇哥萨克罗潘，一直打到边界检查站附近；俄军调动装备了最新锐的T-90M坦克的装甲预备队，粉碎了乌军此次反击。此后，双方在哥萨克罗潘拉锯数日。4月28日，乌军又分兵两路反击，一路沿M-20高速北上，至4月29日收复1个镇；另一路向东沿T-21-04公路反击，至4月30日收复3个村，之后开始进攻旧萨尔季夫。乌军哈尔科夫战役军团（“东方”战役司令部）坐拥大量部队，兵力远超俄军负责保障侧翼的第6集团军，但这些反击的规模仍比较有限。此外，乌军还用TB-2无人机在4月25日轰炸了俄境内布良斯克的俄军后方油库、弹药库，并持续以远程炮兵、无人机攻击俄境内边境地区的后勤单位，对俄军后勤造成一定打击；俄军也在4月27日还以颜色，在俄联邦的别尔哥罗德州境内击落乌克兰1架TB-2无人机，并发现这架下线于2022年3月的无人机中至少有部分零部件是乌克兰国产的。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3西南方向&quot;&gt;3、西南方向&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;西南方向上，俄乌双方本周继续在赫尔松郊外的亚历山德列夫卡展开拉锯战。俄军从马里乌波尔撤出兵力加强该地区后，重新获得了这一方向的战役主动权，在战场上对乌军尼古拉耶夫战役军团（“南方”战役司令部）具有了某种优势，但总体上仍是战略相持下的消耗战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌克兰在敖德萨港持续遭到封锁的情况下，积极利用陆路通过摩尔多瓦和罗马尼亚出口农产品、进口军火，引起了俄帝的强烈不满。俄军本周多次出动战机、导弹对乌克兰和罗马尼亚、摩尔多瓦之间的铁路、公路进行战略轰炸。在这种情况下，德左（即“德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国”，是在摩尔多瓦共和国内割据的一个亲俄政权）局势趋于紧张。4月25日，在德左首府蒂拉斯波尔市内发生多次爆炸，俄方、德左指责是乌方进攻德左的先兆，乌方则宣布是俄方为从德左进攻敖德萨而制造的伪旗行动。4月27日，摩尔多瓦宣布没有军事解决德左问题的计划，但也同其后台罗马尼亚一起加强了军事准备。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二战争现状&quot;&gt;二、战争现状&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1俄罗斯方面&quot;&gt;1、俄罗斯方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;尽管在第一阶段失败的军事行动中损兵折将，但俄军很快把从基辅附近撤出的O、V两集群中堪用的兵力加以整编并在三个星期内投入到顿巴斯战场。目前，侵乌俄军的战斗力量已恢复到约90个加强营（BTG），隶属于6—7个集团军和2个合成军，加上支援力量，总兵力10—12万人；另有傀儡军4万人左右。反观乌军，兵力虽多，但大部分缺乏野战能力，仍在后方训练中。所以，俄军在顿巴斯前线至少没有太大的兵力劣势，较之第一阶段兵力分散、到处撒胡椒面的情形，自然大有改善。后勤方面，因补给线缩短，也大为改善。故此，俄军仍掌握战役的主动权。然而，目前正处于翻浆期，俄军面对的又是乌军经营八年的筑垒地域，加之俄军仍缺乏步兵、装甲兵等战斗力量，所以推进依然缓慢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在对赫尔松、扎波罗热州占领区的宣抚工作方面，俄帝虽没有立刻举办公投，但也有所推进傀儡政权建设工作。目前，俄帝不但在占领区建立起傀儡政权和治安力量，而且宣布从5月1日开始在占领区内使用卢布。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;战略上，俄帝对于东欧各国的反俄团结、德帝和法帝进一步靠拢美帝、芬兰和瑞典加入北约等不利态势，并没有很好的反制措施，依然只能挥舞核大棒和天然气武器。若在德左开辟新战场，则摩尔多瓦乃至罗马尼亚等国有较大概率参战，对俄帝恐怕也不是什么好消息。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2乌克兰当局方面&quot;&gt;2、乌克兰当局方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;乌军的总兵力虽然远大于侵乌俄军，然而大部分动员起来的预备役都是缺乏野战能力的轻步兵。因此，乌军目前依然只能依托八年来坚固设防的顿巴斯要塞化城镇，与俄军展开消耗战。这也是导致目前战略相持的根本原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种情况下，乌克兰当局由于其阶级性质，自然把大部分力量放在争取外援上。目前，东欧各国（主要是波兰、捷克、斯洛伐克、斯洛文尼亚等国）已援助乌克兰方面数百辆坦克、步兵战车，数十辆自行火炮以及远程防空系统等重武器，足以武装5个坦克/机械化旅；其中一部分已经交付给乌军，据称乌军正在利用波兰训练数个新的机械化旅。以英帝为首的多个英联邦国家也向乌克兰提供了不少重武器。德帝在本周也改弦更张，决定向乌克兰提供重武器，首先是猎豹式自行高炮。当然，所有这些重武器都面临着比较老旧的问题（大部分是1970—80年代装备部队的武器，在主要国家的军队已经退役），也面临着有多少能抵达战场的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，乌克兰当局还进一步收编了法西斯民团，以充实前线兵力。法西斯组织“右区”的民团组织“乌克兰志愿军”（DUK）在2014—2015年曾发展到2个野战营（每个营455人，由4个营级战斗群整编而来）、1个卫生营、20多个地方预备营，2015—2016年因试图割据地方、抗拒收编而遭乌克兰当时的波罗申科政权镇压、分化和瓦解，大量人员流失到相对亲当局的亚速营，最终其常备野战部队遭到缩编以至于消失，只保留了业余准军事化训练的预备营。2022年俄帝入侵乌克兰后，“乌克兰志愿军”动员其预备营成员与俄军作战，现已编组了4个营。乌克兰当局近日决定把“乌克兰志愿军”的上述4个野战营成建制收编入乌军特种部队，同时亚速营在基辅等后方新编的野战营也被收编入乌军特种部队；这些部队中的相当一部分，已经被部署到了顿巴斯前线。乌克兰当局的上述举动，一方面说明它在政治上进一步容纳法西斯势力（同时也说明了俄帝“去纳粹化”的结果是适得其反），另一方面也说明各派政治力量在乌克兰的抗俄战争中建立（对乌克兰当局具有相对）独立自主性的武装是具有可行性的。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3其他国家方面&quot;&gt;3、其他国家方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;美帝、英帝继续大力援助乌克兰当局。4月28日，国会复会后，美国众议院迅速批准了《租借法案》，允许美国总统拜登向乌克兰提供更多武器装备。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德帝的态度本周又有突变。4月21日，德帝、法帝主导的欧盟同意各国自行决定是否用卢布购买俄国油气，似乎标志二帝与俄帝在此问题上妥协（实质上二帝依然用欧元支付）。然而，4月26日，德帝宣布同意向乌克兰提供猎豹式自行高炮。4月28日，德国联邦国会要求政府向乌克兰提供重武器，其背后是在野的联盟党联合绿党反对第一执政党社民党的政治野心。在这种压力下，德帝看上去转向同意向乌克兰提供重武器。俄帝则似乎对这种转向不满，在4月27日借口德帝“托管”俄帝在德相关企业而“拒收”德国、奥地利支付的天然气款。看来，它们之间的博弈还在继续。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;波兰、保加利亚和芬兰则断然拒绝了用卢布购买天然气的要求。4月26日，俄帝宣布暂停对波兰提供天然气，并以其他借口暂停了对波兰提供石油。4月27日，俄帝又威胁暂停对保加利亚提供天然气。波兰是东欧的反俄盟主，俄帝对其断气在意料之中。俄帝与保加利亚的矛盾则显然同保内部亲俄、反俄派之间的矛盾有关。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三战争趋势&quot;&gt;三、战争趋势&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;俄乌战争已进入相持阶段，双方在短期内实现重大突破的概率很小。未来无非是三种情况：俄帝逐步摧毁乌军的要塞城镇，迫使乌克兰认输，从而结束战争；乌军完成后备军训练后发起反击，获得战争胜利，或打到俄帝内部出现变化；双方耗尽力量后和谈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当前，双方都不愿意快速推进和谈。所以，虽有联合国秘书长古特雷斯等人的努力，但谈判终究不能有所进展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/507562291&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/5uWFYQu.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ 原载《知乎》链接。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>当代张敬轩</name></author><summary type="html">本周为止，俄乌战争已经超过两个月。战局也陷入泥沼化，进入战略相持阶段。俄军在顿巴斯依然具有战役主动权，但战略主动权则继续减少。乌军反击依然乏力，但得到西方越来越多援助。双方在翻浆季的顿巴斯，上演着消耗战。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ynKt6d8.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ynKt6d8.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">中国“反分裂”叙事困境</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-04-27-china-anti-secession-narrative-dilemma.html" rel="alternate" type="text/html" title="中国“反分裂”叙事困境" /><published>2022-04-27T12:00:00+08:00</published><updated>2022-04-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/china-anti-secession-narrative-dilemma</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-04-27-china-anti-secession-narrative-dilemma.html">&lt;p&gt;俄乌战争肇始，北约明确表示不会武装干涉。这时便出现将俄乌战争与台海危机相提并论的声音。然而，无论是俄国对乌克兰东部分离主义政权（顿涅茨克人民共和国和卢甘斯克人民共和国）的承认，还是普京的战争叙事，都反衬出中国在“反分裂”议题上的理论困境，这同样是不应当被忽视的。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;一直以来，北京关于国家统一的主张，有两方面的基础。一个方面是历史和民族主义的，通过论证台湾在“历史上属于中国”“由中国人开发”、海峡两岸都是“中国人的中国”，以此试图建立一个属于北京的、历史与民族的“中国”（一如“中华民族”这一概念虽然远早于中共建政，但当下完全是北京的政治话语一样），通过这个“中国”来论证主权的完整性，声称“台湾的主权，属于包括台湾同胞在内的全中国人”，因此“台湾是中国领土一部分的法律地位，无论在国内法还是国际法上，都是明确的、不可置疑的”。比如清华大学法学院前院长、香港基本法委员会委员王振民在谈及这个问题时就论述道：“台湾人本来就是中国人，台湾岛本来就是中国人之岛；台湾自古以来就是中国领土的一部分，把台湾从中国分裂出去，就像把广东、福建从中国分裂出去一样，根本是不可能的”。（王振民《香港2020：治乱交替与危中之机》，199页。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种历史与民族主义主张，虽然能迎合中国国内民族主义者的想像，在国际上却缺乏说服力。毕竟，历史上各国领土变迁、城头变幻大王旗的事情并不鲜见，单纯依靠本民族自身历史和民族主义的说辞，无法获得更广泛的同情。所以，北京的主张的另一方面，则是依靠现行国际法框架下，国际上各国广泛承认北京政权作为“中国”的唯一合法政府、是“中国”合法代表这一事实，据此论证北京政权法理上拥有全中国的主权，两岸分治就只是一个“暂时”的“违法”的状态，对台名义上的“内战”就不是真正意义上为了获取主权而进行的内战，只是一场大规模的治安“平叛”行动而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而在俄乌战争中俄国无可辩驳的侵略行为之下，中国未能与俄国公开保持距离，使得这两种叙事都显得十分尴尬。战争开始前夕，普京在于2月21日发表的被戏称为“历史课”的讲话中，极力贬低乌克兰作为一个有著不同于俄罗斯的文化的、独立的民族和国家的地位，将乌克兰描述为一个纯粹是被苏俄创造出来的人造的国家，并声称“乌克兰是我们（俄国）历史、文化和精神空间里不可分割的一部分”。此番充满了帝国主义和沙文主义气息的论调，不但让世界更加警惕那些基于民族主义和历史文化主张的敌对行为（这其中就包括了中国的对台领土主张），在中国国内也不尽然是正面的反应：除了在中文世界一部分死硬的俄国支持者当中引起叫好之外，即使是对于怀有朴素爱国情怀的中国人而言，俄国的这种对文化历史的单方面解读所透露出的扩张主义倾向，都无法不引起警惕，毕竟俄国是近代历史上直接或间接侵吞中国领土面积最多的国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，由于中国政府承认乌克兰的独立主权国家地位，普京的此番言论无法对中国的历史民族主义叙事本身造成直接伤害。更大的问题则来自于俄国通过法律承认乌东分离主义政权、以援助分离主义政权为名正式展开在乌克兰境内的军事行动。北京基于自身的反分裂立场，不得不形式上作出“尊重乌克兰的独立、主权和领土完整”的表态，但当被具体质疑“俄罗斯选择认同乌克兰两个分裂地区的主权，这是否侵犯了乌克兰的主权”时，又拒绝正面回应，反而完全采用俄方的立场，声称“任何国家的合理安全关切都应得到尊重”“乌克兰问题演变至今，与新明斯克协议迟迟未能有效执行密切相关”——数年以来，俄罗斯正是以“北约东扩”威胁自身安全利益、指责乌克兰违反新明斯克协议为借口在乌东支持分离运动，最终发动侵略。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若比照中国对台立场，认为台湾是中国的一部分，台湾公投独立、寻求来自美国的外部支持是破坏国家主权和领土完整的行为，那么于2014年自行举行公投独立、寻求俄国军事支持的乌东分离政权则完全符合这个类比——况且真若是深究起来，比起北京从未实际统治的台湾，乌东地区更是毫无争议的乌克兰领土，今日中国在乌东问题上拒绝表示俄国侵犯乌克兰主权领土完整，在这个“大是大非”的问题上含糊其辞甚至站在支持分裂和独立的外国势力一边，这在未来无疑会进一步削弱中国在台湾上作出类似表态的立场。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;统一大旗与美国内战&quot;&gt;“统一”大旗与美国内战&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;如上文所言，北京对台北的主权主张，是基于国际上各国广泛承认北京政权作为“中国”的唯一合法政府、唯一合法代表这一事实，而在奠定这个事实基础的过程中，美中建交、美国在台湾问题上的态度又恰恰是至关重要的一环。虽然美国在这个问题上的态度有其模糊之处，但并未改变对“一中”不持异议的官方立场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，中国无论是官方还是民间，在几十年来都相当注重向美国舆论宣传中国的对台主张。而在这个过程中，最重要的外部资源，恰恰又就是来自美国——在北京当局及其法学界的叙事里，发生于19世纪、在美国史上造成阵亡人数最多、最为血腥的美国内战，正是一场维护国家统一的战争。中国国防部长就曾经多次对外表示，“中方会像美国当年南北战争一样，不惜一切代价维护祖国统一。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诚然，虽然美国内战的真正原因在于奴隶制的存废，但联邦当时并未要求蓄奴州废除奴隶制，而只是采取限制其扩大的措施。内战爆发的直接原因则是，持限制奴隶制立场的共和党候选人林肯在1860年当选总统后，以南卡罗来纳州为首的南方各州脱离联邦。1861年4月12日，南方邦联的南卡罗来纳政府在要求联邦军队撤出位于南卡境内的萨姆特堡无果后，砲击萨姆特堡，内战正式爆发。所以形式上，美国内战是镇压南部叛乱的一场统一之战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在美国承认（或者至少不反对）“一中”的前提之下，利用美国内战来为中国的统一之战提供正当化理由，不但外部听得懂，而且能将北京当局置于“正义”的一方（即美国内战中的北方），更是对统一最大阻力来源——美国——的以其人之道还治其人之身，可谓一举多得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而中国的法学家们更是不遗余力地挖掘美国内战对北京的国家统一叙事的支持。在2005年制订《反分裂国家法》时，北京大学法学院教授、香港基本法委员会委员饶戈平就对其英文译名“Anti-Secession Law”作出过如下解释：“反分裂国家法并不是在中国绝无仅有的，在1861年美国南北战争爆发以前，针对南方奴隶主占主体的11个州，谋求从美利坚联邦独立出去的活动，制定了《反脱离联邦法》（‘Anti-Secession Act’），脱离用的词是‘Secession’。这部法就是以联邦法律形式出现的，对于联邦境内都具有效力，针对南方11个州的脱离联邦的分离活动制定的，也是后来爆发南北战争、用武力来征服分裂者的法律根据。我们注意到这种情况。我们在反分裂法的英文名称上，用的词也是‘Secession’。”&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;不便深究的美国内战史&quot;&gt;不便深究的美国内战史&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;然而，若是稍微了解一下美国内战史和美国法律，会发现这段历史，其实并不是那么好用。一个最基本的事实在于，美国并没有一部叫做“Anti-Secession Act”的联邦法律，所以饶氏所声称的美国《反脱离联邦法》是个什么东西，并无从知晓。令人忍俊不禁的是，当年武汉大学法学院的两名作者李龙和魏腊云在《政治与法律》学术刊物中洋洋洒洒写了一整篇《中国〈反分裂国家法〉与美国〈反脱离联邦法〉的比较研究》，通篇没有一句对《反脱离联邦法》法条的引用和分析，似乎作者并没有注意到这部法律并不存在。事实上，美国在1861年确实修订过《平叛法》（Insurrection Act），在法律执行受到阻碍时，授权总统调用军队执行法律，但这部法律并没有提到“反分裂”（Anti-Secession），也没有谈论分裂的法律问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抛开这些技术上的乌龙不谈，美国内战中的反分裂主题，不但是一个单纯的爱国情怀主张，也同时是一个高度法律化的论述；缺乏了法律话术的支撑，这个反分裂主题难以成立。前面提到，美国内战的导火索是主张限制奴隶制的林肯的当选。在内战爆发前夕，林肯在其第一次就职演说中对于南方的分裂行为是这样论述的：“我们认为，从法律角度，联邦是永恒的，这一点已被联邦自身的历史确立。联邦比宪法古老得多。事实上，联邦在1774年的大陆联合的章程就已成立。1776年的《独立宣言》使其成熟并延续下来。通过1778年《邦联条例》，联邦进一步成熟，13个州明确宣誓和保证联邦是永恒的。最后到1787年，一个被明确宣示的订立宪法的目的，是‘组成一个更完美的联邦’。但如果一个或者一部分州可以合法（退出联邦从而）破坏这个联邦，那么联邦丧失了永恒性这一至关重要的元素，就比有宪法之前更不完美。”这样，林肯就从宪法文本上论证了为何宪法并不允许各州退出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种对历史和法律文件的“咬文嚼字”，是当时和战后美国维护国家统一法理论述的基础。内战结束后，曾是林肯总统阁僚的最高法院首席大法官切斯（Chase）在1869年的德克萨斯诉怀特（Texas v. White）一案中以判例法的形式确立了各州不能合法地退出联邦（即联邦不可分割）的宪法原则，正是原封不动地照抄了林肯的逻辑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此案的背景也颇为特殊。德克萨斯州在内战前拥有一笔美国国债（联邦债券），在德克萨斯脱离联邦加入南方邦联后，邦联德克萨斯政府将这笔债券出售给券商，所得充作战争经费。内战后德克萨斯州的重建州政府提起诉讼，请求法院判令邦联德州政府的债券出售无效。关于德州是否可以脱离联邦的分析，其实是在法院决定其自身对本案管辖权过程中的一个分支问题。由于德州的诉讼是直接向联邦最高法院提出，依据的是美国联邦《宪法》第三条第二款的规定：“在一切有关大使、公使、领事以及州为当事一方的案件中，最高法院有最初审理权。”如果内战后德州已经因为之前脱离联邦而不再是一个“州”，则最高法院对此案并无管辖权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;针对这个问题，切斯依据林肯的逻辑，从宪法的前身、北美十三殖民地在独立后组成美国的第一份宪法性文件《邦联条例》出发，指出《邦联条例》规定各州联合组成的联邦是“永久性的”（perpetual），因此联邦不可解散；而联邦《宪法》开篇便宣示了其目的是组成一个“更为完美的联邦”，因此必然要更加永久与不可解散（indissoluble）。故而，德州无法从法理上脱离联邦，因此德州在内战叛乱中的行为不影响德克萨斯作为联邦的一个州的存在，所以最高法院对本案有管辖权。最高法院以此确立了“联邦（国家）不可分割”的原则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，美国内战的历史和宪法下关于国家统一的叙述是一脉相承的，是一种基于《邦联条例》和联邦《宪法》原文的法律话语。无论是官方对美国内战历史的引用，还是中国法学学者基于德克萨斯诉怀特案更为深入的法律论述，都无法回避这一基于美国宪法文本的逻辑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而要把这一逻辑推广到台湾问题上来，显然有牵强之处。这一点在德克萨斯一案中尤为明显。德克萨斯曾经一度是一个独立国家，1836年从墨西哥独立后旋即申请加入美国，但被美国拒绝；美国在1837年更是正式承认了德克萨斯作为独立国家的地位。直到1845年，美国才接纳德克萨斯成为一个州。所以德克萨斯是作为一个独立国家加入联邦的，有一个明确的对联邦《宪法》的同意和接受的过程。而反观台湾，无论是多数台湾人民，还是作为一个政治实体的台湾地区，从未以任何形式同意加入过一个“永恒联邦”的中华人民共和国的宪法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，美国内战对于中共的国家统一叙事，其实是不便直接套用的，深究起来反倒会引来更多中共也许不愿面对的问题。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;中断的宪法传承&quot;&gt;中断的宪法传承&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;当然，站在大陆统派的立场来看可以认为，台湾尽管没有加入《中华人民共和国宪法》，但接受了《中华民国宪法》（虽然持“台湾地位未定论”者对此有异议），而中华人民共和国继承了《中华民国宪法》的衣钵，就像美国联邦《宪法》继承了《邦联条例》所建立的宪法体制一样，因此美国的国家统一逻辑仍然可以适用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而这一逻辑又与北京当局对《中华民国宪法》的定性完全相反。《中华人民共和国宪法》序言中对于建国的表述是，“一九四九年，以毛泽东主席为领袖的中国共产党领导中国各族人民，在经历了长期的艰难曲折的武装斗争和其他形式的斗争以后，终于推翻了帝国主义、封建主义和官僚资本主义的统治，取得了新民主主义革命的伟大胜利，建立了中华人民共和国。”“斗争”“推翻”“革命”这些字眼，明白无误地表明北京政权认为自身的合法性来源于革命而非继承，而“推翻了帝国主义、封建主义和官僚资本主义的统治”正是包括了推翻中华民国政府及其宪政法统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1949年1月14日毛泽东在《关于时局的声明》中宣称，“在这两年半的战争中，南京国民党反动政府违背民意，召集了伪国民大会，颁布了伪宪法，选举了伪总统”，并认为国民政府没有诚意和谈，因为“蒋介石在他的建议中提出了保存伪宪法、伪法统和反动军队等项为全国人民所不能同意的条件，以为和平谈判的基础。这是继续战争的条件，不是和平的条件。”因此，中共从国共内战时起，便将《中华民国宪法》称为“伪宪法”、将中华民国的法统称为“伪法统”。这种态度甚至不仅仅是针对宪法——在1949年2月22日，中共中央发布了《关于废除国民党的〈六法全书〉与确定解放区的司法原则的指示》，否定了整个中华民国法律体系的效力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反观美国立宪史，虽然联邦《宪法》的制定超出了《邦联条例》的授权范围、直接向各州人民的宪法大会寻求批准，以致于美国宪法学界有时将其视为一次宪政意义上的革命，但联邦政府从未否认过《邦联条例》的宪法地位——恰恰相反，林肯和最高法院将《邦联条例》视为联邦永恒性的基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大陆也有学者意识到了这个问题，呼吁慎重对待《中华民国宪法》，肯定《中华民国宪法》“是一部经台湾地区人民参与制定的中国宪法”的性质。然而，否定《中华民国宪法》的官方立场既出七十余年，且当下中共显然不可能再去承认中华民国在任何意义上的合法性。因此，即便北京政权获取了国民政府的联合国席位和外交认可，对外可以以中华民国的“继承者”自居，但因为其以革命方式建立、完全否定《中华民国宪法》及其法统的效力和地位，自然无法继承任何意义上台湾对《中华民国宪法》的同意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北京并非不清楚这个两难。这一点在《反分裂国家法》的命名和内容上也有所体现——不同于其他法律全名会包括“中华人民共和国”字样（如《中华人民共和国刑法》《中华人民共和国民法典》），通过对比同是2005年签署的33，34和35号主席令，会发现主席令当中的《反分裂国家法》的官方全名并不包括“中华人民共和国”字样，其条文也通篇不提“中华人民共和国”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这与北京在“九二共识”的理论是一致的：若两岸同属一个超越了“中华人民共和国”和“中华民国”的“中国”，也就是所谓的“一中各表”，那么这个“中国”理论上确实可以在继续内战和事实分治的同时拥有统一的、完整的主权和领土，使得台湾独立成为一种分裂行为。然而北京当局拒绝接受“各表”，使得这个理论框架也无法成立：如果“一中”只能是中华人民共和国，那么这就又回到了上面所说的矛盾情形。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，“九二共识”在台湾方面也因政治形势的变化无以为继。民进党在第二次执政以来，因应内外压力（外部主要是来自美国的压力）改变了先前对“中华民国”的敌对态度，不再高举“台湾共和国”的法理台独旗帜，而是重新定义“台湾就是中华民国、中华民国就是台湾”“现在中华民国政府不是外来的政府，而是一个现在台湾的政府”，并坚持“中华民国与中华人民共和国互不隶属”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，两岸双方的政治现实都决定了，中华民国与中华人民共和国之间，至少在宪法意义上已经完全断裂，美国基于《邦联条例》宪法延续性的国家统一叙事，并不适用于台湾问题。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;来自大清的救命稻草&quot;&gt;来自大清的救命稻草？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;对统一的叙事而言，还有一种可能是完全基于政权交接的领土传承。这种叙事并非完全没有支持。中国国内宪法学者较有共识的一点是，中华民国的领土主张的合法性可以认为来自于宣统帝《退位诏书》。诏书在宣布清帝逊位的同时，昭告“仍合满、汉、蒙、回、藏五族完全领土为一大中华民国”。著名宪法学者高全喜就指出，应当肯定《退位诏书》的宪法地位，并认为，“清王室果敢地接受辛亥革命之事实，屈辱而光荣地退位，将一个偌大的帝国疆域连同他们对清王室的忠诚、臣服，和平转让与中华民国，从而为现代中国的构建，为这个未来中国的领土疆域之完整和巩固，做出了不可磨灭的贡献”。所以，只要政权能如此交接，宪法的批准也许并非领土传承的绝对条件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但问题又来了。首先是历史事实上的。在中日甲午战争之后，清政府在1895年的《马关条约》中已经将台湾割让给日本，所以在1912年清帝逊位之时，台湾并不属于大清；后来日本因为战败，放弃台湾的主权，则是与中国政权更迭完全独立的事件。所以《退位诏书》的宪法效力无法适用于台湾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而更深层次的问题则在于，这种单纯基于政权更迭的领土观念里，完全没有人民的影子，无法与当代政治理念兼容。中共虽然极力否认、贬低“普世价值”，但口头上并不否认也无法否认“人民主权”“民主”的基本价值，因为，来自于被统治者某种形式的同意，是一个现代国家合法性的基本要素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一点在俄乌战争中也是相当明显：即便是作为侵略者的俄国，在吞并克里米亚之前，也需要依靠公民投票来建立俄国统治的合法性；后来在乌东地区亦需要亲俄份子首先公投并成立“人民共和国”政府，才“应邀”进行军事援助。当下，在赫尔松地区战火纷飞之时，俄国还在企图强推公投如法炮制“赫尔松人民共和国”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，虽然大清皇帝作为专制君主可以把帝国疆域作为皇家财产拱手“送给”民国（否则喊著“驱除鞑虏、恢复中华”口号建立的民国可能无法继承全部的领土），但这不意味著当今世界的政府还能依靠这种把领土完全视为财物、在完全没有任何意义上人民“同意”的前提下进行统治。也许这才是中国的统一叙事与美国基于对联邦《宪法》的同意的国家统一叙事之间的深层矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;基于牺牲的宪法学&quot;&gt;基于“牺牲”的宪法学&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;中共的国家主义学者们当然也清楚这一现实。与传统的法学进路不同，最近十年来，一些新兴的国家主义法学学者注意到了美国宪法研究的新动向，不再专注于法律的内部逻辑，而是更多地聚焦于法律之外的世界。中国大陆宪法学界的“政治宪法学”和“规范宪法学”之争，就是在这种变化的背景下发生的。具体到如何看待美国内战这一宪法思想资源上，他们不再满足于接受德克萨斯诉怀特案等现成的结论，而是更为积极地去挖掘美国内战的本质——最终联邦政府是通过武力而非立法或诉讼建立了联邦的最高权威。这个论述本身并无问题，甚至可以说是更接近于美国宪法学界对内战的认识。但问题还是在于，它忽略了美国内战的历史背景和价值取向，也还是没有回应当代宪法理论对于合法性的关切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早在2011年，著名“新左派”学者甘阳就在一个以国家主义左派（注：指支持中共“社会主义”政权的国家主义者）宪法学者为主的研讨会上，针对德克萨斯诉怀特案的判决指出，“我们如果去看这个案件的法院意见，就可以发现意见推理是非常牵强的，坦白说，它的论据是非常弱的。”而“南北战争的爆发、内战的爆发，当然就表明，最重大的政治问题不可能通过宪法手段得到解决。如果可以通过宪法来解决，就不会有战争。战争意味著宪政手段不可能解决。”并揶揄道，“我们都知道，美国非常希望美国以外的国家都在分裂，地方政权退出就退出了，这是你应该有的权利，但回到它自己的国家就不允许了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与会者之一、任教于清华法学院的刘晗在之后的《美国主权宪政是革命的鲜血铸就的》一文当中则论述到，“美国宪法文本没有任何规定州是否有权脱离。在回答这个问题的时候，美国宪法学界分为几个派别。第一种是文本主义者。他们认为，当初13个州独立之后签署的《邦联条例》就规定联合是永久的，而之后的宪法旨在‘更为完美的联盟’，因此更不会允许有分离权的存在；第二种认为州之所以不能从联邦分离，不是由于宪法规定，而是由葛底斯堡战场上的鲜血造成的。这里没有成文法的规定，而是由历史造成的，是一种不成文法。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他进一步认为，“分离问题的正当性辩护，以及宪法上的反对理由，都是对美国联邦性质的辩论和对于美国联邦历史的理解”，并且暗示，正确的理解来自于林肯：“林肯在面对分离危机的时候，……诉诸的是革命的历史和合理性。林肯认为只有革命，而不是宪法才能造就主权国家。……林肯的演讲中很少谈及美国宪法，而是更关心独立宣言。林肯相信，《独立宣言》并不仅是知识分子用墨水写在纸上的政治文件，同时还是出生入死的革命遗产，是墨水更是鲜血。各州不是分别进行革命牺牲的，而是在一次共同的革命中一起冒著生命危险进行斗争的，也是一起获得独立的。无论以后的法律如何改变，是邦联还是联邦，革命的结果就是统一的主权。”因此，“美国政体的建立和维护是源自大规模的流血牺牲”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在那之后，国家主义左派宪法学者当中掀起一波林肯热潮，同为当年与会者之一的宪法学者田雷翻译了《林肯传》，并对林肯的遗产这样论述：“短短只有272个单词的葛底斯堡演讲，正是美国建国以来若干重要历史问题的决议，它由林肯所起草，最终奠基于内战中牺牲士兵所抛洒的鲜血之上。可以说，在林肯牺牲之后，他在葛底斯堡演讲中所表达的建国史观，以及在第一次就职演说中所阐释的国家主义学说，就成为美国宪法的正统，凡是企图颠覆这种林肯宪法的，就是美国这个立宪共和国的‘乱臣贼子’”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方面无视林肯本人正是“文本主义”宪法观的重要来源之一（见上述切斯对林肯的引用）、同时无视林肯对《宪法》本身的重视，另一方面强调林肯的国家主义和内战的流血牺牲对确立宪法法统的意义，国家主义左派宪法学者们试图为国家主义本身正名，并将为国家主义献身的流血牺牲光荣化，最终为中国的大一统叙事提供支持，从而绕开了对统一本身的价值判断。在这种叙事下，两岸对台湾是否属于中国、属于哪个中国的分歧，就像美国内战前南北双方对于各州有无权利退出联邦的分歧一样，不是在法庭之上解决，而是一个包裹在血与火之间的问题，必须通过流血牺牲的战争来解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种“超宪法”的宪法叙事，就突破了价值体系和法律逻辑的限制，为以武力为背景的统一提供支持。这种论证与中国国家主义者在面对国家安全和个人自由的冲突时的立场一脉相承，他们经常引用诸如林肯在内战期间为了国家安全暂停人身保护令等超越宪法的行为和波斯纳《并非自杀契约》对牺牲个人自由让国家有更大权力反恐的论证，主张如果没有国家，一切自由都是毫无基础的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，这种论证虽然学理上有其价值，但应用到现实中很可能又只是中国国家主义者的自娱自乐。首先，以保护宪法为名的行动，如果最终是破坏了宪法自由的话，那么就失去了原本的正当性。如笔者在早前的拙作《党旗下的天秤：中国“法治”的政治逻辑》中提到的，凌驾于宪法之上的法治观，最终是不可能与法治兼容的。更重要的是，中国的国家主义宪法学观点刻意淡化了美国北方在内战中的自由主义根本立场。虽然内战本身是由南方的分裂行动引发，但这改变不了美国内战的根本原因在于关于奴隶制的冲突这一事实。如果不是这样的话，林肯在1865年完全可以接受南方的和谈条件，作为南方放下武器的交换，允许南方保留奴隶制——事实上，在战争进行数年后，林肯所领导的共和党内的温和派就强烈主张这样结束战争，甚至差点因此未能通过废除奴隶制的美国宪法第十三修正案。但林肯并没有接受这种和谈条件，而是强行通过第十三修正案，永久性地废除了奴隶制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在第二次就职演说中，林肯更明确地突出了内战的自由主义主题，指出，“所有人都知道，（奴隶制的）利益以某种方式导致了这场战争”，并语出惊人地表明如果内战是上帝对美国所犯下的奴隶制的罪孽所降下的惩罚，那么这场战争必须要进行到最后，“直到二百五十年来奴隶毫无回报的劳动所积聚的财富化为乌有，直到（奴隶）被皮鞭所笞打出的每一滴血被（内战的）刀剑所刺出的血所偿付”。所以，认为美国内战只是维护国家统一的战争，是一个极其片面的叙事，根本上忽略了这场战争到后来最终的目的并不是维护国家统一，而是解放黑奴的自由主义议程——这同样是内战的血与火在当今美国宪法中的光荣所在。而反观当下，即便接受北京对两岸统一的叙事，北京也并不主张其对台湾的统一是“为了台湾人民的自由”，而只是单纯的主张“维护国家统一”。所以，在超越宪法的维度上，否定了美国“资产阶级的自由主义”价值之后，一场为自由和人权流血的美国内战对中国“维护国家统一”的努力并没有多大帮助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果北京维护国家统一的行为，不论是否为人民的自由和权利而战，都可以因流血牺牲的神圣性得到法律意义上的正当化的话，那么中国的国家主义宪法学家们是否愿意承认，台湾的国军将士浴血奋战的抵抗行为，也同样因此具有宪法和道德意义上的正当性？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更为致命的是，将中国国家统一的合法性建立在革命战争行为之上，很容易适得其反（backfire）。如果北京维护国家统一的行为，不论是否为人民的自由和权利而战，都可以因流血牺牲的神圣性得到法律意义上的正当化的话，那么中国的国家主义宪法学家们是否愿意承认，台湾的国军将士浴血奋战的抵抗行为，也同样因此具有宪法和道德意义上的正当性？而如果他们的答案取决于战争的结果，那么到最后这就又成了一场成王败寇的游戏而已。所以，中国国家主义的宪法学者，即便跳出法律逻辑、采用“政治宪法学”进路，也无法为中国的国家统一叙事创造新的法理支持，反倒是退回到暴力为王的逻辑当中。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;结语&quot;&gt;结语&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;因此，中国国家统一叙事的困境，在当前不太可能有一个轻松的解决方案。俄乌战争中北京在对乌克兰分离主义政权态度上的尴尬境地固然是由其外交利益导致，但中国如果无法为其国家统一的正当性建立一个完整的叙事，未来将继续不断遇到这样的诘难。理解中国国家统一叙事的来龙去脉，对于从任何方面的立场回应台海问题而言，都是不可或缺的一个基本前提。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（作者为美国法律博士、纽约州执业律师）&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>时清也</name></author><summary type="html">俄乌战争肇始，北约明确表示不会武装干涉。这时便出现将俄乌战争与台海危机相提并论的声音。然而，无论是俄国对乌克兰东部分离主义政权（顿涅茨克人民共和国和卢甘斯克人民共和国）的承认，还是普京的战争叙事，都反衬出中国在“反分裂”议题上的理论困境，这同样是不应当被忽视的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/rQBVl1I.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/rQBVl1I.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">上海是预示未来一百年的大河</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-04-22-shanghai-heralding-the-future-century.html" rel="alternate" type="text/html" title="上海是预示未来一百年的大河" /><published>2022-04-22T12:00:00+08:00</published><updated>2022-04-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/shanghai-heralding-the-future-century</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-04-22-shanghai-heralding-the-future-century.html">&lt;p&gt;2022年，上海人说：“在这么短暂的人生中，我们少了一个春天”。上一年是长春，再上一年是武汉。其实还有更多，我不记得了。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;其实每一个人每一秒钟都可以少一个春天，只要心头还笼罩着精神方舱。一个叫钱文雄的男人受不了压力就上吊自缢了，差不多同时，一个叫陈顺平的小提琴手也跳楼自杀。后者总是让我想起傅雷，死得很礼貌很温情，为了让妻子多睡会儿，只留下两张纸条，就翻身从五楼跳下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1952年，元帅问：今天又有多少空降部队啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是悲愤和无助的四月，每天在朋友圈看各种信息，打电话问各路上海朋友，饥饿、自救、团购、感染、死于急诊门外、老人、小孩、女人在喊叫……看着听着，忽然就把各种信息搞混搞串了，我觉得所有的悲伤只是发生在某个模糊而具体的人身上，这个人站在阳台上，分不清男女，也分不清贵贱，只是面孔充满饥饿、绝望、无助，说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上海怎么了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上海没怎么，是你幻觉了。你以为有亚洲最好的迪士尼、米其林、科技公司、高素质人群和城市文明，就不会被锤。根据杠杆原理，锤或不锤在于锤子主人。生活之锤砸下时，你躲无可躲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周树人那会儿还有租界可以躲避，你有什么？你抬头看不见收留你的内山完造，只能看到收纳你的大白。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看，他们终于对94岁的老人动手了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是我少有分得清的故事，一个叫职烨的人求助：“我外婆94岁了，阳性后连续三天自测已经转阴。街道居委会却要求外婆马上收拾东西去方舱。凌晨两点半左右，警察强行撬开房门冲了进去，外婆说不会去的。他们就上手了！卷起被子把外婆拖走，外婆被拽倒在地上……然后被带到桃浦护理院，没有床没有被子，发了一个枕头！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我还清楚记得一个贴子：“我父亲疫情期间无法看病，几天前就走了。殡仪馆来接他遗体去火化对着他喷了很多消毒水。我母亲拿着他早上刚出来的核酸阴性结果，哭着求他们少喷点，少喷点，他是阴性。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《蝙蝠侠》作者比尔.芬格有个金句：“没有一座城市是永恒的，即使是哥谭市。他们被封在一个大盒子里，在盒子里活着，在盒子里购物，在盒子里死去，像个机器人，这就是他们想要的，难怪这座城市疯了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幸亏芬格1974年去世，否则小粉红就会说这是辱华会逼蝙蝠侠下架。疫情之下美国太惨了，一棵白菜要卖100元，年轻女孩为了食物就跟志愿者上床，由于等待核酸证明很多得不到救治的老人小孩死在医院门口。据报道：美国满大街的人拿着冲锋枪互相扫射，只是为了抢得一箱产自中国的圣药：连花清瘟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;花十五天研发出来的连花清瘟确实是圣药，不看广告看疗效，昨天我在家里打扫卫生不小心洒了点连花清瘟在扫帚上，今天早晨起来一看，扫帚已经长成这样 ▼&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/w6vAx3m.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这世上有一种病毒叫傻逼，且傻逼和病毒一样不可清零。看过《病毒简史》就知道：人类唯一清零的病毒叫天花，从拉美西斯五世感染天花死去到1979年科学家攻克天花，整整花了3100年。病毒对人类是有巨大贡献的，没有病毒就没有光合作用，没有病毒杀死海水中的细菌，大海就是一汪细菌水。病毒中一个基因能合成一种叫“合胞素”的蛋白质，能形成一种东西，那东西就叫“胎盘”。没有病毒，就没有人类。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是即使病毒清零，傻逼也不可清零。每一头傻逼内心都长着一个体校学历的吴京，他们不读书，且对此有一种莫名其妙的优越感，“我爱国，凭什么讲科学”。他们两眼充满着愚蠢的狂热，分不清细菌和病毒，他们把防疫当成小时候参加爱国卫生运动，一尘不染、片甲不留，无论你走到何处，身后都有一个强大的祖国，无论你核检是阴是阳，前方都有一个方舱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最新的消息是：北京方庄的社区医生开始接受新华社采访指导上海的防疫工作了。要不要了解一下赤脚医生，要不要了解一下电影《春苗》……这部四十多年前的鸡血电影跟连花清瘟一样，包治百病。所以不要奇怪十年脑血栓想出的方法：一个阳性就把一个小区封掉，却又强迫全小区集中测核酸交叉感染；你明明转阴，可疾控还是必须送方舱；十四天后证明你确实是阴，可既不能呆在方舱又回不到小区……从医学层面上你是阴，从社会面上你还是阳人，你就是阴阳人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看过一个划时代的视频：高速封控区，服务人员对被贴了封条的司机高喊：“你人不能出来啊，但可以点四菜一汤”，司机问“那我拉屎咋办”，下面的人员喊：“拉屎把口罩戴上，屁股冲外面拉”。从技术上我是忧心忡忡的，要是风大怎么办，要是拉稀怎么办。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是不懂科学，而是太懂利益。V姐说保供食品的连公司都注销了还能进小区，连发放的连花清瘟都是假的（这个梗太意味深长了），并且，抗原试纸的生产日期居然在“2202年4月”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民愤极大。民心可用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以开始抓人了，北京卫健委主任也被抓了，涉嫌贪污及其他……该抓的抓，该死的也死了。有关部门郑重提醒市民，保留好团购时有效证据以便将来维权之用。拨乱反正，云开雾散，民心大快。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王垕说：丞相，军粮不够，这仗怎么打啊。曹操：可用小斛发粮，帮我撑几天。数日后，王垕说：这招不行啊，兵士们都闹起来了啊。曹操：跟你商量件事儿。王垕：啥事儿？曹操说：借汝项上人头一用。斩了王垕，三军用命奋力杀敌……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我常想，我们到底处于什么样的一个时代：我们处于光荣的时代，处于环时说的崛起中难免有瑕疵的时代，处于每个人竭力打拼即使虚脱也要喊一声“嗨，早晨，你好”的假装时代……时代镀着金箔，却张着它青铜的大嘴。岁月透露豪情，终不免引颈挨一手杀猪刀。高铁隆隆急驰，其实公务舱与普通舱是一个命运，别吹牛逼你的头等座可以任意旋转、放平，倾覆之时每个人都是一个结局。如果你跳车，只会发生地面与你躯壳剧烈磨擦的一团火光，而车上的人对你的愚蠢行为嘲笑无比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经此一劫，上海显示出对自由的渴望和自救能力。但不要无限夸大上海，不要虚幻一个充满希望的锡安之城，否则你无法解释发霉的保供食品，打人的本地大白，举报对门是阳性，与权力部门勾结哄抬物价……的故事，以及以下故事：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在广泛批评缺乏食物和居委会的时候，终于有人辟谣了，“真心给静安区石门二路街道点赞，这是父母家发放的第五批（进口水果）和第六批物资（10kg日本大米，腊肠火腿酱油肉，牛奶，鸡蛋，稻米油）昨晚志愿者发放到半夜又怕惊扰休息，放在每家每户门口，邻居老人早上都被惊喜到了。老人收到政府这么好的慰问，心里也有一份慰藉。这几天医护还上门为父母做核酸检测，给优秀的基层干部群众点赞也给辛苦的志愿者们点赞。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经查，这其实是上海市政协家属院。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个梗跟西安力证民众正在幸福分发菜品的照片一样。经查，尚朴路23号，省人大家属院。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上海和西安很多不一样，上海和西安有什么不一样？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我去过世界上五十多个国家，上海如此伟大，如此繁荣，如此生动多情……可是上海如此脆弱，如此不堪一击，冷漠如坚冰。经此一劫你该明白了，不是总有一种力量让你泪流满面，而是总有一层坚冰让你头破血流。从这个角度，上海和青海没什么不一样，六六与监狱网评员没什么不同。大家都是出来卖的，体位不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每一个混蛋，当初都只是一个孩子。时代的一粒尘埃，砸到每一个混蛋上都是一把铁锤。你看，郎咸平、六六、杨华、韦桂国、沈逸、秦培丰……一片哀嚎。王为说，北宋“六贼之首”的奸臣蔡京终于被下旨流放，一时间普天同庆。门人吕辨问了蔡京一个问题：“您看问题又高明，见识又长远，也深知国家大事，怎么落到今天这个地步呢？”蔡京答：“非不知也，将谓老身可以幸免”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;翻译成大白话就是：我不是不知道，我以为我可以幸免啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有没有发现，我们其实是同住在一个大的封控楼里。在思想即病毒的时候，思考就遭人嫌弃，有的阴了，有的阳了，有的坚持清零，有的希望共存。坚持清零的被铁锤砸了后也哀嚎，希望共存的当对面有了阳，便怒喊着赶紧“拉走、拉走”。即使有少数人坚持，也在无数次重复核酸检中，渐渐地就从阴性变成了阳性……如果你还坚持阴性，那就继续核检，直到把你测成阳性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上海终要解封，东方卫视那台被骂到延后的“上海抗疫晚会”必定也会举行，世界马上会变得光明、幸福、正能量。经过奋战，顺义高丽营终于从漫长的封闭中解封，三千多名村民幸福之极，人们随着镇党委副书记、镇长马利一声宣布，不约而同地开始合唱《我和我的祖国》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们唯一聊以坚持的只有人性，如同坚守冰箱里最后一个馒头，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记住以下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;交大电院退休教授，上海书协会员，书法家吴中南老师在急诊病逝，缺少氧气等医疗资源，哀求医生救治未果…夫人亦感染为阳性（ETHAN）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我爷爷胃出血、血小板个位数、大脑缺氧、高血压高血糖，因为上海优秀的防疫管控未能得到有效治疗，第一二天打120,120死了命的拖时间不给转院，3月29日最后在病房中逝世。（岛听风）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;瘫痪的聋哑老人因无核酸报告被医院拒诊，后离世。（浦东新区三林镇77弄盛世南苑2号楼）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们同行，丹纳赫集团的某Hr，因心脏猝死没有核酸报告耽误治疗，导致死亡。（红豆KK沙棘原浆）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的妹妹，原本在上海上学，疫情发生前回到了老家，抑郁加重但是没有办法回来就医，11号从15楼坠下，永远离开了我们。Sylvia，她才21岁。（芳芳芳芳芳）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个叫陈相汝，三岁零十个月的小女孩发烧了。父母大清早跑到北京西路儿童医院，可是发热门诊停诊关闭。挂普通门诊，可是内科和呼吸科不让挂，原因只是，孩子在发烧。然后去万源路儿科医院，竟然全院封控。折腾八个小时后才打听到泸定路儿童医院下午开门诊，经过漫长拥挤的排队测核酸，一个小时后排到时女儿已经没有力气了，当医生开始检查时，女儿已出现严重抽搐惊厥大小便失禁，失去了意义，瞳孔对光照没有任何反应。医生说：救活了也没意义。父母签下放弃治疗承诺书，医生拔掉了呼吸机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许那个小女孩生命的最后还在努力挣扎，她一定是个懂礼貌的漂亮小女孩，让我想起第三帝国时代，有个犹太小男孩临刑之前还问士兵：“叔叔，我站得直不直”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陈杏虎发了一条贴子：上海徐汇有一条河叫漕河泾，今天漂来了一具尸体，死者是一位老阿姨。她从哪里来，遇到了什么事情，自杀还是他杀，没人知道。十几天前在这里还目睹另一具尸体，是一个叔叔。岸边居民都站在自家窗户前全程目睹着消防和医生打捞，测心跳，装尸袋，运走，大家就这样看着，也不敢作声。原以为第二天会有新闻报道，却也没动静。这两个逝者和一起围观尸体的人，从小成长于怎样的水土、环境，这些因素在何种程度上形塑了他们，又在何种程度上悖逆了他们？我们围着铁窗看尸体，就像大学时看的《伴我同行》，那么多年过去了，它激起的涟漪依然在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上海是什么？上海就是她面前奔腾而过的那条大河，漂过太平天国军队的战船，漂过洋枪队，漂过英勇抗战的淞沪战役将士遗体，漂过张爱玲，她只想了一秒钟，就知道自己还是喜欢穿着漂亮旗袍而不是蓝灰军装，迅速收拾好行李，从此地而香港，而遥远的彼岸，连信都不想再写一封，永世不见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/NPg5nbV.jpg&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;
▲ 张爱玲知道，上海是可以预示未来一百年的大河。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两年发生的事情，不止这两年发生的事情，让人觉得总有什么笼罩下来，曾拥有的珍贵的东西迅速远去。我的一个做外贸的朋友遣散了员工，开始跑滴滴了。我的另一个电视台朋友，开始借钱了，开始是三千，现在连五百元也借。一个哥们因为生意失败，女朋友远走他乡，他卖掉所有家当，下落不明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《白鹿原》里有这么一段：几十年后，红卫兵们从原上走下来，挖开了朱先生的墓，正在批斗骸骨时，发现一块砖，正面写一排小字：天作孽，犹可违；反面也写一排小字：自作孽，不可活。红卫兵们怒不可遏，把砖头扔在地下，那砖忽裂成两半，原来是夹层砖，中间赫然写着一排字：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“折腾到何时为止”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;原载于微信公众号《一双眼睛》，已被删除。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>李承鹏</name></author><summary type="html">2022年，上海人说：“在这么短暂的人生中，我们少了一个春天”。上一年是长春，再上一年是武汉。其实还有更多，我不记得了。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/CYIy6Gt.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/CYIy6Gt.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">俄乌战争第八周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-04-22-2022-russian-invasion-of-ukraine-week-8.html" rel="alternate" type="text/html" title="俄乌战争第八周" /><published>2022-04-22T12:00:00+08:00</published><updated>2022-04-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-russian-invasion-of-ukraine-week-8</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-04-22-2022-russian-invasion-of-ukraine-week-8.html">&lt;p&gt;本周后期，俄军正式开始所谓“特别军事行动”第二阶段，即对顿巴斯的重点进攻。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;4月18日起，距离俄军彻底撤离基辅接地刚好两个星期后，俄军顶着春雨在翻浆季节的泥泞中，开始了其侵乌战争的第二阶段，即对顿巴斯的重点进攻。4月19日，俄军正式宣布了这一攻势的开始。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为展开此次攻势，俄军把从第聂伯河东岸基辅、切尔尼戈夫、苏梅等州撤下来的O集群中堪用的部队（20—30个加强营，2—3万人）投入了顿巴斯战场（主要是其北线），原先O集群和Z集群的预备队也已经投入；但基辅以西的V集群部队可能因为转运的困难，除空降兵一部外，暂时还未大量投入（有说4月21日开始投入）。俄军目前在前线的兵力近10万人，另有傀儡军3—4万人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而对与上述俄军对阵的乌军顿巴斯战役军团、哈尔科夫战役军团和尼古拉耶夫战役军团的兵力，各方的估计则有相当大的差距。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月22日，俄军中部军区副司令明涅卡耶夫少将宣称，俄军试图在“特别军事行动”的第二阶段中要完全控制住顿巴斯和乌克兰南部，把德左、克里木和顿巴斯完全连结起来。不过，这也可能只是宣传战的一部分。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一战局进展&quot;&gt;一、战局进展&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1顿巴斯南线马里乌波尔战场&quot;&gt;1、顿巴斯南线——马里乌波尔战场&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;上一周末期（4月11—13日），俄军瓦解了乌军驻守马里乌波尔的主力海军步兵第36旅在伊里奇钢铁厂和亚速机械厂的抵抗核心。该旅一部分投降，残部被迫突围，最终除一部分突围到亚速钢铁厂外，大部分被俄军消灭。旅长巴兰纽克上校在本周被证实已阵亡。至此，马里乌波尔三个主要抵抗核心之一已被俄军攻占。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本周，俄军第8集团军主力和顿涅茨克傀儡军继续进攻马里乌波尔，并且继续取得成绩。但是，本周末，俄军的方针似又有所变更。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月15—16日，俄军又基本上攻占了马里乌波尔西南的港口区。此后该区虽然仍有少量乌军城市游击队活动，但已无关大局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月16日，俄军宣布已攻占马里乌波尔市区，宣称乌守军残部已完全聚集在亚速钢铁厂内。4月17日，俄军要求亚速钢铁厂内的守军投降，但遭到拒绝。此后，俄军又使用多种宣传战手段，试图瓦解守军士气，但不成功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月20日，亚速钢铁厂内守军出现了绝望的声音，似乎乌军最后的防御阵地也出现不支。4月21日，俄军宣称要对亚速钢铁厂发动总攻，但最终又放弃了这一行动，原因可能是希望保存实力、转用兵力于主要战场，同时坐等守军山穷水尽被迫投降。这样一来，俄军放弃了在本周内夺取马里乌波尔的机会，不过我想俄军最后不太可能拖到5月9日，因此如果没有政治解决办法，马里乌波尔应该会在两周内失守。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月16日，俄军发言人科纳申科夫承认，开战到当日，马里乌波尔的乌军有1464人投降、损失超过4000人、还保有约2500人。也就是说，俄军承认，马里乌波尔守军在战役开始就只有8000人左右，与乌军方面所谓的7000多人是比较接近的。而俄军以一师三旅、车臣军和顿涅茨克傀儡军主力合计3—4万人的兵力围攻此城50日以上，至今没有攻占，说明乌军的防御还是比较成功的。然而，乌军缺乏野战解围的能力，所以此城的失守看来已成为定局。乌克兰总统泽连斯基虽出面提出就马里乌波尔举行特别谈判，但在目前情况下达成一致的可能性也很小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，俄军以数个加强营（可能属于第58集团军）的兵力，向古利亚伊波列地区发动进攻，试图迂回顿涅茨克正面乌军后方；在顿涅茨克市正面，俄军和顿涅茨克傀儡军也发动了大规模的进攻。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2顿巴斯北线哈尔科夫伊久姆北顿涅茨克诸方向&quot;&gt;2、顿巴斯北线——哈尔科夫、伊久姆、北顿涅茨克诸方向&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄军O集群从（第聂伯）河东大营、苏梅、切尔尼戈夫等战场撤出的兵力中堪用的部分交由第1近卫坦克集团军指挥，与最初作为预备队的第20集团军一起，都被加强到了顿巴斯的北线。后续V集群里尚堪用的部队，也在向这个方向集中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第1近卫集团军指挥伊久姆突出部一带的俄军，目标当是南下攻打斯拉维扬斯克，与南线北上古利亚伊波列的俄军对进，以试图合围乌军顿巴斯战役军团（“联合部队”战役司令部）。然而，乌军哈尔科夫战役军团（“东方”战役司令部）却先于俄军一步，从4月16日开始向伊久姆突出部的后方发动反击（目标可能是俄军后方补给节点库皮扬斯克），试图切断俄军伊久姆集团的补给线乃至于实现反包围圈。因此，俄军第1近卫坦克集团军不得不首先把大部分兵力投入对乌军这一反击的反击。激战至本周末，俄军暂时阻止住了乌军的反击，得以确保通往伊久姆的补给线。阻止乌军反击后，俄军开始尝试从伊久姆突出部展开更多的进攻性军事行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄军第6、20集团军则继续尝试合围北顿涅茨克-利西昌斯克这一乌军在顿巴斯北线最大的要塞城群。战前，乌军顿巴斯战役军团下辖两大战役战术兵团：北部战役战术集群司令部位于北顿涅茨克，南部战役战术集群的司令部则位于马里乌波尔。4月18日重点进攻开始后，俄军向鲁比日内、波帕斯纳亚、利曼、克里米纳等要塞群外围居民点发起了全面而有重点的大规模进攻，在19—20日先后夺取了波帕斯纳亚、克里米纳等较大的居民点，进一步加大了对北顿涅茨克-利西昌斯克的压力。4月20日，俄军宣称乌军准备从北顿涅茨克撤退，但目前看不出有此迹象。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3西南方向&quot;&gt;3、西南方向&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;西南方向上，俄乌双方本周继续在赫尔松郊外的亚历山德列夫卡展开拉锯战。前期是乌军继续上周的反攻，然而俄军第47集团军在顿巴斯重点进攻开始（4月18日）后出人意料地在这个方向也展开进攻，有效压制了乌军尼古拉耶夫战役军团（即南方战役司令部）的反攻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄军在当地的宣抚工作也取得了一些进展。扎波罗热州出现一村“公投”加入“顿涅茨克人民共和国”的新闻，这可能是当地基层亲俄派在“塔夫里达人民共和国”迟迟难以出炉的现状下表达自身的不满。乌方宣称俄方可能在4月27日举办赫尔松州和扎波罗热州俄占区的“独立公投”，但这也可能只是乌方的宣传战。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二战争现状&quot;&gt;二、战争现状&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1俄罗斯方面&quot;&gt;1、俄罗斯方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄方目前在前线展开了5—6个集团军（近卫坦克第1集团军和诸兵种合成第6、8、20、47、58集团军）的兵力，合计十余万人，对乌军顿巴斯战役军团发动了重点进攻。其战役意图是：南北两翼在顶住乌军哈尔科夫、尼古拉耶夫两战役军团反击的同时，竭力向斯拉维扬斯克、克拉玛托尔斯克对进，试图合围乌军顿巴斯战役军团。同时，其余各集团军则向心攻击，分割包围、逐个拔除乌军在顿巴斯地域内的各个设防城镇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄军急于在O、V集群大量撤回国内的部队尚未休整和补充完毕、翻浆期尚未结束、前线又普降春雨的情况下，发动第二阶段对顿巴斯的重点进攻，显然是急于在某个时间节点（5月9日胜利节？）之前结束战争。其动机不外乎是政治、经济层面的。目前，俄经济似乎尚不至于在短期内崩溃，如此则政治动机应更为主要。不过，由于俄帝高层政治的黑箱特点，尚不能明确知道相关政治动机究竟是什么。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2乌克兰当局方面&quot;&gt;2、乌克兰当局方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;乌方本周呈现前恭后倨之势。面对马里乌波尔的危险局面，乌方在外交上一度态度软化，4月17日一度由总统泽连斯基出面喊话，宣称可以就乌克兰不加入北约和克里木半岛地位问题与俄方谈判。但是，俄方的立场却是克里木问题根本无谈判必要。同时，乌方也提出可就马里乌波尔紧急停火问题与俄方谈判，但也被俄方拒绝。然而，俄军在顿巴斯的重点进攻于4月18日开始后，乌方的态度又趋于强硬，认为谈判目前已无可能，只有在战场上打出一个结局才能实现和平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与此同时，乌克兰总统泽连斯基等当局要人，继续满世界寻求重武器援助。虽然英帝、美帝、英联邦部分国家以及波兰为首的东欧各国继续向乌克兰提供包括坦克、步兵战车、自行火炮、远程防空导弹、飞机零部件等在内的重武器，且有相当数量已陆续运抵乌克兰；但是，德帝、法帝的态度却日益消极，德帝高层更是在本周宣布不会对乌克兰提供重武器，取而代之的是由欧盟出面向乌克兰提供500亿欧元的军费援助，就连德帝当局内部一贯亲乌反俄的绿党也认可了上述方针（法帝方面倒是还允诺向乌克兰提供自行火炮，可能是马克龙为了在选举中与勒庞划清界限）。德帝此举，可谓重新倒退回了布恰事件之前的立场，深刻反映出德、法帝国主义与英、美帝国主义之间的矛盾。世界上其他的帝国主义势力和一般的国家，更无积极援助乌克兰之意，如乌方试图从日帝、南朝鲜等获得重武器，都遭拒绝。另一方面，乌方和俄方一样，也面临腐败困扰，相当多的装备可能被盗卖，所以究竟有多少装备能派上用场尚属疑问。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，乌克兰当局已向基辅、苏梅、日托米尔、切尔尼戈夫等州拨款进行“重建”。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3其他国家&quot;&gt;3、其他国家&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;此前，芬兰、瑞典国内已开始讨论加入北约的问题。芬兰的进展尤其迅速，政坛上几乎不存在真正反对加入北约的力量。据悉，芬兰将在数周内提请加入北约。俄帝对此，只能采取一贯的核讹诈，但显然效果不佳。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三战争趋势&quot;&gt;三、战争趋势&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;俄帝没有在各方面转入动员，甚至不待撤回国内的各部充分整补，就在天时相当不利的情况下急匆匆发动了对顿巴斯的重点进攻。然而，俄军在战役开始初期依然表现出了相当大的军事优势，掌握了战役的主动权。乌军部署在顿巴斯两翼的两个战役军团，虽对俄军穿插部队侧后方展开了反击，但也只是牵制了部分俄军，未能完全阻止俄军的战役进攻，更谈不上反包围俄军穿插部队。然而，乌军在顿巴斯各设防城镇已经营八年之久，俄军能否取得战役突破，也同样存在很大的疑问，还须耐心观察后续战事的发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/502819749&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/RoGSyvb.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ 原载《知乎》链接。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>当代张敬轩</name></author><summary type="html">本周后期，俄军正式开始所谓“特别军事行动”第二阶段，即对顿巴斯的重点进攻。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/zjNHkCl.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/zjNHkCl.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">俄乌战争第七周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-04-16-2022-russian-invasion-of-ukraine-week-7.html" rel="alternate" type="text/html" title="俄乌战争第七周" /><published>2022-04-16T12:00:00+08:00</published><updated>2022-04-16T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-russian-invasion-of-ukraine-week-7</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-04-16-2022-russian-invasion-of-ukraine-week-7.html">&lt;p&gt;本周俄乌战局没有太重大的变化，双方都在调兵遣将、为未来可能的决战作准备。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;一战局进展&quot;&gt;一、战局进展&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1顿巴斯南线马里乌波尔战场&quot;&gt;1、顿巴斯南线——马里乌波尔战场&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;继上周基本上控制马里乌波尔市中心之后，得到增援的俄军本周进一步分割乌守军，而后一方面扎紧篱笆断绝乌军偷运物资的补给线，一方面逐步缩小包围圈、图谋各个击破。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月10日，俄方发布了相对可信的视频，证明俄军及其傀儡军已基本控制住马里乌波尔市中心，从而把乌军分割包围在三处：马里乌波尔港区、亚速钢铁厂、伊里奇钢铁厂（含1958年分出去的亚速机械厂）。下面分别叙述这三个守军核心据点的情况：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月8日，顿涅茨克傀儡军（“人民民兵”）发布视频证明他们攻入马里乌波尔港区并控制了若干的关键设施，但事后证明港区守军仍在激烈抵抗。到4月12日，顿军方面称控制了港口的80%，也即承认守军依然在顽抗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月11日，驻守伊里奇钢铁厂和亚速机械厂乌军海军步兵36旅（该旅是马里乌波尔城防的主力部队）开始叫苦。4月12日，出现了该旅政工副旅长被俘的新闻（顿军单方面宣称）。4月13日，又出现该旅部分单位投降（双方均承认，但对规模有争议）/突围（乌方宣称）的新闻。综上来看，伊里奇钢铁厂和亚速机械厂守军已明显不支，防区一部或大部估计已经失守，守军中出现投降者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;包括法西斯民团亚速营在内的乌克兰国民警卫队防御的亚速钢铁厂，本周似乎未遭到俄军重点进攻，坚守的局面还能够继续维持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马里乌波尔守军的总兵力，已从最初的近万人减少到不到3000人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌军原先一直利用俄军包围圈的漏洞，通过直升机冒险入城的方式运送补给、接出伤员，但目前已被俄空天军和野战防空部队阻止。乌军孤注一掷，派敢死队利用商船冒险突入马里乌波尔港，也被俄军击毁。目前，俄军应该已经基本切断了乌军对马里乌波尔守军的秘密补给线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在国内外舆论的压力下，乌克兰最高统帅部也被迫作出一些救援马里乌波尔的姿态，比如派遣部队从古利亚伊波列一线南下反攻沃尔诺瓦哈。然而，乌军野战能力有限，又畏惧俄军打援，收复几个村庄后，就停在了距离马里乌波尔50余公里的沃尔诺瓦哈郊外。这一行动颇让人联想起1944年的衡阳之战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总的来看，俄军第8集团军在从扎波罗热等方向撤收兵力并且得到第58集团军部队增援后，加码进攻马里乌波尔，还是利用守军补给逐步耗尽的有利局面，在这两个星期取得了不小成绩。马里乌波尔守军已被分割包围，回旋余地大幅缩小，陷入弹尽粮绝是迟早之事。如果俄军足够给力且不怕战斗力量伤亡（当然这会导致后续作战不利），有可能在一周内攻占核心据点，宣布占领马里乌波尔（残存乌军可能会化整为零变成城市废墟上的游击队，但很难阻止俄军自我宣布胜利了）；如果俄军依然希望保存余力，那么战斗可能会持续到月底或更久，不过要是乌军坚持到5月9日以后可就太让俄军难堪了。假如俄军攻占马里乌波尔，当然可以在宣传中获得一些成绩：毕竟这是俄军开战五十天以来第一个真正攻陷的城市，还歼灭了乌军一个加强的常备旅和一个加强的国民警卫团，值得大大渲染一番。可是，由于俄军此前从基辅接近地上的败退，这一成绩现在也显得有点黯淡了。乌克兰当局大概率不会因此而选择妥协。从这个意义上来说，马里乌波尔守军对于乌克兰当局来说已经完成了其任务。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2顿巴斯北线顿巴斯方向其他战场以及哈尔科夫方向&quot;&gt;2、顿巴斯北线——顿巴斯方向其他战场（以及哈尔科夫方向）&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄军继续在顿巴斯方向调兵遣将，为未来的决战做准备。从苏梅、切尔尼戈夫撤出的O集群中尚堪继续作战的部队（1—2万人）已先行南调，首先是加强哈尔科夫方向，以遏制乌军反击，保障顿巴斯方向北线的侧翼；其次是直接加强伊久姆地区，为南下穿插作准备。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌军方面，也加紧通过公路和铁路向斯拉维扬斯克、克拉玛托尔斯克、哈尔科夫等地调兵遣将，充实顿巴斯、哈尔科夫两战役军团（即“联合部队”战役司令部和“东方”战役司令部）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因双方都在全力准备阶段，所以前线的作战烈度反而下降。双方各出招数，互相打击对方的补给线。俄军出动空军和导弹打击顿巴斯地区的主要公路和铁路，而乌军也派出特种分队破坏俄军主要补给线上的桥梁。期间，发生了所谓乌军直升机空袭布良斯克事件，然而没有对俄军造成什么损失，更像是宣传战的范畴。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3西南方向&quot;&gt;3、西南方向&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本周，在西南方向上，乌军继续向赫尔松发动反击，一度推进到距离赫尔松城区5公里的地方，据传城内已听到枪炮声，但最终结果还是被俄军击退。此后，乌军在距离赫尔松15—30公里的各居民点与俄军拉锯。俄军的防线，基本上依然巩固。可以说，乌军缺乏野战反击能力的问题依然没有得到改变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，因“海军步兵第36旅投降事件”导致国内外舆论压力，乌海军在4月13日搞了个大新闻，宣布用国产的海王星反舰导弹击沉了俄海军黑海舰队的旗舰“莫斯科”号导弹巡洋舰（属“光荣”级）。俄军方面至4月15日承认了“莫斯科”号沉没，但宣布是火灾事故引爆弹药库、在拖曳回港途中遇风浪沉没。孰是孰非尚不得而知，但无论是被击沉还是事故沉没，都凸显俄海军内部的管理混乱和腐败问题达到了严重破坏战斗力的程度。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;4俄空天军继续活跃&quot;&gt;4、俄空天军继续活跃&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本周，俄空天军继续活跃，连图-22M3这样的战略轰炸机都派去轰炸马里乌波尔了。俄帝渲染“布良斯克空袭事件”以刺激国内支持战争情绪之后，俄空天军也顺势对基辅的多处基础设施升级了轰炸，以凸显其“报复”能力。俄方还威胁要对乌克兰当局的最高统帅部展开打击。不过，这些主要都是政治宣传战的范畴，无非是施加压力、以打促和。相比之下，俄空天军对顿巴斯铁路、公路的打击，比较具有实际军事意义。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二战争现状&quot;&gt;二、战争现状&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1俄罗斯方面&quot;&gt;1、俄罗斯方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;因为乌克兰方面坚定了持久战的信心，谈判进展缓慢，俄军本周也只得为持久战做准备。考虑到O集群和V集群都已经撤离乌克兰，俄军目前所有的军队都已在Z集群作战区域内作战，所以普京顺势任命Z集群的总指挥、南部军区司令官德沃尔尼科夫大将为全部侵乌俄军的总指挥。此后，俄军不断调兵遣将，把拼凑起来的部队送往顿巴斯前线，试图在顿巴斯的南北两线集结兵力，并压制哈尔科夫的乌军。同时，为填补顿涅茨克和卢甘斯克傀儡军开战以来的严重损失（至4月7日，根据顿军自己的报告，该军已损失全部战斗力量的三分之一以上），顿巴斯这两个傀儡政权在统治区内进行了大规模的动员，据称已经拉丁数千人，但新兵的战斗力显然不如老兵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本周，普京总统于4月12日在俄罗斯远东阿穆尔州的“东方”航天发射场宣布要重返月球，同时“顺便”接见了白俄罗斯总统卢卡申科。普京借此机会，进一步强化了对白俄罗斯的控制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在国内，俄帝利用“莫斯科”号沉没和“乌军空袭布良斯克”事件，在国内煽动支持战争的情绪，并且威胁要以强力进行报复。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2乌克兰方面&quot;&gt;2、乌克兰方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本周，乌克兰当局未改变上周强硬的态度，继续为军事解决问题进行准备。西方各国也陆续援助乌军重型装备：除了此前已经提供的苏式重装备外，英国提供了AS-90型155毫米自行榴弹炮和獒犬型装甲车、斯洛伐克提供了祖扎纳型155毫米卡车炮、澳大利亚提供了大毒蛇装甲，展现了英联邦和东欧国家的积极态度；德国宣布要提供豹-1A5这样老掉牙的坦克，以及PzH2000型155毫米自行榴弹炮（但要三年后交付），最后又干脆宣布先给钱（20亿美元）、是否给重型武器交由北约决定（实际上就是胆怯了），突显出德、法在这方面仍犹豫不决。捷克援助的T-72M1坦克和BMP-1步兵战车、斯洛伐克援助的S300防空导弹，已有一部分交付给乌军。泽连斯基总统还继续向各国化缘，甚至不惜跑到南朝鲜国会去发表反康演说，把朝鲜在1950年代发生的革命与内战说成是“侵略”，但南朝鲜等国最终不予理会；大体上，目前愿意援助乌克兰重武器的主要还是东欧各国和英联邦国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;外交方面，乌克兰本周先是接待了英国首相约翰逊和欧盟委员会主席冯德莱恩，而后又接待了波兰和波罗的海三国的总统，同时还以“长期亲俄”为由宣称德国总统的访问请求“不合时宜”。这反映出乌克兰乃至东欧各国（波兰为首，包括波罗的海三国、捷克、斯洛伐克等）与英帝连结的动向（详见下文）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌克兰当局在国内也继续发动民族主义来支持持久战，最高拉达通过法令禁止一切与俄罗斯联邦有关的纪念物。波兰等国也有类似的趋势，并且与反康意识形态迅速联动起来：波兰宣布要拆毁国内残存的苏联二战烈士纪念碑。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3其他帝国主义动态&quot;&gt;3、其他帝国主义动态&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本周，英帝的表现甚为活跃。英国首相约翰逊不仅向乌克兰提供重武器，而且亲临基辅、布恰等地展开了令人印象深刻的访问。这当然反映了英帝统治集团特别是约翰逊本人在世界政治上翻云覆雨的老道手腕，一改前些年世人对英国政治家低下的评价，然而问题还不止于此。此前许多年，英帝就长期在欧盟内部扮演搅局者的角色，以波兰、波罗的海三国为桥头堡拉拢东欧各国的保守派和疑欧势力以牵制竭力统合欧盟的法、德二帝。2008年经济危机特别是2016—17年脱欧后，英帝一时陷入混乱，在欧洲影响力大幅下降。然而，英帝约翰逊政权在此次战争中利用东欧各国对于德、俄合作瓜分东欧的疑虑心态，特别是对于法、德在此次战争中对俄帝相对绥靖德态度，大为活跃，颇有重返东欧之势；上述东欧各国的统治者，在法、德绥靖而美帝也不直接干预的情况下，颇有引入英帝为平衡之意。各方一拍即合下，欧洲的局势又出现了新的变化，英帝对欧洲的影响力作用时隔数年后再度被放大了；当然，其背后或许也有英帝与美帝分工合作的背景存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，瑞典、芬兰宣布计划在今年6月申请加入北约。对此，俄帝也只能威胁在加里宁格勒部署核武器，进行核讹诈了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，所谓美帝唯一超级大国秩序崩溃的说法，实在是夸大其词，充其量只是一种因美帝力量相对下降而不得不发生的改组罢了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三战争趋势&quot;&gt;三、战争趋势&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;目前，双方仍在为未来可能发生的决战进行着积极的准备，估计在翻浆期结束前不会爆发决战，因此最近几周可能只有马里乌波尔会发生值得一提的战事了。这些准备包括政治、经济、军事和外交等各方面，同时伴随着双方在宣传舆论上的彼此攻防。在此过程中，和谈也会继续进行。伴随这些准备的，则是世界秩序在原有基础上的分化与改组。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/497984577&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/WvIqt2c.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ 原载《知乎》链接。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>当代张敬轩</name></author><summary type="html">本周俄乌战局没有太重大的变化，双方都在调兵遣将、为未来可能的决战作准备。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/0WsP8Pc.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/0WsP8Pc.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">俄乌战争第六周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-04-10-2022-russian-invasion-of-ukraine-week-6.html" rel="alternate" type="text/html" title="俄乌战争第六周" /><published>2022-04-10T12:00:00+08:00</published><updated>2022-04-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-russian-invasion-of-ukraine-week-6</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-04-10-2022-russian-invasion-of-ukraine-week-6.html">&lt;p&gt;本周初期，俄军努力完成了从基辅接近地上的撤军，进而也从整个切尔尼戈夫和苏梅州撤出了军队。这意味着俄军全面进攻的彻底失败，以基辅为首都的乌克兰民族国家免于沦为俄帝的殖民地，在战略上当然是乌克兰军民的一个胜利。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;对于乌克兰当局及其背后的西方帝国主义势力，“第聂伯河上的奇迹”在宣传上更是一次重大的胜利，促使北约放心地加大了对乌克兰的援助。但是，仅从战役和战术来看，俄军的撤退都不算是非常失败，反而应该说是相对成功的。这就导致了双方在本周后期进入了战略调整和重新部署武装力量的阶段。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一战局进展&quot;&gt;一、战局进展&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1基辅方向&quot;&gt;1、基辅方向&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄军本周在基辅方向（也包括切尔尼戈夫、苏梅）上完成了战略撤退。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在第聂伯河以西，3月31日，俄军V集群（东部军区前指，负责指挥驻白俄罗斯俄军）主力越过捷捷列夫河以北。4月1日，乌军占领了俄军撤退路线上的交通枢纽伊万基夫，残存的俄军后卫被迫通过一座浮桥撤退，然而浮桥不久也被乌军占领。尚未渡过捷捷列夫河的俄军被迫分散突围，丢弃包括防弹衣在内的全部轻重装备，泅渡过河逃生；其未逃生者，则在后续数日中遭到乌军俘虏，有一部分被乌军杀俘。尽管丢弃了大量装备，但俄军V集群主力得以突围到捷捷列夫河以北，最终在4月2日全部撤回到白俄罗斯境内。乌军同日抵达战前国界线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在第聂伯河以东，3月31日，俄军O集群穿插到基辅州的部队主力撤回苏梅以北。至4月2日，俄军后卫也突围逃窜到苏梅州北部集结，乌军宣布收复基辅州的全部失地。随后，俄军O集群继续撤退，放弃了其在切尔尼戈夫和苏梅州的全部占领区，长期被包围和半包围的切尔尼戈夫、苏梅、科诺托普等城陆续解围。4月4日，乌军抵达战前国界线，几乎全部收复在切尔尼戈夫和苏梅州的失地（当地政府4月6日、乌克兰总参谋部4月8日宣布完全收复这些州份的失地）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至4月4日，俄军V集群和O集群（合计5个集团军）已全部离开乌克兰，退回白俄罗斯和俄罗斯境内，“大规模减少军事行动”已经宣告完成。在撤退过程中，乌军畏于俄空天军的活跃，可能也是出于对自己大规模野战能力缺乏信心，并未派遣大部队围歼俄军后卫部队（更别说主力），而是采取主力欢送、远程火力（包括炮兵、无人机）追打、连排级分队层层截击的办法，消耗俄军力量。俄军主力乃至后卫部队得以顺利突围，甚至还带走了一部分从乌克兰乡间掠夺的财物（从手机、手表到洗衣机不等）。某些军迷口中的“基辅饺子”并未出现。然而，俄军装备损失较大，普遍损失三分之一以上，后卫部队比例更高；成功撤退的装备，也普遍需要修理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄军V集群、O集群成功撤退，保存了有生力量。但是，撤退也导致装备大量损失、士气普遍低落、建制陷入混乱（特别是分散突围的部分后卫部队）等问题。撤出乌克兰的俄军并不能够快速地重新部署到哈尔科夫、赫尔松或顿巴斯方向去，这从俄军V集群中精锐的空降部队从乌克兰撤回后返回常驻地休整就可以看出。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2西南方向和哈尔科夫战场&quot;&gt;2、西南方向和哈尔科夫战场&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;乌军本周在这两个战场继续反击，然而俄军收缩兵力并且得到预备队增援后，逐步稳住了阵脚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西南方向，乌军南方战役军团（南方战役司令部）集中至少4个旅兵力，从赫尔松、克里沃罗格两个方向继续发动反击，有迂回包抄赫尔松守军的意图。虽夺取了几个居民点，但进展不大。俄军目前基本上退回赫尔松州境内防御，在尼古拉耶夫州内仅占有1个村；乌军两周来夺回赫尔松州境内的几个村，但也没有决定性突破。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈尔科夫战场，乌军认为俄军下一步可能在该战场投放兵力，因此通过内线优势从基辅、苏梅等地调动了被解放出来的守城兵力加强此战场。在此战场，乌军东方战役军团（东方战役司令部）一方面继续北上反击俄军第1近卫坦克集团军，把俄军继续驱离哈尔科夫；一方面则派遣生力军东进巴拉克列亚，打击俄军伊久姆穿插兵团后方，以图围魏救赵。目前，两方面均在激战中。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3顿巴斯方向马里乌波尔伊久姆北顿涅茨克&quot;&gt;3、顿巴斯方向（马里乌波尔、伊久姆、北顿涅茨克）&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;马里乌波尔本周继续激战。俄军在马里乌波尔新投入了一个摩步旅，但进展依然迟缓。4月4日，顿涅茨克傀儡军宣称基本控制市中心，从而分割了乌克兰守军。然而，乌克兰守军依然顽抗，并还能不时发动反击夺回一些街区。总体来看，俄军在下周恐怕还是不能把守军清剿干净。尤其是，担当步兵战斗力量主力的顿涅茨克傀儡军在前线损失惨重：顿军承认，该军至3月31日已有737人阵亡、3559人受伤，加上被俘，损失已超过4500人；随后又承认，该军从1月1日到4月7日已有992人阵亡、4315人受伤、321人失踪、94人被俘，合计损失5722人（其中不可恢复损失1407人）。可以说，顿军全军开战前战斗力量已损失接近40%、不可恢复损失接近10%；而且，第六周一周内就阵亡了255人，另有756人负伤。先前，顿、卢二傀已经宣布总动员、大肆抓壮丁，但壮丁勉强上前线只能更快沦为“耗材”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管有所谓俄军在库尔斯克大量集结、规模超过战争爆发前夕之类的传说，然而实际上本周顿巴斯方向的其他战场依然是战局沉闷。俄军第20集团军的穿插部队（至少1师2旅番号，万人以上规模）在清剿伊久姆南岸城区、巩固北顿涅茨河南岸桥头堡后，由于哈尔科夫战场乌军对其侧后方的牵制性进攻等因素，未能继续南下进攻斯拉维扬斯克，而是在卡缅卡地区同乌军3个旅的部队陷入对峙。正面进攻北顿涅茨克—利西昌斯克突出部的俄第6集团军和卢甘斯克傀儡军，也在鲁比日内一带陷入僵持，未能完成清剿，更谈不上对突出部的核心阵地发动进攻。可见，在得到大量生力军增援前，俄军无法有更多的进展。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;4俄空天军继续活跃&quot;&gt;4、俄空天军继续活跃&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本周，俄空天军继续活跃。一部分力量继续执行遮断等对地支援任务，一部分力量继续展开战略轰炸以打击乌克兰的战争潜力。俄空天军陆续摧毁了乌克兰的炼油厂和几个油库，对作为顿巴斯乌军主要后勤线的铁路和公路也进行了重点打击，但也有苏-35等战机损失。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;5俄乌之间舆论战&quot;&gt;5、俄乌之间舆论战&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄乌之间的舆论战，呈现愈演愈烈之势。乌方收复基辅州的伊尔平、布恰等城镇后，报道当地发现大量的平民死亡的消息。乌方为首的国际舆论因此指责俄军在撤退前，对这些城镇的平民展开了大屠杀；其中最知名的就是布恰事件，据称已发现400多名平民遇害。俄方则反击称这是乌方自导自演的谋略。双方就此展开了舆论攻防，但明显是俄帝在此事中处于舆论下风。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄方也试图在乌军虐俘、杀俘，以及生物实验室、鲁比日内化学武器事件（实为交战双方中某一方击中该镇化学药剂储存设施）等问题上展开舆论反击，但终究被得到美国等西方各帝国主义列强支持的乌方在舆论上压倒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌方利用舆论战的优势，强化了自己的道义优势，并且日益强硬起来。支持乌克兰当局的西方各帝国主义列强也在内部统一了思想，并趁此发力，一方面把俄帝从联合国人权理事会驱逐，另一方面借此克服阻力对俄帝施加新一轮的制裁、对乌克兰提供新一轮的军事援助。4月1日开始，德国、捷克、波兰、斯洛伐克等国继英国之后，陆续向乌克兰提供重型装备，主要是苏东集团冷战末期遗留在东欧的大量武器装备，如T-72M1和BMP-1等相对老旧的装备；乌克兰目前从德国和捷克获得的T-72M1和BMP-1已经足够武装乌军的2个机械化旅。4月6日，美国参议院也通过了《新租借法案》，对乌克兰提供更多军事援助。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二战争现状&quot;&gt;二、战争现状&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1俄罗斯方面&quot;&gt;1、俄罗斯方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄帝在从基辅接近地上撤出V集群和O集群的主力部队后，确实解放出大批部队。然而，这些部队装备损失大、士气低落、建制不全，急需休整一个时期并整补兵力，且难以快速部署到其他地区。因此，目前这些兵力尚无法得到有效的运用。据称，俄军虽依然未进行总动员，但还是从全国各地征集了6万名退伍军人作为新的合同兵，准备补充入侵乌军队。这些新的合同制军人大多数来自经济落后、青年人缺乏出路的远东、西伯利亚、北高加索、伏尔加河流域等地，且相当多数是穆斯林民族等少数民族。侵乌俄军从民族成分上说可谓是提前鞑靼化了。不过，这些重返军队的新合同兵在投入侵乌战争前需要一段时间的适应性训练。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，俄军优先展开的兵力重新部署，是把哈尔科夫、苏梅等地的兵力调往顿巴斯北翼即卢甘斯克战场，试图发展伊久姆方向的攻势，向巴尔文科沃、斯拉维扬斯克方向进击，合围北顿涅茨克-利西昌斯克突出部。同时，在马里乌波尔进一步投入生力军，争取早日攻陷该城。而后（可能是在翻浆期结束以后的夏季），在南北两线进一步加强休整完毕的俄军V集群、O集群主力部队，压制住哈尔科夫地域的乌军东方战役军团，同时实现乌军顿巴斯战役军团（“联合部队”战役司令部）的合围歼灭。然而，这一重点进攻的企图目前也面临着众多的困难：马里乌波尔久攻不克，北线遭到乌军侧后方反击的牵制，翻浆季带来的后勤压力，以及乌军长期经略的坚固驻垒地域，等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种情况下，俄帝内部的主战、主和派矛盾日益凸显。佩斯科夫、拉夫罗夫等人一再呼吁早日和谈停火，并谴责乌方态度日趋强硬；佩斯科夫甚至口不择言，在接受英国电视台采访时宣称俄军伤亡惨重、是悲剧，但依然从切尔尼戈夫等方向上撤军，是出于和谈的良好云云。然而，另一方面，俄新社依然在4月3日刊登了奇文《俄罗斯应该对乌克兰做什么？》，宣称要殖民乌克兰（至少是其局部领土）25年以上、彻底摧毁乌克兰的民族认同；前皇俄军阀斯特列科夫要大声疾呼，要与乌克兰当局及其背后的西方帝国主义展开总体战，打到全面占领乌克兰为止。当然，目前普京仍握有最终决定权，但随着战事的发展，至少有一派的声音会彻底压倒另一派。总的来看，俄方对于长期战争还是不得不作出一些准备：4月7日，国家杜马通过了一些相关法案，但没有通过激进经济总动员法案。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2乌克兰方面&quot;&gt;2、乌克兰方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;随着尼古拉耶夫、哈尔科夫、基辅、切尔尼戈夫、苏梅等城相继解围，乌军在顿巴斯方向以外的其他战场转入了反攻，泽连斯基政权在国内外的威望达到了一个新的高峰。随之而来的，又是西方列强更多的援助。乌克兰当局对战争的态度也因此日趋强硬。布恰事件曝光后，泽连斯基一改战争早期对和谈的迫切希望，除继续呼吁西方援助外，宣称“有关去军事化、“去纳粹化”（俄帝已将之等同于殖民化）的条款，乌克兰连谈都不会去谈”，宣布不再急于同普京会谈，又重新谈及加入北约。乌克兰当局并且坚持在俄罗斯撤军后，再举行全面公决批准和平协议。俄外长拉夫罗夫还宣称，乌克兰在安全保障要求方面也趋于强硬化，不再把顿巴斯和克里木排除在安全保障条款之外，导致双方的谈判无法继续。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看来，军事胜利和外援抵达给了乌克兰当局更多信心，大有“敌未退出国境前不言和”之势。然而，乌军目前虽然经过第三批次动员已接近60万人，但大部分依然是轻步兵，严重缺乏重装备，野战能力较为缺乏。为准备顿巴斯方向的战略决战，乌克兰当局继续向西方寻求军事援助。同时，乌军利用铁路公路网内线优势的地位，更快速地向顿巴斯方向投送兵力，以准备未来的决战。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3其他动态&quot;&gt;3、其他动态&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;美帝为首的西方各帝国主义列强，虽在此前的天然气支付危机中出现内部分裂，但在布恰事件后又得以相对统一了内部思想，开始对俄展开新一轮的制裁、对乌克兰提供新一轮的援助。目前，乌克兰已经获得了数百亿美元的援助额度，而乌克兰一个月的战费约为100亿美元；当然，这些援助在未来不会是毫无代价的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄乌战争引发的制裁则进一步冲击了世界经济，导致部分国家的经济从疫情萧条陷入彻底崩溃。目前，斯里兰卡的经济已陷入崩溃，黎巴嫩的财政和央行都宣布破产，埃及等国陷入了饥荒的威胁。中东、北非各国大为恐慌，积极寻求俄乌和平，但它们对俄乌局势的影响力可谓十分有限了，恐怕只能自求多福。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三战争趋势&quot;&gt;三、战争趋势&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;俄军从基辅接近地上的撤退，提升了乌克兰当局的威信，导致后者的态度趋于强硬，谈判也变得困难起来。现在，双方都把注意力集中到了顿巴斯。未来，在顿巴斯可能会发生战略决战，决定这场战争的最终结局。但是，目前双方都还在为此积极准备之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/495024463&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/INBBVEL.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ 原载《知乎》链接。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>当代张敬轩</name></author><summary type="html">本周初期，俄军努力完成了从基辅接近地上的撤军，进而也从整个切尔尼戈夫和苏梅州撤出了军队。这意味着俄军全面进攻的彻底失败，以基辅为首都的乌克兰民族国家免于沦为俄帝的殖民地，在战略上当然是乌克兰军民的一个胜利。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/9RIG9hg.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/9RIG9hg.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">俄乌战争第五周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-04-01-2022-russian-invasion-of-ukraine-week-5.html" rel="alternate" type="text/html" title="俄乌战争第五周" /><published>2022-04-01T12:00:00+08:00</published><updated>2022-04-01T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-russian-invasion-of-ukraine-week-5</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-04-01-2022-russian-invasion-of-ukraine-week-5.html">&lt;p&gt;本周之初，俄军终于不得不变相承认闪电战失败，宣布要从全面进攻乌克兰转向重点进攻顿巴斯。为此，俄军积极进行重新部署，而乌军也利用这一机会发动一系列反击。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;在本系列战报中，本人在第一周就已指出俄军的闪电战破产，在第二周就指出俄军事实上已从全面进攻转性了重点进攻顿巴斯和基辅，且认为只有前者还是有可行性的。然而，俄军在第三周依然在对基辅施加压力乃至于试图合围基辅，直到翻浆期到来后才不得不作出调整。到第四周时，俄军的态势是很不利的：因为伸开五指打人，兵力过于分散，导致处处不占优势，多处面临乌军的反击、被迫转入防御，且后勤压力越来越大、战斗力量损耗严重。在这种情况下，俄军已经开始作出一些调整，如在基辅附近转入防御，建立河东、河西二大营；从尼古拉耶夫接近地和南布格河一线撤退，集中兵力防御赫尔松，如此等等。3月24日，乌军总参谋部认为俄军已决定转入持久战，并为此重新部署军队，在多个战场转入防御，以便集中兵力争取主要战场的胜利。3月25日，俄联邦国防部也发布了相应的报告，一方面宣布“特别军事行动第一阶段顺利结束”，另一方面宣布“现阶段正集中力量解放顿巴斯”。也就是说，俄军明确了在其他战场转入防御乃至局部撤退，集中兵力攻取顿巴斯的方针。在这一基础上，俄、乌双方进入了本周的战局。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一战局进展&quot;&gt;一、战局进展&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1基辅方向&quot;&gt;1、基辅方向&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本周基辅方向的战局依然延续了乌攻俄守的局面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月25日，俄军宣布“第一阶段顺利结束”后，本已转入防御的（第聂伯河）河西、河东二大营（俄军V集群和O集群）就开始部署在这一方向上撤退。乌军顺势反击，先后收复伊尔平、布罗瓦里、马卡里夫等前期重点争夺的重镇，打通了基辅—日托米尔高速公路，并派遣迂回部队威胁俄军补给-撤退路线。期间，俄军曾试图在既有补给线外打开更好的撤军通道，如V集群试图夺取交通枢纽科罗斯坚，但都被乌军挫败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月29日，俄国防部副部长福明宣布“大规模减少在基辅和切尔尼戈夫方向的军事行动”，至此俄军已不掩饰（实际上也无法掩饰）其撤退意图。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随后，俄军O集群沿唯一的高速公路向苏梅方向撤退，其主力3月31日已抵苏梅以北集结，但遭到河东、苏梅方面乌军的追击、截击和袭扰，装备损失较大；乌军则追击并打通了基辅—苏梅的H7高速公路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V集群则先向戈斯特梅尔、布恰收缩阵地，而后分兵两路：一路（少数兵力）经切尔诺贝利穿过核污染区向白俄罗斯撤退，3月31日放弃切尔诺贝利核电站；另一路大队人马则依然沿伊万科夫—克拉斯亚季奇的公路向白俄罗斯撤退，3月31日放弃戈斯特梅尔、布恰。乌军一方面派兵截击，一方面趁势进取戈斯特梅尔、安东诺夫国际货运机场等地；俄军也从白俄罗斯派遣第29集团军（V集群的总预备队）和部分白俄军南下莫济里一线接应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因（可能是政治因素导致）选择撤退时机不当，以及缺乏补给等因素，俄军的撤退颇为狼狈，但乌军似也无合围俄军之力。这其中俄空天军发挥了较大的作用。最终俄军能否把撤收出来的部分兵力转运至其他战线，则取决于乌军追击和截击的战果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄军在基辅战场被迫撤退，完全是由于前期庙算错误导致的。在直捣黄龙、斩首基辅、一举摧毁乌克兰国家机器和民心士气的闪击战失败后，俄军出于政治上的考虑，不但在基辅西郊继续投入兵力，又命令近卫第2集团军的精锐机械化部队从苏梅战场强行穿插到基辅东郊，配合基辅西郊的作战。结果是，这两路兵力不但攻击受阻（实际上也没有足够的兵力兵器拿下基辅），而且补给线始终不畅，在翻浆期到来后陷入了进退两难的尴尬境地。这一现象在第四周已十分明显，但俄联邦最高领导层为了在政治上寻找下台阶，又坚持拖到3月25日才下令撤收，到3月29日两国第五轮会谈时才公布这一决定，导致部队丧失了最佳的撤退时机。幸亏有空天军的帮助，才没有酿成更大的军事灾难。（图哈切夫斯基：我要有这个空优，毕苏斯基还想在维斯瓦河上创造奇迹？）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事后复盘来看，佯攻基辅、牵制乌军固有必要，但不应投入如此多的兵力。即便最初因战略误判投入，第二、三周也不该继续追加兵力，无端让自己反被乌军牵制。而今因俄军在顿巴斯方向因兵力不足，根本没有合围住乌军的顿巴斯战役军团（即“联合部队”战役司令部）主力，而基辅等城解围后大量乌军也被解放出来完全可以支援顿巴斯战场，俄军所谓“第一阶段成功压制乌军使之不能驰援顿巴斯，第二阶段将集中力量解决顿巴斯乌军”不啻空谈。然而，改正虽迟，总比不改要好，如能重新部署好基辅附近的兵力，则俄军后续尚能有些作为。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2西南方向&quot;&gt;2、西南方向&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;乌军本周继续反击，一路由尼古拉耶夫东进，一路由克里沃罗格南下，扬言夹击赫尔松，迫使俄军从Z集群预备队（第58集团军）中抽调部分兵力驰援在赫尔松承压的第49集团军。俄军预备队抵达后，又投入炮兵和空天军的强大火力支援，才稳住了战线。然而，乌军的这些活动，明显拖延了俄军在马里乌波尔的进展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄军前期在西南方向打得颇为精彩，以“登陆敖德萨”的成功战略欺骗使得乌军南方战役军团（南方战役司令部）作出完全错误的部署，在前期实现了闪电战，迅速摧毁了乌军部署在赫尔松州和扎波罗热州南部的正规军和边防军，并配合政治攻势破坏了乌军的动员（梅利托波尔和别尔江斯克的领土防卫营都没有动员起来），最终成功占领赫尔松，不能不说是一个非常成功的战役。然而，此后俄军又犯了轻敌的毛病，占领赫尔松后一路前出压制尼古拉耶夫，一路则深远穿插、越过南布格河向摩尔多瓦边境进攻，可能试图在德左俄军配合下合围敖德萨。结果，穿插的俄军虽有空天军支援，仍遭到乌军从西部乌克兰抽调的援军痛打，被迫撤退。随后，乌军南方战役军团在部分人事更替后清醒过来，意识到俄军已无登陆敖德萨可能，从而调集兵力对俄军展开反击，俄军遂陷入被动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事后来看，“登陆敖德萨”既是战略欺骗，俄军后续更无必要尝试合围敖德萨，况且也无此兵力夺取该城。第二周以后在西南方向的冒进，似是画蛇添足。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3切尔尼戈夫苏梅哈尔科夫&quot;&gt;3、切尔尼戈夫、苏梅、哈尔科夫&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;先前围困这些城市的俄军（第49集团军、近卫第1坦克集团军）本周都开始向后方撤退，而这些城市的乌克兰守军本周则都展开了反击：切尔尼戈夫守军向南反击，苏梅守军向西、向南反击，哈尔科夫守军向北反击。随着俄军的撤围，乌军收复了不少居民点，在苏梅和哈尔科夫方向已逼近俄乌国界线。这些之前被俄军半围困的大城市，目前都已解围或接近解围。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;4马里乌波尔战场和顿巴斯方向其他战场&quot;&gt;4、马里乌波尔战场和顿巴斯方向其他战场&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本周，俄军第8集团军和顿涅茨克傀儡军第1合成军在马里乌波尔的进展速度又趋于迟缓。3月24日，俄军进占市中心的圣母代祷教堂，在本周他们强化了对市中心的控制，但始终不能占领整个老城区直至卡里米乌斯河西岸，所以不能够彻底分割乌军。3月28日至31日，俄军进展十分有限。目前乌军仍在城市的五处地方坚持抵抗，彼此还能保持联系，即：卡利米乌斯河西岸城区北部的工厂区、中部的老城区、南部的马里乌波尔港区，卡利米乌斯河东岸的钢铁厂和另一处工厂区。3月31日，乌军试图派遣2架米-8直升机从马里乌波尔撤出若干人员，但其中1架被俄军击落，部分乌军人员阵亡或被俘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，俄军在马里乌波尔战场的战斗人员消耗显然过大，急需重新部署新的人员前往此处，才能尽快分割乌军，然后对各孤立据点展开清剿。然而，目前来看，这一进程可能还需要数周。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北线，俄军第6集团军和卢甘斯克傀儡军第2合成军继续围绕着伊久姆、北顿涅茨克、利西昌斯克，与乌军顿巴斯战役军团北部战役战术集群展开拉锯战。3月28—29日，在伊久姆以西渡过北顿涅茨河的俄军进抵P27高速公路沿线的卡缅卡一带，与乌军在此展开拉锯战，从而对据守伊久姆南岸城区的乌军形成了半包围（4月1日，得到进一步加强的俄军攻占了伊久姆南岸）。在北顿涅茨克正面，俄军也夺取若干居民点。但总体来说，俄军距离合围北顿涅茨克-利西昌斯克依然遥远，更不要说正面拿下这个突出部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据俄军重点进攻顿巴斯的新方针，原先作为O集群预备队的第20集团军所属部队已从别尔哥罗德南下驰援第6集团军，以加强顿巴斯北线的进攻。预计基辅东郊的近卫第2集团军撤回国内后会替代第20集团军执行其现有任务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在古利亚伊波列地区，乌军甚至发动反击，收复了几个村。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;5俄空天军活跃&quot;&gt;5、俄空天军活跃&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;尽管西方向乌克兰运输的防空系统陆续抵达乌克兰，但俄空天军本周继续活跃。3月30日、31日，俄空天军每天出动300架次以上的战机，一方面继续对乌后方目标进行战略轰炸（重点打击乌方燃料仓库），一方面对地支援掩护俄军敌前撤退和在顿巴斯的进攻，期间仅有极个别飞机受到损失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;开战以来，俄空天军虽然在3月5日饱受指责、后来又有赫尔松机场被袭的失利，但总的来说还是成功压制了开战初期成功保存了大部分力量的乌空军、防空部队，从第三周开始牢牢掌握了制空权。尽管出动架次比起美军来说还有相当大的差距（海湾战争空袭期间，美军航空兵日均出动战机约2500架次；2003年伊拉克战争运动战阶段，美军航空兵日军出动战机约1500架次），但俄空天军在第四、第五周的活跃无疑给乌克兰军队造成了很大的压力，并大大削弱了其反击的力度，一定程度上挽回了陆军遭遇的不利局面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌军导弹部队力量虽弱，却发挥了一定的作用，开战初期奇袭了俄军在罗斯托夫附近的空军基地，3月24日击毁在别尔江斯克的两艘俄军登陆舰，3月29日又奇袭俄军在别尔哥罗德的军事基地，都给俄军带来了一定麻烦。乌空军也派直升机在3月31日奇袭别尔哥罗德的俄军燃料库，取得成功。但是，这些比起俄空天军自然还是小巫见大巫了。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;6俄军赫尔松州等地宣抚工作&quot;&gt;6、俄军赫尔松州等地宣抚工作&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本周，俄军在赫尔松州全土和扎波罗热州南部继续展开宣抚工作。此前，已在这些占领区建立维持会。本周，俄军又在梅利托波尔市建立被称为“梅利托波尔市公安民警”的傀儡治安武装，意图加紧拼凑傀儡政权，最终建立所谓的“塔夫里达人民共和国”，以便把这一占领区从乌克兰分离出去、与顿涅茨克和卢甘斯克一样加以殖民化。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二战争现状&quot;&gt;二、战争现状&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1俄罗斯方面&quot;&gt;1、俄罗斯方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄军把全面进攻转为重点进攻，表面上自然是大丢其人，实际上也必然在撤退中受到一定乃至较大的损失，比如近卫坦克第4师的装备就已受到很大损失。但是，从战略上来看，这不失为壮士断腕，总算是改正了先前伸开五个指头打人、兵力分散、处处受阻的战略错误。后续若能成功集中兵力，则尚可在顿巴斯有一些作为。然而，战前的战略误判、战争前两周的战略错误，姑且不提，仅就这个纠正措施而言也来得太迟了：第三周碰壁之后，在第四周就应该果断实施这一措施，如是则目前俄军的态势将会比现在好得多。此外，如果及早实施作出这一措施，顿涅茨克傀儡军的战斗力量就不会受到如此严重的损耗，对俄军在顿巴斯展开重点进攻将更为有利。然而，可能因为政治上的因素，俄军拖延至本周进入翻浆期后才开始执行这一措施，这就给俄军的撤退带来了更大的困难。其能否真正通过这一措施集中兵力，以投入顿巴斯方向，还需要进一步的观察。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，俄军已经完全放弃了在顿巴斯以外取得新战果的企图，试图集中力量于顿巴斯，以北围北顿涅茨克、南陷马里乌波尔；在赫尔松，则力图巩固目前的战果，以便在和谈中能争取把克里木和顿巴斯连成一气。然而，俄军固然可能通过撤退集中一部分兵力，乌军更可解放大量兵力并通过第聂伯罗彼得洛夫斯克—戈尔洛夫卡和波尔塔瓦—斯拉维扬斯克的几条公路、铁路向顿巴斯输送。马里乌波尔又久攻不下，依然钳制俄军大量的兵力，俄军能否在顿巴斯有所作为依然需要看俄军后续的指挥艺术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄军将从4月1日开始2022年度的新兵征集，预计征集14万名义务兵。然而，由于缺乏必要的训练，这些新兵不会对目前的战争有什么直接、即时的帮助。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2乌克兰当局方面&quot;&gt;2、乌克兰当局方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;随着战局的发展，乌克兰当局的求和意愿，比起前三周，已大幅下降，不愿再进行更多的让步。相反，俄帝反而对谈判更加积极。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月27日，乌克兰总统泽连斯基接受俄罗斯记者电视采访，对俄方喊话，宣布“让一切回到开始的地方（2月23日军事分界线）”，保证“不会（从俄占顿巴斯和克里木半岛）驱逐俄军”，对俄作出了一定让步。俄方当时并未回应，相反还“调查”该记者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月29日，俄、乌双方在土耳其的伊斯坦布尔举行了第五轮会谈，也是双方继第三轮和外长会议之后的首次直接会谈。乌方提出的条件依然是：中立，不结盟，不允许俄罗斯以外的外国驻军，不加入北约，但需要俄联邦以外的四强以及德国、意大利、土耳其、波兰、以色列等国保障其安全；不保持核武器等大规模杀伤性武器，不告知俄国和其他安全保障国时不得举行军事演习；俄军退回2月23日军事分界线，乌军不以武力收复顿巴斯（2月23日前两傀儡政权控制区）和克里木半岛，双方继续就顿巴斯和克里木地位进行谈判。乌方并要求先召开安全保障国会议保障其安全，而后俄国撤回2月23日军事分界线，最后乌克兰才能举行公投并批准和平协议。俄罗斯对乌克兰实际上已放弃了“去军事化、去纳粹化（去反俄势力化）”的战略目标，对乌方要求的大体框架也持积极态度，但又不甘心到此为止，仍希望把现有的战利品合法化并全取顿巴斯，所以又提出“不与任何人讨论克里木地位问题”云云。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;双方唯有在反康、反无产阶级以继续战争方面，是完全一致的。如泽连斯基政权以“共赴国难”为由，又通过一系列法案，限制乌克兰无产阶级的权利，单方面扩大资本家的利益。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3其他帝国主义方面&quot;&gt;3、其他帝国主义方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄帝与欧洲诸帝国主义国家之间的经济战，有愈演愈烈之势。先前，欧洲各帝国主义国家拒绝在俄帝的经济支柱即能源领域制裁后者，可谓与俄帝仍保持一定的默契。然而，俄帝在上周（第四周）使出了在“不友好国家”（主要就是欧洲诸帝和日本，因为美帝已经停止购买）购买天然气时强制以卢布结汇的大招，一举稳定了卢布汇率。然而本周，欧盟方面加以反击，宣布拒用卢布支付，从而导致了天然气危机。目前，双方正在商议解决危机的办法，具体情形还不清楚。尽管目前俄帝在这个问题上对欧洲诸帝占据优势，但后者也坚定了能源脱俄化的信心；一旦在数年内成功实现这一目标，则俄帝必将处于更加不利的地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美帝见俄乌形势朝有利于己方的方向发展，又重新恢复了若干自信，对其他帝国主义和伊朗等区域强国的态度趋于强硬，让步减少。3月31日，美帝对伊朗实施了新的制裁。同时，美帝和其他西方帝国主义国家对乌克兰当局的军事援助也有增加，如英帝决定开始向乌克兰提供火炮和装甲车等重武器。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三战争趋势&quot;&gt;三、战争趋势&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;经过一个月的战争，俄军的闪电战和全面进攻都已经破产，转为持久战和局部的重点进攻。俄军已放弃了在顿巴斯以外的进攻，从基辅、苏梅、切尔尼戈夫接近地上撤退（未必完全撤回俄境内），以集中兵力进攻顿巴斯。然而，如上所述，现在才做这一调整，实在是有些迟了。然而，俄军至少在顿巴斯仍掌握着战役的主动权，可以追加投入以取得更多的战利品，从而在谈判桌上获得更多的筹码。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌军方面由于丧失制空权，受到俄空天军的压制，战略、战役性的军事行动都不免受到影响，战争潜力也受到很大的削弱，明显缺乏进行战略反攻的能力。至于其是否具备向顿巴斯前线输送足够援助的能力，则有待于进一步的观察。如能在西方援助下强化这一能力，则俄军在顿巴斯重点进攻乌军战前的坚固设防地带也未必能取得大的进展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，主要的战场早已转移到顿巴斯，还有谈判桌上去了。现在，只是俄军终于完全承认了这一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/488239916&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/NN1mD3G.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ 原载《知乎》链接。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>当代张敬轩</name></author><summary type="html">本周之初，俄军终于不得不变相承认闪电战失败，宣布要从全面进攻乌克兰转向重点进攻顿巴斯。为此，俄军积极进行重新部署，而乌军也利用这一机会发动一系列反击。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/tl4CKOA.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/tl4CKOA.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">俄乌战争第四周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-03-30-2022-russian-invasion-of-ukraine-week-4.html" rel="alternate" type="text/html" title="俄乌战争第四周" /><published>2022-03-30T12:00:00+08:00</published><updated>2022-03-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-russian-invasion-of-ukraine-week-4</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-03-30-2022-russian-invasion-of-ukraine-week-4.html">&lt;p&gt;翻浆期来临，俄军在顿巴斯陷入战争泥潭，战争天平进一步向不利俄帝的方向倾斜。俄军主力迟迟无法攻克马里乌波尔、伊久姆等地，乌军在其他局部转入反攻。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;一战局进展&quot;&gt;一、战局进展&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1基辅方向&quot;&gt;1、基辅方向&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄军第二梯队在第二周完成展开后，在第三周对基辅外围发动了进攻，有所进展，夺取了基辅西北的布恰等镇，并切断了基辅通往日托米尔的高速公路。然而，本周俄军未能持续这一攻势，反而遭到了乌军的反击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，乌军以水代兵，开闸泄洪，在伊尔平河下游制造了庞大的泛滥区，以阻滞俄军V集群（东部军区前指，指挥目前驻白俄罗斯的俄军，负责在第聂伯河以西的军事行动）第35集团军主力的进攻，后把责任推卸给俄军空袭，宛若花园口再来；区别仅在于乌军的泄洪比蒋军有技术得多，总算没有淹到居民区。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而后，乌军基辅战役军团（基辅军管局）集中4—5个旅的兵力，从西北、西南、南、东南等几个方向，对俄军V集群第36集团军和第35集团军一部展开反击，重点指向戈斯托梅尔（安东诺夫国际机场）、布恰、马卡里夫以及俄军V集群的主要补给线（P02高速公路）。俄军空降兵第98师第331团首当其冲，团长、副团长、政工副团长全部阵亡，大尉、上尉死了一堆，战斗力量几乎伤亡殆尽。目前，反击仍在进行中，虽然未能如亲乌自媒体所言合围俄军第36集团军，但也迫使俄军V集群就地构筑工事、转入防御。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄军在基辅接近地上的各集团军（V集群第35、36集团军、O集群近卫第2集团军），不知是因为战斗力量损失惨重，还是后勤补给不济，作战相当消极，至3月23日已纷纷结硬寨、打呆仗，宛若天京城外的湘军，从而建起了（第聂伯河）河东、河西大营。不过俄空天军在基辅战区已掌握绝对制空权，对乌军炮兵进行了精确打击，一定程度上缓解了基辅附近俄军的窘境。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2西南方向&quot;&gt;2、西南方向&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;屡次三番被俄军“登陆敖德萨”的佯动作战牵制后，乌军南方战役军团（南方战役司令部）终于反应过来，确认俄军已无登陆能力，遂不再理会黑海舰队的岸轰，调动主力部队北上，在南布格河一线集中3—4个旅，对俄军发起反击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄军Z集群（南方军区前指）第49集团军在西南方向本就兵力分散，在尼古拉耶夫、新敖德萨、克里沃罗格等战场均无兵力优势，之前支援其作战的陆航部队又在赫尔松机场被重创，面对乌军优势兵力反击唯有后撤。围攻尼古拉耶夫的俄军被迫撤围，尼古拉耶夫成为乌军第一个解围的大城市。在新敖德萨、沃兹涅先斯克之间渡过南布格河一度向摩尔多瓦边界挺进的俄军，在乌军反击下被迫撤向因古尔河。向克里沃罗格挺进的俄军因侧翼威胁，也被迫转入防御。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，西南方向的俄军已被迫转入防御，以保卫唯一到手的赫尔松州。该方向上的俄军士气相当低落，但乌军的战斗力也有限。俄军缩短补给线并转入防御后，又得到空天军和海军对地导弹的火力援助，乌军能否继续突破，还很难估计。然而，乌军的反击，本身就已让俄军向摩尔多瓦边境或克里沃罗格突破的企图，都宣告失败了。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3马里乌波尔战场&quot;&gt;3、马里乌波尔战场&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄军Z集群第8集团军及其顿涅茨克傀儡军第1合成军，集中重兵围攻马里乌波尔。然而，战果寥寥，在亚速钢铁厂和老城区陷入与乌军海军步兵、国民警卫队亚速营等部的逐屋争夺。在交战中，俄军损失惨重。黑海舰队政工副司令、第810海军步兵旅旅长等相继阵亡。3月24日，（卡利米乌斯河）河西俄军攻入市中心，占领圣母代祷教堂，有分割守军之势；河东俄军继续清剿工业区的亚速钢铁厂。守军在俄军猛烈火力打击下虽似有不支迹象，但仍控制核心城区的大部分；俄军及其傀儡军的战斗力量消耗较大，士气也成问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;期间，俄军曾在3月21日向守军下达最后通牒，要求守军投降。但是守军不予理会，甚至一度展开反击。此后人道主义通道数次中断，平民伤亡惨重。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;4顿巴斯方向其他战场&quot;&gt;4、顿巴斯方向其他战场&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄军Z集群第6集团军及其卢甘斯克傀儡军第2合成军，继续试图合围北顿涅茨克-利西昌斯克的乌军。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄军继上周在伊久姆以西渡过北顿涅茨克河成功建立桥头堡后，一方面试图继续向南穿插至斯拉维扬斯克，一方面又试图在伊久姆以东渡河建立第二个登陆场并向西南穿插迂回伊久姆南岸市区。然而，乌军在此集中2—3个旅的兵力，一方面依托设防城镇死守，一方面进行战术反击。俄军在此陷入拉锯战，虽于3月24日再度宣布夺取伊久姆全城，但很可能仍未完全控制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卢甘斯克傀儡军第2合成军则从正面进攻北顿涅茨克、利西昌斯克，虽拿下几个居民点，但尚未接近两市市区，战斗力量就已损失惨重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄军及其顿涅茨克傀儡军在古列亚伊波列战场，几乎没有什么进展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总的来看，俄军已基本上不可能合围除马里乌波尔以外的乌军顿巴斯战役军团（“联合部队”战役司令部）。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;5其他被困城市&quot;&gt;5、其他被困城市&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;除基辅和顿巴斯地区的城市外，其他被困城市还有切尔尼科夫（俄军O集群第41集团军）、苏梅（俄军O集群近卫坦克第1集团军）和哈尔科夫（俄军Z集群第6集团军，也可能是O集群近卫坦克第1集团军）。俄军继续半包围这些城市，但连切断这些城市对外交通通道也做不到，更别说攻城了。其中切尔尼戈夫值得一提，某些地图上宣称俄军在本周合围城市，这是不正确的，俄军仅仅切断了该城与基辅之间的高速公路，但未能完全合围该城；而后，随着俄军收缩兵力转入防御，上述战绩还部分失去，结果就更无法封锁切尔尼戈夫了。因此，俄军只能对这些城市进攻程度不同的轰炸以削弱军民抗战士气。总体上，俄军毫无进展可言，各部队依然是在距离上述城市市中心15—25公里的郊区坐守，也形成了围城大营之势。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;6俄空天军活跃&quot;&gt;6、俄空天军活跃&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄军空天军本周继续活跃，由此可以判断乌军在开战初期隐蔽保存起来的空军（无人机除外）和机动防空单位从第三周开始已经基本消耗殆尽：它们或是被消灭，或是弹药耗尽。俄空天军本周继续进行战略空袭和对地支援任务，但似乎高价值目标在第三周已经基本打击完毕；本周空天军开始用匕首导弹打弹药库，或是定点清除乌军火箭炮、榴弹炮等远程火炮，令人颇有大材小用之感。不过，美国和东欧各国本周也终于开始向乌克兰提供新的苏式防空系统了。勃列日涅夫为世界大战准备的武器，如今全给他的后辈用来打俄乌战争了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌军方面，则使用仅剩的战术导弹打击别尔江斯克港口，以妨碍俄军后勤，结果在3月24日意外重创俄海军两艘登陆舰，算是获得了开战来对俄海军首次造成的可确认战果。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;7泽连斯基强化专政&quot;&gt;7、泽连斯基强化专政&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本周，泽连斯基政权露出了其獠牙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月20日，泽连斯基宣布对乌克兰所有的全国性电视台实行“言论统废合”，建立了相关平台督促电视台按照政府的口径播报信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同日，泽连斯基又宣布暂停多个政党的活动，如“反对派平台—为了生活”、沙里伊党、纳什党、反对派集团、左翼反对派、左翼力量联盟、乌克兰进步社会党、乌克兰社会党等。这些党派，大多数是亲俄党，如乌克兰进步社会党早已从左翼政党堕落为俄罗斯族法西斯政客辈出的组织；其中一些，比如沙里伊党，更是从买单运动、2014年的法西斯民团起家、在2019年以后领卢布倒戈到亲俄阵营的政治流氓，堪称是无耻之尤。不过也有一些政党，比如主流的亲俄反对派买办资本家政党“反对派平台—为了生活”，此前已经分裂为鼓吹降俄的梅德维德丘克派和主张护国的博伊科派；还有实为2015年后被禁的乌修之马甲党的“左翼反对派”，在开战后也因护国、投俄之争陷入了内部分裂、濒临瓦解。泽连斯基对这些业已内部分裂的政党依然赶尽杀绝，显示了其作为乌克兰统治集团（亲欧买办大资产阶级）代表以强力维护本集团专政的狠辣一面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从另一方面来看，泽连斯基强化专政，也是在和谈久拖未决的情况下，对战争长期化的一种准备。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二战争现状&quot;&gt;二、战争现状&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1俄罗斯方面&quot;&gt;1、俄罗斯方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄军的一个重大问题是战斗力量消耗巨大：且不论将军、上校死了多少，俄军在第一周（至3月2日）承认阵亡498人，负伤1597人；至本周，俄军承认（至3月24日）阵亡1351人、负伤3825人（不包括傀儡军、国民近卫军等）。另一方面，顿涅茨克傀儡军承认其到3月19日为止阵亡349人、负伤1930人；后又承认3月18日到25日阵亡232人、负伤871人；若按此比例推算，则顿、卢傀儡军到第四周结束的伤亡已达5000人（卢军兵力约为顿军的70%，当然其实际伤亡比例可能小于顿军）。若再加上被俘，这个数字会更大，但尚无乌军俘虏俄军及其傀儡的确切数据。由于大部分的伤亡都来自战斗力量（装甲兵、步兵等），而俄军战斗力量在10万人以下（不含准军事力量时估计约7万人），其傀儡军则在2万人左右。因此容易得出这样一个结论：如果继续这样打下去且不进行总动员，俄军姑且不论（若采信俄军数据则其战斗力量尚可维持到开战后一年），傀儡军的战斗力量坚持不到开战后的第20个星期（当然这里没有考虑伤愈归队问题，然而许多伤员的治疗周期都要长于此）。实际上，前皇俄军阀斯特列科夫的估计比我还要悲观：他认为如果情况继续下去，顿涅茨克傀儡军将会在4月中旬耗尽其战斗力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此可以估计：俄军若不进行总动员（然而动员生效又需要时间!），几乎已经不可能取得马里乌波尔以外的任何战果。然而，总动员则需要支付额外的政治、经济代价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在经济战方面，俄联邦本周则暂时稳住阵脚。前此，俄股市、汇市均遭腰斩级别的重创。俄联邦政府依靠抛售黄金储备等办法，勉强托市。3月23日，俄当局宣布购买俄能源只能采用卢布结算，成功稳定卢布汇率。目前看，俄联邦仍能采取各种统制措施，暂时缓解制裁带来的经济压力，俄财界短期内也趋于稳定。目前，俄民生物资在制裁之下局部出现抢购，但总体尚未出现短缺，国民经济暂无立即崩溃之势。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2乌克兰当局方面&quot;&gt;2、乌克兰当局方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;乌克兰当局的态度，随着本周战局的发展，渐趋于强硬。这从双方对和谈的态度可以窥见一二。第二、第三周时总是乌方抢先向媒体发布“和谈取得进展”的信息，而俄方往往趋向否认。然而，本周形势出现逆转，俄方一再发布谈判取得进展的消息，而乌方则予以否认。目前，谈判依然在线上进行，但显然在某些关键问题上卡壳，以至于不能有进一步的突破。泽连斯基与普京的会面，暂时也就没有可能，估计双方依然在期待在战场上获得筹码。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;泽连斯基继续视频出席各国议会，讨要援助。然而，实际上援助非常有限。美帝和欧洲各帝国主义的援助主要可分为三部分：第一部分是财政援助，即帮助乌克兰在战时弥补财政赤字和进出口逆差。第二部分是军事援助，目前主要集中于单兵武器，但也开始提供防空系统和巡飞弹，更有提供反舰导弹的动向；乌克兰当局甚至希望提供坦克、战斗机等其他重型武器。第三部分是接纳乌克兰难民。目前，乌克兰已有约十分之一的人口逃亡国外，另有四分之一以上的人口从战区逃往西部乌克兰的大后方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总的来说，乌克兰有勃列日涅夫留下的大量“遗产”，并不缺乏各种武器。然而，战争中的消耗是不均衡的，乌军诸如防空导弹之类的武器存在快速消耗殆尽的可能性，是否会出现短缺也值得关注。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3帝国主义的难处&quot;&gt;3、帝国主义的“难处”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;各帝国主义各怀鬼胎，地区小霸也趁机活跃，我们已经在第三周加以介绍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，俄乌战争直接带来的经济冲击已经显现。由于俄乌战争、其他冲突（如伊朗、沙特之间的代理人战争）以及囤积居奇等因素，能源价格特别是欧洲的能源价格已升至新高，农产品价格也不断上涨。这对欧洲各帝国主义国家及其附属国的经济乃至民生形成了直接的打击。意大利、西班牙等国都出现了要求当局不要再干涉俄乌战争的群众抗议。当然这些抗议也被亲俄舆论所利用，反过来又加强了欧洲帝国主义国家内部对俄绥靖派的力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;土耳其、沙特、伊朗乃至于朝鲜、委内瑞拉、阿富汗（塔利班政权）等国，趁此机会，都纷纷展开了活动，搞得美帝顾此失彼、焦头烂额。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三战争趋势&quot;&gt;三、战争趋势&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;随着翻浆期的到来，侵乌俄军的后勤压力成倍增长。而俄帝尚未夺取马里乌波尔，在伊久姆也陷入苦战，这就导致它最初的分路并进、全面侵乌、声势浩大、迫乌就范的如意算盘变成了伸开五指打人、力量空前分散，在哪里也不占什么优势。这就给了乌军在顿巴斯以外的战场发动局部反击战役的机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即便一切顺利，俄军也依然需要几天的时间才能分割包围马里乌波尔的守军。而假如守军不投降、乌当局不求饶，那么还要再花上至少一个星期的时间清剿马里乌波尔的守军。也就是说，俄军在至少两周内，仍要被马里乌波尔牵扯兵力。（当然，可能在那之前自我宣布胜利。）即便攻陷马里乌波尔之后能解放出部分兵力兵器，恐怕也不足以再围歼哪一路乌军，或攻占哪个城市。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在此期间，乌军若能抓住战机，取得一个反击战役的胜利，合围一路俄军，那么战局就会发生根本性的变化。如果乌军做不到这一点（在俄空天军掌握制空权后的确也是很难做到的），那么战局就会朝相持的方向发展：俄军无力进攻，乌军也只有苦撑待变。到那时，双方或是被迫苦涩的议和，或是把战争无限制拖延下去（包括在俄方自我宣布胜利后转入对峙），直到一方（通过总动员或美、欧帝国主义加码援助）积累起足以打破局面的力量而重启战局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/486454782&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qbqFB0v.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ 原载《知乎》链接。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>当代张敬轩</name></author><summary type="html">翻浆期来临，俄军在顿巴斯陷入战争泥潭，战争天平进一步向不利俄帝的方向倾斜。俄军主力迟迟无法攻克马里乌波尔、伊久姆等地，乌军在其他局部转入反攻。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/5LiNvPP.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/5LiNvPP.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">俄乌战争第三周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-03-18-2022-russian-invasion-of-ukraine-week-3.html" rel="alternate" type="text/html" title="俄乌战争第三周" /><published>2022-03-18T12:00:00+08:00</published><updated>2022-03-18T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-russian-invasion-of-ukraine-week-3</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-03-18-2022-russian-invasion-of-ukraine-week-3.html">&lt;p&gt;俄乌战争的第三周是战争从运动战转入阵地战的一周。双方表现乏善可陈，战争已经直接变为积累和谈筹码的工具。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;一战局进展&quot;&gt;一、战局进展&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1基辅方向&quot;&gt;1、基辅方向&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄军在第二周完成了其第二梯队在基辅接近地上的展开，从而使得己方对基辅守军重新拥有了优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本周内，俄军在基辅北郊、东郊、西北郊、西郊展开了军事行动。一方面以空地远程重火力打击基辅（不过其实仍留有一定余地，不似对其他几个城市般凶狠），另一方面开始逐村逐镇地扫荡乌克兰守军的阵地。乌军则仍是老一套，一方面死守，一方面派遣小部队、特种兵、游击队、无人机、远程炮兵乃至固定翼飞机等对俄军特别是后勤车队展开打击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本周，乌军在基辅附近成立了新的战役军团——基辅州军管局——统一指挥基辅接近地上的所有乌军，原顿巴斯战役军团（“联合部队”战役司令部）司令官帕夫柳克中将（三星将军）改任军管局局长（科斯卡洛夫将军接任其原职）、基辅州长为其副手，实行了军民事务的统合。目前乌军在前线大体有五个战役军团，自北而南分别是：基辅州军管局、北方战役司令部、东方战役司令部、联合部队战役司令部、南方战役司令部。各战役军团分别下辖若干个战役战术集群，以下是旅、团、营等战术兵团和部队。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总的来看，乌军依托预设阵地屡次伏击俄军，但为俄军优势兵力兵器逐步压倒。俄军在各战线都成功夺取了一些居民点并建立了前进基地，还在基辅西郊切断了基辅—日托米尔公路。但是，基辅西南方向通往法斯托夫的铁路、通往白采尔科维的公路，以及东南方向通往卢布内的铁路和公路、通往切尔卡瑟的公路等，均依然在乌军手中。这样，基辅和其他被半包围的城市一样，都可以源源不断得到外来的援军和补给。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2马里乌波尔战场&quot;&gt;2、马里乌波尔战场&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;马里乌波尔已成为俄乌战争的主要战场。俄军集结了两个集团军的主力，以及顿涅茨克“人民共和国”傀儡军的绝大部分力量，开始对马里乌波尔发动攻坚战。到3月16日，俄军基本上攻占了卡里米乌斯河以东的工业区，但仍未肃清此地的守军。俄军对马里乌波尔主城区的攻坚战，仍未开始。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月15日开始，俄、乌双方总算完全开放了马里乌波尔的人道主义通道（此前断断续续，具有表演性质，至此才算是有了普通人能真正用上的通道），此后有数万平民陆续离开马里乌波尔前往俄、乌后方。然而随着平民撤离，俄军也进一步升级了对马里乌波尔的轰炸，可谓火力全开。大量民用设施都化为齑粉，平民伤亡已达数千人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前围攻马里乌波尔的俄军及傀儡军超过两万人，守军估计不足一万人。虽然守军已把马里乌波尔要塞化，但俄军具有三倍以上的兵力优势、兵器优势则更大，无法获得援助的马里乌波尔被攻陷应该只是时间问题。然而，守军目前仍有相当完整的控制区，维持着战线。俄军分割、瓦解、最终消灭守军，仍需相当时日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月20日开始，基辅的最低气温将会达到零度及以上；3月21日，哈尔科夫的最低气温也会升到零度。此后，整个乌克兰会陷入翻浆期，俄军后勤会成倍增长。如果拖到3月25日以后才夺取马里乌波尔，俄军就算解放出兵力也很可能没有再扩大战争的时间窗口，何况很可能因为久战疲惫和伤亡惨重而无法解放出什么可用兵力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，马里乌波尔能守到何时，某种意义上已成为决定俄帝在谈判桌上筹码多少的关键因素。若俄军能在下周内夺取马里乌波尔，则可能进一步扩大战争，或逼迫乌克兰作出重大让步；否则，很可能以目前俄乌双方基本草拟完毕的条款结束战争了。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3顿巴斯方向其他战场&quot;&gt;3、顿巴斯方向其他战场&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在北顿涅茨克战场，俄军在3月11日以后重新开始对北顿涅茨克河南岸的伊久姆发动进攻，到3月15日已经成功在南岸建立了一个桥头堡。但是，终究没有完全控制南岸的伊久姆城区，也没有能继续向纵深突破，更没有抵达斯拉维扬斯克。乌军从顿巴斯战区的其他战场调集了援军并且成功地增援了第81空降突击旅。这一点本身就说明所谓乌军只能龟缩城市、静态防御、已丧失机动能力、十几万大军在顿巴斯抱头蹲防等死之类的说法是不正确的。俄军及其卢甘斯克傀儡军正面进攻北顿涅茨克也无甚进展，甚至可说是已经停滞了。总而言之，俄军除非投入大量预备队（有吗？），否则短期内已经无法在北顿涅茨克建立第二个包围圈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在古利亚伊波列战场，俄军的纵深突破已为从顿巴斯转向南翼的乌克兰军队挫败。不过向东进发的俄军在3月16日前后与沃尔诺瓦哈的傀儡军实现会合，拉平了战线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在顿涅茨克市当面战场，俄军及其顿涅茨克傀儡军对乌军坚固设防城镇的突击（本身是为了呼应古利亚伊波列战场俄军的突破企图）已惨重的损失落下帷幕。3月15日后，这一战场的俄军及其傀儡军未能继续进攻，也就宣告了俄军在短期内不可能建立起第三个包围圈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至此，俄军在顿巴斯方向其他战场的合围企图已经失败。至少在马里乌波尔攻坚战结束之前，不要说围歼乌军顿巴斯战役军团（即“联合部队”战役司令部），就是分割该军团一部并建立第二、第三个包围圈的计划短期内也无法实现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上，即便根据俄国观察家的报告也可以看出，乌军顿巴斯战役军团主力已转移出了顿巴斯地区（卢甘斯克和顿涅茨克二州），至少其相当一部分兵力已转移到南北两翼对抗俄军纵深突破部队。加之乌军在战争初期曾从顿巴斯地区调兵支援其他方向的事实逐步披露，目前可以大胆推测：乌军主力现已从顿巴斯地区撤至二线，可能只有15个左右的加强营的正规军以及若干国民警卫队团（武警）、领土防卫营（民团）继续殿后坚守设防城镇和要塞化地域，也就是说顿巴斯地区可能只剩下三万左右的乌军；不过，由于撤离的乌军把相当一部分重装备留下，这些乌军拥有的重装备是超编的，这也可以解释为何乌军往往放弃一部分重装备（因为需要撤退时已经没有足够的人力带走它们）。即便之后俄军能全歼这些乌军（可能性比较小），也不像某些人认为的那样具有决定性的意义了。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;4西南方向和克里沃罗格方向&quot;&gt;4、西南方向和克里沃罗格方向&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄军在这一方向有积极的空地火力打击，但其地面部队并无重大进展。无论是尼古拉耶夫、新敖德萨还是尼科波尔方向，都没有明显突破。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄海军舰艇炮击敖德萨，守军还以颜色，但双方都没什么战果可言。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;5其他被困城市&quot;&gt;5、其他被困城市&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;除基辅和顿巴斯地区的城市外，其他被困城市还有切尔尼科夫、苏梅、哈尔科夫和尼古拉耶夫。俄军继续半包围这些城市，但连切断这些城市对外交通通道也做不到，更别说攻城了。因此，俄军只能对这些城市进攻程度不同的轰炸以削弱军民抗战士气。其中，对哈尔科夫的空地火力打击是最凶猛的，造成的平民伤亡也最多。（俄军所谓的赈济难民是在城郊其控制区的村镇内进行的。）但是，总体上，俄军毫无进展可言，有时还被反击。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;6俄空天军战略轰炸&quot;&gt;6、俄空天军战略轰炸&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本周，俄空天军对全乌克兰的各大城市展开了战略轰炸；特别值得注意的是，开始了对西部乌克兰各大城市的战略轰炸。俄军先后摧毁了哈尔科夫、尼古拉耶夫、卢茨克、基辅、日托米尔等地的一批乌军军工企业，并对利沃夫的乌军外籍军团训练基地进行了外科手术打击；据称，俄军还重点打击了乌克兰的燃料储备。俄空天军的这些行动，旨在削弱乌克兰的长期战争能力，但在北约对乌克兰提供更多装备的目前，作用并不很明显。不过从另一角度看，俄空天军的这些行动说明，俄军从本周开始真正比较牢固的掌握了乌克兰的制空权，不再受到乌空军和防空部队的重大威胁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面对俄军的战略轰炸，乌军也对俄军的纵深目标进行了若干有战略性质的打击。3月7日和15日，乌军两次以远程火箭炮打击了俄军占领后启用的赫尔松国际机场，摧毁至少5架俄军直升机和大批燃料，破坏了俄空天军在西南方向对地支援的能力。本周，顿巴斯乌军还对顿涅茨克俄军纵深发射了多枚圆点战术导弹，其中一枚造成了较多平民伤亡，引起俄方舆论反击。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;7俄军占领区宣抚工作&quot;&gt;7、俄军占领区宣抚工作&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄军继续在其占领区以小恩小惠进行宣抚工作，并在外交上争取设置对自己有利的“人道主义通道”以便掠人。俄军还展开扫荡，恩威并施收缴民间军火等，以强化其统治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本周，俄帝似还有在被其宣布完全占领的赫尔松州拼凑伪政权之意，结果引起赫尔松群众抗议。俄军果断向群众开火以镇压。总之俄帝的宣抚工作，似乎并不成功。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二战争现状&quot;&gt;二、战争现状&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1俄罗斯方面&quot;&gt;1、俄罗斯方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;经过乌克兰军民三周的顽强抵抗，俄军的兵力、兵器、士气均有大幅度的削弱，俄军的不可恢复损失已达四位数，总损失接近或达到五位数（暂且不去讨论其具体数字）。乌克兰军民的损失，当然比起俄军就更大得多了。但是普京害怕国内反战力量膨胀，被迫宣布禁止义务兵继续参加所谓“特别军事行动”，这就导致了俄军前线兵力出现缺口。为填补这种缺口，普京从各个方面搜集兵力，包括但不限于从远东抽调合同兵，撤回驻格鲁吉亚（南奥塞梯、阿布哈兹）的兵力，乃至于大量雇佣叙利亚复兴党政权的军人，又或者在社会上紧急重新雇佣合同兵，如此多管齐下勉强在南北两线拼凑了一批预备队。然而，这些举动不但导致俄军在其他方向上既得利益丧失的危险，而且也增加了财政支出。俄帝的战争潜力在进一步下降。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，俄军在战场上依然具有主动权，但这个主动权已经大大下降。俄军在其他方向上的突破都已被阻止，在基辅虽有进展，但难以包围该城，更谈不上夺取该城；只有在马里乌波尔，俄军仍能维持进攻，并且有望消灭该城的守军。这样，马里乌波尔何时沦陷就成了一个中心问题。如果马里乌波尔在下周内沦陷，则俄军尚有一定可能继续扩大战争，否则即将陷入无力状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，俄罗斯方面虽不甘心，但也开始认真地对待和谈，试图与乌方达成妥协。尽管多次否认乌克兰当局对外释放的和谈“成果”，但到了3月17日，俄方也承认会谈具有“进展”，并且认为俄乌总统会面在未来是可能的。只是俄罗斯方面依然期待自己的军队能在战场上带来更多的筹码。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（此处删除一节。）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2乌克兰当局方面&quot;&gt;2、乌克兰当局方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;虽然在三周抗战中取得一定的战果，但是乌克兰当局的本性决定了其只能推行寄希望于外国的片面抗战路线，并在外国不愿意积极援助时倾向于妥协。对于泽连斯基来说，“寻求外援”是其第一目标，而“顺势求和”是其第二周以来的第二目标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;泽连斯基先后视频出席了欧盟和美国的许多会议，得到了许多吹捧，以及很少的援助。他有关派遣维和部队、建立禁飞区和进一步扩大对俄制裁到全部产业的倡议，都遭到北约和欧盟的拒绝。3月15—16日，波兰、捷克、斯洛文尼亚等西斯拉夫三国（斯洛文尼亚在语言上属南斯拉夫国家，但历史接近于西斯拉夫诸国）的总理访问基辅，向泽连斯基表达了他们对乌克兰的支持，泽连斯基大谈与西斯拉夫三国的合作，但实际没有多大成果。3月17日，斯洛伐克在美国号召下允诺向乌军提供了一个营的S300防空导弹；这是乌克兰首次得到重型武器援助，算是一个外交成果，然而也还未落实。除此以外，英国向乌克兰提供星空防空导弹，等等，虽然质量有所提高，但基本上还是停留在原来的单兵装备水平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄乌外长在安塔利亚会谈后，双方的第四轮会谈从3月14日开始，并且断断续续持续至今。双方在第四轮会谈中开始取得实质性的进展，比如几条人道主义通道终于完全开放。此外，俄、乌双方陆续公布了一些谈判成果，比如讨论乌克兰的中立方式（瑞典式、奥地利式）等等。3月16日，乌克兰宣布双方接近于达成协议，暗示内容包括乌克兰中立化（不参加北约、参加欧盟、成为某种形式的永久中立国）、裁军、安全保障、俄罗斯撤军、克里木和顿巴斯的地位，等等；俄罗斯则加以否认，但3月17日又承认谈判具有进展，以及俄乌总统可能会面。看来双方的确已经草拟了一份妥协文件，但是双方的高层都在期待各自的军队给自己带来更多的筹码。这也就导致马里乌波尔成为了某种老虎机一类的东西，其战果将决定这份妥协文件的文本向哪个方向倾斜。当然，如果最终倾斜程度超过了一方的底线，则战争就会长期化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，乌克兰军队的兵力经过动员后堪称雄厚，已达50万人，远远已超过了俄军入侵兵力。乌军的技术装备虽有较大损耗，但仍有相当的储备，且能得到外援。不过，乌军已丧失制空权，大量部队又静态防御城市，所以也无力反攻。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3法西斯主义复兴&quot;&gt;3、法西斯主义复兴&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;同普京所谓“去纳粹化”的口号相反，俄军对乌克兰的侵略战争，实际上导致了俄、乌两国法西斯的复兴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌克兰的法西斯势力，在2013—2014年兴起（主要是亲欧买办势力对抗亚努科维奇政权的需要），在2015年以后受到排挤，到2019年已大为衰落。但是，俄罗斯入侵后，法西斯民团利用抗俄大出风头，迎合了乌克兰群众反对俄罗斯侵略的民族主义情绪，加之泽连斯基当局为军事需要有意纵容以及（在野的）波罗申科集团的扶植，其势力反而大幅度增长。目前，法西斯民团亚速营在马里乌波尔包围圈内有两个营，许多人寄希望于俄军能将其消灭；然而亚速营在战争开始后大肆招兵买马，已在哈尔科夫建立了两个新营、在伊万诺-弗兰科夫斯克建立了一个领土防卫营，其扩张速度比损失速度更快。波罗申科更是公开与法西斯民团为伍，摆出了“硬汉”角色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄帝为了招募兵源，也陆续把国内的法西斯民团送上战场，导致法西斯主义在其军队内的蔓延。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄罗斯和乌克兰的法西斯主义都有在战争中扩张之势，充分说明了某些人希望普京以侵略战争来“反法西斯”根本就是缘木求鱼。不仅如此，法西斯主义的扩张还带来了新的问题，如果俄乌双方中的某一方在谈判中让步太多，就可能出现法西斯势力搞政变上台的危险。也就是说，普京的“反法西斯”反而带来了法西斯政变的危险。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;4帝国主义各怀鬼胎&quot;&gt;4、帝国主义各怀鬼胎&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;美帝在拱火之余又不想承担太多责任，已被各方所识破。为维持体面，它一方面继续维持过去的政策，一方面也不得不作出一些姿态以安盟友之心，从而客观上直接卷入了与俄帝的对抗。它除制裁和向乌克兰提供资金援助外，又增加了在欧洲的驻军，从2020年的64000人增加到目前的100000人，地面作战部队从2个旅增加到3个旅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了应对制裁带来的冲击，美帝不得不在其他方向上寻求妥协。目前，它与阿富汗（塔利班当局）、委内瑞拉（马杜罗政权）都达成了妥协。伊朗则提高了它的要价并打击以色列目标以示威，某帝国主义大国也在趁势要求美帝在妥协中让步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欧洲的几个帝国主义国家，如英、法、德，虽然积极增加军备且向乌克兰当局提供轻型武器，但是它们也不愿意断绝与俄罗斯的经济关系。以德帝为首，它们不断否决直接军事干涉乌克兰，或制裁俄罗斯油气产业的动议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欧盟东部的小国中，西斯拉夫各国（波兰、捷克、斯洛伐克、斯洛文尼亚）对援助乌克兰最为积极，波兰尤为援助乌克兰的首倡者。波罗的海国家先是紧张万分，现在又沾沾自喜。以匈牙利为首的一些国家，则唯恐得罪俄罗斯，态度消极。摩尔多瓦、格鲁吉亚等与乌克兰同病相怜的国家，趁机要求加入欧盟、撤退俄军；芬兰、瑞典，也考虑加入北约。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日帝岸田文雄内阁，虽在乌克兰问题上没有太多表现，但趁机提出修改宪法第九条进行再军备。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除帝国主义国家外，许多区域霸权主义国家乃至其他国家也趁势而动。土耳其就十分活跃，一面在安塔利亚积极充当俄乌、美阿（阿富汗）之间的斡旋人，一面对希腊提出了领海要求。伊朗、朝鲜趁机进行了宇航实验。印度、巴基斯坦等国也有活动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于俄军撤出格鲁吉亚、亚美尼亚、塔吉克等军事基地的部分驻军前往乌克兰，削弱了对这些势力范围的控制，这些地区再度爆发军事冲突的可能性也在增加。格鲁吉亚、阿塞拜疆以及阿富汗（塔利班当局）发动军事行动的可能性上升了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，俄、乌战争引起了世界范围内的大分化、大改组。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三战争趋势&quot;&gt;三、战争趋势&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在翻浆期到来前，俄军已基本上不可能围歼乌军在顿巴斯的战役军团，也不可能攻占乌军固守的大城市。即便还有机会扩大战争，大概也就是彻底合围几个城市，或是再分割包围顿巴斯乌军一部。但是，即便如此也难以消灭乌克兰军队主力，或摧毁乌克兰国家机器。实际上，俄罗斯当局也已不再指望彻底消灭乌克兰国家，或推翻乌克兰泽连斯基当局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种情况下，实际上只有三种可能：和谈、俄罗斯单方面撤军（但继续占领顿巴斯、克里木）、战争长期化。第二种情形在第二周已经讨论过，目前只讨论第一种和第三种。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;1和谈&quot;&gt;1、和谈&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄、乌两国当局目前均希望和谈，和谈最终的形式只能是普京、泽连斯基直接会面并签署停火协定。但是，俄、乌双方虽已取得一定共识，却仍希望自己的军队带来更多的筹码（尤其是俄方）。目前看，这个筹码主要就在于马里乌波尔何时陷落。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和谈的最终妥协案目前看来如下，从乌方库列巴、波多利亚克和俄方佩斯科夫等人的发言看目前可能已经初步形成草案：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、乌克兰中立化写入宪法并得到大国保障，不得参加北约，大概率能参加欧盟；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、乌克兰可以保持军队，但军备受到一定程度限制（比如不得拥有任何大规模杀伤性武器），具体水平取决于俄军战果；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、乌克兰在国内对俄族人和俄语权利进行某种让步，并写入宪法；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、乌克兰当局实质上放弃对顿巴斯和克里木的管制，具体以什么名义放弃，取决于俄方的战果；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、乌克兰当局约束反俄势力，约束到什么程度取决于俄方的战果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;达成妥协后，俄罗斯从乌克兰撤军，但撤军的具体时间表以及是否继续留驻顿巴斯（不可能放弃在克里木的驻军）则取决于俄军的战果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和谈后，双方对内外都可以宣布自己胜利。但是，双方的强硬派显然不会满意，特别是俄罗斯方面，付出了受到制裁的代价仅仅获得这样的妥协，是否会引发内部的变化值得关注。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果乌克兰的让步在没有西方势力直接干涉出卖（新的慕尼黑会议）的情况下超过上述水平，几乎可以肯定泽连斯基会被波罗申科利用法西斯势力推翻。当然如果西方势力直接出卖乌克兰并保护泽连斯基，那倒还能维持，不过目前看不出美帝有任何动机这样做。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2战争长期化&quot;&gt;2、战争长期化&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;另一种可能性是战争长期化，在夏季进一步扩大战争。然而，要在夏季（5月下旬以后）扩大战争，俄帝首先要解决战争经费和兵力的来源问题。这几乎必然需要另一个帝国主义大国全力输血，但后者是否能下次决心、有无便利的输血办法，就很难说了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，即便扩大战争，西方仍可以选择升级援助，乌军也可以利用这段时间重整态势。开战以来，乌军在西方援助处于很低水平的情况下抵挡住了俄军的战役突破，且主力未损。只要乌军首脑部不要犯太大的错误（当然，这也不好说，开战前后乌军在南线就是犯了大错误），俄军扩大战争后能否取得更加有利的态势，恐怕也是难以乐观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;战争长期化，恐怕是更不利于俄罗斯的做法。当然，也不能排除俄帝统治者被动选择这一下策。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/483129149&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/NB12v32.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ 原载《知乎》链接。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>当代张敬轩</name></author><summary type="html">俄乌战争的第三周是战争从运动战转入阵地战的一周。双方表现乏善可陈，战争已经直接变为积累和谈筹码的工具。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/a6reAuR.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/a6reAuR.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">俄乌战争第二周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-03-12-2022-russian-invasion-of-ukraine-week-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="俄乌战争第二周" /><published>2022-03-12T12:00:00+08:00</published><updated>2022-03-12T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-russian-invasion-of-ukraine-week-2</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-03-12-2022-russian-invasion-of-ukraine-week-2.html">&lt;p&gt;俄帝已经放弃了在短期内通过认知作战促使乌克兰国家机器投降或瓦解的幻想，放弃短期内瘫痪乌克兰军队和国家能力，甚至放弃全歼乌克兰一整个战役军团。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;一战局进展&quot;&gt;一、战局进展&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1俄军停止深远穿插&quot;&gt;1、俄军停止深远穿插&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;实际上，俄军从克里木向扎波罗热和克里沃罗格的深远穿插，到3月1日基本上就已经停止。这一方面是因为执行深远穿插任务的加强营（BTG）在突破乌军纵深200—250公里以后已陷入后勤停止状态，耗尽了攻击动能，被迫转入防御；一方面也是因为乌军在第聂伯罗附近（二线）成功组织了一个重兵集团（东方战役司令部？）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，从别尔哥罗德出发经过苏梅州向西穿插的近卫坦克第1集团军第一梯队各加强营，则是在3月4日左右才克服了重重困难（沿途丢弃大量装备）抵达基辅东郊第聂伯河东岸，与绕过切尔尼戈夫南下的第41集团军第一梯队会合并从东面威胁基辅。而后，俄军大队人马也是跟着这些部队强行绕过被半包围的苏梅、切尔尼戈夫，试图在基辅东郊展开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，占领赫尔松以后，俄军又从尼古拉耶夫方向分出一支深远穿插部队，绕道新敖德萨地区在3月6日突破了南布格河，似有向摩尔多瓦作深远穿插之势，但经激战后在3月7日被乌军援兵彻底阻止。俄军此举可能是试图合围敖德萨、切断摩尔多瓦与乌克兰边境，也可能就像不断在互联网上被制造出来的“俄军（计划）登陆敖德萨”一样只是虚晃一枪意在牵制敖德萨的乌军南方战役军团（南方战役司令部）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至此之后，俄军的深远穿插就停止了。此后俄军仍有穿插部队，如北线突击伊久姆，南线试图向沃尔奇亚河突击，等等，但已非战略、战役层面的深远穿插，更多是配合顿巴斯前线部队的战术行动，意在威胁乌军顿巴斯战役军团（“联合部队”战役司令部）的侧翼，寻机分割敌战术兵团、部队，不断挤压乌军主力活动空间并迫使其放弃顿巴斯向第聂伯河后撤。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2俄军在基辅接近地上展开&quot;&gt;2、俄军在基辅接近地上展开&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本周初期（3月3日—5日），俄军在基辅西郊、西北郊、南郊的作战总体上是不利的。乌军对俄军第一梯队的空降兵和轻型装甲单位发动了卓有成效的反击，屡屡收复失地，打通了基辅通往日托米尔和白采尔科维的公路。俄军切断基辅与西部乌克兰的计划完全失败了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有鉴于此，俄军本周竭力在基辅接近地上投入并展开第二梯队。随着第一梯队抵达并控制第聂伯河东岸、基辅东郊的居民点，俄军也在那里投入了第二梯队并陆续展开。乌军自然是投入合成小部队、游击队、远程炮兵、无人机乃至于此前成功隐蔽的固定翼战机（包括苏27、苏25等）竭力延缓俄军的展开，但是总体上还是被俄军的兵力兵器优势所压倒，在西北郊、北郊、东郊节节退守。然而，俄军兵力仍不足以合围基辅。由于俄军第一梯队在第一周和第二周初期作战的不利，目前基辅与西部乌克兰的交通依然通畅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，俄军第二梯队在基辅接近地上的展开基本上已完成。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3俄军重点进攻顿巴斯的北顿涅茨克马里乌波尔&quot;&gt;3、俄军重点进攻顿巴斯的北顿涅茨克、马里乌波尔&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;深远穿插停止后，俄军调整部署，对乌军顿巴斯战役军团展开了重点进攻。除正面进攻的俄军及其傀儡军外，俄军还以深远穿插部队和第二波穿插部队（经过补给后得以再动的第一梯队，或超越第一梯队继续向纵深穿插的新穿插部队）打击乌军的侧翼乃至后方。俄军的目标是尽可能分割、瓦解、瘫痪顿巴斯战役集群，争取在多个小包围圈内各包围乌军一部，并迫使乌军战役军团主力后撤到第聂伯罗。值得注意的是，因为乌军在第聂伯罗已建立了俄军需要绕过的重兵集团，并且在顿巴斯战役军团南北两侧翼建立了同第聂伯罗集团相联系的防线阻击俄军（一般认为这些防线在多数情况下就是以顿巴斯军团后撤的部队转至侧翼而建立起来的），所以俄军合围并歼灭整个乌军顿巴斯战役军团的可能性已经很低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种情况下，俄军北线从哈尔科夫南下突击伊久姆，却被乌军阻止在北顿涅茨河一线。3月7日起，俄军放弃包围哈尔科夫，从哈尔科夫前线抽调兵力南下试图集中突破伊久姆，但乌军仍据守北顿涅茨河南岸并破坏了河上的桥梁。至3月9日，俄军不得不放弃继续向南突破并转向东与卢甘斯克州北部的俄军会合。这样，据守北顿涅茨的乌军顿巴斯战役军团卢甘斯克战役战术集群就得以继续通过利西昌斯克、斯拉维扬斯克等与第聂伯罗和乌克兰大后方联系，避免了被合围。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;扎波罗热和顿涅茨克的俄军则向古利亚伊波列对进，目标可能是向沃尔奇亚河以北的交通枢纽进发，制造除马里乌波尔、北顿涅茨克（尚未形成）以外的第三个包围圈，或至少迫使乌军顿巴斯战役军团主力放弃顿巴斯向第聂伯罗撤退。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，真正被合围的依然只有第一周就形成的马里乌波尔包围圈。俄军花了一周时间，才勉强扫清外围的一些重要据点，并在持续两周的强大火力打击后开始向市区发动地面突击。何时才能拿下这个战利品，打出俄军开战以来的第一个歼灭战，仍是未知数。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;4俄军围攻哈尔科夫等被困城市&quot;&gt;4、俄军围攻哈尔科夫等被困城市&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;除了3月7日以前曾尝试拿下哈尔科夫外，俄军对于被困的切尔尼戈夫、苏梅、扎波罗热、尼古拉耶夫等城市，基本上都采取围而不打策略，最多只以火力打击基础设施和军需工业企业。乌军则一方面死守城市，一方面不断出城展开小规模的反击，重在打击俄军补给线。而这些城市本身，也都没有彻底被围困（俄军甚至也没有试图围死这些城市）。双方把这些城市当做谈判筹码，操作“人道主义撤离通道”等议题进行舆论战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对哈尔科夫，俄军的态度则有所不同，不但以重型火力打击该城军民目标，而且试图彻底合围该城，在3月7日之前确有拿下该城之意。然而，随着俄军兵力不足日益明显，加之在哈尔科夫战线上连连被动挨打，最终俄军也放弃了在短期内对该城发动地面进攻的计划。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;5俄军巩固赫尔松等占领区控制&quot;&gt;5、俄军巩固赫尔松等占领区控制&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄军在第一周内占领赫尔松、扎波罗热、尼古拉耶夫等州部分区域后，于本周强化了对占领区的统治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄军首先派出第二梯队部分部队以及国民近卫军（武警）乃至于内务部特警陆续驱散和消灭乌军散兵游勇、防御敌后孤立据点的乌克兰国民警卫队（武警）和领土防卫营（民兵），拿下中小城镇，以实现面的占领。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而后，俄军开始在占领区建立占领军控制下的行政管理体系。在赫尔松市，俄军与市政当局接触，建立了维持会。在赫尔松州、扎波罗热州，俄军破获了乌军潜伏组织和游击队。在赫尔松州，俄军还利用2014年参与克里木脱乌入俄的著名人物波克隆斯卡娅等人对乌克兰国民展开了宣抚工作。然而，前线俄军补给困难，纪律日益松弛，多少破坏了俄军的这一努力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个过程中，先后出现了切尔诺贝利和扎波罗热二核电站的危机。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;6俄空天军行动&quot;&gt;6、俄空天军行动&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本周俄空天军明显加强了对地面的支援作战，在基辅、顿巴斯、尼古拉耶夫都是如此。也因此，空天军受到了不小的人员和装备损失。显然，空天军在开战初期对乌克兰空军和防空系统的摧毁没有完全成功，乌军成功保存了相当的空军和防空力量。然而随着战争的进行，乌军保存的这部分力量也在陆续被消耗。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;7乌克兰当局在后方肃清亲俄势力&quot;&gt;7、乌克兰当局在后方肃清亲俄势力&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄乌第二轮谈判后，乌克兰当局在后方肃清亲俄势力的步伐明显加快。3月4日，乌军逮捕了亲俄政党“反对派纲领—为了生活”领导人、国会（最高拉达）副议长、老牌政客舒夫里奇。3月5日，乌安全部门击毙在戈梅利参加过俄乌第一轮和谈的亲俄派银行家基里耶夫。之后，又陆续逮捕了不少亲俄人士。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得注意的是，乌克兰当局的此类活动是在其自身对俄展现出妥协退让姿态时展开的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二战争现状&quot;&gt;二、战争现状&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;当前，俄帝已经放弃了在短期内通过认知作战促使乌克兰国家机器投降或瓦解的幻想，放弃了短期内瘫痪乌克兰军队和国家能力，甚至基本上放弃了全歼乌克兰一整个战役军团。俄方的战略目标主要是：通过施加军事压力，在和谈中迫使乌克兰当局“中立化”（放弃加入北约）、割让克里木半岛、承认顿巴斯二州“独立”。所谓去军事化、去法西斯化云云，实际上已不再坚持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而俄军实现战略目标的手段是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、尽可能分割、瓦解、瘫痪乌军顿巴斯战役集群，争取在多个小包围圈内各包围乌军一部，并迫使乌军战役军团主力后撤到第聂伯罗，从而达到全据顿涅茨克、卢甘斯克二州的目标；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、通过对基辅施加强大的军事压力，迫使乌克兰当局在谈判中让步；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、尽可能吸收乌克兰难民进入俄罗斯或俄控区，以获得廉价劳动力和政治筹码。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌克兰买办当局继续坚持片面抗战路线，依然苦撑待变，但由于外援有限且不再升级，乌克兰当局的抵抗意志已有所下降。最近，乌克兰当局已公开宣称要放弃加入北约，也就是实现俄帝所谓的“中立化”，在领土问题上的态度也有所软化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得注意的是，从《人民公仆》第三季来看，乌克兰总统泽连斯基本人对于联邦化方案是不排斥的。在电视剧剧情中，泽连斯基扮演的总统放任了乌克兰各州独立建邦，并试图通过在基辅“发展经济”（具体办法是把基辅变成世界最大的洋垃圾处理厂）来重新吸引各邦回归乌克兰重建“乌克兰联邦”。问题在于，乌克兰的民意，哪怕是统治阶级内部的民意，目前也很抵触在领土问题上让步。双方立场仍有很大差距，所以前三轮谈判都没有取得成果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年3月10日，俄、乌外长在土耳其安塔利亚举行第四轮和谈。这是双方高级领导人开战以来的首次接触。谈判最终不能就停火达成一致，但双方之后的表态都显示俄乌立场已有所接近；但既然还不能完全一致，双方便又表演强硬姿态（如没收对方国家在本国财产，以及乌克兰“全民皆兵”，等等），试图在战场上获得足够的筹码来增加自己在谈判桌上的优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美帝在3月8日宣布禁止进口俄罗斯油气，对俄罗斯支柱产业发动了真正制裁。然而，欧盟显然不敢跟进，反被俄国以能源为要挟，由德国出面保证不会制裁俄罗斯的油气产业。（冷知识：当前，俄国经济对外贸的依存度甚至远高于东亚某大国；2014年吞并克里木之前，对外资的依存度也跟东亚某大国相差无几，不过目前外国投资已大幅度减少。）此举当即给世界经济带来了巨大冲击，甚至导致美帝不得不同伊朗、委内瑞拉等妥协以换取替代性的石油供给。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，美国和北约依然不愿向乌克兰直接提供重武器援助，开始同波兰就谁把（波兰愿意提供的）米格29送入乌克兰踢起了皮球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也反应了美帝和其他欧洲列强在乌克兰问题上的利益区别。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三战争经验和教训&quot;&gt;三、战争经验和教训&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1俄罗斯方面&quot;&gt;1、俄罗斯方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄罗斯方面在战前虽然准备了至少10个月，但其准备依然是不足的。由于这种不足，出现了后勤、士气等问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄帝准确判断了外部环境，利用其他帝国主义之间矛盾重重的机会，孤注一掷发动了侵略战争；然而俄帝的统治者过高地估计了自己的军事力量，低估了乌克兰国家机器的力量、低估了乌克兰的民心士气，在战争初期制定了不切实际的作战计划，导致现在已经陷入进退两难的尴尬境地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄罗斯军队受制于国力，新质作战力量依然不足，被迫开军改倒车以适应国家总体能力。俄军加强营编组合理，战斗力较强，但战役指挥员在使用方面有失当之处，且后勤能力有限；其普通师、旅、团部队战斗力一般，装备也较落后，且士气存在问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄罗斯认知作战能力较强，虽然因战略目标脱离实际而导致反噬，但仍有不少战果：如多次营造“登陆敖德萨”的战略欺骗，牵制了乌军南方战役司令部的力量，从而为俄军深远穿插部队跃进250公里打下了基础。然而世界主流舆论工具终究是由其他垄断资本而不是俄帝控制的，在顶过三板斧之后，俄帝的认知战在大多数地方也就搞不下去了。过去混合战争的经验，有不少在这场全面战争里都失去了意义。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2乌克兰方面&quot;&gt;2、乌克兰方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;乌克兰的国家机器虽然腐败无能，但依然是能够维持基本运转的，具备组织五十万人与俄罗斯进行战争的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌克兰的民族认同已经确立，在反侵略战争中民心士气较高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌克兰军队经过2015—2020年的改革，虽然装备技术水平没有本质的提高，但经过重整已经恢复了基本的作战能力，并得到了部分新质作战力量的强化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌克兰空军在战前仿效南联盟1999年的经验进行了分散隐蔽，得以在俄军第一轮打击中幸存下来并继续派出苏—27、米格—29、苏—25和TB—2等飞机作战。直到3月10日，俄军也不得不承认乌克兰空军还有飞机能够升空作战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌克兰军队得到北约情报力量的加强，有针对性的部署了自己的力量。根据自身的国体政体，采取了主力与民兵死守城市、辅以小部队（以及游击队、无人机、远程火炮等）反击快打快撤打击俄军孤军深入分队和补给线的战术，虽然整体被动，但仍然能取得一定战果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌克兰军队也有战略上的重大错误：南方战役司令部因受到俄军登陆佯动的战略欺骗，着力强化敖德萨防御，导致克里木方向俄军轻易穿插到乌克兰纵深250公里处，使得乌军在南方战场陷入被动。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3美国欧盟与北约&quot;&gt;3、美国、欧盟与北约&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄罗斯在战争中暴露了自己国力和常规战争能力的外强中干，美国、欧盟与北约，在战争中暴露出了自己另一层面的外强中干。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美帝一方面积极在乌克兰问题上拱火，另一方面却在俄帝的核威慑下不愿意为欧洲的利益负责。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欧盟特别是德帝一方面试图捍卫自己在乌克兰的利益，一方面却不愿放弃自己与俄罗斯的经济互补。因此，欧盟拒绝在能源方面跟进美国对俄国的制裁，实际上也就放弃了对俄帝经济最大的打击手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北约更是陷入了甩锅大战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方各帝国主义的内部斗争，使得它们不能对俄帝的入侵作出统一反应，甚至于单独一帝国主义内部也难以快速决策。这种混乱局面无疑是美帝实力相对1992—2008年下降的表现。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;四战争走势&quot;&gt;四、战争走势&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;目前，俄军重点进攻基辅、顿巴斯，但在赫尔松州仍有一相当于4—5个合成旅（团）的预备队经休整后尚未使用。这个预备队究竟在何处使用还不得而知，有可能用于扎波罗热、克里沃罗格或尼古拉耶夫中的任意一个方向。这也是目前俄军依然具有战略优势和战争主动权的一个证据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论如何，进入4月后，乌克兰就会进入一个泥泞不堪的翻浆期，俄军的后勤压力会成倍增加。因此，在这以前合围基辅、夺取顿巴斯或者至少解决马里乌波尔包围圈内的乌军，是俄帝在谈判桌上迫使乌克兰让步；战果越大，当然和谈结果对俄帝也越有利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果俄帝在战场上实现了上述目标，那么乌克兰会让步，最终实现：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.乌克兰的中立化，即不加入北约（是否能加入欧盟则看俄帝具体战果）；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.乌克兰割让克里米亚半岛给俄国；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.乌克兰承认顿巴斯两傀儡“共和国”在顿涅茨克、卢甘斯克二州行政边界内“独立”（是否再以乌克兰联邦化形式回归乌克兰取决于俄帝具体战果）；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.乌克兰某种程度的军备限制，即所谓非军事化（取决于俄帝具体战果）；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.乌克兰某些地区由俄帝驻军一定时间（取决于俄帝具体战果）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，如果在战场上不能达到目标，那么乌克兰当局迫于内外压力就不会让步，战争将会长期化。此时，顿巴斯和克里木方向的俄军具有巩固的占领区和补给网，不会担心断补；北线各军距离国界线不远，道路畅通，所以也不用担心后勤；唯独穿插到基辅东郊的俄军（包括两个近卫师）由于后方补给线上的大城市被乌军卡住，会出现补给压力，可能进一步失利。如果是那样，俄罗斯的国内矛盾也会爆发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外，也存在俄帝达成目标后，乌克兰当局在内外压力下仍坚持抗战的可能性（虽然并不高）。到那时，俄帝有可能不得不选择破坏一番后撤回顿巴斯、克里木（可能还会有赫尔松）并长期占领；对外则宣布“特别军事行动胜利结束”，以此自欺欺人。如此，则俄帝与西方会在经济上陷入长期对峙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，美帝在能源领域开始制裁俄帝，进而引发了巨大的政治、经济冲击。欧盟则不敢跟进。俄帝也采取以卢布偿还外债、强制接管退出俄罗斯市场的外企以及停付“敌对国家”专利费等方式还击，对世界经济同样带来了巨大冲击。帝国主义之间在经济领域的争夺，同样值得关注。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/478646320&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KPoI880.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ 原载《知乎》链接。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>当代张敬轩</name></author><summary type="html">俄帝已经放弃了在短期内通过认知作战促使乌克兰国家机器投降或瓦解的幻想，放弃短期内瘫痪乌克兰军队和国家能力，甚至放弃全歼乌克兰一整个战役军团。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/t1gH8Ff.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/t1gH8Ff.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">俄乌战争第一周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-03-06-2022-russian-invasion-of-ukraine-week-1.html" rel="alternate" type="text/html" title="俄乌战争第一周" /><published>2022-03-06T12:00:00+08:00</published><updated>2022-03-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-russian-invasion-of-ukraine-week-1</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-03-06-2022-russian-invasion-of-ukraine-week-1.html">&lt;p&gt;战争一方是俄罗斯帝国主义，另一方则是西方帝国主义附庸、亲欧买办资产阶级政权——乌克兰当局。不愿被俄帝殖民的乌克兰人民和来自各阶层的政治力量业已自发抵抗俄罗斯，在乌克兰当局的领导下参加了战争，目前还谈不上是独立的一方。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;一战争性质&quot;&gt;一、战争性质&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1帝国主义争夺的附属国&quot;&gt;1、帝国主义争夺的附属国&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;苏联解体后，乌克兰独立，国内虽有较强的亲西方民族主义势力，但出于传统的政治、经济联系，曾长期是俄罗斯帝国主义的附属国。她们同是“前苏联官僚资产阶级勾结帝国主义推翻苏联后在资本主义复辟以及掠夺苏联人民财产基础上形成的反动寡头国家”（这种说法其实不太严谨，奈何不少人喜欢用，用也可以，不要双标就行），只不过继承苏联社会帝国主义大部分垄断资本的俄罗斯寡头建立了一个帝国主义国家，而只分到若干外围资产的乌克兰寡头则只能建立起一个附属国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1994年库奇马政权建立后，乌克兰与俄罗斯建立了比较稳定的关系。2005年，俄罗斯是乌克兰的第一大贸易伙伴，俄罗斯资本实际上也是乌克兰最大的外资来源。（参考：&lt;a href=&quot;http://zt.liuxue360.com/public/ua_baike/ua_jj.asp&quot;&gt;乌克兰经济-立思辰留学百科-立思辰留学&lt;/a&gt;；塞浦路斯是俄罗斯垄断资本对外投资时常用来中转的一个避税天堂，下同。）当时，苏联时期出身乌克兰东部的旧官僚转型而来的买办大资产阶级在乌克兰的统治相当腐败无能，这就给了西方帝国主义排挤俄国势力的可趁之机。到2005年，乌克兰发生了“颜色革命”，亲西方的买办大资产阶级取代亲俄买办大资产阶级上台。只是亲西方的买办大资产阶级统治更加无能，彼此之间又勾心斗角，加上俄罗斯不断施加影响，到2010年亲俄买办大资产阶级的代表亚努科维奇又重新夺回了政权。（所谓亲欧、亲俄，这时候还只是买办大资产阶级内部粗略的划分，没有固定的组份，具体的寡头如季莫申科经常性的改变其阵营。）这种游戏，在东欧的几个国家曾是反复上演的“常态”，如保加利亚也曾上演这种翻烧饼的闹剧。然而，2008年经济危机之后，形势发生了很大的变化。乌克兰的政治经济陷入了更深的危机之中，欧洲各帝国主义和俄罗斯帝国主义也相继陷入了自己的经济衰退（2009年的欧债危机和2011年开始的俄罗斯经济危机）。欧洲各帝国主义和俄罗斯帝国主义不约而同地试图通过构建政治经济联盟加强它们对各附属国的控制，所以它们在乌克兰的矛盾变得更加尖锐，争霸随之变得更加激烈。德法和俄罗斯帝国主义纷纷向乌克兰开出了自己的条件，要求乌克兰加入自己组织的政治经济联盟（欧盟和欧亚联盟），并威逼利诱乌克兰排斥对方。最终，亲俄大买办资产阶级的代表亚努科维奇政权在2013年底决定倒向俄罗斯，拒绝与欧盟签订联系国协议。结果，对亚努科维奇政权不满的各阶级群众，在2014年发动了大规模的群众运动。在欧美帝国主义的借机策划下，乌克兰高层发生政变，亚努科维奇仓皇出逃，乌克兰重建了亲欧政权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，2014年的政变并非2005年“颜色革命”的简单重复。新的乌克兰当局并非2005—2010年执政的乌克兰亲欧买办大资产阶级的简单复辟，而是买办大资产阶级的边缘人物（亚采纽克、图尔奇诺夫等人，他们是在亲欧买办大资产阶级代表人物尤先科、季莫申科等人受到亲俄派打击暂时退出政治舞台时暂时维持局面的人物）在乌克兰法西斯势力帮助下发动政变夺取政权建立起来的新政权。新政权因此带有法西斯的性质，通过了一系列反康、反苏或民族压迫性质的法西斯法令，并且纵容法西斯民团武装扩张势力。这就引起了乌克兰东部地区俄罗斯族人民的不满。由于亲俄派大资产阶级的核心力量亚努科维奇等人在政变中仓皇逃散，由于乌克兰修党的无能和叛卖，由于俄罗斯帝国主义主流派暂时也采取观望态度，这种不满最终被几个力量所利用：亲俄派买办大资产阶级的边缘人物或曰土豪（顿涅茨克买办寡头的保安队长扎哈尔琴科之流），俄语区游民无产者帮派头目或曰黑帮头子（MMM传销公司头目普希林之流）以及俄罗斯统治阶级边缘的皇俄冒险家（常年在俄罗斯军事情报局承接外包任务的雇佣军首领斯特列科夫上校之流），揭竿而起，在乌克兰东部、南部俄罗斯族聚居的各州以“反对乌克兰法西斯主义”为大义名分建立了几个“人民共和国”。实际上，这些“人民共和国”的骨干力量是俄罗斯族法西斯势力，包括但不限于妄图复辟罗曼诺夫王朝的皇俄、搞通三统的民布乃至于正牌新纳粹俄罗斯民族团结（RNU）等等。这样，乌克兰内战就在乌克兰族法西斯和俄罗斯族法西斯之间爆发了（当然，后者起初是居于防御前者进攻的地位）。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2乌克兰内战20142015&quot;&gt;2、乌克兰内战（2014—2015）&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;乌克兰内战初期，俄罗斯帝国主义者采取了机会主义的观望态度，但形势明朗起来之后就逐步开始了对乌克兰的侵略和干涉。俄帝首先入侵克里木半岛，在当地“克里米亚共和国”和塞瓦斯托波尔亲俄当局的欢迎下，占领了克里木半岛，并且把它并入了俄罗斯联邦；因为乌克兰国家机器陷入崩溃（当时正在政变后的重组中），俄罗斯军队兵不血刃就完成了这一侵略行动。在顿巴斯地区，俄帝则采取了比较渐进的干涉：由于猜忌在顿巴斯两个所谓“人民共和国”内一度执政的皇俄势力，俄帝最初只是给予少量的军事援助；直到内战双方两败俱伤之后，俄帝才亲自下场击溃了精疲力竭的乌克兰军队，把两个残存而不能自立的“人民共和国”完全变成了自己军事占领下的傀儡政权，把顿巴斯变成了自己的军事殖民地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在内战中，乌克兰亲欧买办大资产阶级的代表人物、巧克力大王波罗申科当选为乌克兰总统。他一方面继续维持和乌克兰法西斯之间的联盟，一方面也在西方帝国主义帮助下排挤这些割据地方的法西斯势力，力图整合力量对抗俄罗斯。然而，在他腐败无能的领导和同法西斯分子时而合作、时而互相排挤的内斗中，乌克兰最终在2014—2015年完败于俄罗斯，不得不在明斯克协议框架内同俄罗斯妥协，默认了俄罗斯对顿巴斯地区几个都会区的军事占领。战后，波罗申科一方面引入西方帝国主义资本展开“经济复兴”，一方面继续同法西斯势力以及亲欧买办中的其他派别展开内斗。在他的领导下，乌克兰经济有所恢复，但仍未恢复到战前的最高水平，更只有1990年苏联解体前的三分之二水平（实际上，乌克兰独立后最好的年份，经济规模也只有解体前的75%，人均85%）；法西斯民团的割据逐步被取消，但有法西斯参与的中央政府继续推行一系列反俄罗斯族的法西斯法令。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，顿巴斯的两个“人民共和国”在战争中几乎全境沦为废墟，战后则是军阀化的黑帮横行、社会秩序一度混乱，无论是什么垄断资本都不愿到此投资重建，于是乎陷入了废土化的局面。在之后的三四年时间里，俄罗斯当局（具体来说可能是俄军和俄安全机关）进一步强化了对当地的控制，大批试图维持独立性的军阀、帮派老大、法西斯头目均被以各种方式（暗杀、逮捕、被迫流亡等）消灭。所谓的“人民共和国”实际上变成了俄帝的军事殖民地，所有的头目均被俄罗斯的傀儡乃至俄罗斯本土官僚（如博罗代）取代，连当地买办都在俄罗斯派来的流官面前丧失了主导权。在这种情况下，两“共和国”百业萧条，人民大量失业，朝不保夕，靠领取俄罗斯救济维持最基本生存，唯一的出路是领取俄罗斯发放的身份证去俄罗斯本土充当廉价劳动力。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3战前乌克兰社会和国家机器&quot;&gt;3、战前乌克兰社会和国家机器&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;2019年，乌克兰人民对于既成的亲欧大买办和法西斯势力均十分失望，俄罗斯化的阿什肯纳兹族著名演员泽连斯基通过在政治讽刺剧《人民公仆》中表达这种不满得到了群众支持，得以胜利当选总统。法西斯政党在大选中惨败，2012—2014年曾获得10—20%选票的各派法西斯，在2019年仅获不到3%的选票，在国会内只剩下一两个代表。既成的亲欧买办势力头面人物波罗申科、季莫申科等人也在选举中惨败。然而，泽连斯基上台后实际上仍是乌克兰买办大资产阶级的代表人物，其背后支持者据传说是以第聂伯罗州为基盘的阿什肯纳兹族大银行家科莫洛伊斯基；即便我们假定上述传说不实，泽连斯基本人也是一个在乌克兰文化界（尤其是俄语文化界）拥有相当规模资本的文化资本家。根据2021年潘多拉文件的揭露，泽连斯基及其亲信在几个避税天堂设有皮包公司，并在英国有巨额财产，可能（当然也只能说可能）已经成为了乌克兰新崛起的买办寡头集团。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;泽连斯基上台后，试图在欧、俄之间重新获得一种平衡的地位，让乌克兰回到2014年内战爆发以前的状态，然而终归徒劳。俄罗斯帝国主义不愿放弃其在克里木和顿巴斯获得的战利品，亲欧派又不允许泽连斯基大幅让步。最终，泽连斯基依然走回了原来的亲欧路线，开始谋求加入欧盟和北约。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;泽连斯基上台后，试图摆脱过去国家机器完全依赖亲欧派买办大资产阶级的状态，引入其他资产阶级参与政权，扩大其政权基础，从而一定程度上实现“资产阶级民主化”。为此，他引入格鲁吉亚的萨卡什维利作为顾问，试图在乌克兰打造“负责任的市民（应该读作资产阶级）社会”。然而由于乌克兰扭曲的经济基础，他的改革收效甚微。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;泽连斯基上台后，继续推行排挤法西斯民团的政策，在2020年完成了对乌克兰军队的“北约化”改革，派遣政客接管国防部等机构，以新毕业的职业军官取代了法西斯民团首领，从而剥夺了后者的兵权。然而，这不等于说乌克兰的法西斯组织完全失去了势力。实际上，法西斯势力虽然已不能再继续割据，也不再直接在政坛上活跃，但依然在乌克兰社会上层乃至国家机器内部发挥作用；在过去法西斯化过程中获利的人，力量就更大了。过去法西斯参与政权时期通过的各种法西斯法令，例如反康和民族压迫的法令，大多也依然有效。可见，目前乌克兰国家机器的现状似乎有些类似法西斯垮台后的某些国家，比如1970年代“民主化”后的西班牙乃至于冷战初期的西德（当然，乌克兰的法西斯势力从未完全执政，因此与这些国家也有区别），可说是某种意义上的“后法西斯国家”。果然，全面战争爆发后，泽连斯基又启用了部分与法西斯民团有关的人物出任要职。然而，全欧法西斯势力大金主之一的俄罗斯帝国主义在这些问题上同乌克兰比，也是不遑多让。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在泽连斯基的统治下，乌克兰的重工业勉强维持，相比内战前依然衰退：2011年，乌克兰钢产量为3530万吨（参考：&lt;a href=&quot;https://wenku.baidu.com/view/e349205777232f60ddcca122.html&quot;&gt;2011世界粗钢产量情况 - 百度文库&lt;/a&gt;）；到了2020年，只剩下2140万吨（参考：&lt;a href=&quot;http://news.10jqka.com.cn/20220124/c636269169.shtml&quot;&gt;乌克兰2021年钢铁产量增长3.6%&lt;/a&gt;）。乌克兰的农业则延续内战前的势头，继续发展，并在某些地方超过了苏联解体以前：2021年，乌克兰粮食产量达到了创纪录的7500万吨（参考：&lt;a href=&quot;http://www.100ppi.com/news/detail-20210706-1844657.html&quot;&gt;2021年乌克兰谷物产量将增至创纪录的水平 - 商品动态 - 生意社&lt;/a&gt;；解体前的1990年，乌克兰谷物产量约为5000万吨，解体后大幅下降，2000年前后长期维持2500万吨的减半水平）。乌克兰作为附属国，进一步沦为列强掠夺资源的初级产品生产地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得注意的是，在波罗申科和泽连斯基政权统治下，尽管欧洲各帝国主义资本在乌克兰的控制力越来越强，但俄罗斯仍是乌克兰的重要投资来源国之一：&lt;a href=&quot;https://caijing.chinadaily.com.cn/finance/2016-02/24/content_23626706.htm&quot;&gt;乌克兰前十大外资来源地 - 财经 - 中国日报网&lt;/a&gt;（塞浦路斯是俄资的马甲，荷兰则是欧洲几个国家资本的马甲）；&lt;a href=&quot;http://www.mofcom.gov.cn/article/tongjiziliao/fuwzn/oymytj/201809/20180902783078.shtml&quot;&gt;上半年俄罗斯是乌克兰最大投资来源国&lt;/a&gt;。换言之，俄罗斯财政垄断资本在乌克兰依然有巨大的利益。此外，乌克兰国内的亲俄买办势力虽然较之2014年大幅衰退，但仍能在2019年成为国会第二大政党。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于俄罗斯占领的顿巴斯两“共和国”，基本上维持在上文提到的俄罗斯军事殖民地状态，经济持续萧条。“两共和国”军与乌克兰军隔着军事分界线对峙，互相炮击和特种作战（暗杀等），导致顿巴斯持续恐慌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌克兰的人民群众，无论是在乌克兰当局统治区还是在俄国占领区，也无论是乌克兰族还是俄罗斯族，对于民族主义的热情都大幅下降了。然而，在对旧的各种意识形态失望后，乌克兰的人民群众也并没有找到新的解决社会问题的办法，依然处于无组织的状态，听凭现有的各种社会力量摆布。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;4战争的直接原因&quot;&gt;4、战争的直接原因&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本次战争的直接原因，在于乌克兰的泽连斯基当局不愿接受俄帝国主义包括割地在内的苛刻的条件，选择继续强化与西方帝国主义的关系。如前所述，2019年泽连斯基上台后，表现出一定的亲俄倾向，俄帝也曾对其威逼利诱。但是，由于俄帝不愿放弃其在克里木和顿巴斯取得的战利品，泽连斯基在各方压力下最终不能接受俄国包括割地在内的苛刻要求。2020年9月14日，泽连斯基签署了《乌克兰国家安全战略》，宣布“以成为北约成员国为目标发展与北约的独特伙伴关系”，表达了投靠西方帝国主义来抗击俄罗斯的决心。2021年3月14日，泽连斯基签署了2021年第117号总统令，要求实施“对克里木自治共和国和塞瓦斯托波尔市去占领和再统一”的战略，表示了自己决不会承认俄罗斯兼并乌克兰（此为俄帝绝对不可能放弃的战利品）。这表明，俄帝在同西方帝国主义争霸乌克兰的斗争中完全落入了下风。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意识到泽连斯基政权作出上述选择后，俄帝从2021年4月开始向克里木以及俄罗斯-乌克兰边境增加兵力。2021年7月，俄帝最高首领普京总统发表了《有关俄罗斯和乌克兰的历史统一》一文，公然宣布乌克兰同俄罗斯属于同一个民族，展示出使用武力把乌克兰重新纳入俄帝势力范围乃至把乌克兰殖民地化的野心。随后，双方的关系不断恶化，而美帝也介入拱火。最终，俄帝在2022年2月21日正式宣布承认顿巴斯的两个“人民共和国”傀儡政权“独立”，2022年2月24日对乌克兰发动了大规模的侵略战争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在战争爆发前，俄帝还干涉了2020年8月白俄罗斯危机和2021年1月哈萨克斯坦危机，强化了对其他两个主要的前苏联加盟共和国和“欧亚联盟”成员——白俄罗斯和哈萨克斯坦的控制。其中，白俄罗斯在2022年2月为俄罗斯侵略乌克兰的战争提供了出发基地，不过哈萨克斯坦依然拒绝参与这个侵略战争。无论如何，成功强化对白俄罗斯和哈萨克斯坦这两个重要附属国的控制，对俄罗斯当局来说是一个利好。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二战争准备&quot;&gt;二、战争准备&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1俄罗斯方面&quot;&gt;1、俄罗斯方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄军自从2014年入侵克里木和顿巴斯以来，一直对乌克兰部分领土维持着军事占领。明斯克协议后，曾一度撤出大部队，改用比较缓和的方式：在克里木部署了一个黑海舰队下辖的合成军，在顿巴斯则把顿涅茨克和卢甘斯克两“人民共和国”的部队整编为两个合成军。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/362012758&quot;&gt;俄军麾下的顿巴斯武装&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在俄罗斯本土与乌克兰接壤地区，俄罗斯则部署了至少三个集团军，并且重建了一批坦克师和摩托化步兵师。此时俄罗斯对乌克兰的战略还是相对保守的：假定己方在战时处于守势，由上述三个合成军防御得到西方支持的乌克兰军队主动出击“统一乌克兰”，而后再投入本土的集团军展开反击并歼灭乌军，可能的话再转入反击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，2021年4月以后，普京总统开始对乌克兰采取更加进攻性的侵略政策，开始调动更大规模的部队在乌克兰境内集结。除了西部和南部军区的部队，许多来自中部和东部军区的战役军团（集团军）和战术兵团（师、旅）也被调动到乌克兰边境。2022年2月10—20日，在白俄罗斯举行了“联盟决心-2022”军事演习，俄罗斯军队趁机进驻白俄罗斯，并把白俄罗斯领土也作为了侵略乌克兰的一个出发阵地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到2022年2月24日，俄军已在白俄罗斯/俄罗斯与乌克兰的边境地区自西北向东南部署了：第29集团军（驻白俄罗斯）、第35集团军、第36集团军（以上两个集团军在基辅方向）、第41集团军（切尔尼戈夫方向）、第6集团军、近卫第1坦克集团军（以上两个集团军在苏梅方向）、近卫第20集团军（哈尔科夫方向）、近卫第8集团军（顿巴斯方向）、第58集团军（克里木），下辖（不完全统计）3个坦克师（各一部）、7个摩步师（各一部）、6个空降师（各一部）、5个空降旅（各一部）、14个摩步旅、1个坦克旅、2个海军步兵旅等；加上原有的第1、2、22等3个合成军，以及用作占领区治安战部队的国民近卫军（内卫武警）乃至内政部特警（普通警察局里的特警），总兵力20多万人。上述俄军出动部队相当于俄全军三分之二的集团军指挥部、二分之一的合成军指挥部，以及约半数的地面作战力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同某些人设想的相反，俄军始终没有进行全面的合成营改革。2014年干涉顿巴斯战争中一战成名的几个营级战术群（BTG）实际上也是集合了全旅精锐并得到更高级单位下放技术力量加强的特设单位，虽然比美、中的合成营要强大得多，但也是不可批量组建的。2014年以后，俄军为了应对更沉重的军事压力，并解决谢尔久科夫改革过于激进带来的众多矛盾，搞了许多“复辟”，重新成立了一批坦克师、摩步师（空天军还复辟了航空兵师），同某些人设想的“全BTG化”实际上是背道而驰的。在实战中，俄军依然会集中各师、旅、团的精锐部队（甚至得到集团军一级技术装备下放）组建BTG，在航空兵和空降兵配合下充当深远穿插、割裂敌军、瘫痪敌国家机器的矛头；但更多的部队（以一年制义务役士兵为主）则以更加传统的合成师、合成旅、合成团形式投入战斗，跟在BTG后面消灭被BTG绕过的敌军设防据点和被割裂的重兵集团。二者的关系，相当于德军闪电战时的装甲师和步兵师。在这些正规军后方，则跟着国民近卫军和内务部特警组成的治安战力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按照前皇俄军阀斯特列科夫将军的说法，俄罗斯当局在2022年1月18日决定了全面入侵并且征服乌克兰的计划，原定从2月20日开始实施并在3月6日完成，后来因为某些因素而推迟。美国则曾警告俄军会在2月16日发动战争。无论如何，战争最后是在2月24日凌晨（基辅时间）开始的。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2乌克兰方面&quot;&gt;2、乌克兰方面&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在2014—2015年的战争中，乌克兰军队受到了腐败且瓦解的国家机器拖累。2015年战争结束后，乌克兰军队进行了重建，到2020年这个重建大体上完成。在军事文化上，乌军进行了去俄罗斯化；在军事组织上，乌军学习北约进行了改组，但不彻底，依然保留了苏联底色。在规模上，乌军进行了扩编，把2014—2015年战争中招募的法西斯民团以及其他志愿兵（通过领土防卫军、国民警卫队两层中介）编入了乌克兰陆军，组织了新的营，填充了新编旅的空白，并且利用北约培训的新军官排挤了原来的法西斯民团首领。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到2020年，乌克兰陆军现役兵团主要包括：2个坦克旅、10个机械化旅、3个摩托化步兵旅（实际上是守备旅）、1个猎兵旅（森林沼泽专精的轻步兵旅）、2个山地旅、5个炮兵（导弹）旅、4个陆航旅（各旅旅长为上校），另外还有许多独立的部队和分队，合计17万人。它们主要隶属于东方、西方、南方、北方四个战役司令部（相当于俄军的集团军；各司令部司令为2020年改革后的少将，即两星将军）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，陆军还有两种民兵预备役部队：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总参谋部直辖的预备役旅（共10个），包括3个预备役坦克旅、6个预备役机械化旅和1个预备役炮兵旅，她们平时为骨架，战时由预备役人员填充，作为全军的战略预备队；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各领土防卫总局（隶属于战役司令部）管辖的领土防卫旅，每州一个（共25个），每个下辖若干领土防卫营（共150个），平时为骨架，战时由民兵填充，用于防卫乡土和进行游击作战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌克兰的海军和空军都是在苏军遗留部队基础上建立的，在2014—2015年受到重创，到2022年也远远没有重建成功；其中乌克兰海军的“海军步兵师”下辖4个海军步兵旅和1个岸防炮兵旅。乌克兰空中突击军（作为一个独立军种）有7个空中突击旅，但实际上作为快速反应的轻步兵使用。乌克兰还有一些特种部队。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整个乌克兰军队的现役总兵力为24.5万人（实质不满员），另有22万名预备役，以及数量更多的民兵。不过，乌克兰虽然在2021年12月就开始“保持现役部队满编”并动员部分预备役人员，但直到2022年2月25日（战争爆发的第二天）才开始下令全国动员，3月3日国会（即最高拉达）才批准这一法令；到2月26日也即战争爆发第三天，按计划满员为15万人的领土防御部队仅达到了37000人的规模（其中还包括现役人员10000左右）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外，乌克兰同样拥有相当于武装警察的国民警卫队，相当于俄罗斯的国民近卫军。国民警卫队下辖3个机动旅和部署在各地防守重要设施（国家机关、监狱、大桥、核电厂，等）的守备团，由东部、南部、西部、北部、中央等五个指挥部指挥，战时隶属于相应地区的战役司令部。部分幸存下来未被打散编入陆军的法西斯民团仍存在于国民警卫队的序列中，如亚速营改编而成的国民警卫队第15团亚速特战营。整个乌克兰国民警卫队约有5万人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2018年以后，乌军三分之一的现役作战旅（通常是10个旅，而如上所述，陆军、海军、空突军合计有29个作战旅）在顿巴斯前线与两“共和国”军队对峙，而这些作战旅通常是轮换的。2022年初，这些力量（包括5个机械化旅、2个摩步旅、2个空降旅、1个海军步兵旅，此外还有几个炮兵旅以及领土防卫旅、国民警卫队等）均脱离它们日常所隶属的建制而由乌军“联合部队战役司令部”（司令为中将）指挥，又分为负责卢甘斯克州的北部战役战术集群（OTU，相当于俄军的合成军）和负责顿涅茨克州的东部战役战术集群。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年初，除顿巴斯前线（由联合部队战役司令部指挥）外，乌军在第一线的现役作战旅大体部署为：哈尔科夫（属东方战役司令部）、苏梅（属北方战役司令部）附近各1个机械化旅，切尔尼戈夫（属北方战役司令部）附近1个坦克旅、1个猎兵旅，基辅（属北方战役司令部）附近1个机械化旅，敖德萨（属南方战役司令部）附近1个机械化旅、1个空突旅、3个海军步兵旅，尼古拉耶夫（属南方战役司令部）附近有1个空突旅，日托米尔（属北方战役司令部）有1个空突旅；第二线有第聂伯罗（属东方战役司令部）附近1个坦克旅，波尔塔瓦（属东方战役司令部）附近有1个空突旅；其余2个山地旅、2个空突旅、1个摩步旅、1个机械化旅等在三线的西部乌克兰地区。当然俄军增兵后，乌军应该进行了相应的部署调动。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三战争进程&quot;&gt;三、战争进程&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1第一阶段2月24日26日&quot;&gt;1、第一阶段（2月24日—26日）&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;尽管俄帝把战争美化为所谓“应顿巴斯两’共和国’要求执行的特别军事行动”，但本次战争实则从一开始就是俄帝针对全乌克兰的入侵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年2月24日凌晨（基辅时间），俄空天军对乌克兰发动了第一波空袭，使用了大约100枚精确制导武器，攻击了乌克兰的空军基地、防空系统和信息指挥系统。事后看，乌克兰的固定防空阵地确实受到很大打击，多数受到摧毁，之后只剩下单兵防空导弹和少数机动防空系统继续作战（尽管就算不被打击都不一定能对俄空天军构成什么威胁）。乌克兰空军则事先有所准备，把部分精干力量转移到野战机场，成功逃避了打击，之后几天内还能升空作战或避入波兰领土。乌克兰的信息指挥系统事后看，没有受到根本影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄军初期的行动，带有很大的混合战争风格，试图通过貌似宏大的军事行动，结合铺天盖地的认知作战，在网络上制造恐慌，瓦解乌克兰民心士气，迫降乌克兰军队。为此，俄军在网络上伪造了“乌军1小时22分崩溃论”、“一觉醒来乌克兰灭亡论”、“俄军空降兵成功夺取基辅鲍里斯托波尔国际机场”、“俄军登陆敖德萨”等虚假舆论。俄军还进行了有针对性的挑拨，试图煽动乌军与当局、乌军与民团、乌军各部分之间、乌克兰军民之间的矛盾，促使乌克兰国家机器内部发生变化。当日晚，俄军空降兵数百人又以直升机机降基辅西北部的安东诺夫货运机场，试图制造基辅四面楚歌的假象，逼迫乌克兰军队投降，结果在乌克兰国民警卫队的炮击和单兵防空导弹打击下，根本无法运作机场，只得撤入森林，后与驰援而来的俄军机械化部队会合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然俄军的认知作战铺天盖地，甚至唬住了部分西方国家领导人，再加上美帝申明不派军队援助乌克兰，乌克兰几乎得不到任何西方援助。尽管如此，以泽连斯基为首的乌克兰当局未被俄军吓倒，坚持留守基辅。乌克兰军民的民心士气也未被瓦解，继续坚守阵地，没有出现大规模倒戈、溃逃的现象。这样，俄军的认知作战就完全失败了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到2月25日，形势已很明显，乌军继续坚守预设阵地和设防城镇，导致俄军第一梯队的营、连级战术群不得不绕过这些乌军坚固设防的地区，利用乌军布防漏洞向深远后方穿插，而把坚固设防地区交给后面的第二梯队来围攻。其中，俄军战果最大的是南线，利用乌军部署上的巨大漏洞突破彼列科普地峡，两天内突入乌军纵深上百公里，打到赫尔松并控制了第聂伯河上的大桥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到2月26日，俄军先后合围或半合围了切尔尼戈夫、苏梅、哈尔科夫、赫尔松等城市，并试图合围基辅，但因第二梯队行动迟缓，都不能彻底做到合围，只能勉强封锁一些主干道并与乌军反复争夺。负责穿插的第一梯队则已经绕过这些城市继续向纵深穿插。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄罗斯最高当局不得不开始考虑改变战略，与乌克兰当局接触以迫使对方让步。乌克兰当局虽然并未在认知作战下投降，但也缺乏在没有西方直接军事援助的情况下战胜俄罗斯的信心，主动提出愿意就中立化问题谈判。在俄方派出的白俄罗斯总统卢卡申科“斡旋”下，双方就和谈开始了接触。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2第二阶段2月26日3月3日&quot;&gt;2、第二阶段（2月26日—3月3日）&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄军在速胜破产之后，转变了战略目标，升级了战争手段。俄军第一梯队各BTG继续向深远穿插，割裂乌克兰军队并瘫痪乌克兰国家能力；第二梯队一面在被第一梯队绕过的有乌克兰坚固设防城镇周边展开，一面发动试探性进攻以威慑乌克兰守城军民，并对乌克兰在谈判桌上施加压力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年2月27日，俄军开始使用炮兵和航空兵的重火力对哈尔科夫打击，并派特种部队突入哈尔科夫市区，结果受到伏击，被打得弃车而逃。在其他乌军坚固设防地域，俄军的进展也很缓慢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄军穿插部队则继续深远穿插：北路一部分向南进入波尔塔瓦州活动，一部分向西朝基辅对岸的第聂伯河东岸急进作势合围基辅；南路一支绕过扎波罗热、几乎打穿扎波罗热州，一支向东拿下别尔江斯克、试图同顿涅茨克方面俄军（及其傀儡军）对进在马里乌波尔合围乌军联合部队战役司令部东部战役战术集群主力，一支向西打到尼古拉耶夫斯克附近。然而，由于推进速度太快，穿插部队在部队之间、部队与后勤之间都脱节，导致一些分队遭到伏击；还有不少装备抛锚，因维修分队跟不上，暂时弃置路边，可能遭到乌克兰游击分队摧毁。这一问题在稍后几天里暴露得更加严重，在网上也引起了一阵俄军药丸的众声喧哗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2月28日，俄、乌双方在白俄罗斯与乌克兰边境的戈梅利州进行了第一轮谈判。俄罗斯要求乌克兰中立化、联邦化、去军事化、去纳粹化（实质就是禁止反俄活动），并割让克里木半岛，乌克兰则要求俄罗斯停火并最终无条件从所有乌克兰被占领土上撤军。因此，谈判无果而终。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月1日起，俄军第一梯队深远穿插部队的进攻动能差不多耗尽，在第聂伯罗、波尔塔瓦、克里沃罗格附近相继受阻，只有向东合围马里乌波尔的作战计划到3月2日终于成功实现。另一方面，俄军的第二梯队陆续在被困的乌克兰各设防城镇附近展开，在第一轮谈判失败后开始对这些城镇升级了手段（如不再顾忌民生设施和有关的平民伤亡）展开强攻。在这种情况下，俄军经3月1日—2日两天的交战完成了对赫尔松的占领。此外，在俄军正规军后面跟进的治安战部队也开始了面的占领，陆续接管赫尔松、扎波罗热等州占领区的各城镇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌克兰方面除依托城镇死守，以及组织营以下合成小部队伏击脱离主力的分队外，也开始陆续动员预备役和民兵加入领土防卫部队并展开游击战以打击俄军后勤车队。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方（美国、欧盟各国）也逐渐反应过来，除加紧制裁俄罗斯（但又不敢制裁俄罗斯的支柱产业能源业）外，开始大量向乌克兰提供单兵武器，并逐步升级到提供包括重炮、战斗机在内的重武器以及允许志愿兵赴乌参战，其目的不外乎利用乌克兰消耗俄罗斯力量并尽可能维持西方各帝国主义在乌克兰的势力范围。俄罗斯为防止西方对乌当局的援助进一步升级，不惜采用了核威慑作为手段，一时成功阻止了西方的援助升级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3月2日，俄乌之间的第二轮会谈预定在白俄罗斯与波兰交界的布列斯特州举行，但又因双方就具体举办地发生对立而推迟。举办地之争，实际上是双方以战果为筹码争夺谈判主导权的斗争，从中也可看出双方的力量对比。3月3日，第二轮会谈最终举行，最终双方取得开战以来的第一个“共识”：在各被困城镇附近“临时停火”，以为难民逃生提供“人道主义通道”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至3月2日，俄军自报损失已达：阵亡498人，负伤1597人。再考虑被俘、失踪，俄军损失已有二千数百人。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3当前&quot;&gt;3、当前&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;当前的形势是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1、俄军第一梯队BTG的深远穿插由于各种原因，已经暂停，唯绕过尼古拉耶夫向摩尔多瓦穿插者除外；未来何时能够重新启动或组织第二批BTG超越第一批继续作深远穿插，暂不得而知；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、俄军第二梯队在各被困城镇附近陆续展开，升级手段，对各城镇展开了强攻，重点目标是哈尔科夫和马里乌波尔；乌军一面死守，一面积极展开反击以破坏敌第二梯队展开；俄、乌双方围绕这一问题，展开了道义攻防战，都使用了大量认知作战手段，乌方渲染俄军对民生设施的大破坏以及俄军渲染乌军使用“人盾”、“截杀逃难平民”均属此类；尽管第二轮谈判达成了“共识”，但多大程度能够得到遵守依然是问题；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3、在俄军深远穿插部队绕后以及正面进攻部队（包括傀儡军）连日强攻的配合下，乌军在顿巴斯前线部署的“联合部队战役司令部”战役军团逐渐不支，战线多处被突破；马里乌波尔被合围，北顿涅茨克则左支右绌，这一路乌军到底是趋于瓦解还是业已（留下殿后的决死部队以后）成功撤退，值得进一步关注；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4、俄军治安战部队与乌军国民警卫队、民团的冲突，关系到俄军是否能建立稳固后方，甚至关系到扎波罗热核电站等重要基础设施的安全，也值得关注；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5、西方帝国主义对乌克兰当局的支持，目前暂时停留在对俄非关键性经济制裁以及提供武器、志愿兵的阶段，是否、何时会进一步升级，尤其值得关注，因为这反映了乌克兰战争背后帝国主义争霸的实质；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6、战争对俄罗斯经济和政治的后续影响，同样值得关注；毕竟如果北约不下场（下场就是世界大战了），乌克兰当局从军事上打到莫斯科的可能性基本上没有，取胜的唯一可能性是在西方的支持下让俄罗斯重蹈第一次车臣战争的覆辙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，俄军已取得了相当大的战果，但远不足以制服乌克兰。俄军依然具有战略上的主动权，但它的优势在逐步的丧失。俄军当前的战略是攻占乌军几个重要城市或歼灭几个乌克兰重兵集团，瓦解乌克兰军队主力，迫使乌克兰当局在谈判中投降。因此，能否在接下来一两个星期内，夺取重要城市或歼灭乌克兰的重兵集团，把优势确立为胜势，从而迫使乌克兰当局在谈判桌上作出根本性的让步，就成了俄罗斯是否能赢得这场战争的关键。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于乌军，虽然目前乌克兰民心士气支持彻底抗战、自发参与抗击者者众，但是由于乌克兰当局的本质，乌军是不可能推行真正的人民战争的。在乌克兰当局领导下，乌军及受其领导的其他武装，只能是走“苦撑待变”的片面抗战道路，寄希望于在西方帝国主义的援助下坚持到俄帝精疲力竭后内部出现变化、给出一个有利于乌克兰买办资产阶级的下台阶（类似于第一次车臣战争），乃至于西方帝国主义下场“拯救”。因此，乌军必然只能采取之前以死守大城市为主、小部队反击和游击战破袭为辅的路线，在西方帝国主义的财力、武器援助下，竭力坚持下去。至于乌克兰当局的如意算盘能否打通，接下去的一两周也是关键时刻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/475099436&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/WxAf9X9.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ 原载《知乎》链接。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>当代张敬轩</name></author><summary type="html">战争一方是俄罗斯帝国主义，另一方则是西方帝国主义附庸、亲欧买办资产阶级政权——乌克兰当局。不愿被俄帝殖民的乌克兰人民和来自各阶层的政治力量业已自发抵抗俄罗斯，在乌克兰当局的领导下参加了战争，目前还谈不上是独立的一方。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/uTJ9KsM.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/uTJ9KsM.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">乌克兰危机的美俄另类合作</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-01-29-us-russia-alt-coop-on-ukraine-crisis.html" rel="alternate" type="text/html" title="乌克兰危机的美俄另类合作" /><published>2022-01-29T12:00:00+08:00</published><updated>2022-01-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/us-russia-alt-coop-on-ukraine-crisis</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-01-29-us-russia-alt-coop-on-ukraine-crisis.html">&lt;p&gt;俄罗斯在乌克兰东境摆出了随时挥军进攻，把顿巴斯地区从基辅政府手中彻底“解救”出去，乃至进一步向西攻掠的姿态。而北约国家则试图为乌克兰政府提供军备和外交上的援助以防止入侵发生。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;2013至14年乌克兰爆发广场革命后，先是遭遇克里米亚被俄罗斯兼并，随后是漫长的顿巴斯战争——亲俄地方武装和基辅政府军长期拉锯，中间还掺杂着经过空域的马来西亚航空MH17班机被击落，至今已有超过万人死于战火。乌克兰原先的领土已经事实上变成了官方控制区、亲俄的顿巴斯区域和俄控克里米亚三个部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对正在发生的紧张局势，各方评论都较多将事件简化为俄罗斯进犯或试图“教训”乌克兰——无论是亲俄的新闻还是自由主义的解读都往往是这种论调。要么觉得整件事情背后是俄罗斯不可抑制的扩张主义作祟，想恢复苏联或沙俄帝国版图；要么觉得事件完全是乌克兰总统泽连斯基（Volodymyr Zelensky）投靠西方挑衅俄罗斯的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果国际政治真是如此简单，那就不必有如今的那么多痛苦和悲剧了。就在刚刚过去的北美时间1月27日，美国总统拜登和乌克兰总统泽连斯基通了一个长电话，&lt;a href=&quot;https://www.cnn.com/2022/01/27/politics/biden-zelensky-call/index.html&quot;&gt;据CNN得到消息&lt;/a&gt;，通话中泽连斯基和拜登产生了一些分歧，比如俄军在边境到底构成多大威胁。美方更强调俄罗斯可能发动进攻，而乌克兰总统试图解释说情况还没有那么严重。这通电话意味着事情要比表面、尤其是媒体呈现得更为复杂。比如，泽连斯基的冷静意味着什么？只是因为惧怕俄罗斯动武吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一边，普京和俄罗斯为何如此介意北约东扩？这可以有很多种解释。比如乌克兰一直都是俄帝国的核心区域之一，乌克兰加入北约将让俄罗斯感受到挑衅和不安……而在西方世界和许多乌克兰人看来这又是另一回事，是俄罗斯只有获得了“势力范围”才能觉得安全，只有乌克兰成为了俄罗斯的“保护国”乃至傀儡政权，“贪婪的莫斯科”才会心满意足。这些分析的基础是普京的俄罗斯是一个充满“激情”和“野蛮”的国度，行事出于强烈的不安全感或自我膨胀的野心；反过来其实也是一样——在俄罗斯民族主义看来，乌克兰人似乎不知好歹，发疯似的想和俄国做对，而北约则是咄咄逼人毫不收敛地想要扩张。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，无论是普京，还是拜登或泽连斯基的举动，都有充足的内外理由作为动因。这场俄罗斯陈兵，北约击鼓，基辅从中周旋的危机，更像是三方目前能找到最有利自己的“讨论”乌克兰问题的方式。这里面既有老问题，也有新变化。简而言之，更合适的理解是：此次乌克兰危机，无论最后会不会变成战争，实际上的效果都是普京和拜登“各取所需”式地借用危机巩固自己的国际议程。只是，在这个过程中，欧洲势必更进一步被分裂为“冷漠的德国法国”和“自由的东欧前线”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/sPbPujj.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 2021年6月16日，美国总统拜登和俄罗斯总统普京在瑞士日内瓦会面。摄：Peter Klaunzer - Pool/Keystone via Getty Images&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;普京回看叶利钦&quot;&gt;普京回看叶利钦&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这一次，普京向美国和欧洲开出的条件，除了履行2014年四方《明斯克协议》和2015年协议第二阶段外，还明确要北约承诺不会接纳乌克兰作为成员国。普京和俄国外交官屡次提到北约曾经“承诺不东扩”，并指责北约违背了这一承诺。然而在冷战结束时，北约并没有清晰给出过这样的承诺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对普京来说，针对乌克兰的军事行动首先是对国内民粹主义和大俄罗斯主义的回应和安抚。比如普京需要回应俄罗斯国内民族主义声浪对乌克兰“压迫俄语人群”的声讨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这中间值得一提的是，俄罗斯的自由派或民主派人士未必不是大俄罗斯主义者。比如在普京去年撰写的关于俄罗斯和乌克兰民族“本是一家”的&lt;a href=&quot;http://en.kremlin.ru/events/president/news/66181&quot;&gt;长篇论述&lt;/a&gt;中，就提到自己的政治导师、著名的民主派人士索布恰克（Anatoly Sobchak）的一番言论。索氏认为在苏联解体的过程中，加盟共和国们应该“退回到加盟苏联之前的边界去”，这是典型的俄罗斯民族主义言论。普京的最著名反对者纳瓦尔尼（Alexei Navalny）早年也&lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/zhongwen/simp/world-55715170&quot;&gt;曾经表示过&lt;/a&gt;俄罗斯“收复”克里米亚已经是政治现实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《外交政策》杂志日前刊出了一篇由卡耐基莫斯科中心研究员斯塔诺维亚（Tatiana Stanovaya）撰写的&lt;a href=&quot;https://foreignpolicy.com/2022/01/27/putin-russia-ukraine-crisis-invasion/&quot;&gt;文章&lt;/a&gt;。文中指出普京时代的俄罗斯外交政策这几年有了很大变化。21世纪初的俄罗斯外交更多是防御性质的，而2014年之后普京变得更加鹰派和强硬，并且会主动用军事出击来积累筹码。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管俄罗斯有着丰富的沙文主义和帝国扩张的历史，乃至这些意识形态在社会中有着相当的地位。但是，将普京的政治倾向简单概括为东方或西方，民族主义或非民族主义，鹰派或非鹰派，仍然会造成一些错误的判断。笔者倾向于认为，经历过苏联年代特工生活和解体后的民主化时代的普京，更多是基于现实主义乃至马基雅维利主义的手法应对问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对普京而言，乌克兰的罪过之一是在地缘上的“反俄”——这不是简单的“势力范围”问题。对1991后独立的俄罗斯，尤其是其自由派精英来说，最佳的未来其实是融入欧洲的一体化进程：这意味着俄罗斯成为一个和德国、法国类似的欧洲大国，在欧盟的框架内实现一种“均衡”的政治，并且把“大西洋到太平洋”的区域变成一个共同市场。然而，原先苏联控制的东欧国家对俄罗斯的不信任实际上阻止了这一可能性成为现实，北约东扩很大程度上是不信任俄罗斯的东欧国家的邀请——通过美国的军事力量获得面对俄罗斯时的安全感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌克兰的危机更像是普京在攻击孤立俄罗斯的路线⋯⋯那么，为什么俄罗斯不能采取更柔软和妥协的身段呢？相信在这方面，1990年代的俄罗斯外交处境给普京留下了深刻印象，使得他不相信俄罗斯的妥协能够换来对俄罗斯的接纳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌克兰的危机更像是普京在攻击孤立俄罗斯的路线。在21年的文章中，普京就抱怨说，俄罗斯曾提出乌-俄-欧三方协同的合作形式，但“每次都被告知俄罗斯和这些无关……乌克兰一步步被拖入了危险的地缘政治游戏，最终成为了横亘在欧洲和俄罗斯之间的障碍。”考虑到普京意识形态的复杂性以及其政治路线上的引导者——更自由主义的索布恰克与叶利钦（Boris Yeltsin）的立场，可以认为乌克兰对普京时代的俄罗斯最大的威胁，恰恰在于其阻挡了俄罗斯做一个“欧洲强国”的野心和愿望——而这才是北约议题的真正重要之处。北约意味着美国主导的欧洲，而不是俄罗斯可以参与其中的欧洲，一旦北约的扩张抵达乌克兰，就意味着俄罗斯在欧洲彻底“边缘化”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，为什么俄罗斯不能采取更柔软和妥协的身段呢？相信在这方面，1990年代的俄罗斯外交处境给普京留下了深刻印象，使得他不相信俄罗斯的妥协能够换来对俄罗斯的接纳：贯穿整个1990年代，叶利钦政府都试图加入北约，或者在各种议题上向美国让步和示好，但这些举措并没有带来相应的投桃报李。普京显然也继承了这一历史遗产。在21年底的一次会议中，他就扬言&lt;a href=&quot;http://en.kremlin.ru/events/president/news/67402&quot;&gt;说西方的承诺就算是白纸黑字也未必能够兑现&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在2019年5月泽连斯基刚上台时，莫斯科和基辅之间一度改善了关系，包括处理了顿巴斯地区的停战问题，交换了战俘等等。但2021年以来泽连斯基的对俄政策也趋向鹰派。尤其是再次激活了其前任总统波罗申科（Petro Poroshenko）留下的遗产——宪法中对加入北约和欧盟的要求。这对俄罗斯来说意味着切实的威胁。调兵在边境集结的普京想要的是什么？未必是必须要一个亲俄的乌克兰或俄罗斯势力范围内的乌克兰，但乌克兰在他和俄罗斯统治精英的眼中必须是“不反俄”的。同时，在莫斯科眼中，乌克兰必须不构成俄-欧之间的通道和经济往来的路上的阻碍。笔者倾向于认为这将是莫斯科的最低要求。而普京会据此采取任何行动——这其中既包括军事冒险，也包括了可以妥协的部分。但是一切的一切都会遇到一个问题，那就是美国在欧洲的存在和拜登政府对紧张局势的同步需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/d7MKcNZ.jpg&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;
▲ 2018年7月12日，比利时布鲁塞尔举行的2018年北约峰会，北约领导人和乌克兰和格鲁吉亚代表团举行工作会议。摄：Sean Gallup/Getty Images&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;北约与美国的欧洲&quot;&gt;北约与美国的欧洲&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在这次的危机中，德国和法国遭遇了英文世界媒体的猛烈抨击。他们被指责对于事态过于暧昧、冷淡，“纵容”了俄罗斯的扩张主义，没有坚定地对俄罗斯发动斗争。比如德国开始时仅仅表示会捐助一批头盔，而德法两国一直试图阻止美国对俄罗斯追加制裁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北约今天往往被视为压制苏联的冷战产物。但北约在成立时其实有三个基本的支柱目标。其一，抵御苏联可能对西欧的军事行动；其二，将欧洲各国捆绑在同样的安全体系里，阻止一战和二战那样的由欧洲内部矛盾点燃的世界大战再次出现，具体而言是在未来防止德国再次成为霸权；第三，为美国在欧洲的军事存在和权力优势提供基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这使得在苏联解体前后，北约的存在和欧盟的一体化形成了冲突：戈尔巴乔夫的策略是允许两德统一，但希望统一后的德国退出北约，而苏联将和东欧国家一起和欧洲形成一个共同体，最终可以让美国撤出欧洲。而站在时任美国总统老布什和其国家安全顾问斯考克罗夫特（Brent Scowcroft）的立场，美国需要时刻维护自己在欧洲的存在。因而，在1989年，德国总理科尔（Helmut Kohl）曾经口头给予戈尔巴乔夫保证，即统一后的东德地区将不会有北约的军事存在，以换取苏联对两德统一的支持。这一保证当然在苏联解体后被无视了。这种“各自表述”承诺成为了如今俄罗斯眼中的某种背叛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1980年代开始的欧洲一体化加速，包括德法试图提出的欧洲自己的一体化军事武装和防御政策，也使得美国外交政策界格外担心北约在欧洲的地位。史家Timothy Sayle就认为，当时的美国政策界既不相信欧洲人能自己维护和平，也认为美国内部的孤立主义者会借助冷战的缓和要求美国从欧洲撤军。从而，维持北约的存在，维持一个在欧洲的针对苏联/俄罗斯的军事同盟，也是美国自身利益的需求和华府理解的世界和平的重要保障。在1992年，国务院政策部门的Stephen Flanagan就留下了一份备忘录，认为1995年前后北约就可以向东扩张了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在欧洲内部，这种冲突表现为“自主”的戴高乐路线和继续维护美国主导的“大西洋主义”之间的冲突。而放到今天看，这样的冲突和华府尤其是拜登政府自身的困境互相激发着：如果我们看美国极右翼如何评论此次的乌克兰危机的话，会发现他们大多数谈到拜登儿子的“通乌门”，并且认为这是“俄罗斯自己的事情”。于拜登而言，乌克兰危机是他在2008-2014年副总统任期上的“政治遗产”，无法坐视其主导权回到莫斯科手中。而它同时也是美国自由派维护的自由主义秩序和右派试图重塑的更孤立主义的路线之间的较量。这样才能够解释，为何在美国朝野都认为北京才是主要对手的当下，从拜登到自由派媒体都要大力渲染俄罗斯对欧洲的威胁——毕竟这样并不符合“集中力量针对主要对手”的教条。乌克兰危机的存在难道不会令美国在台海更分心吗？但如果美国不在欧洲存在，在其他地方的存在就更没有意义了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/eIBAghr.jpg&quot; alt=&quot;image3&quot; /&gt;
▲ 2022年1月25日，乌克兰基辅一名女子走过一辆在户外纪念展览上的二战时期苏联T-34坦克，该展览庆祝二战期间苏联对抗纳粹德军的胜利。摄：Sean Gallup/Getty Images&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;乌克兰与后苏联时代的失败&quot;&gt;乌克兰与后苏联时代的失败&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;当危机在媒体上被不断渲染的时刻，乌克兰总统泽连斯基也正忙着和趁乱回国的前寡头、反俄领袖波罗申科斗争。后者指责泽氏在顿巴斯议题上出卖乌克兰，而泽氏则将后者的腐败问题一一列出批判。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后苏联时代的乌克兰作为一个地缘政治环境极其恶劣的国家，要维持自身的独立和稳定无外乎两种模式。其一，像哈萨克斯坦那样，维持一个长期的强人领导，一面在地缘上给俄罗斯安全感，一面清理内部的亲俄力量，最后实现完全的左右逢源的自主路线；其二，像波罗的海三国那样，完全走向北约和欧洲，并将国民经济与之深度整合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中，第一种路线已经不可能实现。乌克兰在独立之初选择的半总统制政治体制已经证明会诱发长期的权力斗争，导致政治领域的进一步极化。这就使得对外政策上的稳定性也很难实现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要实行第二种路线，则缺少波罗的海国家的经济条件和历史条件。波罗的海国家是苏联最发达的部分，独立后经济体量小，易转型。此外，波罗的海三国是苏联加盟共和国里最晚并入，也是合并时合法性最欠缺的。不像乌克兰，从来都是“大俄罗斯”的领土，而其现代的部分疆域如克里米亚半岛不得不说是苏俄时代划分、给予的产物。更麻烦的是，独立之初，乌克兰是苏联重工业最发达的区域之一，离开了苏联的经济体系和产业链，这个工业体系很难独立运转下去，这导致经济的低落，更削弱了对俄罗斯议价的筹码——何况这些重工业又集中在东部俄语人群聚居的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今乌克兰在外交上似乎已经没有什么选择，只能坚定倒向北约。但泽连斯基作为站在欧洲政治火药桶上的素人政治人物，上台之初至今有一系列的内政考虑：清洗寡头、重新整治政治生态，重整经济。经历了近三年的执政，泽氏的支持度并不优秀。而他的政治愿景既需要高威望，又需要外界的各种支持尤其是经济支持。如果此次的危机能够带来更多对乌克兰的关注和援助，又不至于真的演变为战争和经济衰退，那么对泽连斯基来说又何乐而不为呢？危机从来都是小国向大国索价和提出要求的时机，只是泽连斯基是否会借助这次的“战争风险”向两边提出更多条件？这些条件，又是否能满足莫斯科和华盛顿对这次危机走向的需求？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/AHqx2Qn.jpg&quot; alt=&quot;image4&quot; /&gt;
▲ 2022年1月22日，乌克兰基辅的统一日，参加乌克兰爱国集会的人展开一条500米长的彩带，上面印有乌克兰国旗颜色，集会上发言者要求乌克兰加入欧盟和北约军事联盟。摄：Sean Gallup/Getty Images&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>杨山</name></author><summary type="html">俄罗斯在乌克兰东境摆出了随时挥军进攻，把顿巴斯地区从基辅政府手中彻底“解救”出去，乃至进一步向西攻掠的姿态。而北约国家则试图为乌克兰政府提供军备和外交上的援助以防止入侵发生。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/v3A3pjs.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/v3A3pjs.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">哈薩克局勢與中亞地緣政治</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-01-09-kazakh-protests-2022-and-central-asia-geo-politics.html" rel="alternate" type="text/html" title="哈薩克局勢與中亞地緣政治" /><published>2022-01-09T12:00:00+08:00</published><updated>2022-01-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/kazakh-protests-2022-and-central-asia-geo-politics</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2022-01-09-kazakh-protests-2022-and-central-asia-geo-politics.html">&lt;p&gt;哈薩克近期的局勢失控雖然事發突然，但局勢演變其實非常合理，因為哈薩克的經濟及社會問題已經多到不能再多。從蘇聯解體至今，中亞各國仍然無法解決普遍存在的政府腐敗問題，社會毒品氾濫猖獗，醫療、教育、社會福利等系統仍處於停滯狀態。尤其是這兩年來哈國正在經歷嚴重的通貨膨脹、失業潮、COVID-19等問題，民生雪上加霜。近年來莫斯科已做好了隨時因應中亞發生內政崩潰的風險準備。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;現任總統托卡葉夫（Kassym-Jomart Tokayev）迅速把責任一律丟給所謂的「境外勢力」及「受到資助的恐怖分子」。1月8日晚上，托卡葉夫在他的英文推特上寫道：「阿拉木圖至少有六波恐怖主義浪潮」、「訓練有素的土匪和恐怖分子都在說外語」，強調「不與恐怖分子談判，必須殺死他們」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://storage.googleapis.com/stateless-34-84-11-249/2022/01/92ddcd6d-image-1024x813.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 哈薩克官方所公布的示威地點，及是否發生暴亂以及規模。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但俄羅斯國內輿論對此感到困惑，俄國官方也「不太懂」托卡葉夫所說的「境外勢力」到底是哪一國？所以哈國這次局勢動盪被認爲是該國政治鬥爭及民生經濟問題，而這些棘手問題讓俄國沒有興趣介入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄國對哈薩克有自己的國家利益，但不會是介入哈國社會和政治矛盾的利益。近年哈俄關係雖有惡化，但哈國社會常見的是反中情緒，隨意介入只會激起反俄情緒，進一步破壞俄國形象。哈薩克也沒有勢力選邊站的問題，現任總統托卡葉夫在整體外交政策上親俄，在經貿上歡迎中國，對美國態度友善。美、俄、中都希望現任政府能維持穩定的內政，鞏固美哈關係，保證俄國軍事存在，維護中國投資安全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哈薩克現任政府的求援和莫斯科當局的迅速決策，進一步提升了哈俄關係。俄國的主要利益是鞏固在哈薩克境內重要的戰略存在，考慮到哈國阿拉木圖國際機場已被全面破壞和癱瘓，俄國有理由擔心其他的關鍵基礎建設也會遭到系統性破壞。俄國也意識到哈薩克政局正迎來全新的時代——努爾蘇丹．納扎爾巴耶夫（Nursultan Nazarbayev）的主政時代在這場示威遊行中，正式宣告終結。哈薩克新政治時代選擇了俄羅斯作為未來的長期安全和外交保障。而俄國也希望通過這次維和行動，在哈國建立一個能獨立運轉的保全系統，也向全世界（包括中國）宣示，在哈薩克及中亞，沒有其他國家可以介入。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;中國在哈薩克能否介入&quot;&gt;中國在哈薩克能否介入？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;中國除了對哈薩克有龐大的投資利益以外，最關心的就是維吾爾及新疆邊界問題。提到中國，很多人認為中國可以透過上海合作組織（SCO）介入哈薩克。但自2001年成立以來，由俄羅斯和中國主導的上海合作組織一直處於尷尬的狀態，因為它並不是正式的聯盟或安全組織，而只是一個討論和培訓論壇，主要關注反恐、毒品和網路問題。中亞四國長期以來一直要求該組織在經濟發展問題上進行合作，但在這方面的成績很少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中國和哈薩克近年的經貿總額呈現下降趨勢，表明經濟動作逐步放緩（也越來越不願意）。中國在中亞開始走向俄羅斯的專注區域安全的模式，但幾乎無法與俄羅斯抗衡。對俄國來說，中亞目前只有哈薩克和烏茲別克擁有反恐作戰的真正軍力。集體安全公約組織（Collective Security Treaty Organisation, CSTO）是俄羅斯目前在哈薩克最重要的情報網中心，俄國在中亞的安全戰略部署被學者稱為無人可及。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;美國在哈薩克的影響力&quot;&gt;美國在哈薩克的影響力&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;美軍從阿富汗撤軍後把注意力放在亞洲（尤其是第一島鏈）以後，西方勢力在中亞地區的影響力已大幅減少，對中亞的興趣也在下降。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在以反恐為主要國策的時期，美國在911事件後逐漸擴大在中亞的軍事基地和駐軍規模。高峰時期，美國盟軍在中亞維持了6,000多人的駐軍規模。但在2014年後，美軍就從吉爾吉斯的瑪納斯空軍基地撤軍。（2013年，俄羅斯匯了2,500萬美金到吉爾吉斯帳戶。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同時美國開始推廣C5+1機制，也就是中亞五國外交部長（哈薩克斯坦、吉爾吉斯斯坦、塔吉克斯坦、土庫曼斯坦、烏茲別克斯坦）和美國國務院代表的會談。儘管美方支持非政府部門的資金總額在減少，但由於之前幾年投資積累，其有效性相當顯著。親美的獨立新聞界和非政府組織在幾乎所有中亞國家都具有影響力。在中亞已經出現美國和中國之間的資訊戰，親西方媒體強烈批評中國，尤其是關於新疆維吾爾族自治區再教育營的報導。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但總體而言，哈薩克由於地處偏僻沒有靠海，基礎建設落後，以及行政機構腐敗，長年以來不屬於美國外交政策優先領域。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;哈薩克現任總統是最大贏家&quot;&gt;哈薩克現任總統是最大贏家&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;借助社會內政問題順便清除老獨裁者勢力軍警僅派出少量部隊&quot;&gt;借助社會內政問題，順便清除老獨裁者勢力　軍警僅派出少量部隊&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;1月8日，哈薩克國家安全委員會（KNB）宣布以涉嫌叛國罪逮捕哈薩克前國安會主席卡里姆．馬西莫夫（Karim Massimov）。根據現在哈薩克刑法第175條，叛國罪最高刑罰為15年監禁並剝奪公民身份。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作為維吾爾人的馬西莫夫於2016年9月至2022年1月6日擔任哈薩克斯坦國家安全委員會主席（KNB），此前曾擔任哈薩克總理。今年1月6日，馬西莫夫出席了哈國現任總統托卡葉夫總統主持的安理會會議，結果僅2日後就被以叛國罪逮捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;必須要注意的是，這場示威遊行的主要訴求和口號是針對納扎爾巴耶夫，而不是現任總統托卡葉夫。納扎爾巴耶夫在蘇聯時期擔任哈薩克共產黨第一書記，在1991年12月獨立後即任哈薩克斯坦總統，之後多次連任總統職務長達20多年，2019年卸下總統職務後，仍靠著國安會負責人一職在幕後操控政局。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;前任老獨裁總統卸任後仍操控政局可否決現任總統決策&quot;&gt;前任老獨裁總統卸任後仍操控政局　可否決現任總統決策&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;俄語媒體多數認同，現任總統托卡葉夫是這次局勢的最大贏家。在1月5日的示威遊行前，哈國的政治精英體系仍然由前任總統納扎爾巴耶夫實質掌控。他不僅仍舊可以制定現任政府的國家戰略方針，還可以否決現任總統的決策。甚至連近日被逮捕的前國安會主席馬西莫夫，也握有相當大的政治權力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1月5日的哈薩克示威遊行打破了所有的政治權力框架。首先，納扎爾巴耶夫時代的重量級人物之一、前哈薩克總理阿斯卡爾．馬明（Askar Mamin）被解職。哈薩克現任政府長期以來一直要求他辭職，但納扎爾巴耶夫拒絕讓他辭職。隨後托卡葉夫本人炒了前任總統的國安會主席位子，自己擔任安理會主席後，在媒體上宣布：作為國家元首，從今天開始，我作為安理會主席打算在行事風格上盡可能強硬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除去關鍵人物後，托卡葉夫繼續清理納扎爾巴耶夫的派系。1月6日，再下令解職哈薩克的戰略規劃和改革局主席凱拉特．克里姆別托夫（Kairat Kelimbetov）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基於上述，托卡葉夫在俄語媒觀點來看，他顯然是這場危機的主要受益者，他的派系權力更加鞏固，他仰賴俄羅斯政府協助穩定了哈薩克局勢。他要全力清理內部政治派系，因而向俄羅斯求助，轉移焦點到外部。雖然哈薩克示威遊行團體已傳出風聲認為，俄國軍隊有幫助哈薩克軍警鎮壓示威人潮，但這更像是一種言論資訊戰。與此同時，哈國已經在動盪地區公告射殺令，軍警得到了開槍許可，哈國內政部還播放了一系列開槍射殺持械抗爭者的畫面，所以其實俄軍也沒有介入的必要。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;csto維和部隊進駐哈薩克的意義和影響&quot;&gt;CSTO維和部隊進駐哈薩克的意義和影響&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;俄國所主導的CSTO維和部隊進駐哈薩克這個舉動，不管在俄國專家還是外界來看，是具有重大歷史意義的事件，因為哈俄之間的邊界限制透過CSTO框架，已經被完全打破。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要注意的是，這次俄國官方派出的CSTO部隊主要任務是保護哈薩克境內的關鍵基礎建設，如：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;第98空降師（伊萬諾沃）：&lt;br /&gt;
• 努爾蘇丹機場&lt;br /&gt;
• 總參謀部大樓&lt;br /&gt;
• 電視中心&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;第45空降部隊旅：&lt;br /&gt;
• 阿拉木圖機場&lt;br /&gt;
• 防空總部&lt;br /&gt;
• 努爾蘇丹&lt;br /&gt;
• 602基地&lt;br /&gt;
• 希姆肯特&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;第31空降部隊旅（烏里楊諾夫斯克）：&lt;br /&gt;
• 烏斯季卡緬諾格爾斯克和哈薩克國家原子能公司&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;俄羅斯特種部隊ЦСН Сенеж：&lt;br /&gt;
• 努爾蘇丹總統府&lt;br /&gt;
• 中央政府&lt;br /&gt;
• 國家安全委員會&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;第414獨立海軍陸戰隊營：&lt;br /&gt;
• 阿克套港&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://storage.googleapis.com/stateless-34-84-11-249/2022/01/b32aee0b-60366671_403.jpg&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;
▲ 哈薩克總統托卡葉夫向俄羅斯主導的CSTO請求維和部隊進駐哈國。圖／俄羅斯國防部&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;截至目前，上述這些力量沒有介入哈薩克示威鎮壓。即使要介入，這樣的兵力對於要鎮壓哈國這次全國範圍的示威來說，幾乎是杯水車薪，也沒有任何意義。其他派出維和部隊的吉爾吉斯等CSTO成員國的兵力也是非常稀少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為什麼俄國維和部隊只是保護關鍵基礎建設？首先是目前哈國局勢並未達到失控地步，以及哈國政府的軍警精銳主力並未出動，所以俄國沒必要參與鎮壓。俄羅斯外交和國防政策委員會主席團主席費多爾．盧基亞諾夫（ФЁДОР ЛУКЬЯНОВ）在媒體上發表了評論，表示俄國雖能以實體力量主導哈薩克局勢，但是俄羅斯不能也不會捲入哈國的內政衝突，因為俄國已透過歷史教訓，知道這樣會引發更大的危機。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基於上述，現任哈國總統托卡葉夫成功清除了跨30年的前朝舊勢力，形成了新的政治精英集團。這些政治精英大都是50歲以下年輕官員，他們所受到的訓練和文化教育，對於西方和亞洲的思想接受度更高，俄國文化將不再處於主導地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄羅斯這次透過維和行動，確保了這些新的政治精英在日後決策上必須考慮到俄國的政治、軍事和外交存在，考慮到哈薩克是俄羅斯的國家核心利益。俄國往後也將會透過多邊形式（吉爾吉斯、白俄羅斯等國）的維和部隊來介入中亞安全。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>魯斯濱</name></author><summary type="html">哈薩克近期的局勢失控雖然事發突然，但局勢演變其實非常合理，因為哈薩克的經濟及社會問題已經多到不能再多。從蘇聯解體至今，中亞各國仍然無法解決普遍存在的政府腐敗問題，社會毒品氾濫猖獗，醫療、教育、社會福利等系統仍處於停滯狀態。尤其是這兩年來哈國正在經歷嚴重的通貨膨脹、失業潮、COVID-19等問題，民生雪上加霜。近年來莫斯科已做好了隨時因應中亞發生內政崩潰的風險準備。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/kxwp0g0.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/kxwp0g0.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港人終於全部贏了</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-12-19-all-win-in-new-hk-legco-election.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港人終於全部贏了" /><published>2021-12-19T12:00:00+08:00</published><updated>2021-12-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/all-win-in-new-hk-legco-election</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-12-19-all-win-in-new-hk-legco-election.html">&lt;p&gt;建制派應該會陷入苦戰。建制派應該會獲得大勝。根據上次區議會選舉建制派幾乎全滅的結果看，不否認是有點逆勢而估，但我相信這次建制派會從全滅的谷底，一次登上全勝的山頂。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;建制派是經歷過20多年的耕耘努力，在1998年、2003年以及2019年，大敗3次之後，每次都去到全滅的邊緣，十年生聚、十年教訓，有如青銅聖鬥士的一輝不斷浴火重生，明明去到幾乎全滅的絕境，過兩年竟翻身達至「完全執政」，果然黎明前的黑暗是最黑暗的，建制派終於完成了多年夙願。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;建制派光榮大勝有排治港&quot;&gt;建制派光榮大勝有排治港&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;德文有一句諺語，叫作「Wer zuletzt lacht, lacht am besten」，中文翻譯是「誰笑到最後，誰才是笑得最好」。建制派這次不僅是得到了勝利，它應該也是終極的勝利，日後應該再也沒有人能夠選贏建制派。香港特區政府存在多久，建制派就能治港多久。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;得出如此光榮的大勝，可以想像以後議員們在諸國政要與媒體面前，抬頭挺胸的對世界諸國說，自己是得到全港絕大多數選票支持、有堅實民意授權的議事代表，正如香港運動員不是垃圾，香港議員也不是垃圾，還會立法。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;民主派政見獲政府執行&quot;&gt;民主派政見獲政府執行&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;事實上，勝利的也不僅是建制派。民主派也是勝利者，他們多年來努力提高投票率的努力，於本次選舉中，終於打動了政府。在本次選舉中，政府以前所未有的認真的態度去提升投票率。所以雖然民主派未能執政，政府卻執行其政見，功成不必在我，民主派也得到了他們一直想要的階段性勝利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多年熱中投票和選舉的各位，終於修成正果，大家都贏，開不開心，意不意外？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>鄭立</name></author><summary type="html">建制派應該會陷入苦戰。建制派應該會獲得大勝。根據上次區議會選舉建制派幾乎全滅的結果看，不否認是有點逆勢而估，但我相信這次建制派會從全滅的谷底，一次登上全勝的山頂。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20211219-01.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20211219-01.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">當集體行動受責　個人憐憫只是鬧劇</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-12-13-chow-hang-tung-mitigation-statement.html" rel="alternate" type="text/html" title="當集體行動受責　個人憐憫只是鬧劇" /><published>2021-12-13T12:00:00+08:00</published><updated>2021-12-13T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chow-hang-tung-mitigation-statement</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-12-13-chow-hang-tung-mitigation-statement.html">&lt;p&gt;Your Honour, you will not hear from me any moving life story and personal particulars, for this trial is not about me.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;What has been put on trial here is perhaps the last candlelight vigil in Victoria Park for a long time to come, and definitely the last time that the Hong Kong Alliance could appear in Victoria Park on June 4th now that the Hong Kong Alliance was “killed” by the Government. It is a trial of this 31 years of tradition, this decades-long symbol of resistance that has been forcibly put to an end, first through the present prosecution, then continued through ever-escalating measures by the authorities.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Let us not delude ourselves that this is all about COVID-19 and that the criminalization of the vigil is only an exceptional measure at an exceptional time. What happened here is instead one step in the systemic erasure of history, both of the Tiananmen Massacre and Hong Kong’s own history of civic resistance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The fact that this case relied heavily on publicly collected evidence that are no longer publicly available, either because the media publishing them had shut down, or the organisation hosting them had been banned, is saying something about the kind of repression and fear that has swept over Hong Kong in a mere one and a half year time. The shrinking, no, the collapse of the space for free expression, association and political action, is a prevalent experience that is every bit as common and as painful, if not more painful, than the COVID-19 situation in this city.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yet while the Court sees fit to take judicial notice of the situation of a health crisis, it acts as if the parallel political crisis does not exist. It declines to hear any evidence of what “us” as an organisation, as a people, are experiencing in this pandemic of political repression. It refuses to see the wider context under which this case happened, in the name of focusing only on relevant and admissible evidence.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A collective act of some 20,000 people has been branded as “criminal,” yet their experience is irrelevant. History is irrelevant. Politics is irrelevant. Views of the purported decision makers matter but not of those commoners who were affected but excluded from the decision-making process. The reality of political repression never stands a chance in court since no evidence of the kind would ever be admissible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In closing its eyes to the obvious the Court risks making itself irrelevant to the ailments of our times. In purporting to maintain political neutrality the Court is in effect affirming the unequal power wielded by the Government in instituting political charges against its opponents, emboldening the authorities to take over more restrictive action that squeeze out the rights of the citizens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Throughout the trial the greatest injustice in this case remains hidden and unmentionable, for who are truly responsible for inciting hundreds of thousands of people to gather in Victoria Park on June 4th, years after years? They are the murderers who killed at will in Beijing 32 years ago, with tanks and guns. Yet the killers were never punished by any court of law, while those who demand truth and accountability were relentlessly criminalised. This has continued non-stop for 32 years in mainland China, and is now also happening in Hong Kong.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With power and law in their hands, the killers think that they can sit easily in their thrones by controlling the discourse of right and wrong, guilt and innocence. I, for one, refuse to play along and submit to my so-called guilt. If this country still cares to maintain any resemblance of fairness, let’s put those murderers on trial instead of us. Let’s put those criminals behind bars instead of honouring them as our great leaders. Let the truth of Tiananmen Square be freely discussed and redress be given to the long suffering Tiananmen Mothers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;What stands condemned here is 31 years of effort in calling those criminals to account, in standing beside victims of the Massacre, in continuing their unfinished quest for democracy.In designating the vigil as criminal a proud tradition of Hong Kong stands condemned, signifying to the world that this city is no longer the heaven for free speech it once was. One country has completely overwhelmed Two System, leaving no trace of the kind of life we once look for granted, including the freedom to light a candle on June 4th.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;What stands condemned here is also individual agency. The court seems unable to grasp that each individual, being his or her own master, deciding his or her own action, should not be criminalised just because such act is echoed by many. It seems unable to appreciate that a leaderless movement where people are not just mindless followers in a crowd is possible. It is significant that last vigil was also the first time where the vigil has no definite organiser, no centralised theme. The organising role of the Hong Kong alliance faded into the background, with individuals taking up their own initiatives to give a much wider variety of meaning to candlelight on this day. Indeed the meaning of remembering Tiananmen has always been evolving, through the participation of hundreds of thousands of Hong Kongers throughout the years. Hong Kong alliance provided one platform but was never the sole driver. Different groups and people devise their own action to mark the date, thus participated in a continuous dialogue over the meaning and importance of commemorating the Massacre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Victoria Park was filled with slogans, songs and flags that are related not only to June 4th, but at the heart of the freedom struggle in Hong Kong. We are different and decentralised, yet we act in solidarity, united by our conviction that the government’s blatant attempt at erasing history and suppressing activism must be resisted. When history is not forgotten, it lights our path to the future. As on that beautiful night last year, where candlelight lit up all over Hong Kong and in Victoria Park, and the spirits of 1989 and the movement in Hong Kong rhymed. Such a diversified vigil, where every individual took up the responsibility to act and all kinds of views were expressed, is perhaps a fitting finale to this 31 years of tradition, showing the way how this decades long campaign for justice and democracy will continue despite the fact that the Alliance is no more.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With the present trial and conviction, the meaning of remembering Tiananmen undergoes another evolution. No longer is it the same taraony suffering whose relevance wanes as each day passed. Nay, now it is a suppression shared across time, across distance, across identities. When the label of “criminals’ is casually put onto all who dared to light a candle on that day, the struggle becomes as much as about history as about protecting our rights and future, here at home. If those in power had wished to kill the novemont with prosecution and imprisonment, they shall be sorely disappointed. Indeed what they have done is breathing new life into the movement, rallying a new generation to this long struggle for truth, justice and democracy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;People moved by conscience cannot be deterred by jail. Rest assure that the candle light will live on, despite bans and ever more restrictive “laws”. I am but a humble member of these people of conscience, and this is the only basis I ask the court to sentence me on.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For when mass action is condemned, individual leniency is but a farce.&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>鄒幸彤</name></author><summary type="html">Your Honour, you will not hear from me any moving life story and personal particulars, for this trial is not about me.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20211213-01.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20211213-01.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“再见了，中介人！”</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-12-07-adios-junkets-a-domino.html" rel="alternate" type="text/html" title="“再见了，中介人！”" /><published>2021-12-07T12:00:00+08:00</published><updated>2021-12-07T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/adios-junkets-a-domino</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-12-07-adios-junkets-a-domino.html">&lt;h4 id=&quot;adios-junkets-&quot;&gt;“Adios, Junkets! ”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;当人称“洗米华”的澳门赌厅之王周焯华被捕后，国际券商摩根大通随即以这样的标题发表&lt;a href=&quot;https://www.ggrasia.com/chau-arrest-warrant-really-bad-news-for-vip-biz-jp-morgan/&quot;&gt;&lt;em&gt;研究报告&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;，宣告已兴旺数十年的澳门赌厅业务将进一步承受毁灭性打击。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;所谓中介人(Junkets)，顾明思义，即从事中介赌客到赌厅（或称贵宾厅）博彩的业务。这种职业有个更通俗的名称叫“叠码仔”，这些叠码仔透过折扣向赌场换取无法兑回现金的“死码/泥码”，再透过向赌客直接换码获取当中的差价利润，一来一回即为叠码生利的过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由赌场外判给私人经营的赌厅，便依重叠码仔拉拢与经营赌客关系，如今因为非法组织中国公民赴境外赌厅而被捕的周焯华，便由叠码仔出身，后来扶摇直上至香港上市集团主席，经营北至俄罗斯、南到东南亚诸国的综合娱乐业务，其崛起到殒落，除了代表澳门博彩业的现实困境，也足够折射出近年澳门在中央要求大力推动产业转型下，所面对的深层问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;坊间强调周焯华的崛起，主要是得到澳门黑社会组织14K的一代龙头大佬尹国驹（崩牙驹）提携，澳门博彩业与黑社会有著千丝万缕关系，这样的解释当然有其道理，但如果将周焯华的故事放在一个更大的时代背景观察，又会有不一样的解释。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;赌厅黑社会与解殖回归&quot;&gt;赌厅、黑社会与解殖回归&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;周绰华由黑社会背景晋身赌厅之王的过程，其实也是澳门回归前后博彩业转型的过程。目前以赌场外判赌厅作私人经营的模式，主要诞生自80年代。当时已垄断澳门博彩业的赌王何鸿燊，为了稳定赌场内各黑帮势力而将赌厅外判予各黑帮经营，赌厅遂成为不受官方监管的法外之地。这时各黑帮势力以赌厅为领土互相竞争与吞并，赌客主要以香港、日本或东南亚为主，整体赌厅的经营模式仍相当“古惑仔化”。如专研黑帮组织的香港学者卢铁荣在其&lt;a href=&quot;https://academic.oup.com/bjc/article-abstract/57/3/589/2623919&quot;&gt;&lt;em&gt;研究&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;所说，这时期的赌厅规模纯粹依靠各势力名声而定，也说是看你的“‘朵(名声)’够不够响”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种恐怖平衡状态在90年代回归前期被打破，各黑帮为了争夺因殖民者撤走造成的权力真空进行大大小小的枪战与械斗，澳门治安降至冰点，直到14K大佬尹国驹在统一各势力后，因为企图炸死警方高层而入狱，加上中共统战系统“又倾又砌”的策略成功召安大部份黑道，所谓“黑社会也有爱国”的金律也应运而生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要在共产党鼻子下继续经营赌厅业务，客源又迅速转变为中国大陆豪赌客，过去赌厅的黑帮化经营也走向规范化与企业化。周焯华的赌厅帝国大概也依循相似轨迹，但他走得更前，也更危险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要在共产党鼻子下继续经营赌厅业务，客源又迅速转变为中国大陆豪赌客，过去赌厅的黑帮化经营也走向规范化与企业化。其中一个最大差别，即回归后逢勃发展的赌厅存贷服务。存贷服务的出现是顺理成章的，主因原来规模的赌厅无法接待大把钞票的大陆豪赌客，互相竞争的黑帮赌厅主开始合作承接巨额投注，一些赌厅更以高利息吸引外部资金，股东模式渐见初形。而更积极的赌厅主，则直接与大陆各地方势力建立关系网，既有助中介赌客，更重要的，是依靠这些在地势力从事追债业务，将风险外包，形成一条由澳门至大陆各地的产业链。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周焯华的赌厅帝国大概也依循相似轨迹，但他走得更前，也更危险。澳门博彩业在赌权开放后一直高歌猛进，2007年周成立太阳城集团，其赌厅业务一直维持45%市占率的龙头位置，每月转码额达千亿元。整体博彩业也极度依赖赌厅收入，2013年赌厅收入占博彩业毛利来到高位66%，以法人方式申请博彩中介人执照（即赌厅经营者）的人数多达302位，是2006年有纪录数字的7.4倍。但好景不常，包括周绰华在内的澳门赌业在此后迎来了第一波中央整顿风潮。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;中央整顿下的产业转型&quot;&gt;中央整顿下的产业转型&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;2014年新的执政者上位后开展全国打贪运动，内地旅客来澳不但被限制ATM提款额，更致命的，是过往的豪赌客再难明目张胆到澳门“消费”。尔后，以周焯华为首的澳门赌厅主开展回归后第二次转型，澳门赌厅无法扩大，他转向越南、菲律宾等地直接开设综合赌场，利用内地既有网络组织东南亚旅游团，名为旅游，实质赌博。无法出国的，可以利用其网上赌场远距下注，“澳门最大赌场”成功上线。博彩业也在历经数年整顿于2018年回暖，坊间视为澳门赌业成功由赌厅转向更健康的中场发展，但同年主营赌厅的太阳城集团却录得破纪录的2600多亿港元收益，恐怕大部份收益早已来自它地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周的线上线下、境内外博彩帝国在2018年起开始瓦解。澳门赌厅终于触碰到北京最敏感的资本外流问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之后的故事不少人都知道，周的线上线下、境内外博彩帝国在2018年起开始瓦解。先是因为与澳大利亚皇冠赌场合谋从事跨境洗钱而被澳大利亚政府“拉黑”，后被中国官媒以“最大罂粟花”之名揭露其非法线上赌场，同时官方进一步打击跨境博彩，出台海外赌博目的地黑名单，点名与澳门赌厅关系甚深的东南亚赌业已造成每年万亿元的资金外流。如此，澳门赌厅终于触碰到北京最敏感的资本外流问题。后来新冠疫情爆发，澳门赌业跌入谷底，曾经受访表示自己只能靠“打破常规”上位的洗米华再次出奇招，大胆在今年初于国内购入1000多台加密货币挖矿机，宣告进军虚拟货币世界，却再次碰到北京红线，数月后官方开始严厉禁止挖矿业务，千台矿机俨如报废，周焯华成了澳门“韭菜”代表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周焯华的际遇是澳门产业转型的缩影。在人际关系紧密的澳门，周借助黑帮关系与个人能力，乘搭上赌权开放快车，但在面对中央监管与转型压力下，周没有选择“正面”回应，而是以错误方式紧抱惜日美好，以为拍拍主旋律电影，高举爱国大旗便能换来一隅偏安。事实上不少澳门人也有相似逻辑，认为“阿爷”最终仍会照顾澳门，直到周焯华被捕与一众赌厅登上官方黑名单，才警觉爱国守份也无法打消中央对澳门产业转型与多元化的决心。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;区域融合产业转型是澳门的出路吗&quot;&gt;区域融合、产业转型是澳门的出路吗？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;如果说澳门产业转型与多元化代表的是摆脱对博彩业依赖，那么早在2005年国家的“十一五规划”已经提出“澳门经济适度多元发展”的诉求，初期的想法是发展旅游与酒店业，并同时加强与内地更紧密的经贸合作，如2003年签订CEPA、2011年签订《粤澳合作框架协议》等；2012年第二任特首崔世安上台后继续探索转型的可能性，这次则聚焦在会展商贸与文化创意产业，并推进与内地的区域融合，在2016年的“十三五规划”正式提出建设“粤港澳大湾区”的构想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从旅游到会展文创，澳门产业转型其实是一条围绕博彩业周边不断探索的过程，借助赌场吸引更多游客消费其他类型商品，也借助其空间发展商务会议展览。这些设想，正面看来是减低创新成本，但反过来说，还是在依赖博彩业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从旅游到会展文创，澳门产业转型其实是一条围绕博彩业周边不断探索的过程，借助赌场吸引更多游客消费其他类型商品，也借助其空间发展商务会议展览。这些设想，正面看来是减低创新成本，但反过来说，还是在依赖博彩业。而多年来不断与内地推进的区域融合方向，无宁也是将整个澳门产业押注在单一市场上，例如长年来游客结构七成来自内地的事实。去年疫情在中国爆发导致澳门赌收断岸式下跌，已经体现鸡蛋放在一个篮子是何等危险；游客结构倾斜也导致旅游模式单一化（赌博＋购物），如此将越难吸引国际旅客，最近便有&lt;a href=&quot;https://www.emerald.com/insight/content/doi/10.1108/APJML-08-2019-0477/full/html&quot;&gt;&lt;em&gt;研究&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;显示，国际旅客在知名旅游网站上对澳门的负面评价正在增加。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也是为何“经济适度多元化”从未缺席每年施政报告的原因。数据也不会说谎，“经济多元化熵指数”是官方利用行业数目与各行业增加值占比计算的指标，数值越大代表多元化程度越高，反之亦然，这个数字在有纪录的2002年便来到历史高位的2.15，其后在2012年降至低点1.49，近年只能一直在1.8上下徘徊；而曾经说要发展的会展与文化产业，在2019年的行业增加值总额占比仍只有1.35%，博彩业则高达50.9%，当中46%博彩毛收入仍来自赌厅。澳门已高喊产业转型多年，但依旧是无法摆脱对赌场的依赖，换句话说，如果中央真要连根拔起赌厅业务，澳门赌收将直接腰斩一半。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自从2014年习近平提出“总体国家安全观”，将港澳正式纳入国安体系后，澳门的产业转型就不再只是经济议题，而同时必须考量相关产业是否会发展为国安危机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大概也不要怀疑北京整顿澳门赌业的决心，因为这同时牵涉两个攸关国家安全的议题，即资本外流与中美竞争。一方面，自从2014年习近平提出“总体国家安全观”，将港澳正式纳入国安体系后，澳门的产业转型就不再只是经济议题，而同时必须考量相关产业是否会发展为国安危机，这样的思路又进一步被香港反修例运动强化，所以在整整一年修理周绰华的过程中，也曾诡异地出现周金援港独运动的谣言，如果谣言为真，那么“走资去支持港独”确实是周绰华被整顿的最佳注解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，中美竞争下的澳门赌业也再难独善其身。澳门赌牌将在明年中到期，但开展赌牌续约的前期工作，即《博彩法》修改咨询却迟到今年底才开展，之后还有冗长的投标过程与社会讨论，舆论几乎已认定赌牌将被迫延期。而在咨询过程中，官方不但明确表明未来的横琴合作区将不能存在博彩元素，更要在各大博企管理层直接安插官方代表加强监管。赌牌延期，加上周绰华事件突显的走资问题，很难说没有政治考量，即使诸如金沙等美资博企近年已主动撤出拉斯维加斯，押注亚洲以换取北京信心，但在北京眼中似乎仍难以摆脱“美帝代理人”的包袱。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;一线生机还是一成人生机&quot;&gt;一线生机还是一成人生机？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;回过头来仍要问，面对中央的硬经济转型，澳门人要如何自处？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;澳门政府最新的《施政报告》似乎已给出答案。在九大施政重点中，三点与大湾区的区域经济融合有关，包括“务实推进横琴建设”、“完善人才引进制度”和“更好融入国家发展”。而未来重点产业将分别为健康、现代金融、高新技术、会展商贸和文化体育等，大多与博彩业没有直接关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;澳门政府最新的《施政报告》似乎已给出答案。在九大施政重点中，三点与大湾区的区域经济融合有关，大多与博彩业没有直接关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我无法评论每个重点产业的发展前景，只能再提供若干真实数字作参考。疫情前的2019年，与健康最相关且已在澳门发展多年的中药产业，其行业增加值占比只有0.07%、金融业则为6.81%；最多澳门居民任职的行业仍是博彩业，达30%；第二、三位则是与博彩业有著密切关系的批发零售(12.3%)与酒店饮食(10.2%)。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去澳门人只要做好落地接待，在六十公里大的小城服务好各地客人，便能轻松赚得盘满钵满；现在澳门人被要求走出大湾区，直接与内地人才竞争，且竞争领域很难说与过去重点产业有很强关系时，如何能脱颖而出是个攸关生存的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些只掌握一种摘果技术，过去一直被保护在果园的人们，则极有可能是这场产业转型的首批输家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当澳门人再难以轻松摘取最低的果子后，那些只掌握一种摘果技术，过去一直被保护在果园的人们，则极有可能是这场产业转型的首批输家。世纪疫情已足够说明澳门过于依赖单一产业的脆弱性，而到底这次转型是为澳门人提供一线生机或只有一成人有生机，留待时间说明。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>廖志辉</name></author><summary type="html">“Adios, Junkets! ” 当人称“洗米华”的澳门赌厅之王周焯华被捕后，国际券商摩根大通随即以这样的标题发表研究报告，宣告已兴旺数十年的澳门赌厅业务将进一步承受毁灭性打击。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20211207-01.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20211207-01.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">《梅艳芳》没拍出来的梅艳芳</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-11-08-concealed-profile-of-anita-mui.html" rel="alternate" type="text/html" title="《梅艳芳》没拍出来的梅艳芳" /><published>2021-11-08T12:00:00+08:00</published><updated>2021-11-08T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/concealed-profile-of-anita-mui</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-11-08-concealed-profile-of-anita-mui.html">&lt;h4 id=&quot;重重消失的命运城是人也是&quot;&gt;重重消失的命运：城是，人也是&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;要找到一个城市的代表人物，梅艳芳的适性是不言而喻的——首先，香港是瞬息万变的演艺之都，曾长期向邻近地区强势输出歌影视流行文化，连行政长官热门人选都半开玩笑说一直跟一个艺人相关；其次，假如要为它找一个性别，我想不少人都会认为它该是一位女性。梅艳芳和她“百变”的舞台/影视形象，在很多方面都和香港形象高度契合。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;由梁乐民执导的电影《梅艳芳》千呼万唤始出来，说它承载了大量本地观众的期望并不为过。尤其是经历了近年政治经济变化，不少香港人对自己居住多年的地方愈发感到陌生，生活得愈来愈不习惯，及时的回望和重认早汇成某种巨大需求。故此，电影的先在姿态是很明显的：藉著揭开一个万众赞赏、共同怀念的天皇巨星生平传记，向观众宣示：原来曾经有这样的一个香港，原来曾经有这样一个“香港的女儿”！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，我们都不是一张白纸，它愈用力，我们愈会被逼留意和反思：影片引导我们当下注视的，究竟是一个怎么样的香港？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾几何时，我们习惯称呼香港为“不断消失的城市”；在文化研究学者和评论人笔下，它只有当下，几乎没有过去，地貌、生活和记忆在无情的急剧变化下没有太大停留的时空，人们早习惯历史被架空，被抹走，被遗忘，没有太多人介意这样，甚至乐于如此。我们喜欢用“浮城”去形容这个地方，更欣然接受外人以“妓女”象征此城。前者彰示无根，后者直指无主。交出主体性来换取经济繁荣和舒适的物质生活，香港曾比任何华人社会都来得彻底。有趣的正好是：电影《梅艳芳》直接间接重塑再现的“阿梅”和香港，似乎避免不了这个消失，而且是重重消失的命运。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;交出主体性来换取经济繁荣和舒适的物质生活，香港曾比任何华人社会都来得彻底。有趣的正好是：电影《梅艳芳》直接间接重塑再现的“阿梅”和香港，似乎避免不了这个消失，而且是重重消失的命运。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;香港本应是这样&quot;&gt;香港本应是这样！&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;第一重消失，是最直接的感怀和确认。发生了的已一去不返，于是我们凭借回顾、纪录、重现，体会那已消失了的价值。不是有那陈套的说法吗？事物的价值只有在它不再存在的时候才最能确认。于是，消失乃证成的前提。是的，原来我们曾经有过。“原来”也是“从来”，曾经的实然与当下的应然，概念上不容滑转，但艺术上每每鼓励迂回转进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电影中有一幕，王丹妮饰演的梅艳芳与廖子妤饰演的梅爱芳，在佐敦道街头奔往戏院看电影，观众清晰看到裕华国货的大招牌不像今天那样孤单，五光十色的霓虹灯火、充满庶民气息的热闹气氛，都透过CG数码重组重现，观影时不少人当下就发出惊叹之声。当然影片也少不了梅氏姐妹自小的表演场地荔园、尖东海傍和利舞台旧貌（编导还著意在那门前，交代梅艳芳当年为何会用Anita作为英文名字参加新秀歌唱大赛），连串八十年代的香港影像，在在提醒我们：此地曾经如此那般璀灿！视觉召唤意识连结，当然也包括集体记忆重临。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港曾经是这样！香港本应是这样！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为Image的影像，本就承载著创作人注入连带观众联想出去的想像(Imaginary)，影像和想像分享同一个字根，并非偶然。个中连结非关理性，以至十二分非理性。这根本就是梦幻(Fantasy)的魔法所在。实然消失，不会重返；重返的是梦幻，而梦幻是用来 帮助我们确认价值，价值是应然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，假如制造出来的梦幻感太强，虚构的东西太引人，那么它可以令虚的被执实，辗转带来反效果，或者抵消了上述的以虚致实效果。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;如果梦幻感太强&quot;&gt;如果梦幻感太强&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;假如第一重消失是直述的（直接），那么第二重消失便是转进（间接）。第一重消失只是消失本身；第二重消失则成了某种手段，协助达成确认价值的目的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;故此，梅艳芳和八、九十年代的香港不再存在，本来是事实，是中性的；但当拍成电影《梅艳芳》，它可以带上编导编织的颜色。想像和梦幻是虚假的，但可实现出真实的价值，这也是意识形态以虚统实，以虚致实的特征。影片中有一幕提及梅艳芳一度动摇了唱下去的心志；画面所见，她在街上打量招聘工厂女工的街招，考虑该否“踏实”一些，从俗地找一份稳定的工作，做个普通人。就在她忐忑不安之际，路边的收音机传来了乐声，提醒她真正的归宿，于是她下定决心，继续坚持下去。她转身离开的一刻远处刚好是犹如潮涌的下班女工群，接著的一个鸟瞰镜头捕捉她迎向人群，人潮自右至左涌下楼梯，她则单独然从左至右逆流而上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到此，我们根本毋须计较事情是否真的如此发生，即使那是戏剧的虚构，也已成功感染观众，让大家体会到“阿梅”不从众的意志。这种意志的价值正是当下香港人需要确认的。影片的“阿梅”不是真的，这一幕的情况也不必是真的，重要的是通过适当的虚构，那命运自决的强烈感觉被拍出来了。假如她撕下了街招，一代天后便不会诞生，一个人以至一个城市的命运在那一瞬间决定了，有经验的观众都可看出这组镜头的关键意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，假如制造出来的梦幻感太强，虚构的东西太引人，那么它可以令虚的被执实，辗转带来反效果，或者抵消了上述的以虚致实效果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冯小刚的《芳华》(2017)便产生过类似的情况。据说当年影片一出来，在中国大陆曾经亲身见证文工团历史的观众群中催生出颇为两极化的反应。一边厢有人指摘影片严重失实，过份美化；另一边厢却有人赞不绝口，确认影片所呈现的，就是往日真相。当电影的虚构世界被反过来执实时，历史想像和篡改历史只成一线之差。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真心喜欢过梅艳芳的观众深心知道，梅艳芳的气质不在漂亮，不在高大，不在可爱有趣，而是恰好在不太高大，以至晚年病弱的躯体内，藏著坚强的意志和力量，不想输。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;它太假了&quot;&gt;它太假了&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;《梅艳芳》的情况却比《芳华》再复杂一重。王丹妮和真人梅艳芳的分别是十分明显的。前者在外貌和身材上都比后者优胜得多，某程度上她完全可被视为理想化了的梅艳芳。尤其是当剧情去到“阿梅”的晚年，王丹妮依然没有太大的老态，她的演技远未到几可乱真的地步，于是那以虚致实的方程序同样会带来类《芳华》的尴尬：我们真的觉得梅艳芳该当如此吗？我们真的情愿她是这个样子吗？假如她是这个样子我们拥抱的最后会是什么东西？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，更严重的还是：编导在影片不时插入真人梅艳芳的纪实片段——新秀大赛台上、各大演唱会现场片段、赈灾慈善活动片段。真“阿梅”的音容和王丹妮竭力模仿的交织激荡，难免让我们时时比较。真心喜欢过梅艳芳的观众深心知道，梅艳芳的气质不在漂亮，不在高大，不在可爱有趣，而是恰好在不太高大，以至晚年病弱的躯体内，藏著坚强的意志和力量，不想输，为所信无畏前行。而电影中的王丹妮，对个中三昧，呈现了不足十之二三。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，与其说《梅艳芳》有机会让观众执虚为实，妨碍了以虚致实的效果，不如说它太假了，编导也在在以插入的纪实片段提示观众它是假的，因而敦促观众请勿介意。某意义上，它是把意图几乎都写在电影每一秒时空里。这一次，消失的不是真实，更不是梦幻，而是两者之间重要的分别。由于人人都看得出，并被鼓励视而不见，不要介意虚与实，意味以虚致实同样无法顺利完成，代替出现是不妨集体圆梦的自我陶醉，本该实现出来的价值本身也堕进了梦幻之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有“民主歌声献中华”，更不可能有“黄雀行动”，而基于近年的本地政治风波，她的徒弟里不能有何韵诗。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;最终的消失你我心知肚明&quot;&gt;最终的消失：你我心知肚明&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;老实说，经过上述三重消失，于彼此抵消下，除了各种姿态，《梅艳芳》已经不再剩下什么。然而，也许幸好，它还有第四重消失，而凭借这一重消失，它反而真正揭示了点什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，我们还未说到电影实际遗漏了甚么，那些大抵故意被遗漏的，其实不止于梅艳芳哪些生平部份。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仔细看《梅艳芳》的观众，不难发现它的叙事有点别扭。主要是生涯片段之间的连结过渡，不时出现不该有的跳跃。初看会以为那是拍摄上出了问题，导致场景剪接不上，但如此一来，导演梁乐民便难辞其咎，直到我听到一个小道消息，指影片原本有一个由徐天佑主演的角色，因为无法通过审查，在最后关头剪走了，连带他整条叙事线都删掉。影片原本的构思是以他为当代人，循他的角度回溯梅艳芳各段生平轶事。这样子，一切断裂便得到说明了，所有主观和失实都起码有自圆其说的解释。基于实际操作的难处，《梅艳芳》犠牲了叙事学上最重要的位置——叙事者的定位。当一部电影连叙事者都被阉掉，尤其是他的身份明显就是当代香港人时，我们还可以对它作出怎样的要求呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有拍出来的梅艳芳以不在场的方式表露了她本该享有的历史价值。梅艳芳应该是没有拍出来的那个梅艳芳，而这里，对观众评论人的要求提高了；除了单纯入场观赏已有的，也要自行留意那缺席了的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，从开始香港观众便心知肚明，在政治检查持续收窄的大环境下，梅艳芳被拍成电影，她的某些经历便不可能呈现出来。她积极主持八九民运的言行“理所当然”地消失了——没有“民主歌声献中华”，更不可能有“黄雀行动”，而基于近年的本地政治风波，她的徒弟里不能有何韵诗（现在影片有一群追随梅艳芳的晚辈，有心的观众勉强依稀辨别出酷似HOCC的身影）。现实的“阿梅”跟成龙、刘德华的亲密关系，也是碰也不能碰的。只是我们万万料不到，连公开跟她拍拖两年多的赵文卓，居然连提也没提，角色暗示也没有，对极之以至过份看重感情的梅艳芳生命来说，无疑挖走了好一大块。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而最后，也可能是最关键的缺失，当然就是梅妈和两位兄长梅启明、梅德明的阙如，弄得影片里梅艳芳，好像只有一个姐姐梅爱芳相依为命那样。现实梅艳芳抵受的压力，身前身后，很大程度就来自她的母亲和兄长，当你无法好好处理这一重，任何重现的人物性格便注定只会支离破碎，溃不成军。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如此，阅读《梅艳芳》的终极辩证便只能是：把被删走的反过来视为最真实的呈现——没有拍出来的梅艳芳以不在场的方式表露了她本该享有的历史价值。梅艳芳应该是没有拍出来的那个梅艳芳，而这里，对观众评论人的要求提高了；除了单纯入场观赏已有的，也要自行留意那缺席了的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;消失的梅艳芳是消失了的“阿梅”，也是消失中的梅艳芳。影片提供了机会和挑战，让我们得以在现在进行式中，主动处理种种过去式的课题。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>朗天</name></author><summary type="html">重重消失的命运：城是，人也是 要找到一个城市的代表人物，梅艳芳的适性是不言而喻的——首先，香港是瞬息万变的演艺之都，曾长期向邻近地区强势输出歌影视流行文化，连行政长官热门人选都半开玩笑说一直跟一个艺人相关；其次，假如要为它找一个性别，我想不少人都会认为它该是一位女性。梅艳芳和她“百变”的舞台/影视形象，在很多方面都和香港形象高度契合。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20211108-01.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20211108-01.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">南中国海前线的渔民们</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-10-12-fishermen-in-the-scs-frontline.html" rel="alternate" type="text/html" title="南中国海前线的渔民们" /><published>2021-10-12T12:00:00+08:00</published><updated>2021-10-12T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/fishermen-in-the-scs-frontline</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-10-12-fishermen-in-the-scs-frontline.html">&lt;p&gt;地图上的线条幻化成隐形又不可逾越的边界，在我们和他们、合法和非法、守卫和入侵之间，这片总被称作全球最富饶的海域，还能许诺多久的未来？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;越南&quot;&gt;越南&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;越南被其他国家称为偷鱼者但实际情况要复杂得多&quot;&gt;越南被其他国家称为“偷鱼者”，但实际情况要复杂得多&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20211012-011.jpg&quot; alt=&quot;of-Vietnam&quot; /&gt;
▲ 杜伊用手机地图展示他曾经捕鱼的海域。摄：Vo Kieu Bao Uyen&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;被释放后，他说会再找一个新船东，“没有别的办法。我们没有土地，没有财产，只有在（每次）被捕后累积的债务。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;越南船长杜伊（Duy）深吸了一口烟，沉默，腿勾在椅子上，坐在他朴素的单层房子中间。这个40岁的男人，又高又瘦，有著被海洋上阳光晒得黝黑的皮肤，他把目光从大门转向马路另一边，那是Sa Ky，越南中部广义（Quang Ngai）的繁忙海港。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于害怕报复要求匿名的杜伊，讲述了他在马来西亚监狱的待遇，“我的手腕被绑起来，被迫高高举起，脸贴在墙上。我感觉自己快要被处死了。然后，警察用一根藤条在我的臀部抽了一鞭，痛到让人昏倒。”他对记者说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在非法、未报告和无管制（IUU）捕鱼特别猖獗的南中国海海域，与ERC合作的记者多次被邻国的渔民告知，越南渔民是主要的非法捕鱼者。而杜伊的故事描绘了更为复杂的一面，它突出了受大公司和地缘政治利益驱动的IUU捕鱼对人类和环境的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2019年9月，杜伊和他的12名船员在沙巴（Sabah，马来西亚婆罗洲岛上的一个州）捕鱼时被马来西亚海岸警卫队逮捕。杜伊说：“我花大把钱买了一张我认为是真实的捕鱼许可证，最后我才知道那个许可证是假的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官宣布对船长处以两个月监禁、7000万越南盾（3,000美元）罚款和鞭刑，船员的罚款则较低一些，为2000万越南盾（870美元）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在杜伊的家乡，捕鱼是这个沿海村庄的传统、世代相传的生计，使其成为越南第二大深海捕鱼渔村。来自这里的渔民，被马来西亚海岸警卫队抓获的情况并不少见。在越南，若与来自中国的警卫队产生冲突，会被当地人赞赏，因为渔民们被鼓励在两国的有争议的海域上捍卫越南的主权。但若被其他国家的警卫队逮捕，仍是忌讳，被认为是违反了越南的海洋法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可广义的渔船还是经常进入马来西亚、印尼或泰国的水域。他们甚至冒险远行至太平洋。这些船只的侵入变得司空见惯，以至于越南被欧盟委员会签发了一张“黄卡”，越南向欧盟出口的海产受到了限制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两年前，杜伊和他的妻子想尽办法建了一艘价值40亿越南盾（170,000美元）的木船。他们花光了最后一点积蓄，卖掉了房子，向杜伊的弟弟和其他亲戚求助，从国家银行贷款，甚至以高利率向当地富人借款。在别人的船上工作24年后，杜伊终于拥有了自己的船。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2019年9月，杜伊船长和12名船员从广义的Sa Ky港口离开。他们乘坐这艘画著蔚蓝彩绘的船，船上飘扬著越南国旗，直奔南中国海，他们希望这次远行可以满载优质鹦鹉鱼、石斑鱼和海参返回家乡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;杜伊和船员花了7天时间才到达可潜水和撒网的地方。在近岸捕鱼不再是杜伊这一代人的选择，越南海岸附近的鱼类资源大幅减少。由于越南和中国之间的紧张局势日益加剧，他们也没有像自己父亲和祖父那样，前往有争议的南沙群岛和西沙群岛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“中国海警经常追捕我们，如果他们抓到我们，就摧毁我们的船只，逮捕船员，有时甚至试图向我们开枪。”杜伊说，“东海（East Sea，越南对南中国海的称呼）的中国渔船多得水泄不通。他们用拖网捕鱼，带走了南沙群岛的所有鱼群。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;南中国海占地350万平方公里，作为地球上最多样化的海洋生态系统之一，拥有约3,365种海洋鱼类。世界上一半以上的渔船在这里作业，占全球渔获量的12%。丰富的鱼类为周边国家和地区的370万人提供了就业机会。然而，由于拖网渔船的广泛使用，这里的鱼类资源正在枯竭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2019年9月之行的第六天，杜伊的船抵达越南与马来西亚领海交界的一处。船长下令抛锚。与之前的行程一样，船员们开始工作——不是用渔网捕鱼，而是用喷漆装点船身。船舱的颜色很快被喷漆刷成了橙色，船体上的数字上也被马来西亚字母和数字覆盖住，启航时悬挂的越南国旗，也被改为马来西亚的国旗。改装了船上，还有一张与船身相符的马来西亚捕鱼许可证，杜伊有信心能越过边境，进入马来西亚水域。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过与一个当地船东的安排，杜伊与一群为马来西亚水域提供捕鱼许可证的人建立了联系。“两名越南人和一名马来西亚男子在西贡市中心的一家豪华酒店遇见了我。在第一次见面时，我给了他5000美元的押金，”杜伊回忆，“第二次，我又给了他5000美元，作为交换，他给了我复印版的捕鱼许可证。但他保留了原件。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“只有马来西亚纳闽港口官员批准许可证并且我的船被允许进入时，我才会给他剩余的7000美元。在越南时，这艘船是我的，但一旦在马来西亚，船就是他的。”杜伊说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个月，无论他的船是否冒险出海，杜伊都必须再向这马来西亚人支付1500美元。“如果我不付钱，他会在他的救助名单上划掉我的名字，并向警方举报我们。他有钱有势——我确信广义还有许多其他渔船都在这个系统中。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对杜伊来说，马来西亚是诱人的：这里的海洋资源依然丰富，水浅、水流温和，在这里捕鱼，要比西沙群岛和南沙群岛更顺畅、更安全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每次捕鱼通常持续2个月。中途，他的船会进入马来西亚的纳闽（Labuan）海港一次，以数百公斤的渔获物来换取食用油和食物。其余的渔获物将被运回Sa Ky港，并出售给批发海鲜商店。一位经常购买杜伊渔获的批发店老板说：“从这里出发，鱼会被运送到任何地方。它们将在国内市场售卖，质量较高的将被选为出口到国际的产品。尤其是海参，将销往中国市场。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;减去所有成本，每位船员获得3000万越南盾（1,300美元）的报酬，船东则获得150-200亿越南盾（6,000-8,000美元），如果捕获了一大群鱼，还会得到更多报酬。“这样一趟的利润比近岸钓鱼高十倍；比在西沙群岛和南沙群岛钓鱼高三四倍，所以，每个人都想这样做。对我来说，像那样钓鱼两年，我可以还清所有的债务。”杜伊说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但在9月的那次行程中，杜伊和他的船员被捕，一切都崩溃了。这是他使用马来西亚“许可证”的第五次行程。“直到我被捕时，我才知道这是一张假许可证。虽然我以前在国外其他海域偷猎过，但这次绝对不是偷猎。我被骗了。”杜伊对他沿海家乡的神圣月光下发誓，这是村民们表明真相时的习俗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;杜伊不是个例。2021年3月，越南西南部坚江省（Kien Giang）的22名妇女写了一封公开信，要求越南领导人帮助她们的丈夫、父亲和儿子——他们在2020年5月被印度尼西亚海岸警卫队逮捕，一直被困在廖内群岛省丹戎槟榔监狱里。他们已经完成了刑期并缴纳了罚款，却因为持续的疫情而无法回家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我不得不抵押我们唯一的摩托车，妈妈抵押了她的房子来帮助我筹集1.3亿越南盾（5,600美元）来满足救助条件。然而，我们一家人未能在越南团聚。”丁氏恒（Dinh Thi Hang）说，她多次尝试向坚江当局寻求帮助，但一切都是徒劳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在丹戎槟榔监狱，丁氏恒的丈夫阮玉辉（Nguyen Quoc Huy）和他的船员小心分配著最后一些方便面，“监狱的膳食份量不够。家人不得不寄钱给我们买食物。”阮玉辉通过监狱的电话告诉ERC记者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“审判期间，没有人问我们任何事情。他们销毁了显示船只位置的证据，我在巴淡岛签署了一份文件，一份用他们的语言写的我看不懂的文件，但我知道上面写著我在他们的水域。但如果我不签字，我就会被殴打。”阮玉辉说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据越南警卫队，每年都有上千位像阮玉辉这样的渔民，在境外被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阮玉辉承认，几年前，当他“对一群鱼过于著迷”时，他曾几次将双拖网渔船（越南西南部的典型捕鱼方法）驾驶到马来西亚或印度尼西亚水域。近年来，随著越南当局收紧渔船管理措施，并增加罚款以解决欧盟对IUU捕鱼的担忧（导致该国被黄牌警告），渔民变得更小心，不再冒险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我们不敢离开越南的水域，但我们仍然在被捕。越南声称那片水域是越南的，但印尼当局也说是他们的。我们渔民该怎么办？”阮玉辉问。距离他第一次踏上渔船已经过去二十年，但他从未想过出海会变得如此艰巨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2021年5月，在他们被捕的一年后，阮玉辉和他的船员终于获准返回越南，阮玉辉现在正在等待重返大海的机会。他将找一个新的船主，“没有别的办法了。我们没有土地，没有财产，只有在（每次）被捕后累积的债务。”他说。与此同时，数百名其他越南渔民仍被拘留在印尼，无法找到足够的钱来支付罚款或买票回家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在距离阮玉辉的家乡一千公里处，杜伊船长也再次返回海上，但这一次，他是在别人的船上，要漂在西沙群岛北部的周围。“我14岁就辍学了，半生都在大海里。如果我不钓鱼，我还能做什么？”杜伊问。“我希望越南能与其他国家合作，这样我就可以继续在海上捕鱼，而不会再次被捕。”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;印尼&quot;&gt;印尼&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;他们被派到陌生海域捕鱼以抵御外来非法捕鱼活动为目的&quot;&gt;他们被派到陌生海域捕鱼，以抵御外来非法捕鱼活动为目的&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20211012-012.jpg&quot; alt=&quot;of-Indonesia&quot; /&gt;
▲ 印尼纳土纳区，一位渔民与他的渔船。摄：Denny Sugiharto&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;仅仅一个月后，所有船只都返回了，每艘船平均损失3亿印尼盾（20,700美元），船东仍然需要向船员支付工资，“大家的任务是保卫国家，但25名渔民还是他们家庭的经济支柱。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;位于世上最繁忙航运和捕鱼航线之一的纳土纳区（Natuna Regency）是一个由272个岛屿组成的群岛，尽管靠近马来西亚和新加坡，但实际上是印尼的一部分，并已成为印尼最大的非法捕鱼热点之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据空间和海洋基础设施发展（INDESO）一项研究，2016年，多达280艘外来船只被发现在纳土纳以北的711捕鱼区非法捕鱼。IUU捕鱼活动迫使该地区的渔民被到离岸更远的地方寻找渔获，也使他们离冲突更近。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;纳土纳渔民联盟主席（KANN）亨德里（Hendri）说，渔民们上报每天有数十艘非法渔船出现在纳土纳。“就好像他们不再害怕在纳土纳捕鱼了，”他说，“当夜幕降临时，他们就像一场灯光璀璨的游行。”又补充指外国船只白天会拖曳拖网，晚上会聚集在一个地方。“我们经常在距离纳土纳外围50英里的地方发现他们。”只有渔民的照片在社交媒体上疯传时，地方当局才会巡逻和逮捕他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个过程中，32岁的纳土纳人恩当·菲尔道斯（Endang Firdaus）这样的渔民成为了输家。他从2010年以来一直在该地区捕鱼，恩当以1.3亿印尼盾（9,000美元）的价格买了属于自己的船，现在在离纳土纳海岸约160英里的地方捕鱼，他说，他从50英里开始就遇到了外国的IUU船只，它们通常来自越南。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;纳土纳渔民对外来渔船的特点了如指掌。这些船通常比印尼渔船高，由钢和铁制成，使用不同形状的木材。尽管经常遇见，但像恩当这样的渔民，除了记录遭遇并向印尼当局提交报告外，无能为力。每当他们在特定的钓鱼点看到外国船只时，他们就会离开那里。“这是出于恐惧。我们的船比他们的小，他们有几十人。”他补充说，外国船只经常成群结队地出航。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了应对外国船只IUU捕鱼活动增加的情况，印尼政府在2020年初制定了一项计划，以便在该地区行使主权——将一群来自印尼爪哇海的渔民重新安置到1000多公里外的纳土纳海北部。他们认为，如果海上到处都是印尼渔民，非法船只就不会侵占该地区。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，在2020年3月4日，30艘配备“Cantrang”（一种拖网）的渔船离开了中爪哇省直葛市（Tegal）的一个渔港，连印尼海事安全局也出面护送他们前往纳土纳区。这是一次为期两个月的旅程，但据全印尼渔民协会（HSNI）主席里斯万托（Riswanto），仅仅一个月后，所有船只都返回了直葛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;里斯万托的一艘船也参与了旅程。“捕获量从未涵盖运营成本，我们都在亏本。”根据里斯万托计算，一艘前往纳土纳的渔船至少需要5亿印尼盾（34,700美金）的燃料成本。仅前往纳土纳的旅程就需要一周的时间。纳土纳水域的特性对这些渔民来说是陌生的，他们难以航行。强大的洋流使他们难以撒网，而不准确的天气预报也增加了他们的挑战。里斯万托意识到，该地区的鱼类供应是季节性的。他回忆说，有时一整天只能钓到15公斤的鱼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;里斯万托说，非法渔民能够在纳土纳地区作业，是因为他们通常配备了更好的技术——他们往往拥有更坚固的船只参与转运，同时还拥有先进的导航技术。他说，来自直葛的每艘渔船平均损失3亿印尼盾（20,700美元），他们仍然需要向船员支付工资，“大家的任务是保卫国家，但25名渔民还是他们家庭的经济支柱。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最重要的是，纳土纳渔民对这些印尼船只的到来也很不满。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;纳土纳渔民联盟尤其担心“Cantrang”，这种捕鱼方法沿著海床拖曳大网，经常破坏对海洋生态系统至关重要的珊瑚礁。像恩当这样的纳土纳渔民通常通过雷达看到珊瑚礁而避开，但使用“Cantrang”的拖网渔船，经常会使海床受损，重要的珊瑚礁很快会消失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;印尼曾经禁止“Cantrang”捕鱼。该禁令由当时的海事和渔业部长Susi Pudjiastuti提出，最终被她的继任者Edhy Prabowo解除。2020年11月，新法规允许“Cantrang”渔船在距海岸12英里的地方捕鱼，而使用小船的纳土纳渔民则必须在距海岸线4英里内的地方捕鱼。亨德里说，此举将“消灭小渔民”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新规定保留得并不长久。2020年12月，Wahyu Trenggono担任海事和渔业部长。2021年5月，他修订了法规，禁止使用包括“Cantrang”在内的多种破坏环境的捕鱼方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，亨德里评估说，新规定仍然不利于纳土纳渔民，它无法为保护海洋生态系统提供支持，也无法保证传统渔民的生计有可持续发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于直葛的船只，再也没有返回纳土纳，尽管印尼政府仍在寻找方法，鼓励渔民去纳土纳海域捕鱼。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;中国&quot;&gt;中国&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;寻找成为海上民兵的他们&quot;&gt;寻找成为“海上民兵”的他们&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20211012-013.jpg&quot; alt=&quot;of-China&quot; /&gt;
▲ 2013年，习近平视察海南省潭门镇，留下“造大船、闯深海、捕大鱼”的口号。摄：Fuk Loi&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“禁海的时候，国家就有任务下来。国家干部安排你，几个人一条大船，慢慢开的也有，到西沙、南沙抛锚的也有。一次性发工资。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2021年1月23日，天气晴朗，海上没有风。“琼琼海渔05XXX”渔船从西沙群岛返航，开了一天一夜，穿过狭长的出海口，停在海南省潭门镇的码头边。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大型渔船回港，是小镇最热闹的时候。码头在潭门镇的中心，背靠小镇的主干道，餐厅和商店大都聚集在这里。七八辆皮卡汽车开到码头边，后箱装着两大桶水和制氧机，船员从船舱的水箱中捞出活鱼，接力抛入皮卡车的水桶中，在正午的阳光下溅起水花。游客和本地人也围过来，揹着手在岸边张望，或者直接跳到渔船甲板上，凑近端详这趟出海捕捞的收获。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;船长李奋（化名）今年55岁，穿着条纹Polo衫，站在甲板上指挥船员把冰箱里冷冻的深海鱼搬到岸上，再开着摩托车送走。他几乎无法停下，四处走动，见缝插针地跟记者说话。他15岁就跟着父兄远航到南沙群岛捕捞谋生，如今每年要去三沙（中沙、西沙、南沙群岛）10次，一去少则18天，多则一个月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这座海南岛东部小镇，有著“守护南海”的名声。南沙群岛在中国建国的最初三十几年，不允许渔民前往生产。直到1985年“潭门海上民兵连”成立，106名民兵（都是当地渔民）响应中国政府“开发南沙、渔业先行”的战略，到南沙捕捞。海上民兵连也运送石块、钢筋、水泥，支援解放军建设赤瓜、东门、南薰、华阳等岛礁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“开发南沙、渔业先行”并不是一项和海洋水产有关的经济政策，而是中国维护南海主权的政治策略，在政府文件中常常和邓小平提出的“搁置争议、共同开发”并列。海南省海洋与渔业科学院院长李向民曾经直白地表示，1985年潭门渔民被批准到南沙捕鱼，是“‘突出存在’的维权之路”。“突出存在”，指的是突出中国渔民在南沙海域的存在，也是中国官方早期制定的南海维权方针。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;海上民兵最大的作用是“海上维权”。王书茂便是官方宣传中的模范人物，他是潭门镇海上民兵连副连长，潭门村党支部纪检委员（潭门村是潭门镇管辖的次级行政单位，处在潭门码头附近）。2012年，王书茂和他的船队在黄岩岛（在菲律宾名为斯卡伯勒浅滩，Scarborough Shoal），挡住菲律宾渔民进入中国领海。2014年，中国海洋石油总公司在西沙中建岛附近钻井作业，越南政府派遣船艇进行驱赶，中国政府也出动渔船反击。王书茂带着10艘渔船参与这次冲突，中越双方的渔船发生多次互相撞击。他在2018年被评为“改革先锋”100人之一，和袁隆平、屠呦呦、马云并列。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在中文新闻报导里，“潭门镇”、“海上民兵”、“守护祖宗海”几个词语紧密相连。2013年4月，习近平上任国家主席后第26天，就到潭门镇看望海上民兵，并留下“造大船、闯远海、捕大鱼”的指示——这句标语被树立在潭门镇最显眼的路口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但小镇里的渔民，对这套主流话语并不熟练，他们擅长的是算账。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从潭门码头沿着海岸线往里走，走到潭门大桥下方，水面上停着成片的钢质渔船，大约有20多艘。和码头上的热闹不同，这些钢铁制成的船只安静靠在一起，船头插着五星红旗，船舱里没有人，也没有灯火。在潭门镇从事渔船维修的周彬告诉记者，这些钢质渔船已经不再捕鱼，主要从事“维权”（维护主权）行动，靠政府的专项补贴赚钱，出海时船上只剩下五六个人，去一趟南沙大约要半年，老板一天可以赚四五千块钱补贴，再发工资给船长和船员。他说：“一年大概有一百万赚。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周彬说，潭门镇有四艘钢质渔船属于海上民兵连。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“民兵”在中国的法律定义是“不脱离生产的群众武装组织”，由基层政府或企业组织起来的平民武力，平时是民，战时是兵。换言之，民兵并不是一个职业身份，只有在关键时刻才被动员起来。1998年长江水灾、2008年四川汶川地震时，民兵都和解放军、武警一起参加抢救行动。按照官方说法，“潭门海上民兵”是从“渔业民兵分队”的基础上组建而来的，除了在南海上捕捞作业、维护主权，最重要的作用是在台风天里救援渔民。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国海军战争学院（NWC）中国海洋研究所战略教授Andrew Erickson在2015年的一篇文章中写道，人民武装部、渔业执法指挥部、海事局，以及三亚海军基地的现役部队都参与了培训海上民兵，从提供武器到为船只配备适当的通信或导航电子产品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在潭门镇采访到的渔民对“海上民兵”均没有什么认知，他们提起去南沙群岛维权，更常用的说法是“专项”。李奋最后一次去南沙是2020年夏天，休渔期开始，他和20个船员开着渔船从潭门码头出发，花了三天四夜才到达，跟600多艘“专项船”一起在南沙群岛抛锚。那里除了海南的船，还有广东、广西的船。“每天主要就是在船上吃喝。”李奋的船员阿忠回忆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“一天补贴1500元，补贴多少跟船的长度有关系，跟马力无关。”李奋告诉记者，三个月补贴13.5万元，他和船员在南沙抛锚期间也会捕一些鱼，“否则亏死。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有公开的政府文件写明“南沙专项补贴”如何计算。根据《南方周末》报导，2011年，去过南沙或黄岩岛的渔船一次性补贴3.5万元，并在此基础上，按照渔船的马力进行82元/千瓦的计趟补贴，船长吴多喜当年通过南沙专项补贴拿到了5.6万元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2014年，三沙市政府也制定政策，给每年在西沙群岛住岛时间满180天以上的渔民每天35-80元的现金补贴。这座名义上的城市于2012年建立，以南海岛礁为所在地，陆地面积只有27平方公里的三沙市成立。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在海南省，去南沙对渔民来说并不稀奇，除了“专项”，另一个说法是参加“巡航”。在陵水县近海捕鱼的张志告诉记者，他在老家临高县的许多朋友，都会报名参加巡航：“禁海的时候，国家就有任务下来。国家干部安排你，几个人一条大船，慢慢开的也有，到西沙、南沙抛锚的也有。一次性发工资。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陵水县的渔船都不大，有的只有几米长，许多船因为是“三无渔船”（无船号、无渔船证书、无船籍港），甚至无法拿到政府的燃油补贴。张志的船也不大，每天上午从陵水新村的码头出海，在近海撒网捕鱼，中午就回港。尽管“维权”已经是南海的主旋律，但在海上，张志没有感觉到太强的边界感，他不时会遇到越南的渔船，对方会跟他要吃的，或者彼此换一些渔获，都很正常。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在海南省南部的三亚市南海社区，郑石喜也曾去过南沙，那一趟行动声势浩大。2012年7月12日，他作为副总指挥，带领三亚南海社区的30艘渔船前往南沙永暑礁、渚碧礁、美济礁。那支渔船编队的名目是南沙捕捞队，不过郑石喜告诉记者，那是一次“维权行动”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当年4月和5月，中国和菲律宾在黄岩岛问题上发生了激烈冲突。先是4月10日，菲律宾军舰在黄岩岛海域截住了“琼海03026”渔船，菲律宾官方当天发表声明，称“黄岩岛为菲律宾不可分割的一部分”。5月6日，菲律宾海警表示，半月礁附近的海域逮捕了11名中国渔民。这11名渔民都来自潭门镇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和郑石喜同为榆港社区渔民、亦是当地民兵的石磊也参加了2012年的“维权”行动。石磊说，那次从三亚去南沙美济礁，走了四天四夜，一共待了18天，拿到了政府20万元补贴。他说，三亚的渔船正常并不会到南沙捕鱼，他自己在美济礁附近用“灯光围网”的方式，并没有捕到鱼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;渔船会随着季节变化去不同的海域，石磊在2005年之后，每年8月到12月都会去北部湾捕鱼。虽然现在已经不太出海了，但他形容，当时北部湾的中国渔船和越南渔船交错并排，大家都不会有什么“主权”的想法：“你捉你的鱼，我捉我的鱼，关系不错。”他说，那时中国渔民的的工具比较先进，越南渔民会想上船跟他们学习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;张发结今年79岁，年长石磊许多，他回忆自己年轻时捕鱼，在海上也常遇见菲律宾渔民，对方会拿海鲜跟他们换香烟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今，在潭门镇乃至整个海南岛，传统渔业也在发生剧烈的转变。在潭门镇做过12年渔民的李远说，如今南沙已经不是想去就能去了，一些公司投资钢质渔船，拿到“南沙专项捕捞许可证”后，就雇佣船员，开着这些“专项”船到南沙群岛抛锚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“年轻人给这些公司打工，跟参军差不多，去南沙一天给680元补助，但南沙现在也不经常去，平时就停在清澜港，在船上守着，普通水手给3500元固定工资，二副6000元。”李远说，如今，100多吨的木船只能去西沙捕鱼，去南沙必须是200吨以上的钢质渔船。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2019年，琼海市政府发布《潭门渔民转产转业对策研究报告》，从生产效益、南海维权、推动海南自贸区建设等角度论证“潭门渔民转产转业”的必要性。报告写明，必须“引导老旧渔船减船转产”，并将现代水产养殖和休闲渔业作为潭门的转型方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李奋也说，如今去南沙捕鱼越来越难，申请“捕捞许可证”已经很难获批。他的渔船长34米、宽14米，100吨位，在渔民眼里已经是很大的船，但政府不再认可这种木质渔船，认为这些船老旧、设备落后，出远海有“安全问题”。李奋不买账：“以前30吨的木船都能去南沙，很安全。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;琼海市政府2019年底发布的“潭门渔民转产转业对策研究报告”显示，潭门有112艘大中型渔船常年赴三沙远海作业，其中持有《南沙专项捕捞许可证》的渔船有81艘。14个月后，在潭门，李奋说，现在只剩下30多艘能去三沙捕捞的木质渔船，他指着码头上紧挨着的两艘大船：“像这些已经卖给政府了。”老旧渔船回收后，会被拆解报废。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李奋说，政府希望渔民把木质渔船卖掉，“减船转产”，改行做餐饮、海钓之类的休闲渔业。如果还想继续捕鱼，只能造钢质渔船，一艘500吨的渔船需要500万元人民币，除去政府给的100多万补贴，仍是天文数字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李奋是潭门镇少数仍然出远海捕鱼的船长，他坚持用现在木船继续作业。但政府自2019年开始，几次给他压力，请他配合“全面拆旧”。“以前都是这些100来吨的木船，可以跑南沙，跑到马来西亚，现在就说木船不合规，不符合安全标准，要500吨以上的铁船才能做。”他愤而骂道：“都是假的！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李奋说，木船拿到的“专项补贴”比以前变少了许多，以前是按马力计算补贴，现在则按照长度计算，让他很吃亏。长期以来，中国的渔民如果脱离政府的各类补贴，很难仅靠生产来盈利。如今，政府调整补贴，变相地逼他们上岸。李奋认为，政府给的出路并不现实，无论是做餐饮，还是搞养殖，他都没信心做得比捕鱼更好。“在海边，你不抓鱼能做什么？”他说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即便是升级成钢质渔船，渔民的处境也未必转好。2020年3月，4名自称来自海南省临高县的渔民在人民网的“领导留言板”留言，他们称自己有南沙捕捞许可证，但在2018年还是受到政府的处罚，当年的大部分渔业补贴都被扣除。“因建造该南沙骨干渔船，使我们负债累累，民间借贷天天追还钱。”他们求情道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;海南省临高县农业局两个月后回复了他们，称他们在南沙专项捕捞许可证审批通过之前，就“违规擅自提前进入南沙海域生产作业”，并且他们在南沙的作业时间超过政府允许的100天，因此，“该4艘渔船赴南沙特定水域生产是违规的”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在三亚榆港社区，郑石喜和同村渔民，遭遇了和潭门同样的打击。2016年，政府将三亚港的渔船搬迁至西边的崖州港，三亚港“升级”为游艇码头，不再接受渔船停泊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我们原来有100多艘渔船停在这里，现在要出海，得坐半小时公交车到崖州。台风天要照看渔船也很不方便。”郑石喜说，家门口的码头搬迁之后，许多人上岸不干了。石磊正是其中之一，他说：“三亚的港口以前很多老板来收鱼，大陆船、海南船都来这里，很热闹，现在没有了。政府要求我们转产转业，小孩没办法出海，就去旅游公司打工，一个月赚3000块钱，四五十岁中年人，这些旅游公司就不要了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那时香港的渔船可以直接开到三亚港来卖货，这边很多赌场、酒店，很发达。”张发结描述了1970年代的三亚港，远在“渔业先行”之前，已经发展出令人难以想像的国际化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今，这一切都没有了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;菲律宾&quot;&gt;菲律宾&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;在无休止的领土争端和越来越少的渔获中渔民希望难寻&quot;&gt;在无休止的领土争端和越来越少的渔获中，渔民希望难寻&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20211012-014.jpg&quot; alt=&quot;of-Philippines&quot; /&gt;
▲ 菲律宾渔夫雨果（Larry Hugo）&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这些居民在支持菲律宾宣示“西菲律宾海”主权方面发挥著至关重要的作用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2008年，当雨果（Larry Hugo）第一次进入派格阿萨岛（Pag-asa，位于菲律宾首都马尼拉西南932公里，在国际上被称为Thitu，即南海中业岛）周围的蔚蓝海域时，他惊呆了。不过只是往海里行驶了几百米，他的传统悬臂渔船就已经装满了各种各样的鱼。足够他们小岛社区一整天的食粮了。他以每公斤80比索（1.60美元）的价格卖出了这些鱼获，主要卖给驻扎在那里的军人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一年后，雨果成为了一名全职渔民。那时，这片未开发的海洋里每天能给他带来500-1000比索（10-21美元）的收入，这比他之前作为建筑工人的工资要高出三至四倍。在接下来的几年里，丰收持续。3月到5月是捕鱼的季节，每当雨果和大约45名渔民一起回家时，他们卸下装满鲭鱼、鲟鱼、鲷鱼、石斑鱼、鹦鹉鱼、河豚和刺尾鲷的篮子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于雨果和其他来自菲律宾巴拉望省（Palawan）不同地方的近200名其他移居者来说，岛上的生活相当轻松。食物不是问题，而几乎所有其他基本需求——从日常饮用水、电力、住房到每月的大米供应，都由政府提供。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些居民在支持菲律宾宣示“西菲律宾海”（West Philippine Sea，&lt;a href=&quot;https://theinitium.com/article/20160712-international-southchinasea/&quot;&gt;2011年南海主权争议&lt;/a&gt;升级后，菲律宾政府以此称呼西海岸外的南海海域）主权方面发挥著至关重要的作用。中国一直声称该地区是其九段线的一部分，但不仅菲律宾，还有越南、马来西亚、文莱和印尼都认为其侵犯了这些国家的专属经济区（EEZ）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雨果来自巴拉望岛的内陆城市罗哈斯，他搬到派格阿萨岛时才29岁。当时，他只带了几件衣服和一些渔具，就登上了一艘包租渡船，花了两天时间才到达这个西菲律宾海的偏远岛屿。那是13年前的事了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我不认为像我这样的传统渔民会有什么光明的未来。”现年43岁的雨果告诉《Rappler》的记者。随著越来越多的渔民在沿海水域作业，以养活该省不断增长的人口，已经令周边鱼类资源快速减少。派格阿萨岛周围的海域成了雨果的捕鱼天堂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，这座岛不仅有巨大的渔产，还有重要的化石燃料储量。对雨果这样的普通渔民而言，一切都在2014年开始发生变化。当时，中国开始在渚碧礁（Subi Reef）的人工岛上建造军事设施。雨果是最早发现这些建筑，并向驻扎在派格阿萨岛的菲律宾军方报告的渔民之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“载有骨料和其他建筑材料的载货船一一抵达。当他们最终蜂拥而至时，我们再也无法去那里捕鱼了。”雨果回忆道。被占领的珊瑚礁位于派格阿萨岛西南方向的26公里处，那里曾经是他和其他渔民经常光顾的有丰富资源的渔场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;长期以来，专家们一直&lt;a href=&quot;https://opinion.inquirer.net/8573/more-than-just-oil-in-the-west-philippine-sea&quot;&gt;警告&lt;/a&gt;说，由于中国的非法填海造地和捕鱼活动，西菲律宾海的海洋生态系统可能会崩溃——但是，菲律宾总统杜特尔特（Rodrigo Duterte）政府对这种破坏环境的活动，几乎没有采取任何阻止措施。2019年，菲律宾大学海洋科学研究所&lt;a href=&quot;https://globalnation.inquirer.net/177462/cost-of-china-damage-to-ph-reefs-p33b-a-year&quot;&gt;估计&lt;/a&gt;，由于西菲律宾海中珊瑚礁生态系统的破坏，菲律宾每年至少损失331亿比索（6.814亿美元）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;菲律宾渔业局&lt;a href=&quot;https://business.inquirer.net/321821/bfar-calls-to-protect-fishing-ground-7-of-ph-fish-production-comes-from-wps&quot;&gt;表示&lt;/a&gt;，这片海域每年的鱼类产量为300,000公吨，占该国鱼类总产量的7%。这片海域需要最大程度的保护，因为它对菲律宾的粮食安全&lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/publication/226377821_Genetic_structure_of_Linckia_laevigata_and_Tridacna_crocea_populations_in_the_Palawan_shelf_and_shoal_reefs&quot;&gt;至关重要&lt;/a&gt;，补充了菲律宾其他主要渔场的沿海鱼类资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016年7月12日，在中国缺席的情况下，海牙国际仲裁庭&lt;a href=&quot;https://pca-cpa.org/en/news/pca-press-release-the-south-china-sea-arbitration-the-republic-of-the-philippines-v-the-peoples-republic-of-china/&quot;&gt;公布&lt;/a&gt;)菲律宾诉中国之仲裁案的仲裁结果，支持菲律宾在此案相关问题上的几乎全部诉求。仲裁庭裁定，在《联合国海洋法公约》下中国对南海自然资源不享有基于&lt;a href=&quot;https://theinitium.com/article/20160712-opinion-lai-southchinasea/&quot;&gt;“九段线”&lt;/a&gt;的历史性权利。仲裁庭还认定中国在南海的填海造陆“给环境造成了不可挽回的损失”，并要求中国政府停止在南海的“活动”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2021年3月，该地区再次爆发紧张局势，数百艘疑似中国民兵的渔船驶入这片海域后，这些船只在那里停泊了数周。专家称，这是对这一地缘政治热点的激进控制，将来自菲律宾的船只驱逐出去的一种策略。菲律宾海洋科学家再次发出警告，称中国民兵渔船的活动可能对180万人造成沉重打击，其中大部分是小型渔业部门，他们主要依靠西菲律宾海的海洋渔业来维持生计。政府数据&lt;a href=&quot;https://www.rappler.com/environment/locally-stranded-individuals-provinces-fishing-stay-afloat-covid-19-pandemic&quot;&gt;显示&lt;/a&gt;，这些居民属于该国前三大最贫困领域之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然小规模渔民的整体贫困率从2006年的41.2%下降到2018年的26.2%，但派格阿萨岛渔民表示，几乎没有感受到岛上的经济改善。他们的渔获在2015年开始下降，他们怀疑这是中国在渚碧礁活动带来的影响。越南渔船的爆炸和氰化物捕捞&lt;a href=&quot;https://www.gmanetwork.com/news/news/regions/742287/residents-raise-concern-over-cyanide-fishing-by-foreigners-off-pag-asa-island/story/&quot;&gt;活动&lt;/a&gt;，也可能加剧了其沿海水域健康状况的恶化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，渔民必须离岸更远，在海上停留更长时间，拼命追逐消失在深海中的鱼，摇摇晃晃的传统渔船在这片不适合他们的区域航行。这意味著，他们与家人在一起的时间更少，燃料上的花费更多，渔民的收入变得更低，几乎不足以维持他们的生活需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“以前，两小时的行程就可以捕获三个篮子以上的渔获，每个篮子各有50公斤的鱼。现在，在海上呆一整天都比不上以前的收成。”作为两个正上小学的女儿的父亲，雨果说，他最大的担忧是未能存够钱让她们继续学业，他和他32岁的妻子吉拉一样，都没有大学毕业，“我的梦想是供我的两个女儿完成学业，这样她们就不会变得和我们一样。我不希望他们经历我们曾经经历过的苦难。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了赚取额外收入，雨果现在早上4点便起床去捕鱼，在他与《Rappler》记者交谈的那天，他说他“很幸运”，这天能带7公斤的鱼回家。由于岛上没有冷藏库，他的妻子杰拉就把未售出的渔获清洗晾干，以方便保存。在驻扎在派格阿萨岛士兵回到内陆之前，她将鱼干出售给士兵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;菲律宾海洋保护组织（Oceana Philippines）的数据显示，西菲律宾海一直受到大规模非法、未报告和无管制的捕捞威胁。该组织表示，2018年西菲律宾海中的非法商业渔船数量为102,737艘，并在2019年增加到109,885艘。当2020年疫情来袭时，非法渔船的数量急剧下降至70,465艘，仍是很高的数量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“如果我们的政府对此不采取任何措施，很快这里就什么都没有了，”雨果说，“这很可能发生，因为外国人和他们的船只正在捕获成吨的鱼。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仅在2021年1月至4月，菲律宾海洋保护组织就使用&lt;a href=&quot;https://globalfishingwatch.org/faqs/what-is-viirs/&quot;&gt;VIIRS&lt;/a&gt;（一种卫星感应器，可以感应到那些在夜间利用灯光吸引鱼类的渔船）在西菲律宾海中检测到25,451艘商业渔船。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于派格阿萨岛的渔民来说，这使得西菲律宾海变成了一个危险的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近，中国通过了一项&lt;a href=&quot;https://www.rappler.com/nation/philippines-files-diplomatic-protest-vs-new-china-coast-guard-law&quot;&gt;法律&lt;/a&gt;，允许中国海岸警卫队强行驱逐进入这片海域的外国船只，这加剧了他们对中国海警的恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2021年1月25日，雨果试图前往2号礁（Cay 2），那是一个从充满海洋生物的珊瑚礁中冒出的白色沙洲。途中，他说，他被潜伏在不远处的四艘的中国海岸警卫队船只挡住。“我在海上有很多敌人。看，就在我面前的是中国船只。”他在返回安全地带后拍摄的一段影片中说道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一事件成为头条新闻，但雨果的说法遭到菲律宾军方和中国驻马尼拉大使馆的否认，前者声称该事件&lt;a href=&quot;https://globalnation.inquirer.net/193402/western-command-says-fishermans-report-on-harassment-by-china-coast-guard-near-pag-asa-is-improbable&quot;&gt;“不太可能”&lt;/a&gt;，中国驻马尼拉大使馆则认为这是&lt;a href=&quot;https://news.abs-cbn.com/news/02/03/21/chinese-embassy-tells-manila-not-to-worry-about-coast-guard-license-to-fire&quot;&gt;“捏造的”&lt;/a&gt;新闻。然而，进步派立法者和渔民团体支持雨果的说法，并指责菲律宾军方与中国勾结，否认了渔民在西菲律宾海被骚扰一事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国船只不仅被指控从事非法捕鱼活动，还&lt;a href=&quot;https://www.andrewerickson.com/2020/08/chinas-pafmm-grey-zone-maritime-challenge-to-the-philippines/&quot;&gt;被指控&lt;/a&gt;撞沉其他国家的船只。“这可能发生在我们身上，但他们很容易便说‘这是无意的’，所以我们的反应是一旦看到他们接近，就离开那个区域。”雨果说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其他派格阿萨岛渔民与雨果有著相同的经历。渔民们表示，他们曾多次要求当局采取更多措施防止入侵。他们的呼吁并没有带来任何改变，最近菲律宾政府终于提出了&lt;a href=&quot;https://www.rappler.com/nation/philippines-diplomatic-protest-china-pagasa-island-may-29-2021&quot;&gt;外交抗议&lt;/a&gt;，要求中国撤出在派格阿萨岛周边的资产。尽管受到公众的批评，总统杜特尔特则一再坚称，主张菲律宾主权可能会挑起与他的“好朋友”中国的战争——这是菲律宾较弱的军事能力（这是总统的说法）无法承受的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;找不到可以求助的人，派格阿萨岛的渔民所能做的就是默默表达愤怒。唯一能让他们安心的是，岛屿当局承诺，他们会密切关注出海的渔民。“归根结底，我们无法扭转局势，因为我们没有力量为自己的权利而战。”雨果强调说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管生活在那里有风险，渔民的乐观情绪并没有消退。毕竟，正是在“派格阿萨”（菲律宾语中的“希望”一词）这座岛上，让他们能在不确定的海洋中保持漂浮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我并没有疲于相信，这里还有希望。”雨果说。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;马来西亚&quot;&gt;马来西亚&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;越来越贫乏的资源迫使小渔民去到更深的海域&quot;&gt;越来越贫乏的资源，迫使小渔民去到更深的海域&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20211012-015.jpg&quot; alt=&quot;of-Malaysia&quot; /&gt;
▲ 罗西拉瓦蒂与一众渔民把渔船拉到岸边。摄：Aliza Shah&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“过去，无法回本的情况是非常罕见的。现在，这种情况每个月发生10次以上。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;直到不久前，渔民罗西拉瓦蒂·伊斯梅尔（Rosilawati Ismail）和她的丈夫还能在南中国海沿线、距离马来西亚的Pantai Kempadang岸约18公里的海域获得不错的收入。但在短短五年内，她现在的每日捕获量是过去的一半。“那时候，我们一次可以捕到大约200公斤鱼。现在我们却在为100公斤努力。”这位44岁的渔民说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马来西亚媒体《R.AGE》记者在环境报导联盟（ERC）的合作调查中，发现一个又一个因IUU捕鱼而生计受损的老渔民的故事。已经捕鱼14年的罗西拉瓦蒂在接受《R.AGE》记者采访时说，在离海岸约40公里的地方航行，是他们找到渔获的唯一希望。即便如此，许多渔民仍然空手而归。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尤其是2021年，疫情对马来西亚造成特别严重打击。“我和我丈夫每次捕鱼，都要花费125林吉特（30美元），但有时我们只会带回价值约45林吉特（10美元）的渔获。我们甚至无法回本。”罗西拉瓦蒂解释说。“过去，无法回本的情况是非常罕见的。现在，这种情况每个月发生10次以上。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她认为鱼类资源的迅速枯竭是由于IUU渔民，尤其是进入马来西亚水域的外国船只造成的。他们使用非法拖网捕捞珊瑚礁，当地人称之为“Pukat Gading”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她解释说：“他们使用两艘船，船的每侧都系著一张巨大的网。当他们移动时，他们会捕获所有东西，甚至是最小的鱼，摧毁任何阻碍他们前进的东西，包括珊瑚。没有珊瑚，海床就会变得光秃秃的。就像沙漠——有谁会想住在沙漠里？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;罗西拉瓦蒂和她村里的渔民依然大部分在近海捕鱼，那些在深海捕鱼的渔民，也遇到相似的境遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一次见到35岁的巴希尤丁（Bahiyuddin Awang Harun）时，他和船员正在准备一趟远距离的捕鱼航行。他们三天前刚从海上回来，带来了意外的收获：一条100公斤的石斑鱼掉进了他们的“Bubu”（一个由天然材料和铁网混合而成的水下鱼网）。这条巨鱼的售价超过2000林吉特（480美元）。巴希尤丁说，如果疫情没有影响鱼价，它的价值甚至可能高达5000林吉特（1200美元）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这位掌舵一艘柴油木船的船长感激大自然的恩惠。深海捕鱼是一项艰巨的工作，可能很危险，但潜在的利润很高。仅仅通过出售巨型石斑鱼，巴希尤丁的船员就得到了这次行程的正常利润。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“使用‘Bubu’作为捕鱼工具的渔民，每趟可收获约1200至1500公斤鱼，约13,000林吉特（3100美元）。扣除约2000马来币（480美元）的营运成本后，剩余的利润将在船员之间分配。”其中一位船员，同时也是两个孩子的父亲说道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，马来西亚约有60艘“Bubu”分散在距海岸约40海浬区域。“Bubu”具有“天然的气味”，巴希尤丁就是依靠这种气味来吸引金线鱼、石斑鱼和其他非常珍贵的商业鱼类。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴希尤丁说，为了支付长途行程的费用，大多数“Bubu”渔船会出海至少四天。“前两天的渔获量只能覆盖我们的运营成本，剩余日子才会给我们带来赚钱的机会。”他说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与大多数深海渔民一样，巴希尤丁的船只配备了全球定位系统（GPS）导航设备，以确保他们不会误入禁区，“这样我们就不会侵入邻近水域。”他说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，问题是这些水域之间的边界划分得不是很清楚，这反过来又使IUU捕鱼蓬勃发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“四五年前，大约有10艘马来西亚船只被印尼当局扣留，”巴希尤丁回忆说，“印尼说，距边界10海里左右的地区是他们的，而我们国家的执法机构说它是我们的。”无法在这些地区捕鱼给渔民造成了巨大损失。“想像一下这些区域有多大！我们花了大约一个半小时才能行驶10海里，可以想象我们失去了多少鱼类和其他资源。”巴希尤丁说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴希尤丁强调，马来西亚渔民没有必要进入外国水域，因为“我们现在在我们这片海域拥有的东西已经足够了，只要我们的资源不受外国渔民的干扰，就足以自给自足。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴希尤丁说，他经常在马来西亚水域遇到IUU渔民，并指他们有时会伪装成当地船只，例如将船只涂成红色——这是当地吉兰丹渔民采用的颜色。“我们不常交流，但有时我们会告诉他们我们的网在哪里，希望他们不会撞到它。”巴希尤丁说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴希尤丁小心避开IUU渔船，罗西拉瓦蒂则希望IUU能不要进入小船捕鱼者的区域。要是那些大船过来，她担心她的社区很快就会一无所有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(基于ERC “Oceans Inc.”跨境合作调查的知识共享许可协议。)&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Vo Kieu Bao Uyen, Aliza Shah, Keith Fabro, Fuk Loi, Jamal A. Nashr, Yogi Eka Sahputra, et al.</name></author><summary type="html">地图上的线条幻化成隐形又不可逾越的边界，在我们和他们、合法和非法、守卫和入侵之间，这片总被称作全球最富饶的海域，还能许诺多久的未来？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20211012-01.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20211012-01.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">什么才是法西斯美学的源头？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-09-04-what-is-the-origin-of-fascist-aesthetics.html" rel="alternate" type="text/html" title="什么才是法西斯美学的源头？" /><published>2021-09-04T12:00:00+08:00</published><updated>2021-09-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/what-is-the-origin-of-fascist-aesthetics</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-09-04-what-is-the-origin-of-fascist-aesthetics.html">&lt;p&gt;每逢极权国家举行盛大庆典，世界各国的许多人们都会被那气势恢弘的集会和万众齐步的团体操所震慑或感动。这时候人们往往会再次谈起法西斯美学，谈起莱尼·瑞芬斯坦 (Leni Riefenstahl)。有时也会顺理成章地谈论起极权国度中那些千万人团体操和激情万丈的盛大阅兵式，借由壮丽华美的影像，这些仪式传遍世界，助燃国家主义豪情。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20210904-011.jpg&quot; alt=&quot;Leni Riefenstahl and Hitler&quot; /&gt;
▲ 1934年德国纽伦堡，希特勒在集会的讲台上。莱尼·瑞芬斯坦为电影《意志的胜利》拍摄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苏珊·桑塔格将迷人的法西斯美学深刻解密，但是她没有追溯过其电影中的形式美学以及电影功能观念上的渊源关系。电影中的法西斯美学将强大的电影形式美感与功利实用的国家主义宣传灌输完美融为一体。仔细考察我们才发现，其始作俑者并不是那位纳粹女导演。滥觞之处在另一个国度，在瑞芬斯坦之前的另一位电影导演那里。此人也是一位天才的电影形式开创者，他在电影形式方面的天才比瑞芬斯坦更强大，他的作品是意识形态征用电影美感的先驱，他在电影史上的地位是瑞芬斯坦不可望其项背的，他的作品是全世界的电影学生必须完成的拉片作业；最重要的，他电影创作比瑞芬斯坦要整整早10年。不像莱尼·瑞芬斯坦声称自己“对一切美好的东西”敏感而并无理论著述，他还是一位形式理论的探索者和宣传、灌输美学的奠基人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20210904-012.jpg&quot; alt=&quot;Sergei M. Eisenstein&quot; /&gt;
▲ 谢尔盖·爱森斯坦（1893－1948）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他就是前苏联导演谢尔盖·爱森斯坦 (Sergei M. Eisenstein)，他不仅与后来者纳粹御用女导演莱尼·瑞芬斯坦一样具有形式天才，他更坚定而明确地地主张，电影必须为某个阶级的意识形态服务。与许多中国艺术家所声称的理念一样，他完全从实用功利的角度来认识艺术：“艺术家和人民在一起工作，为人民献出自己的力量，并把自己看作是人民的喉舌。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对这种艺术家自命为某个集体最优秀、最权威发言人的自信，中国知识分子已经有所警惕和有所质疑：“在西方主流知识界，建构理性从未受到过根本质疑，纳粹自认为是最优秀的人种，要把其他族类送进地狱，而苏联体制则声称代表了所有受苦受难的人，要让全人类得到解放，这使许多西方知识分子对此理想抱有更多的道德同情。对他们来说，苏联的美学理想本身是高尚的，只是在现实中被背叛了。”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;形式天才震撼世界&quot;&gt;形式天才震撼世界&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;与莱尼·瑞芬斯坦一样，爱森斯坦是一位极有形式天才的导演，他创造了“杂耍蒙太奇”的电影形式和理论。他的形式美感都明确地指向观念主题和“阶级意识”。后来的《意志的胜利》等作品与其一样，这里的形式美感是为政治服务的，是被意识形态征用的美感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1925年，爱森斯坦拍摄了《战舰波将金号》，这是向1905年的革命致敬献礼的影片。影片的画面富有冲击力、剪辑节奏优美、强大而令人震撼。我多次拉片阅读本片，我赞同英国影评家、诗人和电影剧作家詹姆斯·阿奇的说法：“其中有些部分像贝多芬交响乐的一个乐章那样精彩。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;影片使用了大量的杂耍蒙太奇手法，这就是用剪辑或者镜头内的画面设计来改变现实关系以达到“意识形态效果”。杂耍蒙太奇不仅仅是剪辑方法，也是镜头内部的画面设计方法。爱森斯坦认为“电影蒙太奇是一些相互冲撞的动作，不单是镜头之间的撞击也包括镜头之内的撞击。”《战舰波将金号》中有一个甲板上枪毙违反纪律的士兵的段落，其中军官命令把即将被枪杀的士兵用一整块帆布蒙起来。根据爱森斯坦的学生、前苏联导演米·罗姆说，在生活中是没有这个情况的，军队没有这个习惯。这样做也是不可能的，因为无法保证蒙在帆布下的人都能被打死。这是一个杂耍式的手段，目的是要造成观赏上的效果，是要用这不断拂动的帆布使观众吃惊，通过这块帆布，爱森斯坦仿佛把“一队水兵变成了一堆尸体”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱森斯坦还用了许多特技和人为加工的方法来造成单镜头内的杂耍蒙太奇。在《战舰波将金号》中，他用手绘的红旗来渲染情绪，这在当时的默片画面中造成了极为鲜艳夺目的视觉效果。爱森斯坦还开创性地做出许多用特技的杂耍性镜头，把本来是几次拍摄的镜头中的影像合成到一个镜头中。这种合成是没有生活和叙事上的情节依据的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在同年的作品《罢工》中，爱森斯坦用特技制作了不少杂耍镜头。如多次曝光、迭化、配景缩小等，他用这些特技创造了水龙头冲击罢工者、婴儿在镇压者的铁蹄下被疯狂践踏、火烧酒精店等惊人的景象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1928年，爱森斯坦拍摄了《十月》（《震撼世界的十日》），这是为了庆祝十月革命胜利十周年而拍摄，是社会主义国家最早的献礼片。影片中用了大量象征手法和杂耍蒙太奇来表现阶级对立、苏维埃胜利的必然性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱森斯坦1929年拍摄的《旧与新》比《十月》在宣传目标上更为直奔主题。影片的主题很简单：苏联人民必须走合作化的道路才能争取生存，而继续单干就会挨饿。这部影片的矛盾对中国人来说会很熟悉：在成立合作化集体农庄时，农民怎样反对迷信、贪婪和对抗乃至敌对情绪。爱森斯坦在这部作品中让兄弟骨肉对立、农民打倒富农、无神论者反对教徒。导演还一如既往地使用杂耍蒙太奇来表现阶级对立：他把虱子危害的老农民家庭和饱食终日的富农家的舒适大院作了对比，他又运用剪辑来描写信教的农民如何受到村里的牧师的愚弄，农民在龟裂的田野中祈求那不会降落的甘霖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总体上考察，爱森斯坦吸引力蒙太奇技法和创作理念都是一种强力的宣传美学。这种电影美学后来被极权国家发扬光大，而其中的纯粹形式趣味则被洗尽铅华成为电影的常用艺术手法。法西斯美学本质上是一种美学上的暴力，就是用强大的、具有崇高感和视觉冲击力的电影文本来冲击观众的感觉，这种美学根植于我们普通人本性中对美的趣味和对力量的崇拜。前苏联的研究者也注意到这种工具论的电影方法，但是从肯定和赞扬的角度加以阐释：“爱森斯坦没有采取精雕细刻的手法，而是把党的主题作为在统一意志、统一意愿和统一激情的鼓舞下团结一致的革命的水兵集体的主题来处理的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法西斯美学本质上是一种美学上的暴力，就是用强大的、具有崇高感和视觉冲击力的电影文本来冲击观众的感觉，这种美学根植于我们普通人本性中对美的趣味和对力量的崇拜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱森斯坦的作品在形式上极具震撼力，它所营造的节奏感和气势，它在描写集体性认同中所透射出的崇高感成为后来的电影艺术家不可回避的艺术标本，它是具有经典地位的高峰。《战舰波将金号》的敖德萨阶梯杂耍蒙太奇段落影响了后来众多导演剪辑时的画面动态和节奏感，爱森斯坦那正对观众眼睛的大炮启发了其它导演去发掘单个镜头内的视觉冲击力，而爱森斯坦那快速剪辑三个镜头造成石狮子跃起的视觉效果也成为剪辑方法的经典。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱森斯坦的电影语言后来成为社会主义现实主义的重要镜头语言技法，在中国第五代导演的作品《黄土地》中，我们还能在求雨、打腰鼓和憨憨与人群相对跑动等段落中看到杂耍蒙太奇的方法。在红色电影中，我们也可以看到大量的高山象征伟岸、青松象征不朽的杂耍蒙太奇技法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《战舰波将金号》以其强大的美学效果取得了世界的注意。或许是由于苏维埃艺术与纳粹德国在精神气质和内在价值观上都具有某种极权主义的相通性，纳粹德国的宣传部长戈培尔对爱森斯坦的电影作品颇有仰慕，他号召自己的纳粹艺术军团也要拿出有力的宣传作品以建立文化自信。他向纳粹德国的艺术家们发出指示，要求他们拍摄一部“我们自己的《战舰波将金号》。”1934年3月，爱森斯坦写了一封《关于法西斯主义，德国电影和真实的生活——致德国宣传部长戈培尔博士的公开信》，他“愤怒地揭露了法西斯主义反人民和仇视创作的实质，他断言，只有为革命思想所鼓舞的人民艺术家才能创作出崇高的艺术作品。”虽然痛斥戈培尔，但是爱森斯坦等苏维埃艺术家不见得意识到他们与纳粹艺术家在集体主义的观念、把握历史方向的自信和宏大的叙事观念方面具有多方面、多层次的同构性。这是在美学上和政治上都志同道合的两个国家的宣传美学大师进行艺术切磋的隔空对唱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1997年，意大利罗马放映了一部雷·米勒制作的长达三个小时的纪录片。瑞芬斯坦在本片的被采访中“直言不讳地承认希特勒的个人魅力对她造成了巨大影响”和“苏维埃导演爱森斯坦在艺术方面对她本人作品带来的影响。”这种影响不一定在意识形态方面，而首先是在电影的纯形式感方面。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;法西斯艺术的崇高之美&quot;&gt;法西斯艺术的崇高之美&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一个美学谜题：法西斯艺术大多是飞扬、宏大、壮阔的崇高美。法西斯艺术非常习惯于征用崇高美感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;观看爱森斯坦和瑞芬斯坦的作品，会被其中那种强大的意象和具有冲击力的对比剪辑所震撼，这些作品属于崇高美的范畴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在康德看来，崇高美往往是“一座顶峰积雪、高耸入云的崇山景象，对于一场狂风暴雨的描写或者是弥尔顿对地狱国土的叙述，都激发人们的欢愉⋯⋯”这种充满崇高感情的美“但又充满着畏惧。这种感情本身有时候带有某种恐惧，或者还有忧郁⋯⋯而在另一些情况则伴有一种弥漫着崇高计划的优美性。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;康德的话非常适用于描述对爱森斯坦和瑞芬斯坦作品的观赏感受：“崇高必定总是伟大的⋯⋯伟大的高度和伟大的深度是同样地崇高，只不过后者伴有一种战栗的感受，而前者则伴有一种惊愕的感受。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与其后继者的作品一样，爱森斯坦的这些初期宣传艺术作品也是大调性的艺术文本。这些作品从镜头内部影像元素到其剪辑节奏和整体肌理都是铿锵的、整齐、有力的，如果说瑞芬斯坦是以其镜头内部构图造成的视觉冲击力见长，那她的苏维埃老师则是以强力的、不容置疑的剪辑所形成的气势和强力论断而著称。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们作品的调性（Tone）都具有一种向上、升腾的、舒展的大调性，这种大调性的美感来自一种厚重的文本和宏大的、权威性的历史叙事。这种电影作品具有一些共同特征：它们都是非日常性的、洁净的、严肃而缺乏笑声的⋯⋯看看张艺谋的《英雄》等作品就可以发现，其中那些场景十分干净、规整，缺少香港武打片中常见的人头涌动的市井场面，而其中的群众往往是整齐的队伍，他们被帝王、权威驱使着流动、聚散。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有与特定的意识形态结合在一起，崇高美才成为装点法西斯艺术的有效手法。后来瑞芬斯坦的作品与爱森斯坦的作品具有极大的同构性：都是以强化的、崇高美的形式感去颂扬一个集体，在瑞芬斯坦那里，对象是国家、种族；在爱森斯坦那里，对象是人民、阶级，二者都是人格化的集体、整体化的群体、崇高化的群体。瑞芬斯坦是荣耀教育，成功地营造了对国家和领袖的崇敬，爱森斯坦是打造仇恨，有效地制造出对敌对阶级的仇恨，这两者都是极权主义意识形态的必要栋梁。而两者作品中的崇高美来都是自一个集体的威严和力量，在纳粹德国是一个国家和民族的兴起，而在苏维埃则是来自一个阶级的优越感，也来自获得终极真理的自信和自媚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看张艺谋的《英雄》等作品就可以发现，那些场景十分干净、规整，缺少香港武打片中常见的人头涌动的市井场面，而其中的群众往往是整齐的队伍，他们被帝王、权威驱使着流动、聚散。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在爱森斯坦的《战舰波将金号》、《罢工》里，我们看到是男性美的赤裸上身、缓缓上扬的大炮、在海岸边蜿蜒的人群代表着一个阶级的集体力量、跳起的石狮子象征着觉醒；在描写敖德萨阶梯上的屠杀那一场，牺牲具有一种英雄性，反抗者母亲和死亡的儿童则带来艺术感受上的“战栗”和“惊愕的感受”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不难理解，后继者瑞芬斯坦的作品与爱森斯坦的电影肌理异曲同工。在瑞芬斯坦的影像作品中，高山和云端为何成为重要的兴趣点，因为这种美的欢愉最终需要达成的是对集体（一个民族、一个国家）和领袖的“畏惧”和“恐惧”感情。在瑞芬斯坦那里，我们看到云端和从中降落的领袖、欢呼的人群隐喻着国家的团结、壮美排列或者齐步前进的队伍显示出统一意志的力量⋯⋯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与后来的法西斯艺术《意志的胜利》一样，爱森斯坦的几部重要作品都是纪念性的献礼作品。献礼作品在宏大叙事的历史中占据着极为重要的地位，许多历史事件被赋予“划时代”的意义。正如苏珊·桑塔格对《意志的胜利》所做的分析：“影片表现的是已经彻底变革的现实，历史已成为戏剧。”献礼作品旨在打造和弘扬一个集体的形象，一个阶级、一个国家，而元首和领袖的形象都用一种辩证的方法处理成既与群众水乳交融又在群众之上，他赋予群众灵魂和意义；而群众则是个集合词、是匿名的。苏珊·桑塔格在《沉默的美学》中提到了《关于列宁的三支歌》，那是苏维埃的纪录片导演吉加·维尔托夫（Dziga Vertov）1934年拍摄，有评论认为“全片完全由导演所要宣传的政治思想和导演的情绪控制。”其中表现的是“有了列宁之后各族人民的幸福生活”，和人民对列宁之死的哀恸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法西斯美学至少有这些特征：它的艺术肌理是崇高的、宏大式的；与之相关，它的历史叙事是强力的、虚假的；它往往具有强大的美学感染力；在美学品相上，它偏爱大调性的崇高美；它特别需要抒情、易于走向抒情、其中往往洋溢着一种自媚（Kitsch）的意味；它是国家意识形态指导、由国家订制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些对历史进行宏大叙事的作品都是富有崇高感的、大调性的、令人震撼的，它们让我想起阿多诺对瓦格纳的音乐所做的阐释，他说那是“用宏大来为死亡做广告”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;将电影形式美感绑在意识形态的战车上&quot;&gt;将电影形式美感绑在意识形态的战车上&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;与后继者瑞芬斯坦不同，爱森斯坦对于电影的功能具有明确的理论自信，他对自己的电影宣传美学有过十分强有力的表述。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而瑞芬斯坦在1970年代被问到她的《意志的胜利》《奥林匹亚》时，强调自己对形式的兴趣：“我只能说一切美好的东西对我都有一种自发的吸引力。美、和谐⋯⋯它来自无意识，而非来自我的知识。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，当年她在《党代会影片幕后》一书中写道：“元首第二次给我的任务是，用电影艺术化地描绘纽伦堡全国党代会（1934年9月4日至10日）。”当年她可是感到无上的荣光。瑞芬斯坦曾送给希特勒一本费希特的作品集，她在题赠中写道：“带着我全身心的崇拜一并送给我亲爱的元首。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为天才的导演，爱森斯坦在电影史上的座标性地位远远高于瑞芬斯坦，同时他还是一位电影理论家，他的杂耍蒙太奇理论后来成为社会主义现实创作方法中的重要组成部分。这就是改变现实关系，用强化的、象征性的影像为“阶级功利作用”服务。但是，在许多电影学院一般都是将他的吸引力蒙太奇学说作为一种形式美学来研究。仔细阅读他的文集可以发现，他是宣传灌输理论的开创者，是电影作为阶级工具学说的创始人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《杂耍蒙太奇》一文1923年发表在马雅可夫斯基主办的《左翼文艺战线》杂志上。爱森斯坦坚决认为：“没有宣传鼓动就不该有电影。”他明确提出他的杂耍蒙太奇理论是为无产阶级服务：“杂耍蒙太奇的经验——情节对比，目的是要获得主题效果。⋯⋯用杂耍蒙太奇的方法结构一切要素，从整部影片到表演者的极细小的动作，并非为了表明个人的审美力或是为苏联电影寻求完美的风格，而只是为了肯定具有阶级功利作用的蒙太奇方法，并表明对苏维埃共和国电影事业的实用目的具有明确的认识”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱森斯坦承认“为这种蒙太奇原则打下基础的就是美国文化。”但他决心将电影的形式美绑在阶级斗争理论的意识形态战车上。在《电影形式的辩证唯物主义方法》中，他使用及物动词来表达功利的艺术观念：“艺术作品——首先是一部耕耘机器，用来按照既定的阶级方向，犁开观众的心理。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1930年，爱森斯坦在巴黎索邦大学演讲时充满自豪感和理论自信地宣称：“我们已经找到了如何强制观众朝一定的方向去思索的方法，我们已经掌握了有力的宣传武器，就是用科学计算的方法上映影片，在观众心目中树立起一个固定的形象，来宣传我们新社会制度所赖以建立的思想观念。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;借着《意志的胜利》和《奥林匹亚》，瑞芬斯坦把希特勒和德意志民族神圣化，用摄影机把希特勒和纳粹德国推举到云端。而爱森斯坦则在自己的作品和理论言说中把一个阶级神圣化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苏珊·桑塔格分析后来的研究者对待瑞芬斯坦和苏维埃导演维尔托夫的微妙态度时也敏锐地看到了爱森斯坦的宣传美学是如何在为一个虚假的意识形态服务：“对待瑞芬斯坦的作品，他们耍了一个把戏：把影片中臭名昭著的政治意识形态过滤干净，只留下‘审美’价值。对韦尔托夫的赞誉预设了这样一个前知识：他是一个有魅力的人，一个理性的、原创性的艺术家和思想家，最终却为他所服务的专制政府所压垮。多数支持维尔托夫（正如支持爱森斯坦、普多夫金）的当代观众认为，苏联早期电影宣传者在努力阐明一个崇高的理想，无论在实践中怎样背离了这种理想。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;克里斯汀·汤普森和大卫·波德维尔编写的《电影史导论》是美国最通常使用的电影史教科书，书中将前苏联和纳粹德国的宣传电影归类在一起加以评述：“1930年代期间，一些左派的独裁政权掌控着几个国家，其中最著名的是苏联、德国和意大利。这些政府将电影视为一种宣传和娱乐的媒介。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天，我们研究极权主义艺术和法西斯美学，必须将其首开其风气、始作俑的功绩归于苏维埃，准确地说，归于这位电影艺术巨匠和电影理论大师：爱森斯坦。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>郝建</name></author><summary type="html">每逢极权国家举行盛大庆典，世界各国的许多人们都会被那气势恢弘的集会和万众齐步的团体操所震慑或感动。这时候人们往往会再次谈起法西斯美学，谈起莱尼·瑞芬斯坦 (Leni Riefenstahl)。有时也会顺理成章地谈论起极权国度中那些千万人团体操和激情万丈的盛大阅兵式，借由壮丽华美的影像，这些仪式传遍世界，助燃国家主义豪情。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20210904-01.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20210904-01.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">塔利班與中共，美國，台灣</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-08-20-taliban-and-ccp-to-usa-for-taiwan.html" rel="alternate" type="text/html" title="塔利班與中共，美國，台灣" /><published>2021-08-20T12:00:00+08:00</published><updated>2021-08-20T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/taliban-and-ccp-to-usa-for-taiwan</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-08-20-taliban-and-ccp-to-usa-for-taiwan.html">&lt;p&gt;塔利班進化了，更會欺騙，在定局前討好各方了。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;塔利班與中共&quot;&gt;塔利班與中共&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;熟悉國共歷史的中台網友看這場舉世轟動的阿富汗戰爭時，都不約而同想到了國共內戰，想到了1949年國民黨兵敗如山倒的景象。雖然，美國對國民政府和阿富汗政府的支援差了十萬八千里，一邊是武器禁運，勒令停戰，一邊是不計付出，二十年給了兩兆美金。但是，塔利班和中共，在奪取全國政權的過程中所用的策略，的確是非常相似的。也因為這一點，不少親共的大陸網友在塔利班身上嗅到了熟悉的味道，紛紛發言支持塔利班。誠實地講，若不是從現實利益來考慮，塔利班掌權有可能威脅中國新疆，筆者真的懷疑中共派了不少顧問去幫助塔利班奪權，復刻他們曾經走過的道路，因為這一切太像了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塔利班和早期的中共一樣，走所謂「農村包圍城市」路線，長期紮根於阿富汗政府難以管轄的農村，山地，密林中發展。他們慢慢積蓄力量，苦撐二十年，以堅強的意志，和販賣毒品的收益（中共也曾種「&lt;a href=&quot;https://www.cuhk.edu.hk/ics/21c/media/articles/c168-201711017.pdf&quot;&gt;革命的鴉片&lt;/a&gt;」），一步步壯大，最終耗去了美國人的耐性，以迅雷不及掩耳之勢打垮了腐敗無能，不堪一擊的政府軍，拿到了全國政權。他們對敵人展開懷柔，政府軍投降後並不會被屠殺，要麼加入塔利班，要麼塔利班發放路費讓他們回家。這也很難不讓人聯想到當年共軍對抗國軍如出一轍的手段，此招可以迅速瓦解敵軍的抵抗意志。在塔利班發展壯大的同時，塔利班一改二十年前野蠻直接的恐怖主義策略，長期奔走國際諸國，接受國際知名傳媒訪問，改善形象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二十年前，塔利班也曾經拿到過全國政權，建立了所謂的阿富汗伊斯蘭酋長國。但是當時的塔利班太莽撞了，什麼事情都硬幹。比如他們炸毀了舉世聞名，有數百年歷史的巴米揚大佛，並毫不避諱地向外界炫耀。他們也帶著自豪的姿態直接承認，製造911恐怖慘案，臭名昭著的恐怖組織基地在阿富汗境內受他們的庇護，並拒絕交出。他們大方承認不讓10歲以上的女童接受教育，並四周宣揚。塔利班曾直言不諱，希望世人都要沐浴在真主的恩澤之下，否則都是死不足惜的異教徒。這些數不勝數的蠻橫行為，毫無疑問地坐實了他們恐怖組織的性質，讓不可一世的塔利班在國際上變得聲明狼藉。因此，當二十年前，美國進攻塔利班時，沒什麼有份量的國家幫他們講話，他們很快就被打垮了，不得不回歸山林，徐圖將來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這次，他們捲土重來，聰明多了。塔利班發言人曾於七月份&lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/afghanistans-taliban-now-on-chinas-border-seek-to-reassure-beijing-11625750130&quot;&gt;表示&lt;/a&gt;：阿富汗不會傷害美國和其他國家。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;We will not allow anyone—whether it is an individual or an entity—to use the soil of Afghanistan against the United States, its allies, or any other country， and that includes China.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;最近他又&lt;a href=&quot;https://www.nbcnews.com/news/world/taliban-announces-amnesty-urges-women-join-government-n1276945&quot;&gt;重複&lt;/a&gt;了類似的話語：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“I would like to assure the international community, including the U.S., that nobody will be harmed in Afghanistan,” spokesman Zabihullah Mujahid said at a news conference in Kabul, according to an Al Jazeera translation. “You will not be harmed from our soil.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;國際社會，利益為主，各國用自己的錢來支持阿富汗政府，甚至和塔利班拼命是為了什麼？是怕塔利班成為恐怖份子和組織的培養基地，威脅其國家安全，生命財產安全。但是，若果塔利班真的如和美國簽署的協議裏&lt;a href=&quot;https://www.state.gov/wp-content/uploads/2020/02/Agreement-For-Bringing-Peace-to-Afghanistan-02.29.20.pdf&quot;&gt;承諾&lt;/a&gt;的那樣，不再傷害外國，那麼他們關起門來做什麼，就不關別人事了，各國就沒必要出錢出力打塔利班了。所以，塔利班反覆強調這一點，就是抓住各國自掃門前雪的心態，不要阻礙他們奪取政權，穩定其在阿富汗的統治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;塔利班甚至&lt;a href=&quot;https://www.nbcnews.com/politics/national-security/u-s-troops-leave-afghanistan-taliban-say-they-won-t-n1269869&quot;&gt;宣布&lt;/a&gt;大赦天下，連曾經為美國和北約工作的阿富汗人他們都既往不咎，他們會保障人權，維持治安。他們更是進一步&lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2021/8/17/evacuation-flights-resume-as-biden-defends-afghanistan-pullout&quot;&gt;承諾&lt;/a&gt;，要保障女性權益和媒體自由。這一切的承諾似乎都非常美妙動聽，這似乎都在預示著塔利班將會把阿富汗打造成一個正常國家。但是你看仔細了嗎？保障女性權益是要在伊斯蘭的架構下（the rights of women will be protected within the framework of Islam），媒體自由，也要&lt;a href=&quot;https://www.geo.tv/latest/365771-taliban-support-womens-rights-free-media-under-islamic-law-spokesman&quot;&gt;遵守&lt;/a&gt;伊斯蘭宗教法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果熟悉中共歷史，就會知道中共在掌權前也是有一番非常吸引人的&lt;a href=&quot;http://cpc.people.com.cn/GB/69112/70190/236641/16610776.html&quot;&gt;論述&lt;/a&gt;，要建立美式民主國家，各級政府都由不記名選票平等選舉產生。中共不搞蘇聯制度，不亂殺人，祇是用「三三制」的溫和土地改革者，給農民分土地。中共更是期待中國獨立自主，要在中國實現民治民有民享的民族主義者和民主主義者。這類的宣講，大量發表在1949年前的中共官媒上，吸引了大部分的中國人尤其是知識分子的支持。這些文章還被笑蜀先生收錄過一部分在《歷史的先聲》一書中，至今可查。美國曾依據這些東西，作出判斷，認為中共比國民政府更好，故在國共內戰中徹底放棄了國民政府。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們也在BBC的&lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/av/world-asia-58194378&quot;&gt;採訪&lt;/a&gt;中發現一些細節，塔利班聲稱從不強迫女性用黑袍罩住全身，我們祇是教化他們要這麼做，他們不這麼做也沒關係。「什麼？有女性因為著裝不夠莊重而被殺了？這當然不是我們做的，和我們無關。」塔利班命令廣播祇能播伊斯蘭音樂，並宣稱人們可以私下自由地聽他們想聽的音樂。「什麼？有男子私下聽非穆斯林音樂被懲罰了？我怎麼不知道，沒聽說過。」對了，我們塔利班歡迎國際媒體自由採訪，但是戰亂時期，我們要派兵保護你們記者的安全啊。嗯，當荷槍實彈的塔利班士兵跟隨記者來到市集，記者隨機採訪路人，個個都對塔利班歌功頌德，感謝塔利班維持了良好治安。軍民魚水情，多麼生動的塔民一家親。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這不得不讓人想到中共對待新疆問題的做法。聽說有很多並沒有犯罪的人被強制送去新疆再教育營？沒有，他們是自願去職業培訓學校，是去接受職業培訓，我們從沒強迫任何人。我說的是再教育營？什麼再教育營，沒聽過，你憑什麼這樣憑空污人清白？你不信？我找幾個學員開記者會控訴你們。什麼，你們要去新疆實地採訪？可以啊，我們的國保人員會保護你們的安全的，我們會安排，不是，帶你到一個真實的地方採訪。什麼，你想單獨去，不行，堅決不行。如果時光可以倒流二十年，當美國問塔利班要人，要求他們交出基地組織的時候，我想塔利班一定會說，什麼基地組織？我怎麼不知道阿富汗有基地組織。什麼，你有證據？這個，我們其實也在和基地組織作戰，可是他們太狡猾了，暫時沒有頭緒，我們會繼續努力的，等我們抓到他們一定交給你們，你耐心等十年二十年吧，一定會有結果的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所謂以史為鑒，可以知興替。我們都知道中共在掌權後很快就背棄了承諾，收回了農民的土地，開展了一波又一波的政治運動和大清洗，禍害了數千萬的中國人民。那麼塔利班真的會乖乖守信嗎？他們其實曾經和美國簽過協議，要和阿富汗政府談判，但美國一撤軍，他們就發起戰爭，打垮了政府。他們嘴上講保障女性工作和受教育的權利，但他們剛剛&lt;a href=&quot;https://www.reuters.com/world/asia-pacific/afghan-women-bankers-forced-roles-taliban-takes-control-2021-08-13/&quot;&gt;趕走&lt;/a&gt;一家銀行的所有女員工。所謂的保障女性權益，其實和不讓十歲以上女童上學是怕他們被強姦的說法幾乎一樣，因為他們認為不讓女性上學就是在伊斯蘭的框架下保護他們。但是換個說法，似乎就更容易接受了。如果回想一下中共的講法，類似我們支持民主自由，社會主義核心價值觀就有民主自由，但是我們說的民主自由不是西方的民主自由，是在黨領導下的民主自由。同樣的民主自由，同樣的女性權益，但卻有著截然不同的解讀。真的期待塔利班會信守諾言，相信他們的滿嘴謊話？那就繼續被騙第二次吧。順便一提，塔利班聲稱不讓任何人利用阿富汗傷害別國，但據相關資訊顯示，基地組織&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/08/17/world/asia/taliban-afghanistan-al-qaeda.html&quot;&gt;已經&lt;/a&gt;在阿富汗悄悄捲土重來。不過這次，相信塔利班一定會堅決否認他們和基地有關係。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;塔利班與美國&quot;&gt;塔利班與美國&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;美國此次情報嚴重錯誤，低估了塔利班的實力，高估了阿富汗政府軍的抵抗意志，導致戰略判斷完全失敗，本預期的有序撤退變成了大潰退，固然是極為丟臉的一件事。這次美國不分黨派，包括親民主黨的媒體紐約時報等，都在猛力批評拜登政府。但是，這樣的狼狽終究是一時的。從美國的利益來講，美國終於擺脫了阿富汗泥潭，可以將數以萬億計的美金轉而投入到國內建設乃至亞太地區的軍力擴充，絕不是一件壞事。而且把這個大概率會繼續成為恐怖份子溫床的塔利班阿富汗丟給中國，丟給世界，分擔風險，控制支出，沒什麼不好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於所謂的美國拋棄盟友的形象？這又不是第一次了。從中華民國，到南越，到庫德族，美國為了自己的利益拋棄所謂的盟友並不是什麼稀罕事。而歐盟，五眼，日韓，也絕不會真的和台灣有些綠民一樣傻到認為美國會為了別國無限制地投入軍事力量。故此，時間會慢慢沖淡這一切，而美國的盟友們看起來別無選擇，祇能繼續當美國的盟友。因為雖然長期自衛不能靠美國，但從美國那裏得到一些武器，金錢上的資源，乃至短暫的軍事直接支持還是不成問題的。不要太過於高估阿富汗撤軍對美國的傷害和後續影響。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;塔利班給台灣的啟示&quot;&gt;塔利班給台灣的啟示&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;所謂的今日阿富汗，明日台灣的講法在台灣也引起非常大的反響，最終演變成藍綠的攻防。但是不管怎麼吵，藍綠還是有一定的共識，那就是保衛台灣，主要靠自己，不能完全靠美國。美國也有自己的國家利益要顧，對美國的期待祇能是錦上添花，絕不能是雪中送炭，不然一定會死得很慘。但是講歸講，怎麼做才是關鍵。面對中共的武裝威脅和侵略，台灣究竟如何才能靠自己才能自衛？其實無非兩條路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其一，以小事大，那就求和不求戰，甚至要全力避戰。卑躬屈膝，放棄所謂的對等尊嚴，祇要不被中共立刻統一，什麼都可以談。以拖待變，苟延殘喘。萬一真的等到中共垮台的那一天，就賺到了。但是，這一條路看起來，是大多數台灣人不屑為之的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其二，塔利班的經驗告訴我們。如今即使是應對擁有最新科技，無人機導彈樣樣齊全的世界軍事第一強國美國，游擊戰，巷戰仍然有效。雖然想速勝完全不可能，但可以打持久戰，磨滅敵人的耐性，消耗敵人的資源，祇要敵人一旦耗不起了，就自然會勝利的。故此，軍隊不過十萬人的塔利班，最終耗走了美國，拿回了政權。並且，看著兩大強權蘇聯和美國在阿富汗的雙重失敗經驗，恐怕再也沒有國家敢試圖入侵阿富汗了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，台灣完全可以學習塔利班精神。相對於塔利班來說，台灣更有錢，有更多的資源，但是缺乏必死的決心和必勝的意志。要改變這個局面，在當前的基礎上完善預備兵役肯定遠遠不夠，應該不分男女，全都入伍兩年。轉入預備役後每年至少訓練一個月，並主動跟隨美國在世界的一些局部戰場上練兵。等到練成了20萬百戰精兵，且2300萬人人人可以拿槍作戰，那還有什麼好怕的？直接宣布台灣獨立。中共要是敢來，就進山，下海，不要怕死人，不要怕受傷，跟他們耗。總有一天，他們發現要在台灣維持穩定代價太大，獨生子女兵傷亡代價昂貴，不得不撤軍的時候，台灣不就成功完成獨立偉業了嗎？說不定還可以趁機窺伺中原呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過可惜的是，台灣的很多綠衛兵和紅小將們並沒有本質區別，都是屬於打嘴砲爽，卻沒有膽色去做。一遍嘴砲留島不留人，一遍嘴砲台灣獨立，不過可笑可痴罷了。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>William</name></author><summary type="html">塔利班進化了，更會欺騙，在定局前討好各方了。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20210820-01.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20210820-01.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港最后一份异议报纸的终结</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-06-23-ending-of-apple-daily.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港最后一份异议报纸的终结" /><published>2021-06-23T12:00:00+08:00</published><updated>2021-06-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/ending-of-apple-daily</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-06-23-ending-of-apple-daily.html">&lt;p&gt;2021年6月23日，壹传媒有限公司董事会宣布，《苹果日报》的印刷版不迟于2021年6月26日最后一期结束，电子版也不迟于同日晚11点59分停用。但随后《苹果日报》最新消息指，决定即日午夜后即时停止运作，6月24日将出版最后一份实体报纸，网站也将于当日午夜后停止更新。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;政府的说法企图将《苹果》塑造成新闻界的害群之马，实质却是骑劫了对新闻自由及言论自由的定义权。26年来，《苹果》的新闻操作纵有争议，亦属新闻自由范围之内，应由社会自行辩论修正。政府只因新闻工作者的本业——出版文章、针砭时弊、提出倡议——便对其罗织罪名，更尝试把他们从正常新闻工作中切割，是混淆视听，也掩饰了公权力整治新闻界的意图。《苹果》员工在连串政治打压下，仍坚守岗位，出版至最后一刻，著实捍卫了《苹果》的新闻理念和专业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《苹果》的终结意味著什么？回顾《苹果》自1995年创办至今，它是香港首份全彩报纸，也是现存惟一一份会高调作出政治异议的报纸。《苹果》曾引起同业争相仿效的“苹果化”现象，早期靠娱乐情色的内容实现商业奇迹，现在则以不畏强权的姿态争取到市民认同，成为香港公信力排名第三的报章。《苹果》终章带来的，是主流报章的论述广度向中间温和取态的猛然收窄，政治异见被拒诸公共舆论之外。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;创刊在5一份黑白报纸的年代2一份的全彩苹果&quot;&gt;创刊：在$5一份黑白报纸的年代，$2一份的全彩《苹果》&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;创刊当日，《苹果》销量达到20万份，在短期内成为全港销量第二高的报章，仅次于《东方日报》。高峰期，《苹果》日销量接近50万份⋯⋯决定这一场豪赌的，是壹传媒创办人黎智英。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;1995年6月20日，《苹果》创刊，旋即取得商业成功，彻底改变香港的报业生态。当时香港报章仍以黑白印刷，报界共识每份报章定价5元。《苹果》不单打破市场共识，以2元发售，采用全彩色印刷，排版使用大量图片，在报纸档上另树一帜。全彩印刷需要庞大的资本，以支撑美术及印刷机器的费用，而《苹果》售价却低于市场价格，意味著这是一场不惜成本的豪赌，旨在抢夺读者。结果，创刊当日，《苹果》销量达到20万份，在短期内成为全港销量第二高的报章，仅次于《东方日报》。高峰期，《苹果》日销量接近50万份。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;决定这一场豪赌的，是壹传媒创办人黎智英。据《苹果》第一任副社长曾渊沧忆述，黎智英当年投放七亿元创办《苹果》，如果一年内没成绩，便会果断放弃。与当时文人办报的风气不同，黎智英早年从商，创办成衣集团佐丹奴，1990年创办壹传媒集团及《壹周刊》，开始专注传媒事业。黎智英的商人触觉，以及他视《苹果》为一盘生意的市场主导思维，促使《苹果》作出大量有别于同业行规，甚至是挑战媒体底线的尝试。除了在营销上割价销售，触发报章减价战，《苹果》的市场导向亦体现在编采内容上。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《苹果》揉合精英报章的政治、文艺内容及小报的娱乐、马经、波经，用传播学者李金铨的讲法，是“各式矛盾的混合体”⋯⋯本地及台湾学者均以“苹果化”形容当时《苹果》为两地报界带来的特殊影响。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;草创阶段，《苹果》奉行以读者喜好决定新闻内容的方针，尤以突发新闻及娱乐版招徕读者。在报导手法上，《苹果》依赖读者爆料，取得独家题材；又引入“狗仔队”，曝光艺人私生活，以明星的艳史轶闻吸引读者。在选材用字上，《苹果》内容有大量煽情、轰动元素，性别意识尤其受人非议，即使在报导严肃新闻时，亦往往配上夸张的标题，通俗的书写。《苹果》的做法游走于社会道德及传媒伦理的灰色地带，以另类、可议的姿态进入公众的视野。备受争议的同时，《苹果》畅销，亦引来同业仿效。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;站稳阵脚后，《苹果》的内容变得更多元化，包罗万象。一方面，《苹果》新闻娱乐化，报导腥色奇情故事，甚至有“豪情版”及“夜生活版”，提供召妓指南（按：豪情及夜生活两版于2012年停刊）。另一方面，《苹果》生产监察权贵的调查报导，如1999年调查时任税务局局长黄河生利益冲突、2000年调查民建联程介南受贿行私；又刊载董桥、梁文道等文人知识份子的文章。《苹果》揉合精英报章的政治、文艺内容及小报的娱乐、马经、波经，用传播学者李金铨的讲法，是“各式矛盾的混合体”。《苹果》似乎什么都有，不同阶层的市民都可找到喜欢的内容，这为《苹果》建立了广大的读者基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《苹果》商业上的成功为香港报界带来激烈的竞争，当时不少报章、周刊改革新闻编采、排版，都带有《苹果》的影子。2001年，《苹果》开拓台湾市场，亦牵动《联合报》、《自由时报》等传统报章改革。本地及台湾学者均以“苹果化”形容当时《苹果》为两地报界带来的特殊影响。这是《苹果》早期的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20210623-011.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 2020年8月11日，被搜查后发行的首批《苹果日报》印好，送到报纸档贩售。摄：林振东/端传媒&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;政治的苹果民主反共公众知情权&quot;&gt;政治的《苹果》：民主、反共、公众知情权&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;《苹果》是一盘成功的生意，是“市场导向”报章的案例，但黎智英办报，意图并不止于此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黎智英在思想上自我定义为右派，青年时期受海耶克（哈耶克）的自由经济学说启蒙，政治立场坚定反共，近年来以个人身份积极参与香港民主运动，支持香港民主化。在1995年创办《苹果》时，黎智英已希望打造一份不畏强权、支持民主、属于香港的报章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;殖民管治末期，香港社会对“九七回归”人心惶惶，要求民主化的声音日渐殷切。末代港督彭定康上任后改革选举制度，增加民选成份，公民社会发展亦越来越蓬勃。其时香港民主运动方兴未艾，《苹果》以鲜明的支持民主的立场创办，成为了民主派在公共舆论的重要阵地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这却使《苹果》在香港报业成为异数。据政治学者马岳的分析，回归前，中国政府已积极笼络香港传媒，期望淡化传媒对中共和回归的批判态度。八十年代，时任新华社香港分社社长许家屯向不少传媒大亨抛橄榄枝，拉笼大众媒体老板及高层进入中国的政治吸纳机制。相关统战工作虽因八九民运而起波澜，但中央政府对传媒的收编、整治一直持续至今，并且行之有效。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《苹果》的政治批判性对香港新闻界、公众知情权、以及香港民主运动都有重要意义。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;与政治收编并行的，是传媒承受经济压力，在态度及内容上不得不向中国靠拢。主权移交前后，随著香港经济与中国日渐交织，中资企业在香港影响力增加，香港商界整体亦需依赖中国市场。为免刺激中国政府，商界在投放广告时会避免对中国“不友好”的传媒。这变相令依赖广告收入的传媒，在政治上须要趋向谨慎、保守。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而《苹果》一直保持支持民主、批判中共的取态，既因为黎智英本人贯彻的立场，也因为《苹果》早年的商业成功和读者基础，足以支撑报章存续。在香港报章的政治光谱中，《苹果》单独立在亲民主、立场批判的一端，维持了主流报章上的论述广度，保留了香港报章中政治批判的声音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20210623-012.jpg&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;
▲ 2003年7月1日，50万人游行抗议23条立法，游行人士不少都手持《苹果日报》的海报上街。摄：Kin Cheung/Reuters/达志影像&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《苹果》的政治批判性对香港新闻界、公众知情权、以及香港民主运动都有重要意义。在香港新闻界，虽然上述政治经济结构对传媒取态造成影响，但在《港区国安法》落地以前，有形的打压是罕见的。权力对新闻自由的影响，往往透过传媒自我审查而实现。本地学者在分析传媒自我审查现象时，多指出前线新闻工作者对自我审查现象有敏感度，亦会作出抵抗，而《苹果》对香港新闻界抵抗自我审查有重要角色。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但作为市场上最敢言的报章，《苹果》的存在试探著权力对政治批评的包容底线，为同业拉阔了政治批评的空间。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;《苹果》在编采和社论上有自身的考量，例如避免直接评论国家领导人、谈论台独等敏感议题等，但作为市场上最敢言的报章，《苹果》的存在试探著权力对政治批评的包容底线，为同业拉阔了政治批评的空间。同样道理，一些由《苹果》率先报导的政治社会议题，容让其他报章以跟进的方式报导，减轻了其他新闻工作者报导敏感议题时承受的政治压力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，对公众知情权来说，《苹果》多年来的调查报导揭发不少关系公众利益的社会议题。近年重要的例子是2018年的沙中线工程问题，《苹果》调查发现工程出现偷工减料情况，揭发港铁在监督、验收工程机制上有所纰漏。报导引起多间媒体跟进报导，后续的舆论压力促使了政府进行独立调查。调查报导对公众知情权的重要性不言而喻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了《苹果》以外，《明报》、有线电视《新闻刺针》及港台《鉴锵集》等，都是本地社会重要的调查报导平台。惟在国安法施行的当下，《新闻刺针》在有线高层变动后全组被裁，《鉴锵集》则多次被港台抽起。虽然部份调查报导资源及人才流向网媒，但《苹果》作为主流传媒，其调查报导的影响力亦相对更大，是本地公众知情权的重要公器。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;除了《苹果》以外，《明报》、有线电视《新闻刺针》及港台《鉴锵集》等，都是本地社会重要的调查报导平台。惟在国安法施行的当下，《新闻刺针》在有线高层变动后全组被裁，《鉴锵集》则多次被港台抽起。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在狭义的传媒功能之外，《苹果》旗帜鲜明地支持民主，也成为了香港民主运动的舆论阵地，甚至发挥动员功能。每年六四，《苹果》以头版刊登维园悼念八九民运集会的烛光照片，承载并延续了香港社会对六四的集体回忆。到了七一游行当日，《苹果》头版往往配上大字标题“维园见”，则是对民主派支持者的动员呼吁。在2014年的雨伞运动、2019年的反修例运动，《苹果》均直接将自身支持运动的立场用作新闻标题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若从新闻专业主义角度看，这种将大众传媒与政治运动连结的作法，可被诟病，但这就是《苹果》的新闻理念——结合民主诉求及新闻价值，以支持香港民主化进程。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2013年起苹果跃升的公信力&quot;&gt;2013年起，《苹果》跃升的公信力&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20210623-013.jpg&quot; alt=&quot;image3&quot; /&gt;
▲ 香港中文大学新闻与传播学院进行的“市民对传媒公信力”追踪调查，记录了自回归到2019年香港市民对不同传媒机构公信力的评分。公信力是传媒的无形资产，也是销量以外，衡量传媒影响力的重要指标。公信力越高，反映市民更愿意相信该传媒能反映现实，提供可信的信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这图有两点值得注意。首先是2009年以后，几乎全部报章公信力评分均向下跌，整个报业的公信力开始滑落。其次，2013年以后，《苹果》是惟一一份公信力上升的报章，而且一枝独秀，由尾三攀升至第三，在2019年的公信力仅低于《南华早报》及《明报》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个追踪调查没有包含其他变量，难以明确分析是什么因素导致上述变化。但若单从转变发生的时间点来看，我们已可以有一些初步解读。首先，在2009年开始的报章公信力下跌趋势，很可能反映了香港社会开始进入过去十年社会政治动荡的征兆。九七回归后，香港平稳过渡，在千禧后的十年间，除了零三七一、反国教运动，社会几乎没有发生重大政治事件。二千年代也是中港关系相对良好的时期，中国政府落实CEPA，中港经济紧密扣连，同时香港市民的中国人身份认同持续上升，在零八年到达顶点，之后开始下滑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进入2010年代，一国两制下的政治社会矛盾开始浮现，香港社会先后经历反国教运动（2012年）、雨伞运动（2014年）及反修例运动（2019年）等重大政治事件。此外，中港文化冲突、两地市民摩擦加剧，香港社会本身也进入政治两极化、各种意识形态和政治主张竞争消长的时期。政治两极化下，传媒报导及取态自然受到影响，各报章难以维持客观中立的姿态，说服一种政治立场的同时，往往得失另一群读者，整体公信力由是下降。在政治动荡时期，社会共识出现裂缝，当公共本身已摇摇欲坠，传媒难以维持广大读者心中的公信力，情况并不罕见。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;政治两极化下，传媒报导及取态自然受到影响，各报章难以维持客观中立的姿态，说服一种政治立场的同时，往往得失另一群读者，整体公信力由是下降。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;但是，为什么《苹果》在2013年以后，公信力反而持续上升？2013年后的两次调查分别于2016年，即后雨伞时期，及2019年8月，反修例运动期间进行。作为政治立场鲜明的报章，《苹果》在政治动荡时期反而收获市民肯定，反映了市民越来越认同《苹果》作为惟一会高调刊登政治异议的报章在香港社会的价值。由香港大学民意调查计划进行的民调显示，近年市民普遍感到新闻自由转差，传媒被政府操控及自我审查的情况加剧。同时，市民对政治前景、法治、自由的各项评分指标亦一并下跌，反映市民普遍感到香港社会状况恶化。在这背景下，《苹果》一贯敢言、拒绝自我审查的报格，使它成为市民认为相对公正可信的信息来源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20210623-014.jpg&quot; alt=&quot;image4&quot; /&gt;
▲ 2021年6月19日﹐壹传媒行政总裁张剑虹及《苹果日报》总编辑罗伟光，在西九龙裁判法院首次提堂，社民连在法院外声援。摄：林振东/端传媒&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得指出的是，若以绝对标准而言，《苹果》的公信力并不高，2019年的评分甚至低于回归时期。但是，政治动荡时期的公信力评分不能与昔日相对承平的时代直接相比。更重要的是，报章公信力是相对的，在各份报章公信力皆下跌之际，《苹果》却逆转行业跌势，这已足够显示市民的认同和选择。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;报章公信力是相对的，在各份报章公信力皆下跌之际，《苹果》却逆转行业跌势，这已足够显示市民的认同和选择。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这份认同和选择所蕴含的，已远超对一间报馆的支持。踏入2020年代，香港社会正站在历史分水岭，政权明目张胆地改写香港社会依赖的法则与规范，立法会、公民参政权、游行权、民间结社、传媒、教育⋯⋯层层制度被松动重构，昔日香港公民社会的根基，自由的空间，急遽崩塌瓦解，而香港社会犹有负隅顽抗的努力。广大市民选择认同《苹果》——并非无视《苹果》的各种问题——既是维护新闻及言论自由空间，也是一种政治表态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;情况有如《苹果》两度被搜，翌日市民便以赚买《苹果》作为政治反抗的行动。在去年8月10日及今年6月17日，《苹果》两度被警方国安处搜查，高层被捕。翌日，《苹果》均印刷逾50万份报纸，有市民从凌晨起排队，有人购买多份让他人取阅，社区及网络充满“哪家便利店可以买到《苹果》？”的情报交流。购买报纸成为富有象征意义的政治行动——不知道《苹果》还能印刷多久，甚至不知道买报纸会不会犯法，但只要能买，都会去买。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;购买报纸成为富有象征意义的政治行动——不知道《苹果》还能印刷多久，甚至不知道买报纸会不会犯法，但只要能买，都会去买。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;香港市民以集体行动抗议政权打压《苹果》，也展示了对《苹果》，作为仅存的异议报章的珍重。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;市场困境难纾政治加码&quot;&gt;市场困境难纾，政治加码&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;实际上，时至今日，全球报业均面对网络转型的难题，《苹果》亦早陷入经营困难，收入从1999年的21亿元跌至2019年的13亿元。实体报章的商品性质殆尽，《苹果》在2008年开始积极转型，发展网络，推出“苹果动新闻”，又于2019年推出会员订阅制，至今累积超过60万付费会员，但近年《苹果》未能达到收支平衡，存续危机早已浮现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;商界的取态亦加深这一危机。《苹果》早期依赖庞大读者基础，即使受到部份亲中资本的杯葛，仍能吸引足够的广告收入。但到了2014年雨伞运动，本地银行界及商界亦开始抽起在《苹果》刊登的广告，网络广告收入又被Facebook及Google等平台垄断，广告收入萎缩，无法有效盈利。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;近年《苹果》未能达到收支平衡，存续危机早已浮现。如今，政治打压成为了压垮《苹果》的最后一根芦苇草。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如今，政治打压成为了压垮《苹果》的最后一根芦苇草。在商业层面，政府冻结了黎智英持有的壹传媒股份，以及壹传媒旗下《苹果》的日报、印刷、互联网三间公司的资产。在营运层面，集团老板黎智英、行政总裁张剑雄、总编辑罗伟光等高层先后涉嫌违反国安法被捕，在《苹果》工作俨然已存在违法的风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20210623-015.jpg&quot; alt=&quot;image5&quot; /&gt;
▲ 2020年12月31日，黎智英由终审法院还押候审。 壹传媒集团创办人黎智英被控“欺诈罪”及《港区国安法》下“勾结外国或境外势力危害国家安全罪”，上周在高等法院获准保释，惟律政司向终审法院申请上诉许可、并且申请在等候上诉许可期间再次羁押黎智英。摄：陈焯煇/端传媒&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即便如此，《苹果》没有改变其政治立场，支持民主的态度和语言仍然鲜明。面对公司领头人逐一被捕，集团资产被冻结，员工仍坚持《苹果》如常出版。部份报章对《苹果》的处境幸灾乐祸，亲建制媒体为政府行动呐喊助威，其他媒体也须在政治漩涡之中揣摩自身定位及空间。当大部份大众传媒因自我审查或人事变迁，在政治上变得保守，更突显出《苹果》作为政治异议报章，在香港社会的独特性。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;某程度上来说，《苹果》并没有改变，只是置身变幻的香港之中，它的不同面向在不同时期被突显出来。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;某程度上来说，《苹果》并没有改变，只是置身变幻的香港之中，它的不同面向在不同时期被突显出来。它仍然是一份市场主导的报章，是一盘追逐盈利的生意，但《苹果》无法复制早年的商业奇迹。它仍然是打出民主、反共旗号的《苹果》，其政治异议性质却因应时局发展而变得更加珍稀。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;网络及海外异议难现苹果的本地影响力&quot;&gt;网络及海外异议难现《苹果》的本地影响力&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;笔者去年有机会与《苹果》员工讨论当前的传媒生态。受访对象说，知道《苹果》有灭亡的一日，但这份报章能多印刷一天便是一天，相比以往追逐点击的文化，《苹果》上下更在乎对香港社会的责任。在存亡之秋，《苹果》以保存异见的社会责任为先。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《苹果》终结，意味著香港的公共舆论空间失去了最批判的一端。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;《苹果》终结，意味著香港的公共舆论空间失去了最批判的一端。剩下的主流报章立场普遍由建制到温和，而同时公权力亦透过打压《苹果》，制造二元对立，诱发自我审查。传统报章还能否盛载政治异议？答案成疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政治异议须另觅发表途径，不外乎迁移往网络及海外。事实上，香港网络上的政治异议，早已透过个人博客及网上论坛互相碰撞，形成分众的政治场域，敢为人先的网络媒体如《立场新闻》、《众新闻》、《独媒》等也依然据守批判光谱。2019年以后，人数渐增的流亡及离散者，将政治异议带往海外，寻觅空间，并继续透过网络与本地连结，影响力也不容忽视。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但必须正视的是，在传统定义下的公共舆论里，《苹果》是香港最后的异议报章。而今，异议声音虽然走向网络与海外，分散的言论纽带或难以被政权触及，也未必能再现如《苹果》的在地影响力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;惟众人心中皆有批判意志，当不致在大浪中沉没。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（谢梓枫，香港中文大学新闻与传播学院研究生）&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>谢梓枫</name></author><summary type="html">2021年6月23日，壹传媒有限公司董事会宣布，《苹果日报》的印刷版不迟于2021年6月26日最后一期结束，电子版也不迟于同日晚11点59分停用。但随后《苹果日报》最新消息指，决定即日午夜后即时停止运作，6月24日将出版最后一份实体报纸，网站也将于当日午夜后停止更新。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20210623-01.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20210623-01.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“屌丝”的“内卷”与“躺平”</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-05-20-chinese-involution-and-tangping.html" rel="alternate" type="text/html" title="“屌丝”的“内卷”与“躺平”" /><published>2021-05-20T12:00:00+08:00</published><updated>2021-05-20T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chinese-involution-and-tangping</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-05-20-chinese-involution-and-tangping.html">&lt;p&gt;二十年前的一天，在广州的一辆公共汽车上，坐在我斜对面的一位年轻妈妈，将手伸出窗外，指着街边一位环卫工人，大声对身边五六岁的男孩说：“看啊，如果你不好好读书，将来长大了，就会像这个人一样没用，只能扫大街！”&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;今天，那位随时被人公然羞辱的环卫工人，应该已经退休了。而那个被妈妈抓住一切机会激励勤奋学习的男孩，也长大了——只是不知道他正在“内卷”，还是已经“躺平”？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“躺平主义”近日成为中国互联网流行词。它的意思是，年轻人不买房、不买车、不结婚、不生娃、不消费，维持生存最低标准，拒绝成为他人赚钱的机器和被剥削的奴隶。听上去，它就是老一代人所说的思想消极，不求上进，当一天和尚撞一天钟。不过它更具有主动选择和反抗行动的意义，因此被称为中国年轻人的思想解放，一种无声和无奈的反抗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是在它之前开始流行的另外一个词所描绘的社会现象导致的一种结果。那个词叫“内卷”或者“内卷化”。作为一个学术名词，它指的是文化模式达到某种形态后，无法自我稳定，也无法转变为新的形态，只能使自己在内部更加复杂化。比如，官场的形式主义，繁文缛节。又比如，在升学压力之下的“鸡娃”（仿佛打了鸡血似的强化学习和补习）。这也有老一代人更能明白的说法，那就是过度竞争、低水平竞争或者囚徒困境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我之所以指出“老一代人的说法”，是因为“内卷”和“躺平主义”本身就是在一代一代地重复。它们本身就是内卷之后的躺平。我担心它们对这些现象的描述也采用了“躺平主义”的姿态，那就是管它本身是怎么回事，我就是懒得去想它。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;屌丝的怨愤去了哪里&quot;&gt;“屌丝”的怨愤去了哪里？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20210520-011.jpg&quot; alt=&quot;inner-involution&quot; /&gt;
▲ 内卷？内卷化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“内卷化”准确描述了中国社会各方面过度竞争的结果，却容易让人认为这是一种文化现象，而忽略了其中的制度因素。“躺平”与否，首先也不主要是人生态度或育儿观念，而是社会现实早已写就的脚本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当年坐在公共汽车上的我，很想走过去对那位母亲说，不要教孩子歧视底层人。但是，我也知道，环卫工人所受的歧视，很大程度上是他们艰苦的工作环境、低廉的劳动报酬以及没有反抗的权利所决定的。如果那个孩子不好好读书，他的确可能沦落到社会底层，同样经历饱受歧视和欺凌的一生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这位妈妈如此焦虑，想必那个男孩也曾是一个“鸡娃”。很可能，跟大多数“鸡娃”一样，在被逼着上了各种补习班之后，再也没有学习的内在动力，最后成为“内卷”受害者，正在感叹着要实行“躺平主义”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十年前开始流行的另外一个词，比“躺平主义”含有更大的怨愤。那个词就是“屌丝”。“屌丝”是本来就有的粗话“XX毛”的另外一种说法，但是从贬低别人转换成自贬为主，是一种在价值观、人格尊严上的自我厌弃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，自我厌弃的“屌丝”们并没有放弃人生，而是“内卷”去做“肉鸡”，去做“屁民”，去当“韭菜”，去“996”，去做勤奋但赤贫的B站UP主，去当工作危险但报酬凉薄的外卖骑手，去做随身带着农药的货车司机……直到“躺平主义”流行。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;不是谁想躺平就能躺平&quot;&gt;不是谁想“躺平”就能“躺平”&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20210520-012.jpg&quot; alt=&quot;tangpingnism&quot; /&gt;
▲ 躺平？未遂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据说“躺平主义”并不是中国人的发明，人家日本青年早就“躺平”了。泛泛地说，日本的不婚主义，台湾的“小确幸”，柏林的流浪艺术家，都算是某种程度的“躺平”。但是， “躺平”需要制度环境。从硬件上说，它需要有一定的社会福利，让躺下的人不那么容易饿死；它还需要真正的法治，让城市官员不能动辄驱赶“低端人口”。从软件上说，它需要更少歧视、更多尊重的社会文化，以及自我赋权、独立自主的观念意识。一会儿被忽悠着去恨日本人，一会儿被教唆着要去打台湾，一会儿要在海外“犯我中华虽远必诛”抓汉奸，这样的青年是不大可能真的“躺平”的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人认为“躺平主义”可以追溯到古希腊的犬儒主义和中国古人的隐居。这并非没有道理，“躺平”也可以成为一种哲学思想和人生态度，但这更需要思想自由，人格独立，以及对权威的蔑视。古希腊的故事里，亚历山大大帝来向第欧根尼求教，他看都懒得看他一眼，说：“请别挡住我的阳光。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国古人的隐居，很多就是反抗，甚至是直接的政治反抗，比如整日纵酒长啸的“竹林七贤”。以他们的官场经历和社会影响，相当于今天薄熙来和周永康没有坐牢，搞了一个组织，吃喝玩乐，写诗作文，讽刺和鄙视习近平的“中国梦”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从知识分子今天的处境看，古人的隐居是一种多么奢侈的权利。1949年以后，中共做 的第一件事情，就是取消知识分子的隐居权。中共对知识分子的改造就从此处着手：任何人都没有沉默的权利，否则就被冠以“死不改悔”的罪名。最厉害的是，迫你开口，又并不是让你分析辩解，而是自我羞辱。这就是“知识分子思想改造运动”的核心内容。知识分子都纷纷自我丑化，或痛挖“思想上的脓疮”，或发现自己是“美帝国主义的工具”，或认为自己是“压榨劳动人民血汗的剥削者”。随后，大家都一起进入积极整人和被整的中共运动史。永别了，“贫贱不移、威武不屈”的“躺平主义”道德标准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于今天的“屌丝”们，“内卷”太累了，“躺平”休息一下是可以的。但是，如果真的产生了反抗社会的效果，或者说让当局感觉到了反抗的意味，他们一定不会让它发生。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>长平</name></author><summary type="html">二十年前的一天，在广州的一辆公共汽车上，坐在我斜对面的一位年轻妈妈，将手伸出窗外，指着街边一位环卫工人，大声对身边五六岁的男孩说：“看啊，如果你不好好读书，将来长大了，就会像这个人一样没用，只能扫大街！”</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20210520-01.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20210520-01.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">南中国海占领和填海造岛工程</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-01-13-south-china-sea-islands-claims.html" rel="alternate" type="text/html" title="南中国海占领和填海造岛工程" /><published>2021-01-13T12:00:00+08:00</published><updated>2021-01-13T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/south-china-sea-islands-claims</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2021-01-13-south-china-sea-islands-claims.html">&lt;p&gt;中国、台湾、菲律宾、越南和马来西亚等五个声索国(地区)占据了将近70个遍布南中国海的有争议岛礁。在这些受争议的地物上，他们已经建设了90多个前哨基地，其中许多前哨基地近年来已有扩建。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;中国&quot;&gt;中国&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自2013年起，中国在所占有的7座南沙群岛岛礁上开展了前所未有的填海造地活动。到目前为止，中国已经新造了3200英亩的陆地。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;黄岩岛&quot;&gt;黄岩岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/黄岩岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/03/Scarborough-18NOV15.jpg&quot; alt=&quot;scarborough-shoal.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Scarborough Shoal / Bajo de Masinloc/Panatag Shoal / 黃岩島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 15° 8’ 55” N, 117° 45’ 50” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;鸭公岛&quot;&gt;鸭公岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/鸭公岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Yagong_Over_7_19_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;yagong-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Yagong Island / Đảo Ba Ba / 鸭公島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 16° 33’ 59” N, 111° 41’ 11” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;永兴岛&quot;&gt;永兴岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/永兴岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Woody_1_25_18_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;woody-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Woody Island / Đảo Phú Lâm / 永興島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 16° 50’ 4” N, 112° 20’ 23” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;西沙洲&quot;&gt;西沙洲&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/西沙洲/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/West_Sand_12_26_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;west-sand.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ West Sand / Cồn Cát Tây / 西沙洲
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 16° 58’ 39” N, 112° 12’ 43” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;中建岛&quot;&gt;中建岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/中建岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Triton_Over_10_17_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;triton-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Triton Island / Đảo Tri Tôn / 中建島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 15° 47’ 3” N, 111° 12’ 11” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;赵述岛&quot;&gt;赵述岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/赵述岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Tree_12_26_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;tree-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Tree Island / Đảo Cây / 趙述島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 16° 58’ 46” N, 112° 16’ 15” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;南沙洲&quot;&gt;南沙洲&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/南沙洲/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/03/South_Sand_01_25_18_R1C1.jpg&quot; alt=&quot;south-sand.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ South Sand / Cồn Cát Nam / 南沙洲
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 16° 55’ 47” N, 112° 20’ 44” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;南岛&quot;&gt;南岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/南岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/South_Is_12_26_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;south-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ South Island / Đảo Nam / 南島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 16° 56’ 49” N, 112° 20’ 2” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;甘泉岛&quot;&gt;甘泉岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/甘泉岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Robert_Over_10_22_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;robert-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Robert Island / Đảo Hữu Nhật / 甘泉島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 16° 30’ 20”N, 111° 35’ 8”E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;全富岛&quot;&gt;全富岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/全富岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Quanfu_Over_4_27_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;quanfu-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Quanfu Island / Đảo Ốc Hoa / 全富島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 16° 34’ 30” N, 111° 40’ 25” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;珊瑚岛&quot;&gt;珊瑚岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/珊瑚岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Pattle_12_10_17_R1C1.jpg&quot; alt=&quot;pattle-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Pattle Island / Đảo Hoàng Sa / 珊瑚島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 16° 32’ 3” N, 111° 36’ 26” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;银屿&quot;&gt;银屿&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/银屿/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Observation_4_27_17_wm.jpg&quot; alt=&quot;observation-bank.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Observation Bank / Bãi Xà Cừ / 森屏灘
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 16° 34’ 46” N, 111° 42’ 15” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;北礁&quot;&gt;北礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/北礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/North_Reef_11_29_17_STITCHED_wm.jpg&quot; alt=&quot;north-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ North Reef / Đá Bắc / 北礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 17° 05’ 30” N, 111° 30’ 00” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;北岛&quot;&gt;北岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/北岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/North_Island_12_26_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;north-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ North Island / Đảo Bắc / 北島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 16° 57’ 49” N, 112° 18’ 37” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;金银岛&quot;&gt;金银岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/金银岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Money_Over_10_22_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;money-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Money Island / Đảo Quang Ảnh / 金銀島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 16° 26’ 52” N, 111° 30’ 29” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;中岛&quot;&gt;中岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/中岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Middle_Island_12_26_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;middle-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Middle Island / Đảo Trung / 中島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 16° 57’ 17” N, 112° 19’ 28” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;东岛&quot;&gt;东岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/东岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Lincoln_Over_11_23_16_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;lincoln-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Lincoln Island / Đảo Linh Côn / 和五島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 16° 40’ 0” N, 112° 43’ 47” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;琛航岛&quot;&gt;琛航岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/琛航岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Duncan_Palm_7_19_2017_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;duncan-islands.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Duncan Islands / Đảo Quang Hòa / 道乾群島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 16° 26’ 59” N, 111° 42’ 27” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;晋卿岛&quot;&gt;晋卿岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/晋卿岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Drummond_Over_9_12_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;drummond-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Drummond Island / Đảo Duy Mộng / 晉卿島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 16° 27’ 46”N, 111° 44’ 29” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;浪花礁&quot;&gt;浪花礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/浪花礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Bombay_R_9_11_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;bombay-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Bombay Reef / Đá Bông Bay / 蓬勃礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 16° 2’ 27” N, 112° 30’ 41” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;羚羊礁&quot;&gt;羚羊礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/羚羊礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Antelope_Over_10_22_17_R1C1_wm-1.jpg&quot; alt=&quot;antelope-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Antelope Reef / Đá Hải Sâm / 羚羊礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁/岛
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 16° 27’ 45” N, 111° 35’ 20” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;渚碧礁&quot;&gt;渚碧礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/渚碧礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Subi_12_07_17_STITCHED_wm.jpg&quot; alt=&quot;subi-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Subi Reef / Zamora Reef / Đá Su Bi / 渚碧礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 低潮高地
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 10° 55’ 25” N, 114° 5’ 5” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;美济礁&quot;&gt;美济礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/美济礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Mischief_10_31_17_R1C1_STITCHED.jpg&quot; alt=&quot;mischief-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Mischief Reef / Panganiban Reef / Đá Vành Khăn / 美濟礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 低潮高地
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 9° 54’ 00” N, 115° 32’ 00” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;赤瓜礁&quot;&gt;赤瓜礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/赤瓜礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Johnson_O_7_5_2017_R1C1-1.jpg&quot; alt=&quot;johnson-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Johnson Reef / Mabini Reef / Đá Gạc Ma / 赤瓜礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 9° 43’ 1” N, 114° 16’ 54” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;东门礁&quot;&gt;东门礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/东门礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Hughes_Over_6_15_17_R1C1.jpg&quot; alt=&quot;hughes-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Hughes Reef / McKennan Reef / Đá Tư Nghĩa / 東門礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 低潮高地
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 9° 54’ 30” N, 114° 29’ 50” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;南薰礁&quot;&gt;南薰礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/南薰礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Gaven_9_27_17_R1C1.jpg&quot; alt=&quot;gaven-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Gaven Reef / Burgos Reef / Đá Ga Ven / 南薰礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 10° 12’ 24” N, 114° 13’ 25” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;永暑礁&quot;&gt;永暑礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/永暑礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Fiery_Cross_O_12_29_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;fiery-cross-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Fiery Cross Reef / Kagitingan Reef / Đá Chữ Thập / 永暑礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 9° 33’ 4” N, 112° 53’ 33” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;华阳礁&quot;&gt;华阳礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/华阳礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Cuarteron_10_12_17_R1C1.jpg&quot; alt=&quot;cuarteron-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Cuarteron Reef / Calderon Reef / Terumbu Reef / Bãi Châu Viên / 華陽礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 中国
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 8° 51’ 45” N, 112° 50’ 15” E&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;台湾&quot;&gt;台湾&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;台湾占有南沙群岛最大的自然生成地物太平岛。台湾专注于保持环绕太平岛的珊瑚礁系统自然原始的面貌，这成为在争议海域中行事时具备环保考量的范例，但台湾也填造了大约8英亩的土地来建设新码头（2015年底竣工）。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;太平岛&quot;&gt;太平岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/太平岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Itu_Aba_2_20_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;itu-aba-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Itu Aba Island / Ligao Island / Đảo Ba Bình / 太平島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 台湾
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 10° 22’ 35” N, 114° 21’ 55” E&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;菲律宾&quot;&gt;菲律宾&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;菲律宾在南沙群岛共占领了九个岛礁。其中最大的是中业岛，拥有菲律宾在南沙群岛唯一的机场。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;西月岛&quot;&gt;西月岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/西月岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/05/West_York_10_30_17_R1C1-wm_final.jpg&quot; alt=&quot;west-york-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ West York Island / Likas Island / Đảo Bến Lạc / 西月島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 菲律宾
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 11° 4’ 54” N, 115° 1’ 27” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;中业岛&quot;&gt;中业岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/中业岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Thitu_11_29_17_wm.jpg&quot; alt=&quot;thitu-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Thitu Island / Pag-asa Island / Đảo Thị Tứ / 中業群礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 菲律宾
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 11° 3’ 12” N, 114° 17’ 5” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;仁爱礁&quot;&gt;仁爱礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/仁爱礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Second_Thomas_9_28_17_R1C1_STITCHED_wm.jpg&quot; alt=&quot;second-thomas-shoal.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Second Thomas Shoal / Ayungin Shoal / Bãi Cỏ Mây / 仁愛暗沙
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 菲律宾
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 水下地物
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 9° 43’ 57” N, 115° 51’ 51” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;北子島&quot;&gt;北子島&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/北子島/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Northeast_Cay_12_1_17_wm.jpg&quot; alt=&quot;northeast-cay.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Northeast Cay / Parola Island / Đảo Song Tử Đông / 北子礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 菲律宾
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 11° 27’ 9” N, 114° 21’ 15” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;马欢岛&quot;&gt;马欢岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/马欢岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Nanshan_2_19_2018_zoomed_wm.jpg&quot; alt=&quot;nanshan-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Nanshan Island / Lawak Island / Đảo Vĩnh Viễn / 馬歡島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 菲律宾
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 10° 43’ 57” N, 115° 48’ 11” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;南钥岛&quot;&gt;南钥岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/南钥岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Loatia_Is_12_7_17_wm.jpg&quot; alt=&quot;loaita-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Loaita Island / Kota Island / Đảo Loại Ta / 南鑰島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 菲律宾
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 10° 40’ 04” N, 114° 25’ 27” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;南钥沙洲&quot;&gt;南钥沙洲&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/南钥沙洲/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Loatia_Cay_12_7_17_wm.jpg&quot; alt=&quot;loaita-cay.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Loaita Cay / Melchora Aquino Cay/Panata Island / Đảo Loại Ta Tây
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 菲律宾
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 10° 43’ 43” N, 114° 21’ 09” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;费信岛&quot;&gt;费信岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/费信岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Flat_Is_1_1_18_wm.jpg&quot; alt=&quot;flat-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Flat Island / Patag Island / Đảo Bình Nguyên / 費信島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 菲律宾
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 10° 48’ 59” N, 115° 49’ 21” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;司令礁&quot;&gt;司令礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/司令礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Commodore_8_28_17_R1C1.jpg&quot; alt=&quot;commodore-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Commodore Reef / Rizal Reef / Terumbu Laksamana / Đá Công Đo / 司令礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 菲律宾
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 8° 21’ 30” N, 115° 13’ 30” E&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;越南&quot;&gt;越南&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;为了回应中国的行动，越南在其占领的10座岛礁上也开始了填海造岛工程。越南总共在这些地物上新建了大约120英亩的新造陆地。规模上来说，越南的成果不及中国的4%，越方采用的方法负面作用较小。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;西礁&quot;&gt;西礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/西礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/West_Reef_3_04_01_16_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;west-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ West Reef / Kanlurang Quezon Reef / Terumbu Kanluran / Đá Tây / 西礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 8° 51’ 29” N, 112° 13’ 33” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;无乜礁&quot;&gt;无乜礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/无乜礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Tennent_Overview_STITCHED_wm.jpg&quot; alt=&quot;tennent-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Tennent Reef / Lopez-Jaena Reef / Đá Tiên Nữ
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 8° 51’ 30” N, 114° 39’ 22” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;南威岛&quot;&gt;南威岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/南威岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Spratly_08_05_17_R1C1_wm-1.jpg&quot; alt=&quot;spratly-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Spratly Island / Lagos Island / Pulau Spratly / Đảo Trường Sa / 南威島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 8° 38’ 43” N, 111° 55’ 12” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;南子岛&quot;&gt;南子岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/南子岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Southwest_12_01_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;southwest-cay.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Southwest Cay / Pugad Island / Đảo Song Tử Tây / 南子礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 11° 25’ 44” N, 114° 19’ 54” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;奈罗礁&quot;&gt;奈罗礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/奈罗礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/South_Reef_12_1_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;south-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ South Reef / Đá Nam
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 11° 23’ 15” N, 114° 17’ 54” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;景宏岛&quot;&gt;景宏岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/景宏岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Sin_Cowe_11_24_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;sin-cowe-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Sin Cowe Island / Rurok Island / Đảo Sinh Tồn / 景宏島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 9° 53’ 7” N, 114° 19’ 47” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;敦谦沙洲&quot;&gt;敦谦沙洲&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/敦谦沙洲/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Sand_Cay_04_18_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;sand-cay.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Sand Cay / Bailan Island / Đảo Sơn Ca / 敦謙沙洲
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 10° 22’ 29” N, 114° 28’ 48” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;舶兰礁&quot;&gt;舶兰礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/舶兰礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Petley_04_25_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;petley-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Petley Reef / Juan Luna Reef / Đá Núi Thị / 舶蘭礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 10° 24’ 38.16” N, 114° 35’ 15.61” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;毕生礁&quot;&gt;毕生礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/毕生礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Pearson_Overview_STITCHED_wm.jpg&quot; alt=&quot;pearson-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Pearson Reef / Hizon Reef / Đảo Phan Vinh / 畢生島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 8° 57’ 27” N, 113° 40’ 57” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;鸿庥岛&quot;&gt;鸿庥岛&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/鸿庥岛/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Namyit_04_29_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;namyit-island.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Namyit Island / Binago Island / Đảo Nam Yết / 鴻庥島
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 10° 10’ 46” N, 114° 21’ 59” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;琼礁&quot;&gt;琼礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/琼礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Lansdowne_11_29_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;lansdowne-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Lansdowne Reef / Pagkakaisa Reef / Đá Len Đao Vinh
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 9° 46’ 46” N, 114° 22’ 14” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;日积礁&quot;&gt;日积礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/日积礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/03/Ladd_2_4_2014_wm.jpg&quot; alt=&quot;ladd-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Ladd Reef / Đá Lát / 日積礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 低潮高地
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 8° 39’ 56” N, 111° 40’ 28” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;染青沙洲&quot;&gt;染青沙洲&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/染青沙洲/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Grierson_09_30_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;grierson-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Grierson Reef / Julian Felipe Reef / Đảo Sinh Tồn Đông
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 9° 54’ 8” N, 114° 33’ 50” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;东礁&quot;&gt;东礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/东礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/East_Reef_Overview_STITCHED_wm.jpg&quot; alt=&quot;east-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ East Reef / Silangang Quezon Reef / Terumbu Silangan / Đá Đông / 東礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 8° 49’ 30” N, 112° 36’ 00” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;大现礁&quot;&gt;大现礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/大现礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/DiscoveryGreatOverview_STITCHED_wm.jpg&quot; alt=&quot;discovery-great-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Discovery Great Reef / Paredes Reef / Terumbu Paredes / Đá Lớn / 大現礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 10° 03’ 00” N, 113° 51’ 00” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;南华礁&quot;&gt;南华礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/南华礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Cornwallis_Overview_STITCHED_wm.jpg&quot; alt=&quot;cornwallis-south-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Cornwallis South Reef / Osmeña Reef / Đá Núi Le / 南華礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 低潮高地
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 8° 42’ 44” N, 114° 11’ 1” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;鬼喊礁&quot;&gt;鬼喊礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/鬼喊礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Collins_07_27_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;collins-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Collins Reef / Roxas Reef / Đá Cô Lin
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 9° 46’ 9” N, 114° 15’ 23” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;中礁&quot;&gt;中礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/中礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Central_Reef_11_13_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;central-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Central Reef / Gitnang Quezon / Terumbu Gitna / Đảo Trường Sa Đông / 中礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 8° 55’ 51” N, 112° 21’ 11” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;柏礁&quot;&gt;柏礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/柏礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Barque_Canada_Overview_STITCHED_wm.jpg&quot; alt=&quot;barque-canada-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Barque Canada Reef / Mascardo Reef / Terumbu Perahu / Bãi Thuyền Chài / 柏礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 8° 10’ 30” N, 113° 18’ 45” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;安波沙洲&quot;&gt;安波沙洲&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/安波沙洲/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Amboyna_10_08_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;amboyna-cay.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Amboyna Cay / Kalantiyaw Cay / Pulau Kecil Amboyna / Đảo An Bang / 安波沙洲
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 7° 53’ 30” N, 112° 55’ 16” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;六门礁&quot;&gt;六门礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/六门礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Alison_Overview_R1C1_STITCHED_wm.jpg&quot; alt=&quot;alison-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Alison Reef / De Jesus Reef / Bãi Tốc Tan
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 低潮高地
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 8° 48’ 6” N, 113° 59’ 18” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;万安滩&quot;&gt;万安滩&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/万安滩/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Vanguard_3_08_07_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;vanguard-bank.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Vanguard Bank / Bãi Tư Chính / 萬安灘
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 水下地物
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 7° 30’ 49” N, 109° 39’ 58” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;南薇滩&quot;&gt;南薇滩&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/南薇滩/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Rifleman_Bank_04_03_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;rifleman-bank.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Rifleman Bank / Bãi Vũng Mây / 南薇滩
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 水下地物
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 7° 46’ 6” N, 111° 39’ 10” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;广雅滩&quot;&gt;广雅滩&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/广雅滩/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/PoW_4_BW_10_07_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;prince-of-wales-bank.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Prince of Wales Bank / Bãi Phúc Tần / 廣雅灘
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 水下地物
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 8° 7’ 2” N, 110° 31’ 12” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;西卫滩&quot;&gt;西卫滩&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/西卫滩/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Prince_Consort_08_07_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;prince-consort-bank.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Prince Consort Bank / Bãi Phúc Nguyên / 西衛灘
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 水下地物
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 10° 24’ 37” N, 114° 35’ 15” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;李准滩&quot;&gt;李准滩&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/李准滩/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Grainger_2_03_28_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;grainger-bank.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Grainger Bank / Bãi Quế Đường / 李準灘
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 水下地物
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 7° 47’ 35” N, 110° 30’ 03” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;人骏滩&quot;&gt;人骏滩&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/人骏滩/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Alexandra_11_05_16_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;alexandra-bank.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Alexandra Bank / Bãi Huyền Trân / 人駿灘
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 越南
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 水下地物
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 8° 01’ 00” N, 110° 37’ 00” E&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;马来西亚&quot;&gt;马来西亚&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;马来西亚在南沙群岛共占领了五个岛礁。它们集中于南沙群岛的南部，最靠近马来西亚的沙巴州。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;弹丸礁&quot;&gt;弹丸礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/弹丸礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Swallow_11_25_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;swallow-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Swallow Reef / Celerio Reef / Pulau Layang-Layang / Đá Hoa Lau / 彈丸礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 马来西亚
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 7° 22’ 20” N, 113° 50’ 43”E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;南海礁&quot;&gt;南海礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/南海礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Mariveles_Over_1_28_16_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;mariveles-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Mariveles Reef / Mariveles Reef / Terumbu Montanani / Đá Kỳ Vân / 南海礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 马来西亚
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 低潮高地
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 7° 58’ 12” N, 113° 55’ 3” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;榆亚暗沙&quot;&gt;榆亚暗沙&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/榆亚暗沙/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Investigator_B_6_4_14_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;investigator-shoal.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Investigator Shoal / Pawikan Shoal / Terumbu Peninjau / Bãi Thám Hiểm / 榆亞暗沙
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 马来西亚
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 低潮高地
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 8° 7’ 3” N, 114° 41’ 28” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;簸箕礁&quot;&gt;簸箕礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/簸箕礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Erica_6_29_17_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;erica-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Erica Reef / Gabriela Silang Reef / Terumbu Siput / Đá Én Ca
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 马来西亚
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 岩礁
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 8° 6’ 20” N, 114° 7’ 55” E&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;光星仔礁&quot;&gt;光星仔礁&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://amti.csis.org/光星仔礁/?lang=zh-hans&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=amti.csis.org/wp-content/uploads/2018/02/Ardasier_Over_11_13_16_R1C1_wm.jpg&quot; alt=&quot;ardasier-reef.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
▲ Ardasier Reef / Antonio Luna Reef / Terumbu Ubi / Đá Kiêu Ngựa / 安渡灘
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;占领国 (地区):&lt;/strong&gt; 马来西亚
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;法律状态:&lt;/strong&gt; 低潮高地
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GPS:&lt;/strong&gt; 7° 37’ 3” N, 113° 56’ 21” E&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>AMTI</name></author><summary type="html">中国、台湾、菲律宾、越南和马来西亚等五个声索国(地区)占据了将近70个遍布南中国海的有争议岛礁。在这些受争议的地物上，他们已经建设了90多个前哨基地，其中许多前哨基地近年来已有扩建。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20210113-01.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20210113-01.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">21世纪的中美海上竞争逻辑</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2020-10-22-us-china-maritime-competition-21st-century.html" rel="alternate" type="text/html" title="21世纪的中美海上竞争逻辑" /><published>2020-10-22T12:00:00+08:00</published><updated>2020-10-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/us-china-maritime-competition-21st-century</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2020-10-22-us-china-maritime-competition-21st-century.html">&lt;p&gt;2008年成为中美海洋关系发生决定性转折的关键时间节点。中国在全球范围内经济利益的成长，尤其是自能源需求中滋生的“南海偏执”的出现，使得中美两国间海上摩擦事件的发生频率一举进入增长区间。从那时起，历经12年演化，中美海上竞争的“接合点”以及可能导致擦枪走火的场景已变得空前密集。美国资深海军事务记者迈克尔·法贝（Michael Fabey）在2017年10月的《Crashback：美中在太平洋上的权势碰撞》中，几乎事无巨细地罗列了所有这些情境：&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;2009年3月中国舰船在南海国际水域对美军水下情报侦听船“无瑕”号（USNS Impeccable, T-AGOS-23）的拦截行动，2013年12月发生在美国巡洋舰“考彭斯”号（USS Cowpens, CG-63）与一艘中国登陆舰之间的危险猫鼠游戏，“环太平洋2014”（RIMPAC 2014）演习期间出现在夏威夷外海的中国电子情报搜集船，中方在南海上经由吹沙填海形成的“沙墙”工事……法贝断言，随着两国在舰船/飞机迫近对峙、反舰弹道导弹以及南海造岛三大问题上同时处于对抗状态，很难想像所有美军指挥官都愿意如2013年时的“考彭斯”号舰长一般，在最后时刻采取“Crashback”（推进器紧急停车）动作。而安德鲁·埃里克森（Andrew S. Erickson）等研究者设想过的中美在同种海洋秩序下共存的可能性，早已成为明日黄花。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20201022-011.jpg&quot; alt=&quot;built-sand-islands&quot; /&gt;
▲ &lt;em&gt;“吹沙造岛”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今时今日，中国海军在舰艇数量和武器装备的层次、性能上已经上升为全球第二。过去十年中国新下水舰艇的吨位数与质量，几乎相当于美国连同其亚太盟国之和。然而这种整体实力差距的迅速缩小，并没有如克兰西笔下上世纪80年代的苏联海军一般，形成在北大西洋、地中海、太平洋等多个方向上挑战美国海上霸权的姿态。相反，迄今为止中国对美国实施的海上威慑与拒止，范围从未超过所谓“第二岛链”。更确切地说，它们过于高密度地集中在南中国海周边，从而带来了一项令许多研究者极度困惑的悖论：倘若中国志在从海上维护其全球利益，发展类似反舰弹道导弹（ASBM）这样的岸基武器又有何必要？而一支立足守势的舰队，为何又需要航母？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;理念之争全域介入vs步步为营&quot;&gt;理念之争：全域介入VS步步为营&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;外界认为中国和过去5个世纪里追求过强大海权的所有陆海复合型国家一样，犯了将大陆领土和安全观念生硬搬弄到海上的错误，从而违背了“海权论之父”马汉关于“大洋是不可分割的整体”的忠告。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国海军战争学院中国海事研究中心（CMSI）在2015年春天出版的“中国的远海行动”主题论文集，被命名为“越过长城”（Beyond the Wall）。该文集编者之一安德鲁·埃里克森副教授曾经告诉笔者，在他看来，中国海洋战略的发展轨迹与上世纪六七十年代的苏联相当类似，首先寻求的都是形成足以覆盖本土周边海域（黄海、东海和南海）的防卫能力，接着尝试将第一、第二岛链以内的半封闭海域变为假想敌无法插足的“反介入区”，最后则是培养执行跨地区非传统安全任务的能力。海权建设的资源投入优先度以及实际效能将伴随空间距离的递增而衰减，并且在每一阶段都有相当具体的战略地理座标或遏制点（Choke Point）作为边界，宛如修筑在海上的万里长城。而中国海军远海行动的增长，将形成“越过长城”：趋势虽属向外，重心仍在内侧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;埃里克森的看法，颇能代表美国政策界、尤其是海军事务研究界部分专家对中国海洋转型进程（Maritime Transformation）的看法。所谓“海上长城论”，在不同领域和层面曾被冠以形形色色的称谓：在西太平洋海洋安全问题上，它被叫作反介入/区域拒止（A2/AD）；在南海，被称为“沙造长城”；在装备发展上，则被称为“要塞舰队”（Fortress Fleet）。其共同点是，认为中国和过去5个世纪里追求过强大海权的所有陆海复合型国家一样，犯了将大陆领土和安全观念生硬搬弄到海上的错误，从而违背了“海权论之父”马汉关于“大洋是不可分割的整体”的忠告。由于“长城”能庇护的仅是规模较小的经济—安全共同体，一旦主导性海洋强国充分利用其对全球开放市场和安全体系的影响力，组织相应的战略同盟做出制衡，挑战者将在越过“长城”之前自行崩塌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20201022-012.jpg&quot; alt=&quot;great-sand-wall&quot; /&gt;
▲ &lt;em&gt;“沙造长城”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论此种评价是否客观，有一点是确凿无疑的：它反映了16世纪以来主导性海洋霸权国家的一般安全观念。对自我定位为全球领导者的美国而言，存在两项至关重要的战略地理目标：在全球层面，要保障普遍的航行与贸易自由，以维护由华盛顿主导的开放政治—经济体系的安全，并从商品、原材料和资本的流通中获利。这意味着美国所欲维护的不仅是与自身的商品进出口和战略性原材料输入直接相关的航路（如大西洋），还囊括了整个海洋“公域”。在地区层面，则要防止任何一个强国在其周边地区建立封闭势力范围，从而影响到全球政治和经济空间的连续性；尤其要防止这类国家以势力范围为杠杆，挑战美国的介入能力和地区影响力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;应当这样理解其中的逻辑：尽管今日的全球经济已大大不同于17~18世纪“贸易即富源”的模式，但海洋作为经济交往通道的价值依然十分突出。在虚拟空间进行的资本流动，很大程度上仍依赖于海上运输。而美国作为全球最大的资本输出国，利益遍布五大洲，皆由海洋航线加以联通。是故最大限度地保障海路畅通不止是维系外部威望的基础，而且可以被视为一项内政措施——它服务于构成美国经济基础的私人资本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更有甚者，作为全球化关键基础的普遍航行自由并非自然生成，而是美国霸权的副产品。上世纪90年代以来的全球化进程中，美国以其无与伦比的海上力量确保了全球海上通道的开放，使各国无须承担海洋安保义务便可使用这一机动介质。相应的，美国也具备了更大的话语权和执行力去限制其他国家对海洋的军事利用。这便是美方在2015年版《21世纪海上力量合作战略》中提出的“全域介入”（All Domain Access）的实质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比之下，中国海军在进入21世纪之后最显著的战略信条变化，是在2015年版的军事战略白皮书中申明：“（解放军）海军按照近海防御、远海护卫的战略要求，逐步实现近海防御型向近海防御与远海护卫型结合转变，构建合成、多能、高效的海上作战力量体系。”所谓“近海防御”，就性质而言可以细分为两类任务：一是拓展在西太平洋、尤其是第二岛链以内的海上防御纵深，从而最大限度地确保中国最富经济活力的东部沿海地区的安全；二是保障对发展经济至关重要、且仍在不断延伸的海上交通线——尤其是经马六甲进入印度洋的南海航线——的安全，以为经济增长提供持久的动力。从上世纪90年代中期到当下，中国用30年左右的时间将其近海防御圈的覆盖范围延伸到了150~200海里（即整个专属经济区），从而在第一岛链范围内建立起了事实上的有效对海控制（Control of the Sea），并将活动范围进一步朝第二岛链延伸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于另一个概念“远海护卫”，它至少包含有两部分内容：一是在远离本土600海里以上的区域，进一步提升对海上交通线的防卫能力，具体措施包括在南海海域建立侦察和补给据点，尝试派遣潜艇在印度洋进行定期水下巡航，以及在东南亚和非洲获取区域外补给、停靠基地的努力。二是继续培养实施区域外非传统安全行动的能力，如海军外交、海上联合执法（例如护航行动）、人道主义援助和救灾（HADR）等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20201022-013.jpg&quot; alt=&quot;fortress-fleet-and-a2/ad&quot; /&gt;
▲ &lt;em&gt;“要塞战略”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;应当承认，尽管解放军海军的装备状况在过去十几年里有了显著改善，但和具备全球级海洋能力的美国相比，今日的中国海军本质上依然只是一支“先进中等海上力量”：它已经具备了足够的自卫能力，但在跨区域活动和投送能力方面劣势明显，并且对全球主要的海洋地理遏制点（Choke Point）缺乏影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但从另一个角度看，中国特殊的海洋地理形势，在无形中放大了其海上力量的杠杆作用。尽管拥有漫长的海岸线，但中国直接濒临的黄海、东海和南海皆属于半封闭的边缘海，不能直接抵达开阔大洋；舰船需要穿越好几道岛链、海峡或类似的地理遏制点（大部分由美国及其盟友控制）才能进入真正意义上的公海。但边缘海的半封闭性也提供了“步步为营”地拓展战略纵深的机会——在背靠大陆、依托远程岸基武器（弹道导弹和巡航导弹、岸基飞机）以及沿海基地体系的情况下，濒临边缘海的国家可以首先对狭窄的封闭海域建立控制，进而以此为基础、向邻接的遏制点和大洋边缘推进。在最理想的情况下，对边缘海以及重要遏制点的控制将使一国获得争夺公海制海权的机会；最不理想的情况也可造就一种海上拒止（Sea Denial）态势，使敌方无法利用边缘海对该国实施干涉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换言之，诚如埃里克森所言，“步步为营”的实质是将分块蚕食陆上领土的模式搬到海上，以远程岸基武器作为保护伞，掩护海军分阶段、分区块地提升作战能力，最终造就一道距本国海岸线数千海里的“防御蓝带”。防御者不必在全球击败海洋强国，只须使对手在越过“蓝带”时、要冒遭受重大损失的风险，便足以限制对手的行动。美国对“反介入/区域拒止”战略的敌意，原因也恰在于此：它所担忧的是中国利用反舰弹道导弹充当其水面舰队的保护伞，取消美国对西太平洋沿岸的即时干预能力，从而最终将影响到全球海洋经济的开放性和统一性——这恰好与美国海上战略的整体目标完全对立。中美海上竞争的核心问题，正是这种理念上的对立。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;要塞战略的缺陷&quot;&gt;“要塞战略”的缺陷&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;问题在于：一个封闭的“海上要塞”，或者说以保卫本土为宗旨的“防御蓝带”，对中国究竟有多大意义？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从广义上说，始于1978年的中国改革开放进程乃是一种“海洋转型”（Maritime Transformation），它试图把高度自给、立足内需、奉行保护主义的经济发展模式转变为拥抱国际市场、实现商品和资本自由流通、从共享中获利的增长模式。后者不仅在很大程度上依托于海洋这一全球公域，并且与主导性海洋强国（美国）操控的开放政治经济体系不谋而合。而在40年的开放进程为中国积累起可观的红利之后，北京同样试图以亚投行、“一带一路”倡议等步骤影响更多的国家。既有的外向型经济以及输出资本的意愿决定了局限在东亚一隅的封闭政治经济势力范围对中国的价值不大，建立这样一个“要塞”与海洋经济本身的开放性特征也截然相悖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;站在北京的立场，对南海岛礁的经营、乃至试水印度洋的探索，似乎合于中国海军立足防御、稳步扩展影响力的既定策略。然而历史已经多次证明，像陆上战略那样步步为营地累积海上控制范围的“量”，并不能带来海洋能力层次上的“质”变。一战前的德国曾试图以“风险舰队”控制北海，继而以北海为杠杆、要求全球范围内的话语权；但一旦英国以远程封锁方式限制了德国海军的活动范围，远离大西洋航路的北海即使为德国所独占，产生的影响也微乎其微。苏联海军同样试图完全控制其濒临的边缘海，但在和美国进行军备竞赛时，需要兼顾陆海两个方向的莫斯科被证明很难投入更多的资源用于海洋。这足以彻底否定“要塞战略”的模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不仅如此，身为陆海复合型国家的中国，在发展海上力量时很难处在一种随心所欲的心理状态中，而受到天然禀赋、尤其是地理条件的制约。马汉将历史上曾经影响过一国海权发展的主要条件归纳为地理位置、自然构造、领土范围、人口数量、民族特点、政府的性质和政策六项，其中前三项就本质而言都是地理性的。一个无须在陆地上自保或扩张的国家自可以从容地集中精力发展海权，这是英美等国的先天优势；反之，陆海复合型国家往往要同时面对陆海两个方向的压力，在战略重点的选择和陆海两个方向的资源分配上需要更精细的战略缔造。这种缔造不仅与该国本身的战略意图有关，还要考虑它会给既有权力结构中其他国家带来的冲击。用通俗的话说就是：“一个国家是否要争取强国地位必须由它自己来决定，但这种努力是否成功则取决于其他国家做什么反应。”（林恩：《单极幻想：为什么新的强国势必兴起》）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里说的“其他国家”，不仅包含了因为陆海复合型强国发展海权而受到直接冲击的主导性海上大国，如拿破仑和威廉二世时代的英国或者“冷战”时代的美国，也包含了与该复合型强国在陆地和海上毗邻的其他国家。后者甚至要比主导性海上大国更早和更直接地感受到复合型强国调整其国家战略与军事路线带来的压力，这些国家的即时反应、尤其是带有抵制倾向的反应，对主导性海上大国采取遏制战略来应对陆海复合型国家的崛起，也有很大的促进作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不妨以一战爆发前的英德关系为例来分析这种冲击—反应模式的运作逻辑，这也是国际政治学者经常拿来与今天的中美关系做类比的一个模型。路德维希·德约（Luwdig Dehio）把不列颠帝国在其鼎盛时期的作用概括为“中介者”——当时存在一个经济、政治和军事力量分布大体均衡的欧洲大陆，即所谓“大陆体系”；又存在一个以（形式上的）民族独立和贸易自由为原则的洲际远程贸易体系，即所谓“大洋体系”。主导性海上强国因为拥有实力占优的舰队和靠近主要海上交通线（SLOCs）的基地网，便可以在这两个体系间充当中介。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对大洋体系而言，皇家海军不仅确保了英国投资者能拥有进入世界市场、取得原料来源的自由通道，而且为一切遵循既存贸易秩序的商业主体提供了公利（Public Good），违背这一秩序者将遭到驱逐和禁绝。对大陆体系而言，英国无意直接介入或干预其内部事务，但倘若出现有能力攫取欧陆霸权、继而觊觎全球海上霸权的挑战者，皇家海军就是最好的力量投送工具，可以将英国从大洋体系中收获的经济和政治优势用于恢复欧陆均势（Balance of Power）的斗争：这也就是两个体系间的力量转移。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;放任大陆体系被单一国家控制的危险在于，资源总量的价值、尤其是“生产”这一要素相对于贸易重要性的上升，使得一个拥有大洲级规模疆域的陆上强国有可能取得显著的经济优势，继而动摇主导性海上强国在经济方面的领先地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;放任大陆体系被单一国家控制的危险在于，资源总量的价值、尤其是“生产”这一要素相对于贸易重要性的上升，使得一个拥有大洲级规模疆域的陆上强国有可能取得显著的经济优势，继而动摇主导性海上强国在经济方面的领先地位。有了稳固财源的支撑，再取得对外扩张必须的出海口，这种海陆两栖强国便可以迅速扩充海军，取消原有海上强国作为两大体系唯一中介者的地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“地理政治学之父”哈尔福德·麦金德（Halford J. Mackinder）在《历史的地理枢纽》中对“心脏地带”强国俄国的恐惧，便是出于此种原因。而英国在先后面对路易十四—拿破仑一世法国与威廉二世—希特勒德国的挑战时，最为担心包括荷兰、比利时在内的低地国家的安全，除了意在防范对手以此为跳板入侵或封锁英国本土外，更是担心控制低地国家的陆海复合型强国就此操控洲际远程贸易，进而急剧提升其海洋能力。而无论拿破仑还是希特勒，他们赖以与英国相抗衡的经济武器都是封闭的独占性欧陆经济区，这是遵循贸易自由和航行自由原则的海上强国无论如何也不能容忍的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大陆均势与海军优势，可以视为主导性海上强国赖以维系地位的两大支柱，两者间有着密切的联系。鉴于大陆均势的基础作用，主导性海上强国永远会怀着警惕心理防范地区霸权的觊觎者，并以津贴体制等工具作为手段，寻求该地区其他国家对觊觎者的制衡（也就是利德尔·哈特所说的“英国式战争方式”）。一般而言，这些邻国对区域均势的敏感度远高于它们对全球均势的敏感度——对一些“小国”而言尤其如此。而主导性海上强国对（至少是形式上的）民族独立原则的强调，更易于获得这些旨在维持现状国家的赞成。是以无论是法、德还是苏俄，历史上陆海复合型强国的称霸努力往往遭致主导性海上强国与毗邻的陆上国家的双向夹击，从而暴露其先天的双重易受伤害性弱点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自这一角度审视，当可洞悉中美双方的视野差异之惊人。站在中方角度，无论是反舰弹道导弹的部署，还是南海“沙墙”的经营，希望展现的都是一种强硬但有限度的立场——中国无意挑战美国的全球海洋统治权，北京的全部期待只是美方默认中国在第二岛链之内拥有充分的行动自由和有效的对海控制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但对美方而言，仅仅是这种局部封闭性势力范围的想法，即已威胁到了全球开放政治经济体系的基础。而中方在进入21世纪之后，在南海问题、尤其是海洋划界和“沙墙”营建问题上始终采取寸步不让的立场，站在北京的角度是对整个20世纪中国近海海洋权益受损的一种补偿，但对周边国家、乃至整个外部世界而言却属于不折不扣的霸凌。当北京频频以受害者的语气批评美军舰艇、飞机在中国周边海域的“航行自由”示威行动以及抵近接触时，似乎从未意识到，易地而处，这正是南海周边国家看待中国行事方式时的感受。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;绝对安全的误区&quot;&gt;“绝对安全”的误区&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;对中国而言，过去40年发展的外向型经济模式所奠定的“东重西轻、南重北轻”格局，天然地决定了有针对性地扩充海上力量势在必行。但这种海上力量的能力类型与目标上限，始终是需要斟酌的重大问题。尽管中国政府向来以口头上的“不侵略、不称霸”作为一种立场申明，并且将其海洋能力升级的范围主要限定在第二岛链之内，但法德和苏联的前车之鉴已然显示：在国际无政府状态下，对动机的判断往往被置于对实际能力的评估之下。因此，中国意图形成何种海上安保态势与正在建设何种构成的舰队，始终是美方关注的焦点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2008年前后开始发酵的“南海偏执”或者说“能源通道焦虑”，构成了过去十几年中国强化海洋能力的心理动因。这类观点在强调“马六甲困局”和南海争端对中国能源安全构成负面影响的同时，开出的药方却是进一步采取战略攻势，一面实现南海岛屿的要塞化、“长城”化，一面以反舰弹道导弹（ASBM）为凭靠、阻止美军进入该海域。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;能源安全之于中国经济繁荣的重要性自然不必赘言，需要省察的是：马六甲航道和南海问题的严峻程度，是否真的到了只能以成本高昂的“硬”手段来解决的地步？答案至少不是完全肯定的。作为一系列战略性国际海上通道之一，马六甲海峡乃至南海航路“存在受阻风险”和“遭到完全截断”可以说是两个概念。发生后一种情况意味着世界第二大经济体被人为隔绝在国际市场之外，实际上只可能由跨地区重大军事冲突所导致；那种条件下，常态保障已不敷使用，北京将以一切可能的军事和政治手段来维护自身利益。而在仅仅是“存在受阻风险”、特别是非国家因素导致的风险的情况下，所有经过这一航线的船只所受的威胁是均等的，利益相关方采取的应对策略也应当是集体化的。排他性的“沙墙”营建，实际上已经构成对海洋公利的僭夺和威胁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，对南海乃至马六甲作为能源运输通道功能的强调，往往忽视了一项先决条件：从中东和非洲通往中国的能源航线并不始于南海。它们首先需要穿越印度洋腹地，经孟加拉湾才会抵达马六甲海峡。倘若把“存在受阻风险”这一可能性绝对化，则南海诸岛的要塞化依然不足以确保充分的安全，中国还需要把确保印度洋航道畅通的责任也一并揽过来。这在能力和成本上都没有任何可行性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过度偏执的“能源强迫症”，本质上是一种危险的“绝对安全”观念。一方的绝对安全带来另一方的绝对恐惧，这一点自伯罗奔尼撒战争以来就没有改变过。当一国将其安全环境人为地预设成绝对敌意，进而按照这一预设建设一支在舰种和规模上都趋向“绝对全能”的大舰队时，它将导致的只有疑惧和对抗。将南海周边国家一概视为潜在假想敌，偏执地强调要确立战略性海上通道完全不受威胁的绝对状态，不仅激化了北京与东盟国家之间的矛盾，还使得区域安全与全球范围内的中美海上关系形成勾连，造成双重压力。结果遂使中国一方面要在西太平洋建设以反介入/区域拒止为导向的“海上长城”，另一方面仍要为维护分布广泛的全球经济利益而继续扩充远洋制海型舰队，两大作战系统难以形成耦合，财政负担却至为严重。这正是中国今日面临的困境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若以西太平洋的区域海上安保为指向，则中国在装备了2~3个航母战斗群、一定数量的核潜艇和水面防空舰，以及具备区域外打击能力的空射反舰导弹之后，已经可以胜任常态环境下的大部分任务。在全球层面，发展以航母编队为中心的远洋水面舰队看似与美国形成了竞争，实际上却是避免战略猜疑和安全两难的理性选择——在现阶段，中国航母战斗群的技术水准和数量尚不足以和美国海军等量齐观，而这恰恰构成了某种“安全阀”。战略与预算评估中心（CSBA）高级研究员、原美国海军战争学院教授吉原恒淑曾告诉笔者：“中国发展航母在美国并没有引发战略层面的恐慌，因为它与美国对未来海上冲突或者说海战的预期其实是一致的。”但当航母、“沙墙”和反舰弹道导弹结合为一个系统时，情况就变得大不相同了。深重的敌意遂由此滋生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从历史经验看，倘若国家从一开始就抱定非此即彼的观念，并不断强化时不我与的紧迫感，很容易就会导向预言自证式（Self-fulfilling prophecy）冲突。这类冲突通常具备三大特征：其一，政策制订者对具体的、时时处在变化和消长中的国家间矛盾缺乏理性分析，而汲汲于某些带有意识形态色彩的终极目标，并在心理上反复加以暗示。其二，由于把双边关系视作零和博弈，并认为国与国之间非友即敌，决策者对双边交流的价值不甚看重，很少考虑对方的战略处境和心理，对避免误解和矛盾升级也比较消极。其三，决策者往往为一种既焦虑又自负的心理状态所笼罩，一方面抗拒一切不够“完美”的政策路线，一方面强调既有的历史范例和规律不足以概括本国的特殊状态，而倾向于追求独特的、一步到位的解决方案。过度强调终极性、确定性和完美性，使得决策者在应对琐碎的日常接触时越发丧失耐性，最终不惜以全面冲突来获致“一劳永逸”的功效。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尤其微妙的是，非对称战略并非任何一个国家的专利品。2015年之后亚洲海上安全形势的一项新变化在于，南海周边国家乃至台湾、韩国等国家和地区都显著增加了在新型巡航导弹及其发射平台（主要是潜艇）方面的投入，意图构造属于本国的小型“反介入”圈。美国在废止《中导条约》之后做出的陆基中程导弹部署前置、航空基地进一步分散化和机动化等安排，实际上使得反舰弹道导弹（ASBM）最重要的心理优势——陆基发射平台的不受摧毁性——遭到了重大挑战。“紧急制动”的时代已经过去，所有行为者都将处在高度的恐惧和不安全中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（刘怡，资深国际时政记者）&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>刘怡</name></author><summary type="html">2008年成为中美海洋关系发生决定性转折的关键时间节点。中国在全球范围内经济利益的成长，尤其是自能源需求中滋生的“南海偏执”的出现，使得中美两国间海上摩擦事件的发生频率一举进入增长区间。从那时起，历经12年演化，中美海上竞争的“接合点”以及可能导致擦枪走火的场景已变得空前密集。美国资深海军事务记者迈克尔·法贝（Michael Fabey）在2017年10月的《Crashback：美中在太平洋上的权势碰撞》中，几乎事无巨细地罗列了所有这些情境：</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20201022-01.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20201022-01.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">骑手采访：“骑士联盟”是希望吗</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2020-09-17-takeaway-boys-interview.html" rel="alternate" type="text/html" title="骑手采访：“骑士联盟”是希望吗" /><published>2020-09-17T12:00:00+08:00</published><updated>2020-09-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/takeaway-boys-interview</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2020-09-17-takeaway-boys-interview.html">&lt;p&gt;新冠疫情之下，中国各地“硬核”封城。为了能使居民遵守政令、安心“宅”家防疫，社区工作者和快递员、骑手们承担了更大的风险和工作量来保障居民生活物资运送。据报道，就在各地关闭工厂学校，餐厅也只接受外送订单之际，全国各地依然有70万骑手坚守在岗位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成为这“百万大军”中的一员意味着什么？其中的酸甜苦辣咸有谁知晓？四月底的一天，我们同骑手方志龙和郭永强展开了对话。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;方志龙（以下简称“龙哥”）来自于安徽，17岁就出门闯荡了。最初，他在杭州一家生产遥控器的电子厂上班，后来出于健康和安全的考虑（传言车间的辐射较大），他离开电子厂来到一家生产跑步机上的“跑步带”的工厂上班。机缘巧合之下，他来到上海浦东机场附近做起了快递员和外卖骑手的工作。在这里，他还通过熟人介绍结识了在附近电子厂工作的妻子，二人现已成家，并育有一子一女。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;闯红灯实属无奈大数据时代的骑手紧箍咒&quot;&gt;闯红灯实属无奈：大数据时代的骑手紧箍咒&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我们常常看到“外卖小哥闯红灯被罚款”，或是因为骑车过快撞上行人、产生冲突的新闻。然而，这真的是“小哥”们将送餐创收置于个人乃至他人生命安全之上造成的吗？对此，龙哥表达了他的看法：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“其实我们骑手闯红灯，也是没有办法被逼的，真是被逼的。为什么？比如说客户订一个餐的时限是30分钟，系统派到我们手里可能只有28、29分钟，等我们到商家取餐中间还要两三分钟。商家如果做出来还好，不出来的话，他再给你做个10分钟，到我们手里就只有10分钟。一旦如果你手里有五单，你要跑三个地方或者五个地方，取五次餐，然后再送给五个客户，这个时间真的太紧张了。平台也不管，他只是提醒我客户点餐了，半个小时之内要送到，你超时你就罚款。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管美团在超时和客户投诉方面留下了一定余地，但这种余地却非常有限，并没有充分考虑外卖员在实际工作中大概率会遇到的各种问题。龙哥举例道，首先美团有一个7分钟的保护时间，送餐如果在37分钟以内，也就不会被算作超时。然而如果我们考虑到骑手取餐、等餐、送餐，以及各种偶发因素，这样一点考量其实远不能称得上对骑手人性化。此外，在美团的评价体系中，每100单的容错率是5%，也就是超过5单的超时就要开始罚款，而罚款是按照准时率来罚——这意味着准时率低，收入也就成几何下降，100单中剩下的90多单即便准时送达也会因为超过5%的错误率而被降低每单单价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200917-011.jpg&quot; alt=&quot;fight-in-second&quot; /&gt;
▲ &lt;em&gt;工作的每一秒都是战场&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，谁在控制与塑造着骑手们的工作状态？不是经理，不是站长，而是一套基于算法自动进行派单的系统。美团、饿了吗的外卖系统平台基于外卖员的能力、送餐路线等自动将最优化的结果派给骑手。但外卖员送餐的“平台化”带来的也是管理上的“一刀切”，连出错率都是一个粗暴又保守的估计，毫不考虑不同外卖员在天气、路况、商家出餐速度等因素上面临的极为复杂和差异巨大的状况。而更加危险的是，在这种评价体系下，外卖员准时率低就意味着单价低，乃至最终无单可接，也就意味着彻底从“评价”中被驱逐，连被剥削的资格都丧失。在这一过程中，人工智能算法控制着工作者的每个动作、速度、质量，而工人被迫高度自我规训。因此，这种劳动远非外卖平台在招工宣传时所言的自由、灵活、高薪，反而是“一整套精密且动态调整的劳动控制模式”——外卖员们在自由选择工时的伪装下（平台招工时常常宣传不费力干、认真干、卖力干来表示骑手有高度选择权），实际是将这套精密的控制术“下载”到了自己身上，并被迫迎合人工智能的要求改变自己。因此，也就不难理解，马路上的骑手们为何都惜时如金，他们实在担不起“准时率”不达标的后果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外，由于平台将部分劳动监督权以顾客评价的形式转移给了消费者，一个“差评”就可能面临20元罚款，“投诉”则会带来数百元的罚款。因此，由于担心受到派单不及时而被顾客差评，许多骑手们在送餐时都面临着极大的情绪压力。为了在送餐过程中不被顾客刁难，许多骑手忍受着压力好话说尽，将自尊放在极低的位置。但由于美团的评价系统是匿名的，有时即便收到差评也不知道从何而来，只能吃“哑巴亏”，有情绪也不知向谁宣泄。最重要的是，这些投诉扣款也不会返给顾客。“谁知道最后到哪里了”，龙哥无奈地告诉我们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，为了杜绝外卖员提前点“送达”，美团利用平台定位功能实时追踪骑手们的位置，如果违反相关规定，骑手会在没有任何警告的情况下直接受到高达500元的罚款。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200917-012.jpg&quot; alt=&quot;real-time-pressure&quot; /&gt;
▲ &lt;em&gt;进度实时化给骑手带来巨大压力&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了将相关风险转嫁给骑手，使得顾客的不满意由“平台”转向骑手个人，平台在处置“罚款”与“取消罚款”的事务上也极为严苛。平台采取“先罚款，后报备审核取消”的流程处理罚款，也即无论什么情况下送餐出现问题，都默认先由骑手承担责任。我们以美团“眼看要超时，顾客却不接电话，怎么办？”的指导流程为例：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1：骑手需到达指定位置，并多次拨打客户电话，在均无人接听的情况下转入步骤2。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;①订单详情页-遇到问题-联系不上顾客-尝试拨打备用号码，依然接不通-上报异常&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;②如半小时内顾客发起二次配送，则需完成配送&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;③如半小时内顾客未发起二次配送，可无责取消订单。餐品需返回商家，并拍照上传app&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;①如顾客发起二次配送，会根据骑手情况进行补时，避免引起超时&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;②如顾客未发起二次配送，需要取消订单，在2小时内返餐成功后，可避免引起取消扣款，且可以自动补发配送费&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;流程不仅繁琐，而骑手的二次配送无法获得额外酬劳，还要面临额外的不确定性。而因小区不让进、天气原因等非骑手个人原因所致的延误罚款，平台均比照这类办法处置。这也就是说，在劳动过程中，“小哥”们时时处于一个被动招架的位置，扣款究竟能不能返还到小哥账户，平台有十足的决定权。因此，这才是“小哥”们在劳动过程中常常只能疲于奔命，而无暇维护自身权益的重要原因。换言之，美团等外卖平台也正是通过这一策略对骑手们进行控制，从而降低了管理成本，提高了平台的利润率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这种转嫁责任的技术，在美团的运作中还体现在别的方方面面。例如平台与站点的关系，如果说平台提供了核心算法，是整个美团这架巨大的资本机器的中控室，那么站点就像一个一个控制精密的车间，机器与人工在这里达到了“微妙”的平衡。只不过这些“车间”都是独立于美团的，它们在取得相关资质后和美团总部签订协议，相当于美团的承包商。一般来说，站点是各个平台按照区域划分，每个区域都有一个相应的站点来对骑手进行精细化管理，同时维护和该地区商家的关系，因为商家是可以自主选择和哪家平台合作的。站长的工作职责通常包括对区域内的骑手进行培训和日常管理、商家维护、站点规划布局等等。这些站点的负责人相当于区域经理和监工，权力极大。例如龙哥告诉我们，站长在评点工作或对骑手进行批评时不能回复，更不能狡辩，轻则罚钱，重则站长要给你“穿小鞋”。而这样的情况在美团站点并不罕见，作者在网上检索相关信息时，发现了不少骑手对站长的控诉，从罚款到变相克扣骑手工资、恶意销号不一而足。但平台对这些没有任何监管责任，出了事也怨不得平台。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里补充一个小知识。美团的骑手分专送和众包两种。专送是美团的正式员工，按照不同的地域，每月跑够450-600单会有2000到3000元的底薪，如果跑得更多就开始有提成，提成按照单数的不同档次逐档提高。除了底薪，还有高温补贴、恶劣天气补助、工龄补贴、人身保险等（但补贴很多时候会被站点以各种借口克扣）。在送餐职责上，专送一般配送范围固定，且距离相对众包为短，系统平台自动派单。而众包属于兼职性质，需要人工抢单，初期上手不易。此外，系统强制众包骑手购买每天3元的人身意外保险。相同的是，专送和众包都没有五险一金，也很难签署劳动合同（有也是和站点签署而非美团），骑手的劳动权无法得到保证。至于购买的保险，由于赔付流程极为繁琐，势单力薄的骑手往往在小事故上没有耐心纠缠，而大事故上又要应对各种 “扯皮”。在这一过程中，美团总部几乎不会对骑手的安全承担任何责任。而通过和承包商进行切割，美团几乎在骑手面临的任何伤害和意外中都可以免于承担责任，大多数风险在这一过程中都顺理成章被转嫁到骑手个人身上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;处处规则、处处陷阱，长期处于精神紧绷状态、又面临自我污名的骑手们面对平台宰制真的毫无还手之力吗？我们将在后文继续探讨。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;被传销夺走的初恋永强的故事&quot;&gt;被传销夺走的初恋：永强的故事&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;相比于龙哥的经历，永强的故事则更曲折离奇。郭永强出生于甘肃，他15岁时就跟着比自己大两岁的哥哥出来闯荡。一开始跟着哥哥在上海做餐饮，后来他又在18岁时去当了兵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在当兵前，永强在网上认识了一个姑娘，和对方聊得十分投缘。那时永强还跟着哥哥在干餐饮，但一有时间就和那位姑娘在网上聊。时间一长，耐不住好奇和期待，他答应姑娘对方所在的江西见上一面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一下火车，女孩儿接住永强就要带着他走，并坚持把他随身携带的物品寄存在一个可以寄存东西的超市。随后二人去吃饭，可在吃麻辣烫时，永强就感觉出气氛有些不对劲，但没多想。晚饭后，女孩儿将永强带到一处居所，称是她“姐姐和姐夫家”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了驻地，永强刚要松口气，却一下又有了不好的预感。“她是一把把我推进去的”，永强回忆到，“当时真的很恐怖，虽说进去见到的那个自称是姐夫的男的也很客气，问我要不要抽香烟。但是不知怎么，也就十多分钟吧，房间就站满了人。”永强意识到不对劲了，这下子要么进了人贩子据点，要不就是传销窝点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从第二天开始，里面的传销头目就开始给这些从各地以各种方式骗进来的人上课。“就像给你洗脑一样。上课的人站在中间，我们坐在周围，把他围起来。”而那个上课的人在永强眼里也绝非善类，“一看就不是好人，形象很害怕、很恐怖的那种。”至于吃饭，每顿只有白米饭加水，再加上一些烂生菜、烂冬瓜。而住宿，十几个人睡一间房，女的睡床，男的睡地铺。“从此，我就学会了天底下最大的床就是地铺。这是我忘不了的。”在传销窝点的这段经历无疑给永强带来了深刻的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在里面待了将近一周，永强终于瞅到一个机会能跑出来。走之前他还特意找到那个姑娘，问对方愿不愿意跟他一起走，因为他知道这女孩虽然骗了他，但她也只是一个被传销人员欺骗和胁迫的受害者。可惜对方没有答应。谈起这个，今年已经满24岁的帅气大男孩永强还是感到遗憾。“当时要是能把她带出来就好了，也许事情就会不一样。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，永强白天从事安保工作，业余跑跑美团众包的外送。此外，他还是“外送江湖 骑士联盟”群上海群的“分舵主”，群里有上百号兄弟。我们在后续会进行介绍。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;城市里沉默的齿轮&quot;&gt;城市里沉默的齿轮？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;受到疫情影响，许多外贸企业都被大幅削减订单。往常，这些大型制造业工厂是承接农村与中小城镇务工者的重要场所。如今，许多年轻人却因为工厂停工而无工可做，来到一线城市送外卖几乎成了剩余选项中的最优解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200917-013.jpg&quot; alt=&quot;ride-in-rain&quot; /&gt;
▲ &lt;em&gt;风雨中的骑手&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据《美团点评：2018年外卖骑手群体研究报告》显示，75%的骑手来自农村地区，大多来自河南、安徽、四川、江苏、广东等省份；近7成的骑手选择离开家乡在外地打拼，奋斗在一二线城市。从年龄来看，骑手多处在青年阶段，80、90后为骑手群体的中坚力量，占比高达82%，将近一半人在目前的工作地居住了9年以上，深深地扎根在城市。从性别构成上看，男骑手占9成，女骑手占1成。由此，我们也可以简单描摹出中国当下蓬勃崛起的“外卖小哥”群像：他们是一群来自农村，常居大城市并希望在大城市获得自我实现的年轻男性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来到大城市，除了跑单，骑手们的日常生活又是怎么样的？他们的社交、婚恋、居住、个人规划又是怎样的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们先从居住和生活成本说起。以上海为例，龙哥告诉我们，他所在的陆家嘴骑手站点比较常出现的情况是：骑手们住在群租房，8个骑手睡在一个不到20平米的房间，而这样一间地处陆家嘴的住房，每人平摊也要近800的房租。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;龙哥还告诉我们，一个新人骑手来到上海，往往还什么都没干，就要先花出去小一万。这当中包括了房租、租房押金、电瓶车或租（同样需要押金）或买、骑手装备三百多，以及其他各种基本开销等。房租和车钱是大头，一辆质量过关的电瓶车需要五六千，而就算租，每月的租金加上电池也需要五百。如果骑手成家，或是每月寄钱给父母，留给个人的几乎就更少了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高昂的居住与生活成本下，骑手们还能有什么业余活动时间吗？答案恐怕是否定的。骑手们也志不在此。龙哥和永强告诉我们，他们将几乎所有的时间都用在跑单上了，跑完一天的单累到不想说话，刷刷抖音、看看新闻、和群里的兄弟聊几句，最多去外面稍微吃点夜宵就是难得的放松了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有时间、没有精力，这是限制骑手们获得进一步个人成长的巨大瓶颈。个人发展得不到保证，在工资上的议价能力也就有了巨大的限制，只能吃这碗“青春饭”。攒下钱就回老家买房、娶妻生子。但能不能从个人发展上做做文章，帮助骑手们留在他们辛苦打拼、洒下汗水的城市？这需要我们持续的关注。个人发展首先就是和个人能否得到适当的闲暇时间保障有关，没有时间，任何的个人提升都只能是一种奢望。9月份，当初介绍作者进行采访的佳虹姐联系了两位嘉宾，为骑手们办“英语角”，永强和龙哥帮着宣传了，有些骑手也表示有兴趣，希望能学好英语。但最后只来了一位骑手，毕竟跑单已经很辛苦，而大家谁都吃不准这个“英语角”能为个人带来什么好处。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;骑手联盟会成为骑手互助的新希望吗&quot;&gt;骑手联盟会成为骑手互助的新希望吗？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;据统计，目前全国活跃骑手数量达到300万人，他们是构成中国每年将近3000亿的外卖市场的基石。如何在骑手们的追梦路上帮助他们建立一个更加公平的劳动关系值得引起全社会的关注。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在平台不允许骑手们成立工会的情况下，骑手们利用互联网平台实现自发动员的行动令人赞叹。而龙哥与永强就分别来自这样两个不同的骑手互助群体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;龙哥受杭州骑士传媒创始人江一龙委托，创建了上海陆家嘴骑士传媒。为什么骑士传媒能这么迅速发展壮大，从杭州扩展到上海浦东再扩展到上海宝山？这是因为骑士传媒的创建者在帮助骑手方面做了许多实事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如江一龙就是杭州地区“骑手楼号排序图”的制作者，他将方圆5-10公里的住宅小区都做成平面图并绘上序号，大大方便了新入行的骑手。除此之外，江一龙和龙哥的骑士传媒还帮骑手们联系到了价格相对较低的电瓶车出租、锂电池出租、电瓶车紧急维修、充电等服务。这种便利甚至也扩展到骑手的衣食住行，例如价格低廉的公寓、介绍兼职副业等，以及让龙哥颇为自豪的“骑手餐”：在浦东陆家嘴的“海天一角”美食城往常14、15元的套餐被龙哥谈到10、12元，日积月累就帮骑手们省下了一笔钱，也帮商家解决了疫情期间客流不足的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200917-014.jpg&quot; alt=&quot;rider-memo&quot; /&gt;
▲ &lt;em&gt;骑手楼号排序图小抄&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而平时在骑手群里，这种基于地域展开的互助实践已经形成风气，如果在群里有人遇到特殊情况无法及时送餐，或是在生活工作上需要什么帮助，群里的成员就会互相打气帮忙。对骑手们来说，这一切并不图什么回报，因为大家深知来到大城市打拼不容易，如果不互帮互助是难以在城市中立足的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“有骑手的地方，就有骑士传媒”。这是创始人江一龙写在骑士传媒所有推文上的口号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“三个臭皮匠，顶个诸葛亮”，身穿黑色速干衣的龙哥冲我们笑笑，说这话时显得底气十足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当被问及当骑手期间印象较深的一件事时，龙哥说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“前两天在路上我看到外面一个兄弟，他在骑车的时候前面突然一只猫穿过，他为了不撞到猫踩刹车把自己摔倒了，好像还摔到肋骨了。我当时看到他了，我就骑个车过去扶他，刚好另外两个小哥也停下来，都去帮他扶一下。我就问他有没有事，他说哪里疼，但是当时手里还有两个单子。我问他你行不行？不行的话我来帮你送好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他感觉一下说应该问题不是很大，可我感觉摔得不轻。因为他东西摔得到处都是。还好菜没有洒，不然的话要自己赔钱。后来我见到他，听他说是把单子送掉才回去休息的，躺了两天，当时应该摔得不轻。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;永强所在的骑手互助群则较叫“外送江湖 骑士联盟”，它是由北京一位骑手创建，致力于团结和维护骑手的利益。“盟主”十分擅长使用新媒体来将内容传播得更广，他每天都将“骑士”们在工作和生活中遇到的难题拍成视频，堪称是一位视频达人。当作者问到关于未来有什么规划，永强回答：“也没有什么想法。先给兄弟们把我们‘骑士联盟’的logo打出来印上，再有就是五一过后喊兄弟们出来聚个餐吧。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但互助也非一帆风顺，骑手们在大城市打拼的主要动机是赚钱，面对无法立竿见影的个人发展和需要消耗精力但不一定有结果的维权，他们抱着本能的怀疑态度。龙哥告诉我们，“我们也知道壮大队伍才能有资格对平台发出一点自己的声音，但是很多人也不吃你这一套，他们觉得空闲时间不如刷刷快手抖音，谁来听你这些有的没的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，我们问到从事外卖配送行业，有没有什么感觉好的地方。龙哥说：“还是有的。比较自由，可以到处逛一下，商场啊很多地方都可以了解，而且接触的人比较多，商家、客户、骑手兄弟，大家都可以交个朋友嘛。”永强则答到，“这个行业还是可以的，能做下去。”由此看来，自由度、人脉和收入是两位骑手给出的吸引他们继续从事外送行业的主要动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于社会、平台、消费者来说，这些骑手尽管看上去在扮演着一份被平台定义了的“齿轮”角色，但也许只有他们面对彼此的时候，才能真正体会到一种惺惺相惜的感受。也许正是这种一脉相连的归属感造就了骑手群体格外团结、积极互助的特质。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;后记&quot;&gt;后记&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;采访后的第二、第三天，参与采访的亚彤在我们共同的群里看到年轻的外卖小哥群主分享了一些外卖员被保安或交警推搡辱骂的视频，也往群里面邀请了两位其他的兄弟。“几周后，我在群里问他们外卖员群体的的爸爸们是否需要一些学习如何和自己外地留守的子女更好的交流的指导服务，他们说需要是需要，但外卖员太忙也太不好组织在一起了”，她说到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而另一位采访者蔡蔡则期盼社会能够善待外卖员：“例如门卫态度好一些，客户评价时手下留情一点，路上任何大小事故有人能帮把手，比如车倒了扶一把等等。他们也是一个家庭的一份子甚至顶梁柱。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六月，好消息传来。永强告诉我们“骑士联盟”一直在做的小程序终于已经优化上线。盟主在北京的外送圈已经是小有名气的明星人物了，为人仗义热心的他已经和从事法律援助的公益组织建立合作，共同维护骑手群体的合法利益。而小程序的上线也将有助于改善骑手们在遇到交通事故时索赔无门的苦恼。我们可以看到小程序由几个部分组成，聊天室可以供骑手实时聊天，维修点可以让骑手快速知道离自己最近的电车维修点，二手交易可以帮骑手更好解决个人生活所需，信息发布则便于骑手之间的互帮互助。此外，盟主还鼓励骑手们在权益受损时点击“案源上传”，每次上传审核通过的都会有现金奖励。有理由相信，专业法律人士的介入可以改善骑手在与平台、站点和保险公司拉锯中的不利地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，永强成为了宽带安装的工程师，龙哥则暂离上海。无论二位骑手将来是否会回到外送行业，我们都希望他们的个人生活，以及全体“骑士”的生活能越来越好。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;参考资料&quot;&gt;参考资料：&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;《疫情期间快递员外卖员获得的赞誉，能够补偿其遭受的控制和伤害吗？》. 赵蕴娴.界面新闻，2020.5.1&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;《〈对不起，我们错过了你〉：零工经济背后的“现代奴隶制”》. 魏劳泉. 澎湃新闻. 2020.2.16&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;《美团点评：2018年外卖骑手群体研究报告》. 美团点评研究院. 2018.5.4&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>法厄同</name></author><summary type="html">新冠疫情之下，中国各地“硬核”封城。为了能使居民遵守政令、安心“宅”家防疫，社区工作者和快递员、骑手们承担了更大的风险和工作量来保障居民生活物资运送。据报道，就在各地关闭工厂学校，餐厅也只接受外送订单之际，全国各地依然有70万骑手坚守在岗位。 成为这“百万大军”中的一员意味着什么？其中的酸甜苦辣咸有谁知晓？四月底的一天，我们同骑手方志龙和郭永强展开了对话。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200917-01.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200917-01.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">平台资本主义的前世今生</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2020-09-14-platform-capitalism-introduction.html" rel="alternate" type="text/html" title="平台资本主义的前世今生" /><published>2020-09-14T12:00:00+08:00</published><updated>2020-09-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/platform-capitalism-introduction</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2020-09-14-platform-capitalism-introduction.html">&lt;p&gt;《外卖骑手：困在系统里》一文详尽地描述了工人们如何被算法裹挟，用生命在送单；他们24小时不间断提供运力却没有加班费；他们没有医疗和养老保险；他们为了赶“快”，出了交通事故却得不到工伤赔偿。反之，没有主动承担平台方责任的“饿了么”将矛盾引向顾客与骑手，自己却躲在背后。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;这10年间，各种平台的出现，既为我们的生活带来了翻天覆地的变化。我们已经不能再去单纯地分析这个或那个平台，而是需要系统性并且将其放在资本主义发展框架下理解，去理解“平台资本主义”在全球资本主义的起源和发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;华文世界整体性的论著不多。笔者以两本近年出版的英文著作为出发点: 第一本是Nick Srnieck的《平台资本主义》，多从经济史，平台的本质及运作特色出发；另一本，Jamie Woodcock和Mark Graham的《零工经济：批判导论》则是整体地考察不同平台对其劳工的影响。我会从两本书中抽取一些平台资本主义和零工经济的历史源起及其特征，对比当下中国的情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200914-011.jpg&quot; alt=&quot;platform-capitalism&quot; /&gt;
▲ &lt;em&gt;《平台资本主义》&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200914-012.jpg&quot; alt=&quot;gig-economy&quot; /&gt;
▲ &lt;em&gt;《零工经济：批判导论》&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;平台资本主义的起源剩余资本劳工与技术&quot;&gt;平台资本主义的起源：剩余资本，劳工与技术&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;假如要向别人解释当下这个时代，我们大概会从手机APP谈起——网购、搜索、理财、外卖、游戏等。因科技所带来的便利大概是大部份人对这个时代变化的最大印象。但这明显是一种过分约化的科技论观点：就历史发展而言，某种科技得以出现、普及以至改变人类社会，总有着复杂的政治经济原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手机APP只是表象，背后是提供这些APP的大企业，无论是新兴的，还是旧有企业的转型与投入。抛开表象，平台资本主义得以开展，有两个基本条件：资本愿花大量资金投入一个新兴的行业与技术；大量市民愿付出劳动成为全职或兼职的平台劳工。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;造成这独特的条件，可追溯到上世纪70年代。当时战后的西方资本主义稳定增长的黄金时期告结。一切不再是百废待兴，反过来是欧洲（如德国）以至新崛起的东亚国家（如日本）在技术上开始追上美国，竞争越趋白热化，利润亦越来越少。资本便动用新策略来挽救下滑的利润，第一是瓦解工会势力和加快全球化来压低工资，而另一方面则是透过私有化与金融化，开拓新的利润来源。这便是所谓的新自由主义转向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这以加重劳工剥削和金融与房地产的转向却使整个制度越趋不稳定，也无法使资本主义回归当年的黄金时期。资本一直致力于寻找新的出路：90年代，资讯科技革命将尝试将互联网商业化，却发生了”.com”泡沫；以金融和房地产为主的炒卖依然主导著整个资本主义经济发展，08年金融经济危机的雾霾仍笼罩在我们头上；到平台科技的出现，企业便将手上大量的剩余资金一股脑地投进去，催生了平台经济的飞速发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就劳工方面而言，自70年代起，劳工的力量随着工会的衰败、全球化的压迫和国家的退却下日趋薄弱。在发达国家中，稳定、薪金不错的正式工作越来越少；劳工的零散化亦趋常见。国家亦在新自由主义意识形态下，削减大量福利，令劳工必须接受资本无限度的剥削。于是，大量劳动转向在平台上贱卖自己的劳动，令平台能够以极低廉的成本运作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，平台资本主义得以运作离不开技术。资本对劳工的剥削打从资本主义萌芽便有之。但18世纪码头工人无法在以分钟计量下被聘用与剥削，在没有网络科技的情况下他们亦无需与成千上万的工人竞争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但另一方面，它的发展也有其政治经济条件。换另一个角度去说：假如这是在战后，工作机会多，工会力量强大，国家的规管与福利均会令平台们无劳工可用；也不会有那么多投资者愿意将资金投入项目，平台资本主义便大概无法出现。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;平台的不同类型数据网络垄断&quot;&gt;平台的不同类型：数据，网络，垄断&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我们在讨论平台经济时，往往过于抽象，需要更细致的分类。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nick Srnicek在《平台资本主义》一书中先从最抽象的定义开始：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“…从最抽象的层次来说，平台就是两个或以上的用户互动的数据基建。所以平台本身就是要连结起不同用户：顾客、广告商、提供服务者、生产者、甚至物体。平台有不同的工具，令其用户们可以制造起自己的产品、服务、市场网络。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;但现实有种种不同形式的平台，Srnieck将平台分作五大类：广告平台、云平台、工业平台、产品平台、简约平台。Woodcock与Graham则根据平台劳工的不同，将之分为“地域平台劳工”和“云平台劳工”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如说广告平台（如谷歌、脸书、百度）是透过收集用户的搜索与浏览数据，将之整合卖出，以便让不同的企业可根据算法定点投放广告；产品平台是透过平台售卖个别产品或服务（如音乐）；简约平台，以出租车平台Uber作为最突出的例子，是保持最纯粹的中介者的方式去负责协调使用者和提供服务者。若以劳工作为分类，则将关注点放在平台应用网络所使用的劳动力的类型。当中，“地域平台劳工”是指平台行业的运作模式还需要依附在地的劳动力，例如线上外送行业终究需要依赖当地劳工；相反云平台劳工的模式则是指该平台所依靠的劳动力能够遍布全世界。典型例子有提供网页编写、设计的外国平台Upwork，或负责解决大量微小作业的Amazon Mechanical Turk。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不同类别的平台，会展现出各自不同的特质和功能。如要考察平台资本主义，那就需要考虑到这些差异。这里，我尝试归纳出两项明显的特性：第一，数据中心，不论是借此优化提供的服务或是降低成本，或是直接将数据售卖；第二，依赖规模、网络效应，有自然垄断的特性。但这差异归根结底都只是平台的逻辑在不同领域的展现——平台资本在整体市场占有上并不高，但其影响力遍布不同经济领域。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平台的一大特色，便是会搜集大量数据。根据Srnicek所言，搜集数据，自古以有之。例如说餐厅判断什么食物为客人喜欢，什么时候是进餐高峰期，这些数据均可以协助商户提高利润。但当今的网络平台，能够轻易搜集大量数据以作分析，这就是我们耳熟能详的大数据。这些数据能够协助资本“优化生产、充份理解顾客要求、控制劳工、判断应该开发何种产品与服务、以及将之售卖与客人。”数据在平台资本主义中月具有核心的地位。因此，对平台来说，越多人使用其平台，其各服务会会在更多的数据支撑下变得更好。这种对于数据的追求是无休止的。教育、医疗、均是平台资本想开拓的新领域。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再加上平台本质上就是连结不同的用户，所以平台本身具体极强的网络效应——越多人用越好。平台亦因而有相当强的垄断趋势：因为网络效应，旧平台在建立了庞大的用户网络以后，新平台很难和其争夺新用户。寡头甚或独大便很自然的了。谷歌、脸书、苹果/安卓等等都是这般。反之，我们见到的是各种“圈地”：每类平台均只有一至数间公司。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更甚的是，因为网络效应，平台不止会横向收购自己的竞争对手，更会从各方面收购其他各式各样的平台，务求扩大自己版图，令更多用户进入自己的生态系统，强化网络效应，以搜集更加多的数据。脸书收购著名通讯平台Whatsapp，亚马逊收购串流平台Twitch等，都是基于这样的逻辑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有关寡头垄断，对数据的渴求等问题上，严格来说中国这方面比西方国家（尤其在平台付费这个重要领域上）更为严重，只剩下少数大系统横跨很多行业。所谓阿里系、腾讯系（一定程度还有百度系、头条系）的说法大家都清楚。它们均各自组成庞大的生态圈。2019年已有相关的法律研究报告，探讨应该如何处理这个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200914-013.jpg&quot; alt=&quot;monnopoly&quot; /&gt;
▲ &lt;em&gt;『大富翁』游戏&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平台本身有极强网络效应，这意味着百家争鸣式的市场竞争不适用于平台，甚至我们可以说它具有天然垄断的属性。我们不需要十个打车或外卖平台互相竞争，只需一个办得好的平台。由此可见，平台也许根本不应交给市场机制来运作，只要一天它依然靠市场，寡头垄断，对数据的把持必然难以避免。这是根本的问题，无法由规范解决。更合理的做法应是将其国有化、社会化，或是变成有平台劳工共同拥有与决定的合作社。类似的观点，也开始在西方民间社会涌现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的说法其实也很平常。如果公交车可以国营，那出租车为什么不能？这说到底是一种公共服务。送餐在疫情下也成了生活必须，国营也没什么不合理，最少可以不让平台收取垄断租金。当然，更进一步的是劳工与民众必须有权监察、甚或决定这些公营企业的营运手法是否给与劳工公平的报酬，以及以市民的利益为依归。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;平台谋利劳工中间人与利润&quot;&gt;平台谋利：劳工、中间人与利润&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;平台的发展极度依赖于外来资金。以Uber为例，在发展的十年内，一直都没有盈利。因此，平台利润怀疑论层出不穷：究竟平台是怎么赚取利润呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我以简约平台（如外卖、网购、打车等平台）的利润模式为例，简明扼要地说明平台是如何赚钱的。这类平台往往宣称它们只是作为中间人，透过软件，帮服务提供者找到客人，然后收取佣金。佣金，就是它们的利润来源。但这只是平台的官方说法，更接近平台实际运作的是，它们通过大量的平台劳工帮它们打工，来赚钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就利润而言，不同的平台到底是否有盈利﹖在这方面没有统一的答案。滴滴宣告在七年后终于转亏为盈，但盈利甚薄，但这是否可以持续依然极度成疑。这一点和西方的Uber的情况一样令人怀疑；至于美团点评，不同的业务有不同的毛利率。但总体而言很难一概而论。或许有些范畴有足够利润，另一些没有；企业的做法大概是以高利润者保贴其他项目，继续扩大其生态圈以维持上述提到的垄断式地位，获取垄断利润与数据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论如何，平台的前景并不乐观，亦因为利润的压迫，它必然会不断加强对劳工的剥削。上面提到滴滴，转亏为盈的主要原因便是因为减少对司机的补贴，提高抽成。尤其在新冠肺炎的影响下，平台的利润压力更大，第一个的开刀对象必然是平台劳工。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对比起传统劳工（如工厂工人），平台劳工享有一定自由度，但透过演算法和时间管控派单等方式，平台有很多方法可以控制他/她们。打出“自雇”的名号，平台就可以因为平台工人不是“雇员”不给任何的劳工保障。所以说，平台并没有靠技术或规模来提供更有效的服务；相反，利用廉价劳工才是这类平台的利润所在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一般雇员的劳工保障依然不稳的中国，对零散工、平台劳工的保障就更不用说。即使在法律层面，劳动合同法所针对的也是传统制造业工人，立法时也完全没有平台劳工的视野。中国的产业工人有本能式的集体反抗，但还没发展出长远坚实的力量；在这一点上平台工人也如是。平台工人当然有怨言与反抗，也有成功的案例。但客观来说力量比产业工人而言必定是等而下之。随着中国平台资本日益成熟——甚至可以说比欧美更加成熟，垄断的情况越来越严重，再加上利润的空间成疑，立法制约，让平台劳工有更多的权利与力量与平台资本抗衡，实是间不容发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也是为什么很多西方劳工组织对所谓“共享经济”深痛恶绝的原因。因其本质，就是利用零散化，剥去劳工所有的保障，毫无尊严地生存著。同样，这也是为什么“平台劳工也是雇员”在不同国家均是重要的法律战线——劳工入禀法院要求国家承认他/她们也是雇员的身份，以令平台给予应有的劳工保障与福利。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;平台游戏继续玩下去还是改变规则&quot;&gt;平台游戏：继续玩下去，还是改变规则？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在《外卖骑手》发酵出的公众讨论两天后，美团在公众压力下，终于在其公众号上发表了回应，承认没有做好，会去优化系统，保障骑手安全和改进奖励模型。我们自然支持任何保障工人权益的改善，但就像《外卖骑手》一文结尾处所提到的骑手所处的无限游戏。一些还不清楚是怎样改善，即使真的实施了，骑手仍旧被困在这个平台游戏里面，他/她们时刻被这个游戏和不停变化的游戏规则所控制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，骑手其实一直都在反抗著。去年的一份劳工报告，列举了仅仅是2017年到2018年一年间在中国就发生的47起送餐员的集体抗争事件。他们众多或要求加薪和增加补贴，或抗议送餐时间太短，或争取工商保险，也有为了追欠薪。骑手们越来越多互相联系起来，并且他们的行动不少为跨地域性，同时发生在多个城市和省份，反映出很多共同的诉求和愤怒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我们也需要思考，这种本能式的集体反抗到底有多大程度可以令平台作出真正的让步﹖如Woodcock和Graham所述，在国外也有类似的反抗，也有胜利的时候。但整体来说，平台极不愿意作出让步。其原因就是，如前所述，类似的平台的利润模式，并不是建基于高效的科技，而是在于可以动用大量潜在的劳工并不用给予他们保障。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200914-014.jpg&quot; alt=&quot;uber-driver-strike&quot; /&gt;
▲ &lt;em&gt;美国加州UBER司机罢工 2019.5&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近日，国外关于平台劳工最大的新闻，就是美国加州法院宣判为Uber与Lyft驾车的司机，法律上理应是雇员，所以应该获得保障。而两家企业竭力推翻这个判决，甚至半威胁地指出，如果这无法被推翻，他们很有机会会将业务撤走。这是因为这个判决会严重影响他们已经不高利润，以及他们的扩展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们希望真正改善平台劳工的处境，那就必须意识到整个平台资本的运作方式需要根本的重构。骑手们的反抗与诉求，也需要引入一些结构性的改革，如要求国家立法保护平台劳工，建立工会以作长期监察平台，更彻底地揭露算法会否或明或暗地压榨劳工。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是我们平台时代的问题。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>移风</name></author><summary type="html">《外卖骑手：困在系统里》一文详尽地描述了工人们如何被算法裹挟，用生命在送单；他们24小时不间断提供运力却没有加班费；他们没有医疗和养老保险；他们为了赶“快”，出了交通事故却得不到工伤赔偿。反之，没有主动承担平台方责任的“饿了么”将矛盾引向顾客与骑手，自己却躲在背后。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200914-01.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200914-01.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">青年行动者访谈：我们能做什么</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2020-08-21-chinese-young-activists-interview.html" rel="alternate" type="text/html" title="青年行动者访谈：我们能做什么" /><published>2020-08-21T12:00:00+08:00</published><updated>2020-08-21T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/chinese-young-activists-interview</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2020-08-21-chinese-young-activists-interview.html">&lt;p&gt;当大学生思考社会对底层的压迫时，面临着一个重要的选择：是与底层站在一起去倡导社会的改革，还是安慰自己这是不可避免或者无法改变的现象？在过去的十多年中，在阶级分化和社会矛盾激化下，有不少大学生通过高校组织和公民社会，介入到了一系列的社会议题中，其中包括声援和支持打工者夺取他们的合法权利。但面临着公民社会遭遇打压，以及附带个人风险的增加，大学生和青年人参与社会议题的空间和机会减少。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;《多数派》采访到了一位从大学期间开始介入劳工议题的行动者，我们询问了他是如何介入社会议题，在他的经验中用什么样的方式去培养其他年轻人，以及在劳工运动受到重大冲击后，我们又应该进行什么样的反思和回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下为多数派（以下称：多）与青年行动者（以下称：小州）的访谈内容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;多：十年前你在南方上大学本科时，就开始参与社会议题。很多后来的行动者，都是那时受到了影响。你能谈一些当时你的学校和社会环境，是如何引导你参与到社会运动中的?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小州：我大约十年前，最先关注的是留守儿童的教育问题，去乡村做支教。那时我们很多人在大学里参与活动，但不怎么参与劳工机构的活动。因为他们做的工作主要面向工人，跟大学生的的日常并不是很有关联。而大学生参与比较多的是教育、环保、性别和其他权益议题。支教的实践带我进入了公益领域，让我接触了很多不同的公益机构。那时接触公益机构比较容易，经常一场活动或者课程，就会有不同领域的人过来学习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这样的活跃氛围之下，参与公益的年轻人视野和社会连结是比较丰富的。南方的个性在于“搞行动”。有很多种形式，例如我会针对农村的问题去做研讨会，邀请广东省支教的学生团队，聚在一起去组织论坛，去思考未来的方向，为行动做筹备。年轻人会经常关注公共政策，对于有问题的会进行质疑，在网上发起一些倡导或者写信给决策者，做行为艺术找媒体去报道，写文章发微博，这些行动在当时影响力都是很大的。不分议题，重点是关注整个社会的公平正义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时我们也会在学校里面行动。若学校里某个政策不好，我们会在网上组织抗议和联署来抗议。受占领华尔街的影响，也有学生（包括我）占领过一些学校荒废的建筑，我们认为学校的空间应该由学生自主决定。当学校不愿意尊重学生话语权的时候，我们就去占领了学校建筑一个月，在里面搞活动，把整个空间作为一个课堂。这些都汇聚了很多人，参与这些很好玩，同时我认为也是挑战权威的实践。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;多：虽然最初你接触的并不是劳工领域，但很快你就开始转向这里。你是如何转移和聚集到劳工议题上的？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小州：我觉得是一个逐渐的过程。我参与过很多公共议题，也有很多关于劳工方面的倡导和体验行动，包括我尝试去富士康卧底体验。虽然在此之前已经有了两岸三地大学师生关于富士康的调研，我自己好奇，想了解富士康是怎么样的。在假期的时候，就去富士康呆了一周。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此后我意识到劳工领域非常重要。一是在我的经历中看到，劳工的问题是非常复杂与系统性的问题，连贯了城市和乡村。我去支教时，时常反思为什么农村教育这么差、这么贫困；我去富士康时，也会反思工人为什么这么惨，受这么多压迫。当我把这两个问题联系在一起的时候，发现城乡话题是共通、有一体性的。因为我也关注公共政策，发现很多政策并不以最底层的人是否获益作为最基本的评判标准。我相信，如果任何一个公共政策，无法惠及最底层的工人群体，那一定是有问题的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我那时也接触了一些劳工机构，那时劳工机构在公民社会中的存在感和话语权很低，他们在活动中介绍自己时只有极少人知晓，没有很多人把他们的工作看得重要。在2010年前后，广东的公民社会在崛起，那时候百花齐放，公民公共参与很多，社会弥漫的氛围是偏向公民问政。但作为劳工机构，作为公民社会大环境的一部分，在我看来是相对边缘的。因此，我觉得相比起来，工人群体比起其他可能需要更多支持，因为他们只有极少的资源和公共关注。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;多：对于在校的学生来讲，可能不少人都不知道如何与劳工打交道。你当时和劳工接触都是用了什么样的方式?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小州：2011年去富士康体验一周的时候，那时我的角色只是去体验，并不是在调研和组织工人，只是想从我的视角去理解工厂里面是怎么样的。让我坚定做劳工工作的，是2013年一系列的罢工。在当时，广州有四五个区陆续罢工，我刚好见证了这一波罢工潮。最先我听说有罢工其实是源于记者朋友的告知——罢工初期媒体受禁令无法报道，经媒体朋友告知，我才知晓有这些罢工。我自己也很感兴趣，当然也很急迫想去了解，当时我觉得工人发起罢工一定是遭遇了很大困境，迫切希望解决，才会鼓起勇气采取相对“极端”的方式争取自己权益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与劳工的接触其实很顺畅。可能也是因为我本身是从农村出来，我没有觉得农民工很难接触——直接就去和他们聊天，他们也很热情的和我聊天。劳工和你互动不会有什么戒心，而且很信任。我给他们很多鼓励，他们给了我很多信任。我把他们的经历写成文章，在网上传播，也写公开信给劳动部门，呼吁他们去处理这个事情。我那时处理方式仍然还是比较自上而下的，是对公权力做政策倡导，而非对工人做一些组织工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们这一批年轻人的出来，我觉得跟整个媒体的环境有关。很多人参与到行动当中来，很大原因是因为我们通过媒体进行自我教育，看到社会上很多人在行动，受到鼓舞，而后积极去参与行动。我亦是在2011年后就在媒体上露面和做行动， 也吸引了一些年轻人加入到行动当中来，一起关注公共事务。在有一些行动者先做了一些事情，其他人就会后续发问和行动，“那我们能做什么呢？”；有的人就会提出我们要不要做某件事情，然后我们很快就会去做了。这是我们常规的思路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在做事情的时候，也会带其他一些人，希望可以去影响他们，例如带他们去看罢工。有些学生确实不知道怎么去接触工人，会觉得陌生不知道怎么切入，这个时候他们可能就需要有一些人协助，克服障碍。很多年轻人就是这么成长起来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;多：比起你最早接触劳工领域时，这些年针对劳工运动的打压此起彼伏。你是怎么理解这些打压动作，以及你认为打压对劳工领域有什么样的影响?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小州：对于公民社会的打压，正式应该是从2014年下半年开始的，但2013年已经在收紧，主要是南方周末新年贺词事件。而针对劳工机构的打压，可以从2012年对深圳劳工机构的逼迁和政治性骚扰开始算，但直到2015年才对劳工机构有罪化。这几年就是循序渐进的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;打压是分两个部分的，一个是直接的政治打压，把人抓进去，把机构给注销掉；另一个是相关配套法律的出台，例如网络安全法、慈善法及境外非政府组织管理法等等，共同夹击公民社会。2012年以后有关部门开始向社会组织购买服务，民间团体慢慢产生了分野，有购买服务的会变得温和一些，而权益类机构则被逐渐边缘化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比之下，部分机构成了不妥协的权利型机构，走在了更前面，在社会上的影响力越来越高，政府也愈加觉得他们很是一个潜在威胁，成为了被关注的重点。对劳工机构的打压，实则是针对南方比较激进的权利类机构的政治性回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于劳工机构的打压，目的是引发寒蝉效应，杀鸡儆猴。现在很多劳工机构都比较收紧，在做事方面会更加温和，例如不再做集体谈判或者从公开转到地下。但政府觉得还不够，必须彻底切断劳工机构的生存基础，即资金问题，所以后续陆续出台了慈善法限制公开筹款，之后又出台了境外机构管理法，切断机构的活路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时迫使相关的机构必须要转型为政府接纳和管控的机构，如社工机构等。政治上的多重打压，迫使很多的劳工团体或权益类团体转型，调整了使命和目标，而机构的业务空间也在不断缩窄，机构后续在工人支持方面的成效也必然被大大削弱，甚至也有些机构关掉了。这个趋势一直蔓延到现在，也在加剧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近有一家机构网上筹款，竟然很意外地筹了五十多万，但这并不代表劳工机构的社会空间在逐渐恢复，恰恰相反，意外的筹款来自于民间对劳工组织“报复性”的支持和渴求，但却挽救不了整个颓落的趋势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;多：在这样的情况下，是否还有可能使青年参与？根据你的经验，什么样的方式可以帮助培养新一批人？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小州：比起单纯的培训，参与式的培养是比较有效的。带学生去看罢工，鼓励他们通过他们的视角写一些报道帮助工人发声，有助于年轻人理解工人，进而讨论我们能做什么。让一个问题摆在他们面前，把他们放在那个处境之下，鼓励他们去思考解决这个问题。给他们信心，给他们鼓励，他们就会慢慢进入这个问题的解决模式当中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们也可以鼓励学生，看到工人有难我们要去帮忙，比如罢工时送水，然后教他们唱歌啊，或者给工人编一些报纸，在网上给工人写作。在过程中，工人自然流露感激外界支持，而学生看到自己做的事情有一些积极回报，自然会从中得到鼓舞。先把学生带到工人在的场域，让他们尝试去接触和理解工人，学会和工人接触的方式。他们很快会发现工人是很好接触和相处的，进而和工人产生共情，比较积极的更会尝试做一些事情回应工人一些处境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;多：在经历里持续多年的低潮期，现在青年行动者的状况如何？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小州：最近几年，不只是劳工机构，而是公民社会全面被打散掉了，缺乏了年轻人成长的平台。过去的岁月，公民社会本身是一个有机的土壤，供年轻人自己成长。但在2014年以来的多轮打压之后，无论南北的公民社会已被破除，已经没有像当年很多年轻人参与到公民社会行动中，劳工机构同样难以找到新人接替，渠道缺乏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我相信还是有很多年轻人想做事情，但是因为政治空间和公共活动的缩小，能够提供成长土壤的民间机构没了，也没有了足够的实践空间去提高能力，所谓社会行动的“再生产”基本陷入极难困境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我想培养你，但我没有活动培养你”。这样的处境也导致维系劳工机构的仍然是十几年来的老人。如果未来这些机构没有了、或老人退出了，那么也就没有新的活力进来。生存下来的机构，很多都是在一个维系现状的状态，而且还是在用比较传统的方式，缺乏探索的一些空间的动力和想象力。当然，即便你想做一些新的实验，可能很快就死掉了，这是整个趋势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于年轻人，机会并不是很多，成长也是非常有限的。 以前在这个领域的很多人，转去了做其他行业，去基金会或者社工里面的，有些人就离开去了主流行业。其他人有的阶段性失业了，或者精神状态不好。在这个领域，大家都有一些理想主义，对于放弃而去做商业都比较纠结，他们的就业都会比较惨淡。对于没有灰心的人，会去做一些温和的机构。可能很多人也不大可能回来了，因为大家都不乐见这个寒冬可以过去，也都有家庭压力和社会期待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到精神健康层面，不夸张的说，百分之六七十都有抑郁症的，有来自于机构工作的压力，也有所谓的政治抑郁，这是非常普遍的现状。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;多：我们看到参与女权运动提供给了年轻人不少参与的方式，即使是在艰难的时候，仍然有很多人站出来和参与到运动中。你如何看待劳工和女权运动中的不同工作方式?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小州：这两个的运动方式是很不一样的。女权运动在有空间的时候，更多的时候在做一些线下行为艺术，但一直以来的重点都是在论述，行为艺术也是在帮助形成论述。另一方面是普及女权观念，任何关于性别的话题，都是女权工作的一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但劳工不大一样。劳工组织很多情况都是在做基层工作，多数工作是没办法搬到网上的，也很难这样去培养人。针对劳工领域的年轻人培养，也是需要扎根基层的。当然，社会上肯定有很多年轻人关注和同情劳工。但是从同情到行动还是很大距离。并且，如果你耐不住寂寞，无法长久耕耘，但劳工工作又是一个非常漫长、苦闷的组织工作，是历史性的，多数人也会中途而退。更何况现在，更难有成就感了，因为只能做一些很小的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了客观限制，相比女权的伙伴，我也承认做劳工组织工作的工作者，对于组织工作和工人赋权缺乏更多的想象力，我们暂时没有办法提供一些“个人化”、“线上化”的组织介入过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;多：最后，你觉得我们应该做什么样的思考和反省，可以帮助劳工运动走下去？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小州：跳出原有的建制框架、如何建立有机的劳工组织工作，是我们接下来十年应该回答的问题。过去的十年给我们很多教训，我们经历了一个“辉煌”的时代，但是那个时代我们没有珍惜，我们没有意识到我们的基础是非常的薄弱的，导致政治打压时把我们建设的一些东西都打掉了。不能说是政权多厉害多聪明，我们也要反思自己做的东西还是不足，我们的基础工作仍然不扎实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在的环境告诉你，你想要生存只能这样委曲求全。但是，这是政权告诉你的，因为他们希望你这样形成这样的认知。政权打死你是轻而易举的，但它就是让你这样活着，因为它还想继续认识你，并通过你去理解民间领域。所以你也就变成了霸权生产和强化中的一环。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未来我们恰恰需要反省，正因我们处于霸权中的一环，我们更要跳出来——我们不能认命，不能认屈于霸权框架之下。但这并不代表我们目标是要回到2010的年代，而是用未来的十年来探索出路，作为未来三四十年的基础。虽然我们已经后退了很多了，但我们也不是从零开始，今天的我们是要尝试重新建立一些新的基础、新的有机组织工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的问题意识，一直是劳工机构非常缺乏的。我们现在的困境，一方面是打压的结果，另一方面也是因为我们自身从来就没有尝试向伙伴、向社群放权，从来就没有很好的培养社群、培养社群和社会的关系，我们需要去很坦诚的去接纳这个现实。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>多数派Masses</name></author><summary type="html">当大学生思考社会对底层的压迫时，面临着一个重要的选择：是与底层站在一起去倡导社会的改革，还是安慰自己这是不可避免或者无法改变的现象？在过去的十多年中，在阶级分化和社会矛盾激化下，有不少大学生通过高校组织和公民社会，介入到了一系列的社会议题中，其中包括声援和支持打工者夺取他们的合法权利。但面临着公民社会遭遇打压，以及附带个人风险的增加，大学生和青年人参与社会议题的空间和机会减少。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200821-01.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200821-01.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“思想”一词的堕落</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2020-07-21-depravation-of-the-word-thought.html" rel="alternate" type="text/html" title="“思想”一词的堕落" /><published>2020-07-21T12:00:00+08:00</published><updated>2020-07-21T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/depravation-of-the-word-thought</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2020-07-21-depravation-of-the-word-thought.html">&lt;p&gt;我们这个时代，也许是有史以来最为堕落的时代。堕落的标志之一，就是“思想”一词被变本加厉地践踏和轻视，成为爱拍马屁的文人用来讨好权力的道具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;究竟是从什么时候开始，“思想”一词竟变得如今这样低贱？难道只要拥有了权力，就可以将自身称为思想者？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;更为无耻的是，没有多少学术研究能力的文人，为了混一碗饭吃，也纷纷拾起从权力者口中说出的只言片语，胡乱鼓捣一阵子，就凑成一篇垃圾论文发表。令人惊叹的是，这样的垃圾竟然还能够成堆成堆地发表，而且还常常是所谓的国家课题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这成堆的垃圾背后，是数量众多的所谓研究所。它们一天到晚研究的就只是意识形态的教条，而非纯粹的知识。这些名字通常起得大气的研究所，实际上对于人类知识的进展没有任何贡献。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在当下这样一个环境里，几乎所有资源都垄断在权力者手中，人们为了生存，不得不向权力靠拢。我们也许不能因此对人们做过多地苛责。可是，如果连传承思想的学者群体，也都一一跪拜在权力脚下，自己把“思想”践踏得一文不值，这难道不是一种堕落吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，自古以来我们就不缺爱拍马屁的文人。可是会有如今这般多吗？我们固然也不缺有脊梁的真正学者，但在今天却变得如此之少。更多的人，则由于畏惧来自权力的惩罚，而不得不闭上了嘴，同时放弃研究那些有可能促进人类知识进步的课题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只是，这一切究竟是如何发生的？人们何以能够一再地忍受权力对思想的僭越？“思想”一词何以竟会堕落到今天这种程度？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>伯罗奔尼撒</name></author><summary type="html">我们这个时代，也许是有史以来最为堕落的时代。堕落的标志之一，就是“思想”一词被变本加厉地践踏和轻视，成为爱拍马屁的文人用来讨好权力的道具。 究竟是从什么时候开始，“思想”一词竟变得如今这样低贱？难道只要拥有了权力，就可以将自身称为思想者？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200721-01.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200721-01.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">纳粹上台真的是人民的选择吗？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2020-03-31-nazi-way-to-take-power.html" rel="alternate" type="text/html" title="纳粹上台真的是人民的选择吗？" /><published>2020-03-31T12:00:00+08:00</published><updated>2020-03-31T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/nazi-way-to-take-power</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2020-03-31-nazi-way-to-take-power.html">&lt;p&gt;提起纳粹，一般中国人最熟悉的或许是二战初期的闪电战，惨绝人寰的大屠杀以及纳粹德国最后的疯狂和毁灭。对于纳粹究竟是如何上台的，我们一般人只有一个模糊的印象，即——纳粹是依靠合法的民主选举上台的。我们的传统叙事把纳粹德国只当成某种魔鬼般的不可理喻的存在，以及以理性著称的德国人陷入了集体性的迷失。但实际上，在全球化日渐退潮，民粹主义和民族主义愈发强势的今天，搞清楚纳粹是如何以及为何上台，随着记忆的消退变得越来越重要。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;怎样判断一本关于纳粹德国的书的好坏&quot;&gt;怎样判断一本关于纳粹德国的书的好坏？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　我们知道纳粹的历史可以非常简单的分成两类，一类是有人气的，也是好讲的。比如制服，比如武器装备，比如纳粹的各种战绩，比如纳粹的黑科技，这些东西都是能吸引你眼球的。但纳粹也有一些东西是不为人所知，不为大家所关注，而且讲起来非常麻烦的东西，这些东西就是纳粹历史里面灰暗的部分，或者说是很多作家想要避免的部分。我们怎么看一本书写得是好还是坏？如果这本书是一本专著，比如它讲的就是纳粹德国的军服，那就没什么可说的。它讲的就是纳粹德国的坦克或者装甲车，那也没什么可说的。但如果是一本像埃文斯这样的书，它是一本全面的第三帝国的历史，你怎么看他写得好还是坏？你就从这些灰暗的角度入手，你看他究竟是详细地给你讲，还是在这个问题上人云亦云？从这个角度可以很快判断出一本关于第三帝国的书究竟写得是好还是坏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　第三帝国里面的哪部分是最明显的灰暗部分？我们举一个例子，正好是今天的主题，那就是纳粹怎么上台的。为什么我们说纳粹怎么上台是一个灰色地带？首先在于，纳粹自己对这个问题其实有一个非常明确的表达，纳粹在它的执政期里面一再塑造纳粹是被人民所选择的神话。在二战结束以后，德国的那些学者为了深刻反思德国的战争罪行，他事实上继承了纳粹给自己塑造的这个神话。你想想看，你制造如此之大的反人类的罪行，把整个欧洲变成一片战场，把德国变成一片焦土，这时候有一个学者站出来说，我们纳粹执政还不就是施莱歇尔、巴本和兴登堡吗？这种话你说给盟军，盟军也不会接受。你说给任何一个国家的学者，他们也不会接受。那怎么办？为了让你的反思显得深刻，为了让你对纳粹的罪行反思显得深刻，你只有把它和德国的民族性、德国的文化、德国的历史连在一起，而一旦你把它和这些连在一起，最好的角度刚好就是纳粹自己塑造的那个神话，那就是人民选择了纳粹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　一旦一个学者把某一个具体的问题上升到民族的、思想的、文化的程度，他说什么都对，大而化之，只要你把范围放得够大，你怎么说都是对的。一旦德国学者采取这样一种态度，其他国家的学者，最简单的办法自然就是跟着他们走。在纳粹研究问题上，德国学者是有先天优势的，因为他们懂德语。而英语世界里的学者，想要在这个问题上战胜德国学者就很难。而一旦德国的主流学界在这个问题上都采取了这种大而化之，或者上升到思想的、文化的高度，这时候你再想想看，什么人才能从一个客观的角度，从政治性的角度去分析纳粹的上台呢？那就是记者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我们看到关于纳粹上台的书，德国人写的两本书，一本是七十年代一个记者写的，一本是本世纪初两个德国记者写的，他们全是记者。记者跟我一样，有一种本能的对思想的厌恶，所以他喜欢从具体的事实出发。这就是为什么在德语学界里面，我们所能看到的有中文版的书大多都是记者写的，就是从政治角度去论述。而埃文斯的可贵之处在于，他也是从政治的角度去解释纳粹的执政，这就要转到我们今天的第一个主题，那就是纳粹究竟是怎么执政的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;人民选择的神话&quot;&gt;人民选择的神话&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　我们来讨论今天的第一部分，纳粹是怎么执政的。关于这个我们可以分成两个问题，第一，特别简单的一个问题，纳粹真的是人民选举上台的吗？对这个问题的回答，最好的选择是你去看埃文斯的这本书。我大概来讲一讲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　说纳粹是人民选择的，如果纳粹是人民选举它上台的，在魏玛共和国的体制里面，其实纳粹有两条道路可以通过人民对它的支持上台。第一条路，通过总统选举。在第一轮总统选举里面，如果有人直接过半数，那就直接当选。如果没有任何人能过半数，在第二轮选举里面得票最多的人当选，这是总统选举。另外一种是议会选举，也就是说不以希特勒为候选人，而是以纳粹党为候选人。如果纳粹能够得到议会里面超过50%的票数，它也可以被人民送上内阁，成为总理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这两种方法都可以让纳粹通过人民的支持而当选。但是，这两个机会在1932年都给了纳粹党，1932年整个德国连续举行了三次选举。首先是上半年的总统选举，这次是兴登堡和希特勒竞选，希特勒失败了。在这一天的夏天和这一年的冬天又连续举行两次议会选举，纳粹党的得票率分别是37.4%和33.1%，也就是说事实上纳粹从来没有通过任何一种方法得到多数德国选民的支持。如果纳粹不是人民选举上台的，它是怎么上台的？这个我们就要解释一下魏玛共和国的体制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200331-011.jpg&quot; alt=&quot;nazi-way-to-take-power1&quot; /&gt;
▲ &lt;em&gt;1923年魏玛共和国期间的军人&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　很多人把魏玛共和国类比成法兰西第三共和国，这两个共和国确实有很多共同点，它们都是妥协的产物，它们也都是某种有限制的民主政治的一种体现。但事实上魏玛的体制和第三共和国是不同的，魏玛有两个不同的权威，一个是由人民普选产生的共和国总统，一个是由议会多数票所支持的内阁总理，这两个合法性，也就是共和国总统和议会都可以给一个内阁带来足够的合法性。但这两个授权的方式又同时都是由人民所选举产生的，换而言之，他们在合法性方面是彼此对等的，也就是说它是一种二元体制，而这种二元体制正是第三共和国所没有的。如果一定要类比的话，它其实更像1848年的法兰西第二共和国，也就是路易拿坡仑总统和当时的法兰西共合国的议会，它是这种二元政治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　在这种二元政治里面，魏玛共和国的体制是怎么运行的？如果一个内阁能够得到多数票的支持，也就是说它是一个议会多数票所支持的宪政内阁，他其实可以绕开总统，甚至可以和总统分享共和国的权力。在这种情况下，总统就是一种统而不治的国家象征，他更多的是对军队带有某种权威，而且这种权威来自兴登堡总统个人。因为我们知道，在艾伯特当总统的时候，共和国总统对军队没有太大的权威。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　为什么希特勒能上台？他只拿到37%的选票，他为什么能够上台？因为在二十年代末德国出现一种新体制，叫做总统内阁。什么是总统内阁？对总统内阁产生的原因，卡尔施密特有一个非常有意思的解释，那就是德国的议会失去了建设性多数。这句话什么意思？德国的议会里面无法形成一个稳定的、可以支撑内阁的多数，各个主要政党都无法形成一个稳定的执政联盟。但是一旦他们要起来反对，也就是当内阁提出某项法令而议会想要反对的时候，是会出现一个稳定多数的，这就是所谓的消极的、非建设性的多数。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　在这种情况下，如果在一个典型的议会民主制的国家，比如英国，也就是说你的内阁提出什么法案都会被议会否决，那怎么办？政府有会停摆，唯一的解决方法就是解散议会重选，如果选出来的以后你的议会依然得不到多数，你只有自己辞职。新内阁还得不到多数，那就只有继续重选。也就是说，一个真正的议会民主制国家不会给这种消极的非建设性多数留有空间，他会一直逼迫人民对国家事物做出一个明确的判断，形成一个有建设性的多数。但这个正是魏玛共和国的体制所没有的，魏玛共和国的体制在它设计的时候就已经考虑到议会的这种非建设性多数。因为我们知道在德国的历史上，德国的议会从1867年北德意志联邦议会开始一直就是非建设性多数，俾斯麦给它设计的角色就是成事不足败事有余的角色，从1867年-1918年之间一直扮演这样一个角色，从1919年开始负责任了，维持了大概十年共和国的存在，到二十年代末又开始不负责任，而这个正是魏玛共和国宪法的设计者所考虑到的，所以他给魏玛共和国设计了一个双头政治，一个双重权威，当内阁无法得到议会多数票支持的时候，他是可以抛开议会找总统签字。魏玛共和国的总理不需要是议员，也不需要是德国人。为什么希特勒到1932年才摇身一变变成德国人？因为他1932年要参加共和国总统的竞选。总统必须是德国人，但总理谁都可以，这是魏玛共和国的一个奇妙之处，这也是魏玛共和国能够让议会的消极多数存在的一个根本原因。你们可以继续闹，你们尽管闹下去，我去找总统，只要你们别来妨碍我就行，这就是总统内阁产生的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这种非建设性的多数，其实在二十年代末、三十年代初不仅仅在整个德国的层面存在，实际上在各邦也存在，尤其是我们要考虑到魏玛共和国的奇妙体制，它是有6000万人口的共和国，在6000万人口的共和国之下还有4000万人口的普鲁士共和国，也就是共和国的普鲁士邦。在普鲁士邦里面同样出现这种非建设性多数，这时候解决方案有两种。我们先看普鲁士邦是怎么解决的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　普鲁士邦有一个特别铁腕的政治家，这就是所谓的赤色沙皇奥托布劳恩，奥托布劳恩是一个社会民主党人，他作为左派执政者和当时的联盟党联合起来，组成非常强有力的内阁，他对非建设性多数的解决方案是修改宪法，除非你们能够形成一个有建设性的多数，也就是说你们能够组成一个执政联盟，否则本内阁将一直执政下去，这是普鲁士政府长期执政一直到被普鲁士政变推翻的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　而在德国层面，没有一个奥托布劳恩，这时候大家怎么办？于是有人提出一个办法，那就是议会虽然不能支持一个内阁，但是因为议会分裂成无数的党，所以我们可以利用议会各政党之间的分裂状态，让它不足以推翻一个内阁，这样我们就可以让这个内阁依靠总统的授权、总统的非常立法权继续执政下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　魏玛共和国时期的总统内阁一共有四位总理：第一位非常著名，来自中央党的饥饿总理布吕宁；第二个原本是中央党右翼，后来变成一个显贵内阁总理的巴本；第三个是无党派的国防部长施莱歇尔；第四位就是阿道夫希特勒。换而言之，阿道夫希特勒实际上是魏玛共和国的最后一个总统内阁的总理，他不是被人民的选票送进内阁府的，相反他是靠总统的任命进入内阁的。从这一点出发，我们可以说希特勒的上台不是人民选举的结果，但他的上台是合法的，这一点非常重要。也就是说，希特勒事实上是不违背魏玛共和国宪法的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200331-012.jpg&quot; alt=&quot;nazi-way-to-take-power2&quot; /&gt;
▲ &lt;em&gt;希特勒在竞选期间发表演说&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　希特勒之后的夺权是否同样合法？这就很有意思了。我们来看看，依照魏玛共和国宪法，大总统一旦去世，内阁总理可以代行总统职权。也就是说1934年当兴登堡总统逝世的时候，希特勒代行总统职权也是合法的。而如果希特勒成为内阁总理，和作为内阁总理的希特勒代行大总统职权，这两样都是合法的，我们能不能说1934年的国家元首法就是合法的呢？其实刚好出了一个问题，那就是1932年纳粹党自己修改了宪法。1932年纳粹党担心当时的总理施莱歇尔一旦在兴登堡总统逝世之后可以代行大总统职权，于是他们修改了宪法，规定一旦大总统逝世，代行大总统职权的不是内阁总理，而是最高法院的院长，这是纳粹党自己制订的宪法修正案。但是到了1934年兴登堡总统终于死了的时候，纳粹党却不遵守这条法令，他先让陆军向阿道夫希特勒宣誓效忠，然后做了一次公投，然后就颁布了元首法。换而言之，我们如果把纳粹执政分成几类，希特勒作为总统内阁的总理，他的上台是合法的。但是他代行大总统职权，甚至把总统和总理合而为一，成为国家元首，这一条是不合法的，而他之所以不合法，正是因为他1932年自己做的选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　如果我们能够理解希特勒的上台不是人民的选择，反过来我们就可以谈一个更深入的问题，那就是究竟什么让希特勒上台的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;希特勒是如何走向权力巅峰的&quot;&gt;希特勒是如何走向权力巅峰的&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;　　这个问题常见的解释有很多种，埃文斯的书里面也一一列举了，我们在这里可以一个一个的看看。最常见的一种理由就是1929年的经济危机。1929年的经济危机导致希特勒上台，这几乎是近半个世纪以来最常见的一种关于纳粹上台的理论。这个理论对吗？这个理论甚至让很多政治家都接受了。我们打个比方，在《巴尔干两千年》里的一个作者去采访奥地利自由党的一个政治家，因为在他眼里奥地利自由党就是纳粹，他就想方设法引诱那个哥们说你怎么看？那个人特别坦荡的跟他说，老兄你别这么跟我说，我告诉你，在我和人民之间永远隔着一场经济危机？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这句话什么意思？也就是说，被人看作是纳粹的人，或者说他也知道自己是纳粹的人，他认为他和人民之间、他和执政之间隔着一场经济危机。但是如果我们看看历史，或者我们直接看埃文斯这本书就会发现，在纳粹和人民之间真的隔着一场经济危机吗？这可不一定。实际上在二十年代的德国发生两场经济危机。在二十年代初，德国发生一次恶性通胀，1923年正是这次魏玛的恶性通胀的高潮。这一年还发生了什么事？就是希特勒的啤酒馆政变。也就是说，实际上纳粹党之崛起、希特勒之崛起，他靠的是两次经济危机。第一次经济危机是恶性通胀，这次恶性通胀让大部分人的存款全都归零，尤其让那些中产阶级的财产一夜之间清零，这些人完全崩溃，他们支持了纳粹。而纳粹想利用一次武装斗争，像墨索里尼进军罗马那样进军柏林，结果被轻松地摁掉，于是希特勒在1924年以后重组纳粹党，决心选择走一条合法的路线，这就是之后纳粹党的选举。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　从1928年纳粹第一次参加全国选举，当时它的得票率是百分之二点几，这也是埃文斯反复说的，纳粹的得票率不足3%，它只拿到2.8%的选票。但是在这以后，1929年的经济危机让纳粹党的得票率翻了好几倍，1930年它的得票率是18.3%，1932年是37.4%，这样的得票率翻番确实和1929年的经济危机分不开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　但是，我们能说1929年的经济危机一定导致纳粹执政吗？其实不是这样，你们想想看，两次经济危机带来的恶果是不同的，1923年为高潮的那次恶性通胀让中产阶级的财产归零，1929年的那次恶性通缩让中产阶级的收入归零，这就把一个人逼到绝境，在这种情况下我们确实可以看到整个德国的普遍极端化。这一点可以看到纳粹上台的另一个原因，那就是魏玛议会制民主的失调，魏玛议会制民主的失灵。为什么魏玛的议会制民主会失灵？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　经济危机所导致的最大影响，从政党的得票率上来说，最大的影响是什么？那就是纳粹党的异军突起，从2.8%到18.3%翻了将近十倍，从18.3%到37.4%翻了两倍。选民总数是不变的，纳粹党异军突起，什么人的票集中到纳粹党这呢？我们来看看其他政党就可以知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　事实上我们发现，和纳粹党并驾齐驱的几个主要的党，我们用缩写来说。德共，社会民主党（社会民主党），中央党和巴伐利亚人民党，因为他们今天还叫联盟党，所以我们管它叫联盟党。这三个党的得票率是波澜不惊的，这一点也是我们下面马上要谈的。什么人的得票率崩溃了呢？就是主张自由放任的，主张自由主义的，主张自由竞争、自由资本主义的那个党，这个党从当年的20%的得票率一夜之间跌到百分之零点几，千分之几的得票率。换而言之，这时候我们再看三十年代的德国大选就可以看到非常明显的变化，那就是主张自由放任的党已经完了，因为人民崩溃了，人民的生活垮了，所有人都希望政党能够出来干预，国家能够出来干预。这时候我们再看这几个党，纳粹是右翼的，但纳粹也主张社会主义。德共是极左，社会民主党是温和左翼，这两个党也主张国家干预，甚至主张马克思主义，对希特勒来说他们就是马克思主义的党，所以这两个党也是主张干预的。唯一一个波澜不惊的联盟党，他们是自由主义的吗？其实不是，你们看看今天德国最大的两个慈善机构是谁的？一个是天主教的，一个是新教的。也就是说，连这个联盟党也依然是一个温和的国家干预的和追求社会福利的党。也就是说，到三十年代，自由放任的政策已经失去了影响力，所有选票全都集中到主张国家干预的政党上面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200331-013.jpg&quot; alt=&quot;nazi-way-to-take-power3&quot; /&gt;
▲ &lt;em&gt;纳粹党国会&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这时候我们再来看纳粹的异军突起就会发现，纳粹实际上是右翼政党的一次重组，也就是你们那些过去主张复辟的、主张温和的自由主义和自由资本主义的人，现在已经吸引不到人民的支持，但这些人民还在，怎么办呢？于是我们需要一个主张国家干预的右翼党，这个党就是纳粹党。但这就能解释纳粹的执政了吗？依然不能。我们来看看纳粹的选票，纳粹选票的上升固然有右翼党的崩溃和重组，但其实纳粹党还有一个重要原因，那就是投票率的上升。纳粹党的得票率跟投票率是高度一致的，这说明纳粹党从新的竞选手段、新的宣传手段里面得到的好处是最大的，它吸引了那些原本不愿意出来投票的，那些过去不参加大选的人，一旦他们到了投票站里，他们就投给纳粹党。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这就要说到纳粹党对新技术的利用，这种利用里面包括什么呢？包括广播，包括唱片，包括用飞机运希特勒在全国各地跑，这在1932年是非常明显的，当时纳粹党租了一架飞机，把希特勒送到全国各地，这是1932年纳粹党得票率暴涨的一个重要原因。但即便如此，所有这几条纳粹党的新的宣传手段，人民对国家干预的呼声的提高，还有传统右翼党的崩溃，这些就能解释纳粹的执政吗？依然不能，因为纳粹最高得票率依然只有37.4%，换言之它不是被选举上台的，是什么让纳粹上台呢？那就是兴登堡总统的选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　兴登堡总统的选择让希特勒执政，如果希特勒执政以后，他能先上车后补票，其实也可以让人民选择他。我们知道魏玛共和国最后一次自由选举是1933年的事，1933年3月的选举是魏玛共和国历史上最后一次选举，而且这次选举里面，希特勒是天时、地利、人和，什么都占。首先他已经是共和国的总理，其次戈林已经是普鲁士邦内政部长，他已经掌握了6000万人口魏玛共和国里4000万普鲁士邦的内政部，这就意味着他控制了普鲁士的警察，同时通过一项立法，他授予冲锋队以辅助警察的地位。换而言之，过去警察对各政党的选举和宣传活动的保护现在不存在了，因为警察归纳粹了，同时冲锋队还可以名正言顺地去破坏别人的竞选活动，同时他还利用2月份的国会纵火案，把德共给消灭掉，德共的每个人都成了通缉犯，但德共还是合法的，为什么纳粹没有禁止德共？他是担心那些原本投票给德共的人会投票给社民党，所以他保留了德共的投票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　在这么好的情况下，他还拿到之前几年从来没有拿到的大笔的政治捐款，我们知道在1933年初，当时在戈林的办公室里，纳粹把德国最重要的几个工业家全都聚集在这里，然后跟他们说，我告诉你们马上要举行的是近一百年来德国最后一次自由选举，现在你们把钱拿出来吧。这个是纳粹有史以来拿到的最大一笔政治现金，换句话说，纳粹得到了钱，纳粹得到了权力，纳粹得到了它所需要的一切东西，最后它得票是百分之多少呢？结果纳粹得票率是43.9%，换言之，只有43.9%的人认可纳粹继续执政。这说明纳粹党从来没有得到过多数德国人民的支持，他甚至在得到兴登堡总统的授权之后依然得不到多数德国人民的支持，这就很尴尬了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　只有把我们之前谈到的所有原因结合在一起，经济的恶化、议会民主的失效、人民普遍呼唤干预，还有兴登堡总统的选择，还有魏玛共和国自身内阁政治的公平阴谋化，所有这些东西结合在一起，最后才会导致希特勒上台。如果是如此复杂的一个原因导致希特勒的上台，他还能叫人民的选择吗？或者说还能叫做他自己奋斗的结果吗？那只有一个理由能解释希特勒的上台，那就是历史的选择，或者说就是命运的选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　反过来，这个原因也可以为什么纳粹要千方百计去塑造自己被人民所选择的这样一个神话？很简单，因为人民没选择过他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;本文首发于《澎湃新闻·私家历史》&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>高林</name></author><summary type="html">提起纳粹，一般中国人最熟悉的或许是二战初期的闪电战，惨绝人寰的大屠杀以及纳粹德国最后的疯狂和毁灭。对于纳粹究竟是如何上台的，我们一般人只有一个模糊的印象，即——纳粹是依靠合法的民主选举上台的。我们的传统叙事把纳粹德国只当成某种魔鬼般的不可理喻的存在，以及以理性著称的德国人陷入了集体性的迷失。但实际上，在全球化日渐退潮，民粹主义和民族主义愈发强势的今天，搞清楚纳粹是如何以及为何上台，随着记忆的消退变得越来越重要。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200331-01.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20200331-01.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">梁二：不栖</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2019-12-18-pang-b1.html" rel="alternate" type="text/html" title="梁二：不栖" /><published>2019-12-18T00:00:00+08:00</published><updated>2019-12-18T00:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/pang-b1</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2019-12-18-pang-b1.html">&lt;p&gt;不好意思重发一次，之前在路上无法在文章里放视频。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这段MV是今年春天三月到六月时，我们经过法国和瑞士时拍的，主要记录我们每天扎营做饭以及路上见到的各种人物、动物、风景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前后9分钟，没有说什么话，但配着Mew的Comforting Sounds，观看时最好带上耳机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在看来，那段旅程好像发生在另一个世纪，天真而遥远，每天就是最基本最简单的生活。虽然再过三个月我们又要回到路上，不知道是否还能进入那种无忧无虑的状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后一段是从法国翻越一个山坳到达瑞士，看到云中的城市时，我兴奋地大叫。那天是六月九号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2019年可能是我人生中最重要的一年。之前每个10年，我都以为自己变化足够大了，可能人到中年，会平稳下来，不再改变观念，不再接受不再愤怒不再恐惧不再茫然。这一年是一个响亮的反证。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新年快乐。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;</content><author><name>Pang</name></author><summary type="html">不好意思重发一次，之前在路上无法在文章里放视频。 这段MV是今年春天三月到六月时，我们经过法国和瑞士时拍的，主要记录我们每天扎营做饭以及路上见到的各种人物、动物、风景。 前后9分钟，没有说什么话，但配着Mew的Comforting Sounds，观看时最好带上耳机。 现在看来，那段旅程好像发生在另一个世纪，天真而遥远，每天就是最基本最简单的生活。虽然再过三个月我们又要回到路上，不知道是否还能进入那种无忧无虑的状态。 最后一段是从法国翻越一个山坳到达瑞士，看到云中的城市时，我兴奋地大叫。那天是六月九号。 2019年可能是我人生中最重要的一年。之前每个10年，我都以为自己变化足够大了，可能人到中年，会平稳下来，不再改变观念，不再接受不再愤怒不再恐惧不再茫然。这一年是一个响亮的反证。 新年快乐。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20191217-01.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/c1/c1-20191217-01.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">COLUMN TEMPLATE</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/0000-00-00-column-template.html" rel="alternate" type="text/html" title="COLUMN TEMPLATE" /><published>-0001-12-31T22:56:15+06:55</published><updated>-0001-12-31T22:56:15+06:55</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/column-template</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/0000-00-00-column-template.html">&lt;p&gt;PLEASE READ AND USE THIS COLUMN TEMPLATE. &lt;a href=&quot;https://agorahub.github.io/pen0/about&quot;&gt;&lt;strong&gt;CLICK HERE&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; FOR A FULL GUIDE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;EXCERPT ENDS (&amp;lt;200 WORDS).&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;use-the-template&quot;&gt;USE THE TEMPLATE&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1- &lt;a href=&quot;https://github.com/agorahub/pen0/blob/master/_collections/_columns/0000-00-00-column-template.md&quot;&gt;&lt;strong&gt;DOWNLOAD&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; AND RENAME: &lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;YYYY-MM-DD-name-of-post.md&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2- EDIT IT AS YOUR OWN.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;commit-your-post&quot;&gt;COMMIT YOUR POST&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;3- &lt;a href=&quot;https://github.com/agorahub/pen0/blob/master/_collections/_columns/&quot;&gt;&lt;strong&gt;COMMIT&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; VIA UPLOAD.†&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;† MAY NEED A PULL REQUEST. &lt;a href=&quot;https://agorahub.github.io/pen0/about&quot;&gt;&lt;strong&gt;VISIT&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; THE FULL GUIDE.&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>AUTHOR NAME</name></author><summary type="html">PLEASE READ AND USE THIS COLUMN TEMPLATE. CLICK HERE FOR A FULL GUIDE. EXCERPT ENDS (&amp;lt;200 WORDS).</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub.png" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>