<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-03-14T10:25:52+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Columns</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.38 © MMXXIV</subtitle><entry><title type="html">美麗的誘惑</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-18-beauty-temptation.html" rel="alternate" type="text/html" title="美麗的誘惑" /><published>2024-01-18T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-18T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/beauty-temptation</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-18-beauty-temptation.html">&lt;p&gt;冰天雪地，有一個男人走到她面前，把一張紙巾遞給她，紙巾微微透出墨跡，林蕊紙巾打開了紙巾，一陣陣的薄荷氣味撲面而來，她看到紙巾上有十幾行字。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;冰清玉潔嬌羞顏，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雪舞卸妝暖意現，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;步態婀娜引魂牽，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遠方窺探情已陷，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;瞬轉羞未敢側目，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雙目光未敢言語，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天消逝忘不掉，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雪中獨行心自盼，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;笑容抑制難自禁，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;傾心愛意難抗拒，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;視線劃過雪中彩，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;妳似躲藏雪花中，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不論你我或是他，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冬季微妙的誘惑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男人走開了，林蕊也離開滑雪道，她心裡興奮不已，這種情況在這半年內已經是第三次了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這三次是在不同的場合，不同的情況下，有不同的男性走到她身邊，試圖接近她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林蕊從來沒有受過這樣的待遇，如果不是她遇上了不幸的交通意外，導致五官扭曲、嚴重毀容，她就不會接受一次大的整容手術。整容手術完成後，林蕊看著鏡子裡的她，她驚呆了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她不相信鏡子裡的就是自己，她觸摸著鏡子，觸摸著自己，明亮的眼睛，挺直的鼻子，豐滿的嘴唇，雪白的肌膚。原本的林蕊不是這樣的，原本的林蕊是一個極其平凡的人。她的樣貌不會引起任何人的興趣，不管是她在女孩時，在青春時，從來就沒有異性喜歡她，總之，｛少女十八無醜婦｝這句話並不適合她。所以，陪伴她的只有書本和音樂，和一顆純良的心。如果不是她的善良，相信，有人會告訴她：｛妳很醜！｝她曾經夢想過有一天會變得美麗，卻沒有想過會夢想成真。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林蕊有幾個好同事，有幾個好朋友。每天中午一點，她就會和同事去快餐店，或者去比快餐店高檔一點點的餐廳。週末週日會和朋友一起度過，她們會去沙灘游泳，然後在沙灘燒烤，她們會去公眾游泳池，然後吃在泳池餐廳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，當她大病一場之後，臉容完全變了樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她換了一個新的髮型，添上新衣服，戴上新飾品。她走在街上，吸引了別人的目光，聽到了別人的讚美，收到了別人的追求。原來，她可以不用去快餐店吃午餐，而是可以在五星級酒店。她可以不在公眾泳池跳水，而是在別人的遊艇上跳水。何況，以前一切都是自己掏腰包，林蕊相信，她將會感受到前所未有的快樂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林蕊辭去了在這家做了八年文職的公司，因為她覺得別人用奇怪的眼光看著她，是非來的，低聲說，大聲笑，她親耳聽到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛別讓她一起吃午飯！自以為很美！｝林蕊在廁格內聽到門外的聲音，是和她很好的同事，別人都覺得她不一樣了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林蕊並不介意失去這些朋友，她們讓她體驗到截然不同的對待，以往那些人都很愛她的，現在不僅不愛她，而且討厭她！原來，她們只是愛她的醜。她的醜就對比她們更美，就是這樣吧！林蕊的確是這麼想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何況，林蕊已經認識了很多新朋友，新朋友比舊朋友的質素要好得多。比如學識，比如樣貌，比如打扮，還有地位、財富和資源。離開那些舊人並不可惜，因為林蕊的心已經裝不下那麼多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原來一個美麗的人，是可以過這樣的生活，不管是男是女。不過，美麗的人腦袋卻裝滿了垃圾，這種人太多。林蕊卻不是，因為她從醜陋走過來的，從實務爬上來的，從打拼得回來的，先天的醜養成了她的智慧。現在，後天的美麗將會幫助她想要的的一切。那麼，她想要什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她想要的是，因為以前的醜而得不到的東西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平淡的生活並不是她真正想要的生活，只是她沒有選擇。善良也不是她真實的性格，只是她沒有機會驕傲而已。這些都是在她舊朋友的眼裡，但林蕊已經離開了他們，她不會聽到這些說話的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛糖衣世界｝並不是林蕊想像中的生活，不是她想像中過得容易。別人的美麗比她想像中更美麗！別人的智慧比她想像中更有智慧，假面孔的人比她想像中還要多。不是談她們的內心，她們的內心肯定是假的，而是談美麗，她們的美貌都是搭建的！是整容的！林蕊一眼就能辨別她們的臉是真是假。林蕊，她深深不忿，如果要在糖衣世界突圍，必須要比她們更美，比誰都要美麗。於是，林蕊決定再整容一次！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這一次的整容手術，林蕊非常滿意，當她走過那些人的身邊，她確信自己絕對不遜色於她們，更自覺高人一等，從旁觀者的眼光就知道。林蕊幾乎每天都聽到別人的讚美，看到了別人羨慕的眼光，她非常沉醉於這種氣氛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，當她習慣了容貌，卻對自己的身體看不過眼，｛完美｝，是要匹配的。比如身形要有完全的曲線，豐滿的胸部、纖細的腰身、修長的雙腿、結實的肌肉和手臂，以及纖細的手指。所以，林蕊要再做整型手術。反正，她再不用為帳單而操心，不僅不操心，而是，誰有資格替她付帳單。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林蕊，越來越驕傲了，她知道自己越來越驕傲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;過去的生活她忘記得一乾二淨，曾經看過的書，聽過的音樂，有過的夢想她都忘記了，她並未察覺到有一種無形的貪婪正在侵蝕她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;醫生說：｛妳已經很美，不要再整了。｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，林蕊還是覺得差一點點，眼睛差一點點，鼻梁差一點點，嘴唇差一點點，皮膚不夠細緻，髮絲不夠細緻，手足不夠細緻。她不喜歡醫生的說話，她找了另一位整形醫生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，這位醫生卻坦白告訴她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;醫生說：｛妳已經很美，不要再整了。而且，妳的身體也難以承受，會有生命危險的，如果妳仍然堅持，就要簽生死狀了！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;林蕊想了兩天，她決定簽生死狀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手術當天，她躺在手術台上，她微笑，期待著再一次的新心情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一小時過去了，兩小時過去了，五小時過去了，九小時過去了，十五小時過去了，二十小時過去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛糖衣世界｝再沒有林蕊這個人的蹤影了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">冰天雪地，有一個男人走到她面前，把一張紙巾遞給她，紙巾微微透出墨跡，林蕊紙巾打開了紙巾，一陣陣的薄荷氣味撲面而來，她看到紙巾上有十幾行字。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/qrTEHOq.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/qrTEHOq.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">春天一月</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-15-spring-january.html" rel="alternate" type="text/html" title="春天一月" /><published>2024-01-15T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-15T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/spring-january</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-15-spring-january.html">&lt;p&gt;｛樽仔｝十九歲，有人說他是一個｛戇男｝，他說不是的。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;｛戇男｝是什麼意思？戇男和笨蛋差不多，戇男和傻瓜差不多，戇男和呆子差不多，他說不是的。樽仔覺得自己只不過是喜歡詩情畫意而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;情到濃時他會走出露台朗讀詩句，尤其是自己寫的詩。好像昨晚，他寫了這一首詩，他非常喜歡，也充滿了此時此刻的意境，他就給這首詩定了一個主題：｛春天一月｝。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;春天一月&quot;&gt;春天一月&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;遙望碧碧峰巒下，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;城市哪裡沒有花，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春風吹拂一月，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;江上霧雨飄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遙望碧碧峰巒下，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小徑鋪滿櫻花，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;細雨飄落如輕紗，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;來到我屋檐下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姑娘江畔細洗紗，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;誰在暗中看她，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一片一片櫻花掛，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;風送到我家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遙望碧碧峰巒下，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;城市哪裡沒有花，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;姑娘江畔細洗紗，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;歌聲來到我家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那個姑娘不開口,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讓我彈奏愛結他,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;借我一首離別曲,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;傳遞是愛話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是週日的早晨，天色陽光普照，雖然有些乾燥，卻叫人感到溫暖，照亮心靈。他拿起了一支結他走去露台，把昨晚的｛春天一月｝這首詩，隨音樂朗讀出來，自彈自讀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遙望碧碧峰巒下…城市哪裡沒有花…春風吹拂一月…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在這時，當他低著頭看街景，從露台望下去，他見到｛小雅｝正在在一家舖頭買百潔布，他竟然看到她手上的一包綠色的百潔布，這包東西真是很有吸引力，不.不.這個人真是很有吸引力！接著，小雅拿起一支馬桶刷，樽仔感歎道：｛拿著廁所刷的小雅，彷彿是女中豪傑！｝樽仔想立刻從露台跳下去，不過，雖然他住的是二樓，跳下去也會死的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;樽仔決定要造｛春天一月｝的氛圍！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把詩歌從生活中實踐出來，對樽仔來說不是什麼新鮮事，對樽仔的家人來說也不是新鮮事。其實，對鄰居來說也不是新鮮了！不然，他不會被人叫｛戇男｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為了｛春天一月｝，他又開始營造氣氛，種花種葉。在露台上鋪滿了櫻花，擺放竹椅、竹桌，還有古色古香的油紙傘，一把大傘撐出露台。他反覆地翻看那本營造詩意氣氛的書，編織濃厚詩意的環境，留下最美麗的畫面。最重要的是，不要再出錯了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天文台說，過兩天就下雨了，到時，他就可能彈著結他朗讀春天一月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春風吹拂一月…江上霧雨飄…小徑鋪滿櫻花…來到我屋檐下…姑娘細細地洗著紗…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他知道，小雅知道，一切都像詩中般美好！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，兩天之後，天氣卻不是天文台所說的那樣，不是微微細雨，而是傾盆大雨和雷暴。原先樽仔準備了霧化器作為背景的，是最佳的工具，最浪漫的效果！可是雷雨黑雨都來了，霧化來幹什麼！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;花朵和葉子也被雨水猛烈狂打，搖晃的搖晃，截斷的截斷，散落的散落。他看著它們的狼狽，花朵的狼狽，葉子的狼狽，竹椅竹桌的狼狽，還有油紙傘，不但變色脫油，小孔大洞逐漸出現，半支骨架斷開，雨勢越來越強，落了一整晚，樽仔把所有心思都放了在｛春天一月｝，結果來了一場大雷雨！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當晚，樽仔睡不著，心情有些焦急，有些不安，他眼光光等待著，希望風暴快點過去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雨停了，風走了，雷散了，樽仔馬上跑去露台看情況，眼前所見的一切，簡直慘不忍睹！櫻花、盆子、色彩、圖畫通通被摧毀成碎花碎片，原形原狀消失得無影無蹤，樽仔十分難過，他拿起結他狂彈狂敲，彷彿奏著一曲離別與哀愁，憂傷的旋律似乎在空氣中飄盪著，震盪心靈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他低著頭，在時，他從露台往下看，她又看到小雅，小雅又在買馬桶刷，但這次不同的是，他發現小雅正看著他，而且眼神多麼情深！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;樽仔知道是時候示愛了！他拿起結他就跑下樓，看見小雅，二話不說，將她手上的馬桶刷搶過來，當作樂器彈奏起來，模仿著離別曲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">｛樽仔｝十九歲，有人說他是一個｛戇男｝，他說不是的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/siGOK9T.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/siGOK9T.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">「文化图层」是什么？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-11-what-is-cultural-layer.html" rel="alternate" type="text/html" title="「文化图层」是什么？" /><published>2024-01-11T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-11T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/what-is-cultural-layer</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-11-what-is-cultural-layer.html">&lt;p&gt;「文化图层」是我自己创造的一个概念工具。因为它可以很形象地帮助我理解“文化传播”这件事，所以觉得有必要分享给更多人。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;在介绍「文化图层」之前，先要简单说明一下「图层」是什么。简单来讲，我们可以把图层理解成一些透明胶片：在一幅图像之上或之下叠置这些透明胶片，可以产生图像效果，用于构成新的图像。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在软件Photoshop里面，图层是一个非常重要的概念，也是一个非常重要的工具，很多复杂的图片都是由一个个不同的图层叠加起来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;借用图层的概念，我们可以把生活中的任何一个抽象的&lt;strong&gt;#概念&lt;/strong&gt;都想象成一个图层，这个图层所覆盖的面积，就是这个概念的影响力，不同的概念互相叠加，就变成了一个复合的文化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如有一个图层的名字叫&lt;strong&gt;#春节&lt;/strong&gt;，有一个图层的名字叫&lt;strong&gt;#长城&lt;/strong&gt;，还有一些叫&lt;strong&gt;#筷子&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;#中文&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;#儒学&lt;/strong&gt;….这些不同的图层叠放到一起，就逐渐叠加出了&lt;strong&gt;#中国文化&lt;/strong&gt;..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么文化在传播的过程，就可以把对应的复合图层想象成一种液体的状态，向不同的方向蔓延。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何我们再用不同的颜色来区分不同的文化，那么我就会看到地图上彼此交汇的不同颜色的液体彼此覆盖，调和出新的颜色：这也是新的文化诞生的过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/uPmPf8Q.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 文化的流动&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过这个「文化图层」的概念，我们可以非常直观地理解文化传播，交汇，以及碰撞产生新文化的过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到个体更具体的生活，当你进入一个新的环境，和人交换新的信息，当你接纳一个新的概念的时候，都是在进行文化交流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从以文化为主体的视角出发，文化传播的过程就是让一个概念进入更多人的意识，被更多人所接纳的过程：它既是浮世绘漂洋过海对梵高产生影响，也是基督徒不远万里向世界播撒福音，既是比特币作为一种数字货币被更多人接纳有了经济价值，也是人工智能非常迅猛地进入了每个人的日常生活…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而“人”，作为文化的载体，在趟入不同的「文化图层」，让自己变得更加斑斓的过程，就是习得更多文化的过程，同时，也是自己作为一个熔炉，去创造文化的过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/SUWHrs9.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 人作为文化的载体与发祥地&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通常，每一种文化都有一个诞生的时刻，就是那个概念突然生成的瞬间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于有些人而言，那个概念可能只是灵光乍现，妙手偶尔，兴奋一下，然后擦肩而过；但是对于有些人，他们却把握住了那个转瞬即逝的想法，通过抽丝剥茧的思考与发展，逐渐演变成了一种成熟的学说，同时，他自己也变成了一个文化输出者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果这个过程中，也有一群拥有共识的人拥簇这个文化，他们的互动就共同形成了这个文化对应的“文化中心”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，“中心”的存在，也暗示着「文化图层」存在着某种文化密度的高低，就像地理学里的等高线，高的部分比低的部分有更多的势能，以此作类比，我们也可以感受到文化存在某种天然的向外传播的属性，当我们用更加可视化的方式去想象这种属性时，「文化图层」有了一种从中心向外部辐射渐变的样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/NkYwon1.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 文化等高线&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于我而言，「文化图层」这个概念有两个最大的作用：一方面，它可以把复合的文化理解成不同图层的叠加，这也意味着，我们可以把“文化元素”通过图层的方式无限细分，变成一层一层独立的概念，更有利于我们去精确地解析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，「文化图层」又有一种向外流动辐射的感觉，让很抽象的文化变成了一种非常具象的可视化的“流动液体”，从中心流向边缘，让人对文化的传播有了更直观的理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个基础之上，如果我们还能结合某种历史学的视角，去梳理某个对象的发展史（比如织物的发展史，语言的发展史，宗教的发展史….），那么，我们也就有机会去梳理出对应文化的实际传播方向，甚至可以因此反过来去想象过去地理位置迁移变化的可能…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/OHVb1QT.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 南岛语系的传播方向&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整体上，我觉得「文化图层」的概念对我们如何去用一种更宏观的角度去观察某种文化的发展与传播起到了非常好的帮助作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，它也作为一种工具，给我们提供了某种去追根溯源，寻找某个文化中心的方式与信心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为人类作为文化载体的事实，暗示着我们每个人脑子里的概念都来自于某个遥远的文化中心：对方通过体验，或者互动的方式让我们有意识或者无意识地接纳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们能够回想起那个让我们特别能够接纳的，让你特别愿意去寻求答案的对象，在你和他之间画一条连线：在你去往他的那个方向的延长线上一眼望去，也许，你会发现那个一直潜移默化地召唤着你的文化中心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那个地方，可能就是你的精神家园。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7T7nrrt.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 文化图层（精简版）&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>李BOBO</name></author><summary type="html">「文化图层」是我自己创造的一个概念工具。因为它可以很形象地帮助我理解“文化传播”这件事，所以觉得有必要分享给更多人。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/2Rv2PTW.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/2Rv2PTW.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">不食周粟</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-10-not-eating-zhou-dynastys-millet.html" rel="alternate" type="text/html" title="不食周粟" /><published>2024-01-10T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/not-eating-zhou-dynastys-millet</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-10-not-eating-zhou-dynastys-millet.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;伯夷、叔齐，孤竹君之二子也。父欲立叔齐。及父卒，叔齐让伯夷。伯夷曰：“父命也。”遂逃去。叔齐亦不肯立而逃之……武王已平殷乱，天下宗周，而伯夷、叔齐耻之，义不食周粟，隐于首阳山，采薇而食之。及饿且死。——司马迁《史记·伯夷列传》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;大意就是，商朝的孤竹国国君有三个儿子。国君认为三儿子叔齐贤德，遗命立其为继承人。国君死后，叔齐认为伯夷是嫡长子，按例应由伯夷继位，于是推让伯夷继位。而伯夷又认为，父命不可违，就一走了之，免得陷于王位的纠缠中。躲得远远的，彻底清静了。叔齐见伯齐走了，还是不肯继位，也跟着润了。这哥俩倒好，把国家大事当儿戏，一点也没有责任感。按今天的说法，就是“躺平”。可能两人觉得当一国之主太累，不值当。并不是不贪恋权力，而互相谦让。这样，二儿子当仁不让，继位当上国君。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，只有二人出逃比较可信。至于二人出逃的动机，当立嫡长子或不违父命很可能是伪饰之说。实际情形很可能是二人在王位争夺中败于兄弟，而被迫逃离或被驱逐出孤竹国。二人为了掩饰自己的无能，或者为了掩盖王位争夺的内幕以维护兄弟的形象，得到点封口费或者避免受到追杀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两人后来相聚，结伴生活。到周朝灭亡了商朝，这两人就越发奇葩了。他俩认为，周伐商是以下犯上，是不义之举。决心不事二主，仍然效忠于商朝，不肯效忠于周朝；并且发誓不吃周天下的食物。于是就隐居于首阳山，靠采集野菜而活。跟辟谷差不多了，那肯定营养不良呀，饿得皮包骨头。这且不说，还有野史记载，伯夷叔齐在首阳山遇到一个妇人，可能野菜也是她的食物来源之一，就讥笑俩人说，“你俩号称义不食周粟，但这山上的一草一木也是周家财产呀！”把俩人怼得无言以对。最后，俩人连野菜也不吃了，最终饿死。真应了“饿死事小，失节事大”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后世对伯夷叔齐“不食周粟”赞不绝口，褒扬有加。孔子称其为“古之贤人也”，赞其“不食周粟”是“不降其志，不辱其身”，“求仁而得仁，又何怨？”孟子则称伯夷叔齐为“圣之清者”，等等；历来吟咏伯夷叔齐事迹的诗词更是多如牛毛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古人推崇“不食周粟”有其合理性和局限性。但以现代人的眼光来看，“不食周粟”实则是愚蠢，而“愚蠢则是一种道德上的缺陷”。“不食周粟”完全是自我设限和自我禁锢，“活人怎么能让尿憋死了”呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简单来看，伯夷叔齐“不食周粟”无非就是宣扬儒家的“忠”，不事二主。这个且不论了，越来越多的中国人认识到“忠”是落后的价值观。但“不食周粟”这四个字里还隐藏着一个更落后的价值观，暗植于“忠”内，无声无息地潜入人们的意识中而被接受，而人们对此却毫无觉察。这就是“溥天之下，莫非王土”！鲁迅非常敏锐，这一点看得透彻。在其《故事新编·采薇》一篇中就借小丙君话说道，“‘普天之下，莫非王土’，难道他们在吃的薇，不是我们圣上的吗！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伯夷叔齐不偷不抢，自己花钱买的食物，或受他人馈赠，为什么不能食用呢？归根结底，“不食周粟”没有任何私有财产的概念。老百姓劳动其上的土地、居住的房屋，食物和衣物等劳动所得，一切财物都不归其所有，而归统治者所有。老百姓并不是真正或终极的所有者，老百姓占有财产的所有者随朝代改移而改移，“打江山，坐江山”，商朝统治时归商，周朝统治时归周。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不食周粟”表明伯夷叔齐承认与认同周取得天下后，天下所有食物都归周朝所有，归周天子所有。商统治时，所有食物都是“商粟”，换成周统治时，所有食物就是“周粟”，这就是“不食周粟”中隐藏的政治价值。当然，地也是周地，屋也是周屋。天下所有的东西都归周朝。既然如此，他俩又不肯背弃商朝，要以“不食周粟”来明志，就只有落得饿死的下场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不事二主”和“溥天之下，莫非王土”是伯夷叔齐坚信的二则“天条”。正是伯夷叔齐坚守这二则“天条”不可逾越，把他们逼上了绝路。“不食周粟”绝对不是什么道德高尚，值得提倡之举，而是不可救药的愚蠢。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">伯夷、叔齐，孤竹君之二子也。父欲立叔齐。及父卒，叔齐让伯夷。伯夷曰：“父命也。”遂逃去。叔齐亦不肯立而逃之……武王已平殷乱，天下宗周，而伯夷、叔齐耻之，义不食周粟，隐于首阳山，采薇而食之。及饿且死。——司马迁《史记·伯夷列传》</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/qtLrTCG.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/qtLrTCG.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">玩電話</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-09-play-on-phone.html" rel="alternate" type="text/html" title="玩電話" /><published>2024-01-09T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/play-on-phone</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-09-play-on-phone.html">&lt;p&gt;我對電話最原始的印象是一個純黑色的梯形柱體，頂部橫掛著聽筒，有點像舉重運動員挺舉着的啞鈴，「啞鈴」的其中一端接著一條扭成螺旋狀的粗電線，連著柱體的「屁股」。&lt;!--more--&gt;梯形柱體的斜面貼著一個透明的塑膠圓轉盤，十個圓洞圍著轉盤的外圍，每個圓洞對應著0-9其中一個數字。對於一個黃毛小子來說，裝置最誘人的部件是那些能動的簡單機械：搞動時指頭會感到阻力，然後以固定的速度返回原位的轉盤；聽筒下壓著、拿起聽筒時會自動彈出並發出「叮叮」鈴聲，於裝置頂部突出的那兩顆方形塑膠；及連着聽筒和電話機屁股的，那條被頑童越拉越鬆弛的螺旋形「豬尾線」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這具電話是除了「彈彈跳梳化」以外，爺爺家中最有趣的家具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爺爺的生意是訂造樟木傢俬，所以他家中有很多雕著美輪美奐花紋的樟木家具。黝黑的電話機置於一個約三尺高的三櫃桶樟木矮櫃上，上面還有一盞紅色布藝枱燈，枱燈下墊著幾本厚厚的「黃頁」電話簿。矮櫃子的兩旁各有一張單人梳化，右邊那張是太嫲的座位，左邊那張則是爺爺的。有時我會從其中一張梳化跳上櫃頂，然後跳到另一張梳化，再藉着梳化的彈力踏上椅子扶手並跳上旁邊用餐的木製大餐桌上，或反方向行進。這算是我孩提時在家中玩的「極限運動」，聽說後來因此弄壞了梳化的彈簧，整套五座位梳化因我的過度活潑而要換掉。櫃子對當時的我來說蠻高的，站在地上很勉強的才能拿起聽筒，若不站在梳化上便無法「用」電話了，所以電話機好像被供奉於祭壇上的神器那樣高不可攀，但我玩的時候卻如奪寶奇兵獲得寶物般興奮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在沒有互聯網的年代，電話是家中唯一直接跟外界聯繫的工具，在電話聽筒中的一端聽到熟悉聲音的感覺很奇妙。那時還未有手提電話，無法聯絡工作中的媽媽，但我卻有爸爸辦公室的電話。我不太清楚他的職業，只知道跟大船有關，因為他時常把印刷精美的彩色貨櫃輪船照片月曆帶回家，於是我稱爸爸工作的地方為「船公司」。打電話到公司後，接聽的人會先道出公司名稱「X記」，然後我會稱呼爸爸的英文名。後來發現我的孩子也會這樣理解成人世界中的工作，例如女兒小時候提起我的職業時，會稱呼我為「電話電腦佬」，因為我時常以電話通話或坐在電腦前打字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了偶爾打電話給辦公室的爸爸以外，當然少不了頑童的指定玩意——白撞電話。在那樟木矮櫃的枱面上有塊透明玻璃，玻璃下壓着很多各式各樣的名片，上面都印着電話號碼。偶爾我無聊時會嘗試漫無目的地打這些號碼，我當然知道對方接到白撞電話時會憤怒罵人，所以每當有人接聽我便會立即掛線，並讓時間慢慢舒緩因犯罪的刺激而急促地「撲通撲通」跳動的心臟。家中長輩們知道我這樣搗蛋後當然嚴厲訓斥，於是後來我不再亂打電話給陌生人，卻轉而打電話給機器——例如打「1053」（後來改成18503）到天文台聽天氣預報，還有某個會播放兒童故事的熱線電話。我已忘了怎樣得知這些電話號碼，但那是稍解我在家中苦悶的良伴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;還有一個跟電話有關的有趣的惡作劇。撥打某個號碼，印象中好像是撥「18」，掛線後電話鈴聲會自動響起來的。爺爺家有三個房間：爺爺自己一間房，太嫲和叔叔在一間套房，姑姐和嫲嫲在另一間房。姑姐房是禁區；爺爺房我雖然經常進出，但可能因為爺爺的威嚴，做了壞事後也不太敢進；所以撤退路線順理成章設定為太嫲房。印象中太嫲從不責罵我，有次不知什麼原因她氣得狠，揮著藤條裝模作樣要打我，誰知揮下來卻是軟弱無力的，藤條被我一手抓住，然後她竟然自己笑了。於是每次我撥完電話，放下聽筒後便會一溜煙躲進最安全的太嫲房間，從門縫中偷看正在廚房忙着的嫲嫲走出來接電話，並天真地為自己的奸計得逞捉弄了她而暗笑，卻不知她其實早已心中有數誰在搞鬼——那些畫面對現正在湊Rowan這淘氣小鬼的我來說實在既溫暖又無奈。有時撥那個號碼也不為了捉弄誰，純粹想聽一聽那高頻率「lin-lin—-lin-lin」帶金屬感的電話鈴聲，再拿起聽筒聽聽那長長「do~~」的撥號音，並一次又一次想像有誰人在用電話聯絡我或我的家人，聊解寂寞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小時候的我沒料到的，是長大後我竟然花了10年的時間從事跟電話相關的工作，長時間跟不同的撥號音為伍。原來那令電話鈴聲自動響起的「惡作劇號碼」是為了讓工程師測試電話機和線路性能而設計的特別號碼，我還設計過為兒童及視障人士而設的互動語音熱線，那是後話。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>黃牛山人</name></author><summary type="html">我對電話最原始的印象是一個純黑色的梯形柱體，頂部橫掛著聽筒，有點像舉重運動員挺舉着的啞鈴，「啞鈴」的其中一端接著一條扭成螺旋狀的粗電線，連著柱體的「屁股」。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/j1mwpco.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/j1mwpco.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">阿文與阿惠</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-09-ah-man-and-ah-wai.html" rel="alternate" type="text/html" title="阿文與阿惠" /><published>2024-01-09T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/ah-man-and-ah-wai</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-09-ah-man-and-ah-wai.html">&lt;p&gt;一九八零年代的香港，有很多人喜歡聚在一個叫｛尖東海旁｝的地方，在那裡會看到不少走在潮流最尖端的人，他們的服飾和裝扮充滿了特色。&lt;!--more--&gt;繞著一棟名為｛新世界酒店｝的建築物就來到尖東海旁，人們可以享受片刻的寧靜，欣賞寬闊的海景。尖東海旁也留下了不少情侶的足印，就像這對戀人，阿文與阿惠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿文是一名電車司機，他的工作是每天駕駛著一輛古老的電車，穿梭在繁華的街道，從｛筲箕灣｝開到｛上環｝去，再從上環開到筲箕灣，來來回回。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而阿惠則是一名裁縫，手藝出色，不過隨著時代的變遷，訂造衣服的人越來越少，大眾也接受機器製成的服飾，而願意訂造衣服的人，或者需要訂造衣服的人，也不讓人容易接近，總之，生意越來越難做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們相識是一次的偶然，阿惠坐在電車裡，她的耳朵突然傳來了一段音樂，接著是幾句歌詞，｛又見夕陽紅，心中多輕鬆，隨著晚風，去編織一個夢…｝阿惠被該旋律深深吸引，她問旁邊的朋友，可是朋友卻不知道這首歌叫什麼名字，後來阿文忍不住說出來：｛這首歌叫：愛之戀曲，歌手叫：李麗蕊。｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是這樣，他們相識了，而且相愛了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時間過得很快，戀情也進展得快，可是生活卻不如意。阿文的工作收入微薄，阿惠的裁縫生意更凋零。雖然生活壓力很大，但兩人對未來仍是充滿希望。阿惠對這首歌詞刻刻上心｛明天的不要預言，由我親身發現…目標應要推得遠大家向著前。｝只要有朋友失意，阿惠就會送上這首｛明天｝的歌曲給對方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天，阿文收到了一封信，信中邀請他去國外發展，待遇很好，前途更加美好。阿文很猶豫，心情很忐忑，他只不過是廿一歲，真不想每天也對著那輛古老電車，可是，要改變現狀，也意味著他要抉擇，甚至要和阿惠分開。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;週末晚，他們去了尖東海旁，阿惠凝望著大海，水中五光十色的倒影，她緊握著欄杆輕輕地說：｛如果你決定去，那就去吧！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿文也握著欄杆說：｛我不知道，我想天天看著妳！不過，如果我一直是這樣，終有一天，妳不會想再天天看著我！｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們手牽手沿著海旁漫步，感到未來的日子將要來到，也許是難捱的日子，或者會是一片光明，沒有人會知道的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們路過了一家唱片店，幾句歌詞傳過來｛茫茫然到了機場，獨自踏進機艙上，再見了你的擁抱，過去了誰願再講…｝是陳慧嫻的歌曲｛忘記悲傷｝，這個女孩的聲音多麼悅耳，歌詞多麼叫人無奈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;離別的一天，外面狂風雷暴，阿惠希望航空公司會取消航班，可是，飛機預期到達，按時起飛，阿文走了！她知道他這一走，可能是永別，所以，她沒有說｛我等你！｝，阿文也沒有說｛妳等我｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛幾時再見！幾時再見！｝陳慧嫻還有一首｛幾時再見！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿文和阿惠很努力地工作，有密切的聯繫，寫信成了他們彼此表達思念的唯一方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，堅定並不容易，何況，他們根本沒有承諾過什麼。阿文在當地遇到了一個她，她是他上司的女兒。她喜歡阿文，她對阿文一見鍾情，而且不斷地向阿文示好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿文心裡有阿惠，可是，在工作和生活的壓力下，他感到很疲累。然而，這個她也不錯，她更讓他嘗到有人提攜之下，他的工作事半功倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就這樣，他們相識相愛，時間快，戀情更快。阿文結婚了，而且變成一個有錢有勢的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當阿惠知道了阿文結婚的消息之後，她覺得很唏噓，她知道這一天遲早會來，只是比她想像要早得多。坐著阿惠旁邊的他，對阿惠一往情深，已經兩年了，阿文結婚的事，讓阿惠做了選擇，也讓這個他得到了阿惠，短短五年，阿惠和阿文都各自結婚了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，上天似乎總是跟人開玩笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幾年後，阿文的生活並不如意，一切都不是他所想。他的妻子很快就厭倦他那張臉，上司也開始刁難他，總之，他感到危機重重。他想起了惠，想起了家鄉，他決定回去香港一趟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿惠呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她的生活又如何？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿惠並不如意，她覺得生活很糟糕，丈夫對她的暴力，如何再忍受下去？她的身體都出現問題了，她站在困境的邊緣，很無助，阿文這次回港，讓她產生了一種幻想，她不知道她在想什麼，總之，見面就好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;九十年代，依然是這條路，尖東海旁依然是這樣。兩人見面，淚水不禁滑落。他們想擁抱，卻不好意思擁抱。他們想道歉，卻不覺得需要道歉，本來，就沒有承諾過什麼，沒有背叛過。｛過去情緣淡如煙，各自契約良緣已，別再…｝在空中彷彿飄蕩著這些歌詞，兩個人彷彿都有著這種感覺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們把過去這份愛，變成了一種深刻的友誼，把這份愛當作了過去的夢，夢中的快樂與哀愁，也許是一種遺憾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們的愛情路並非一帆風順，不僅不順風，還遇到了重重障礙，然而，他們選擇了沉默，誰也不想讓對方知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿文突然想起那古老的電車，他們就去了坐電車。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;電車依然十分慢，幾乎任何車輛都要比它快，觀光就好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;電車穿過了大街小巷，經過了影音店，一首音樂飄過來。｛從不知，從不知，何解妳充塞我所思…｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">一九八零年代的香港，有很多人喜歡聚在一個叫｛尖東海旁｝的地方，在那裡會看到不少走在潮流最尖端的人，他們的服飾和裝扮充滿了特色。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/5GzUnRt.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/5GzUnRt.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">一句心話</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-08-a-word-from-the-heart.html" rel="alternate" type="text/html" title="一句心話" /><published>2024-01-08T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-08T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-word-from-the-heart</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-08-a-word-from-the-heart.html">&lt;p&gt;｛呂明｝是一個在入境處工作的職員，他的職責就是每天叫出不同人的名字，比如陳大文、李大力、馬小令、陳福來、李亞財、馬吉祥等。這些人一前一後走到呂明的櫃台前，呂明會檢查他們的身份證、簽證和護照等，然後在文件上蓋章，別人的身份就得到確認了，彷彿是一種儀式。這些前來的人有來港旅遊的、有來港工作的、有投資的，有尋親的，或者有尋歡的、尋禍的、暫借的。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;在一九七零年代的香港，不是每個人都渴望當政府工，因為政府工作年終沒有雙薪、沒有花紅等等的額外收入，而且當其時的社會工業發達，機會四處都有，只要肯努力，一定會有出頭天，做個小老闆絕對不是問題。這是真的，呂明有不少舊同學自己做生意，出來見面個個威風十足。不過，呂明他沒有在私人機構工作，沒有因為那份雙薪或者花紅，他選擇了這份政府工。不是誇張的，為了這份工，他的女朋友告訴他：｛你太沒出息了！沒有冒險精神！｝然後她走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛呂明｝他真是一個沒有冒險精神的人，自從女友跑走，他就再沒有拍拖了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個人，生活一成不變，每天早上六點起床，吃完早餐，坐公車上班，八點十五分到入境處，上午八點半開工，中午十二點半吃午飯，下午一點半繼續上班，下午五點下班，坐公車回家，吃完晚飯，看看電視，十點睡覺。他只有一個老母親，和她住在一間公屋。他沒有什麼興趣愛好，也沒有什麼理想抱負，也不知道自己是不是一個悶人，但至少他不會再受刺激，沒有愛情，就不會再受刺激。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，自從他生活出現了這種奇怪的現象，他就不覺得生活會悶。或者可以說這是一種能力。自從呂明失戀之後，就開始有了這種奇怪事，不知道怎麼會來，也不知道這種能力是好是壞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他只知道，有一天，當他叫了一個名字，一個年輕的女子走到他的櫃台前，遞給他一本護照，他突然聽到了她的心裡話，清清楚楚地傳進了他的耳朵：｛我一定會去找你！只要護照辦妥，我一定會去找你算賬……｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呂明有些心怯，他抬起頭看著女子的臉，她的眼睛很溫柔，笑容很和善，她的臉上沒有任何說話的跡象，只是靜靜等待著審核。呂明心想，怎麼回事？她在跟我說話嗎？還是我聽錯？他快速地翻開她的護照，看到她的姓名、國籍、出生日期等等的個人資料，一切都正常，沒有什麼問題。他又看了看她的臉，想再聽聽是否她會說話，可是呂明什麼也聽不到，只有周圍的嘈雜聲，人聲和廣播聲，他不知所措，只好蓋上一個章，把護照還給女子，並對她說：｛歡迎來到香港，祝你旅途愉快。｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女子接過護照後轉身就走了，消失在人堆中。呂明看著她的背影，心裡一陣迷惘，似乎她忘了說謝謝！不過，剛才發生了什麼事？究竟是她嘴裡在說話？還是她的內心在說話？抑或自己有問題？也許工作太累了，需要休息一下。他搖搖頭，繼續叫下一個名字，繼續做他的工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二天，呂明對著咪高峰，以字正腔圓的聲調讀出｛王行生｝，然後有個男人走上來說：｛王痕身｝！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呂明：什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男人：王痕身！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呂明：王行生！！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男人：對，對對..王…行…身！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;突然，怪事就來了。這一次，他十分確定，他是聽到了對方的心底話。呂明清清楚楚聽到這個男人說：｛等我拿到了所有證件，我一定會和妳攤牌！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呂明簡直呆了，因為他的眼睛一直注視著這個男人，他的視線沒有移開過，他確定，他的嘴巴沒有動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;剛才那句話十分清晰，語氣十分明亮。呂明故意要求對方說出自己的名字和證件號碼。他還假裝聽不到，要他重複地說了一遍又一遍。此時，呂明更確定他剛才聽到的聲音，就是這個人！呂明的心情頓時涼了一截，不知所措，怎麼會聽到別人的心底話，｛辦妥證件就會攤牌？｝這個人究竟想做什麼？只要他把蓋章壓下去，所有證件就會辦妥。但之後呢？會有事發生嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，王行生的文件都符合標準，呂明沒有理由拒絕他的申請。其實應該說，呂明根本沒有這樣的資格，因為他只不過執行員，所有文件申請都是上級一早批准了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怪事接二連三地發生，然而，每次聽到別人的心底話，都是一些不尋常的說話。就好像今天這個女人她說：｛終於等到今天了…，我不會再忍你的！｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呂明他聽到了各種各樣的心裡話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛我為什麼要感到開心？即使你也歧視我…｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛我種身份只是廉價的肯定…｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛我以為身份確定了我會快樂，怎麼我只感到一陣虛無的感覺？｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很悲傷和憤怒的說話，很後悔和矛盾的說話，瘋狂和無聊的說話。他彷彿聽到了很多人的秘密、他們的計劃和困境，人生百態也古怪。這種事情每天都在發生，呂明能夠聽到他人的心底話，但是，每天只會有一個這樣的人出現，而每次只聽到他們一句心底的說話，想再聽一句都沒有了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呂明聽到別人的心底話，可能在對方說出第一句話之前，或者說了最後一句話的時候，或是他們等待蓋印的時刻，但無論如何，都只是聽到他們的一句心底話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呂明很懊惱，他覺得自己就像一個偷聽者、窺視者，他一點兒也不享受，而且感到很無聊、很無趣，而且無奈，因為只是一句心話。何不多幾句？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">｛呂明｝是一個在入境處工作的職員，他的職責就是每天叫出不同人的名字，比如陳大文、李大力、馬小令、陳福來、李亞財、馬吉祥等。這些人一前一後走到呂明的櫃台前，呂明會檢查他們的身份證、簽證和護照等，然後在文件上蓋章，別人的身份就得到確認了，彷彿是一種儀式。這些前來的人有來港旅遊的、有來港工作的、有投資的，有尋親的，或者有尋歡的、尋禍的、暫借的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/F0o01eM.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/F0o01eM.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">黎智英《蘋果日報》案開案陳詞整合</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-06-trial-for-jimmy-lai-case-of-apple-daily-opening-arguments-integrated.html" rel="alternate" type="text/html" title="黎智英《蘋果日報》案開案陳詞整合" /><published>2024-01-06T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-jimmy-lai-case-of-apple-daily-opening-arguments-integrated</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-06-trial-for-jimmy-lai-case-of-apple-daily-opening-arguments-integrated.html">&lt;p&gt;與《蘋果日報》有關的「串謀發布煽動刊物罪」、「串謀勾結外國勢力罪」，控方指黎智英以傳媒為平台，與《蘋果》高層串謀發布161篇煽動刊物，包括報道、廣告、黎專欄文章等，呼籲群眾上街、鼓吹仇恨政權、請求外國制裁中港。控方又指，黎指示推出英文版新聞，要求同事集中報道「黃」觀點、「不要針對特朗普」，以爭取海外讀者支持。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;另一方面，控方指黎為「激進政治人物」，假借爭取自由民主之名，多次聯絡多國政要，包括與美國時任副總統彭斯等見面，要求制裁中港，又指他開設Twitter帳戶，追蹤及標籤外國政客，以增加自己的國際影響力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於與「重光團隊」有關的「串謀勾結外國勢力罪」，控方指黎為幕後主腦，墊支510萬元登報費，經陳梓華指示李宇軒、劉祖廸等人，組織「全球登報」行動，請求外國向中國施壓。團隊又組織「美國線」、「英國線」及「日本線」，建立國際聯繫，遊說外國政客推動制裁。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;控方黎反修例前指示訪問彭定康籲上街&quot;&gt;控方：黎反修例前&lt;br /&gt;指示訪問彭定康籲上街&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黎智英被控一項「串謀發布煽動刊物罪」及兩項「串謀勾結外國勢力罪」。根據開案陳詞，黎分別與6名前《蘋果》高層，即社長張劍虹、副社長陳沛敏、總編輯羅偉光、執行總編輯林文宗、英文版執行總編輯馮偉光、主筆楊清奇，以及「重光團隊」串謀犯案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就與《蘋果》相關的控罪，控方指黎智英為本案主腦，以傳媒為平台，煽動仇恨港府和中央，以及勾結外國勢力。控方列出黎向高層所作出的指示，包括黎於2019年3月，要求張劍虹報道前政務司司長陳方安生與美國時任副總統彭斯會面，討論《逃犯條例》，形容是「大新聞」，又指示訪問前港督彭定康、銅鑼灣書店店長林榮基，以呼籲群眾上街。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同年6月10日，控方指黎向陳沛敏表示，暫緩修例只是政府策略，巿民應繼續示威，《蘋果》5日後發布〈惡法擬暫緩但不撤　遊行前夕　林鄭緩兵　明天照上街〉報道。同年7月，黎指示陳報道衝擊立法會事件，以爭取公眾對年輕示威者的支持和同情，又著她安排訪問前學聯副秘書長岑敖暉。同年10月，黎與時任眾議院議長佩洛西會面後，著陳沛敏訪問自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，控方提到反修例運動期間，《蘋果》訂閱大幅上升，黎與張劍虹商討推行《蘋果》網上訂閱制，將三分一收入捐予民陣基金，以支援示威者。當網上版達30萬訂閱量，《蘋果》告知讀者將捐出30萬元予「民陣」基金。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Z9KOHA0.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 張劍虹（資料相片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/z7GbH5i.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 2021年6月17日，《蘋果》副社長陳沛敏被捕。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;控方國安法生效前黎指示增英文新聞&quot;&gt;控方：《國安法》生效前&lt;br /&gt;黎指示增英文新聞&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2020年《國安法》生效前，控方指黎於5月指示張劍虹組織「一人一信救香港」行動，邀請香港市民寫信予時任美國總統特朗普，請求他針對《國安法》實施作出行動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黎又應時任美國國務院資深顧問惠頓（Christian Whiton）建議，增設《蘋果》英文新聞，以增加海外讀者支持。控方指，他指示下屬集中報道「黃」觀點，內容「不用平衡」，又要求國際組同事「不要針對特朗普」，因《蘋果》要靠特朗普「支持保命」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/QPrVE3R.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 控方指《蘋果》2020年6月頭版宣傳英文版，表明「開拓媒體國際線」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;控方蘋果發布161篇煽動刊物左右公眾輿論&quot;&gt;控方：《蘋果》發布161篇煽動刊物&lt;br /&gt;左右公眾輿論&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;控方指，《蘋果》所發布的161篇煽動刊物，時段橫跨反修例運動爆發前至停刊當日，類型涵蓋新聞報道、廣告、黎專欄「成敗樂一笑」文章及節目「Live Chat with Jimmy Lai」，內容左右公眾輿論、鼓勵群眾上街、鼓吹暴力示威、「荼毒易受影響人士的思想」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如在2019年，黎智英在專欄文章〈請站出來保住最後防線〉、〈諗移⺠定諗遊行〉等，呼籲公眾參與2019年示威；控方又指《蘋果》透過訪問示威者的報道，鼓吹大眾仇恨政權；「攬炒巴」眾籌登文宣廣告的報道，鼓勵公眾以非法手段抗爭「攬炒」，對抗政權；《蘋果》廣告則指控警察是「黑警」，宣揚仇恨警察。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2020年初爆發新冠疫情，控方指黎專欄文章〈武漢瘟疫　中共喪鐘〉，指控中央封鎖資訊，導致疫情蔓延，又稱疫情可為中國人民帶來反抗和推翻政權的希望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方指，涉案85篇刊物在《國安法》生效後發布，《蘋果》對《國安法》作出惡意及毫無根據的指控，其中31篇涉及尋求外國制裁，故除了「串謀發布煽動刊物罪」，另涉及「串謀勾結外國勢力罪」。例如黎在專欄文章〈天下圍中 拜登騎虎難下〉，形容中共是「自由世界面對的最大威脅」。黎又在訪談節目中表明實施《國安法》等於香港滅亡，形容自己「越是處於危險之中，越能夠有效引起外界對香港的關注」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;控方黎國安法生效仍請求制裁還押後續指揮運作&quot;&gt;控方：黎《國安法》生效仍請求制裁&lt;br /&gt;還押後續指揮運作&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;庭上播放多段黎於《國安法》生效後的受訪片段，例如他接受美國《霍士財經網》訪問時指，「會留在香港直到最後一日，否則會令自己蒙羞、令《蘋果日報》失去聲譽、破壞民主運動的團結」，又表示若自己懼怕，就不能做任何事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總括而言，控方認為黎被捕及還押後，仍繼續指揮《蘋果》運作、發布煽動刊物，例如〈坐監都揀呢條路〉、〈手銬不能侮辱我〉，至張劍虹及羅偉光被控還押，《蘋果》仍發布〈黎獄中傳話：don’t be afraid！〉報道，可見他堅持其計劃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/RTqYXiF.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 控方指黎智英被捕後，《蘋果》繼續發布煽動文章。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;控方黎為激進政治人物庭上展示政治聯繫圖&quot;&gt;控方：黎為「激進政治人物」&lt;br /&gt;庭上展示政治聯繫圖&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;另一方面，控方指黎為「激進政治人物」，假借爭取自由民主之名，多次聯絡外國政要推動制裁，例如在2019年6月多次與外國官員會面，包括美國時任副總統彭斯（Mike Pence）等，商討《逃犯條例》。他又與美國時任國務卿蓬佩奧（Mike Pompeo）等人會面時問及，美國可為香港做甚麼，形容港府所做的「壞事」會引致後果，要求美國制裁鎮壓示威行動的中港領導。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方在庭上展示政治聯繫圖，並指黎以面談、電郵、WhatsApp、Signal，以及透過其訪談節目，與各人聯繫。（見下圖）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7oI0CRs.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 整合示意圖&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;圖表提及前政務司長陳方安生、民主黨創黨主席李柱銘，又分成「英國線」、「美國線」及「台灣線」。當中「英國線」涉英國保守黨人權委員會委員裴倫德、「香港監察」創辦人羅傑斯、「香港監察」贊助人奧爾頓勳爵及彭定康；「美國線」涉時任美國總統特朗普、時任美國副總統彭斯、時任美國國務卿蓬佩奧、時任眾議院議長佩洛西等人，圖表未有列明黎與特朗普的溝通方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「台灣線」則涉台灣總統蔡英文、《台蘋》前顧問兼專欄作家江春男。開案陳詞未有提到黎與蔡英文聯繫的詳情，惟從庭上圖表顯示，黎曾於2016年3月向Mark Simon透露，曾與蔡見過幾次面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方亦在庭上列出黎在Twitter追蹤的人物，如上述提到的蔡英文、彭斯、蓬佩奧，以及早前被國安處宣布通緝的邵嵐等。控方認為，可展示黎智英與相關人士的聯繫及其思想狀態。控方又指，黎在Twitter不時轉發《蘋果》內容，又會標註（tag）外國政要，例如向特朗普稱「總統先生，你是信守承諾的人，你曾說如中國在港實施《國安法》，將會受嚴重後果」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/WesKBGG.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 網絡截圖&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/hxiXB0T.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
▲ 黎智英被指與《蘋果》串謀犯案時序表&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;控方黎為重光團隊主腦支援全球登報打國際線&quot;&gt;控方：黎為「重光團隊」主腦&lt;br /&gt;支援全球登報、打國際線&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;至於與「重光團隊」相關的控罪，控方指黎智英為「重光團隊」幕後主腦，透過「中間人」陳梓華指示李宇軒、劉祖廸等人，組織「全球登報」行動，請求外國向中國施壓，並為他們墊支510萬元登報宣傳。團隊其後在3次眾籌獲得約2,450萬元，根據庭上顯示黎與Mark Simon對話，團隊已將黎墊支的款項全數歸還。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/VBu01Vu.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;
▲ 控方指「重光團隊」於英、美、加等多國刊登文宣廣告，促請外國向中國施壓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除登報行動，控方指「重光團隊」曾邀請英國保守黨國會議員Bob Seely、英國上議院議員David Alton等，分別到港觀察示威活動及區議會選舉，又資助大專團隊學生到巴黎、倫敦等地與海外政客會面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;團隊又組織「美國線」、「英國線」及「日本線」，建立國際聯繫，遊說外國政客推動制裁，如李宇軒曾向美國政客展示277枚彈殼，指稱與「警暴」有關，又獲陳方安生邀請，與英國駐港澳時任總領事賀恩德（Andrew Heyn）午膳，李柱銘、郭榮鏗及莫乃光亦有出席。李另向日本眾議院3名議員提供制裁草案，又協助時任議員菅野志櫻里出席記者會進行遊說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件下周一（8日）續審，預料控方會讀出承認事實，之後開始傳召證人。控方早前透露，張劍虹、陳沛敏及楊清奇，將以「從犯證人」身分作供，前壹傳媒集團營運總裁周達權亦會出庭，講述《蘋果》運作、編輯決策。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Rrlksl5.png&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;
▲ 整合示意圖&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件編號：HCCC51/2022&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《法庭線》</name></author><summary type="html">與《蘋果日報》有關的「串謀發布煽動刊物罪」、「串謀勾結外國勢力罪」，控方指黎智英以傳媒為平台，與《蘋果》高層串謀發布161篇煽動刊物，包括報道、廣告、黎專欄文章等，呼籲群眾上街、鼓吹仇恨政權、請求外國制裁中港。控方又指，黎指示推出英文版新聞，要求同事集中報道「黃」觀點、「不要針對特朗普」，以爭取海外讀者支持。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/QvR8oC2.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/QvR8oC2.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">舊時式的愛情</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-05-old-fashioned-love.html" rel="alternate" type="text/html" title="舊時式的愛情" /><published>2024-01-05T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-05T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/old-fashioned-love</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-05-old-fashioned-love.html">&lt;p&gt;一個女人叫華姐，曾經，她覺得四十歲已經很老，她想也沒想過自己走到這個年齡。不過，來到四十歲，她又不覺得自己真的很老，而且，她面前還坐著一個九十六歲的婆婆，讓她顯得更加年輕了。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;九十六歲，很長壽。不過，長壽好嗎？婆婆已經不能走動，不能說話，認不出人，吃不下，睡不好。婆婆曾經說過，如果人可以安樂死就好了！這裡可以安樂死就好了！然而，每年婆婆的生日，大家依然祝福她長命百歲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，婆婆去世了。華姐站在婆婆的靈堂前，眼淚也流不出來。她看著婆婆那張臉，她躺臥在殯儀館內的雪房裡，身體的水份都抽乾了，添上了妝容的她彷彿變了另一個人。華姐感到很難過，她不是為婆婆難過，而是為人生而難過。皺紋橫生，沒有一絲生氣的臉，她想起和婆婆相處的日子。其實，沒有什麼溫暖的回憶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;婆婆，是她丈夫的外婆，而丈夫也是婆婆唯一的外孫，不知道這是她的幸運還是不幸，婆婆的女兒比她早死，即使她的外孫也比她早死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丈夫走了，這間屋只剩下華姐和婆婆。華姐每天照顧婆婆的起居飲食，忍受她的無理取鬧，聽她的嘮叨。華姐沒有孩子也沒有工作，她把丈夫的生意結束，然後，她的生活就是圍繞著這個老人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;華姐知道她沒有愛過這個婆婆，但也沒有恨，只是一個有關聯的人，她很擔心她的命運將會和婆婆一樣，婆婆嫁了一個男人，結婚不到一年男人就離她而去，此後就只有她一個人，生活就像一個空洞，既無意義，也無希望，她不想像她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;親戚朋友紛紛前來鞠躬，對於他們的說話，她聽不進去。因為一切的安慰與交流，只是履行儀式和禮貌，然後假裝感激。他們都不了解她，也不了解婆婆。人越多，她覺得自己越孤獨，覺得婆婆越孤獨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;婆婆的遺物不多，全都放在衣櫃裡的抽屜。從華姐第一天嫁進來，她就聽到婆婆說要丟東西，如果她突然死了，剩下來一堆垃圾，會讓後人惆悵的。她這年丟去了一些，明年又丟去了一些，誰不知，身邊的人都死去了，她還是活生生在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她打開婆婆的衣櫃，在衣櫃裡發現有一個抽屜鎖著，她心情有些忐忑。幾天後，她忍不住好奇心，拿出了婆婆生前的一串鎖匙，試圖一條一條鎖匙打開抽屜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;終於有一條鎖匙是適合的，抽屜打開了，裡面很整齊，是一些舊照片，一些信件，一些首飾，一些日記。照片很舊，已經泛黃，只有寥寥可數的照片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，其中有兩張照片很新的，它不像舊照，也不是新照，似乎是舊照新造。照片中，是兩個二十多歲的女子，她們穿著一模一樣的旗袍，一張全身，一張半身，應該是同一日影的。因為華姐知道其中一個是婆婆，她看過婆婆早期的照片，她認得出婆婆的輪廓。五十年代的照片，不可能這麼新淨的。婆婆..婆婆..婆婆都死了，她再沒有婆婆。她叫｛阿杏｝，婆婆叫｛阿杏｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼，旁邊那個女人是誰？為什麼抽屜所有照片都是她？或者是她和婆婆的合照？以她所知，婆婆是沒有兄弟姊妹的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;華姐又發現了一些金銀珠寶，阿杏說過，她有很多｛朱義盛｝，即是假貨。不過，如今讓華姐看到了四十年代的首飾，假貨也顯得古典。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她發現了幾封信，她隨手翻開了其中一封，發覺要小心翻頁，因為一用力紙張就會碎裂。在信裡，她看到了第一句話，她覺得這句話讓她很震撼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛今天我見到了妳，我一生最愛的人，就是妳。｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;信裡夾著一張照片，雖然照片已經很殘舊，但依然很清楚，是剛才穿著旗袍她們的合照，是同一張照，只是這張照片更殘舊。寫信人就是那個女人，她叫呂英。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;華姐繼續往下看，她發現了婆婆的秘密，阿杏的秘密，呂英的秘密。她確信這個抽屜裡都是載著她們的愛情，她一封一封信地讀著，抽屜裡的信，抽屜裡的照，抽屜裡的飾物，都是阿杏一生的回憶。而抽屜裡的信，抽屜裡的照，都只有阿杏和呂英，沒有第三個人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛妳是花、我也是花｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛這一個夜晚，當我們躺在一起，彼此的呼吸交織，心心相連｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛我們的愛情如同盛開的花朵，可是…｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛在那個烽火連天的年代，愛情似乎成了一種奢侈｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛無奈，也要抵擋暴風雨的來臨｝&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;華姐坐在阿杏的睡房一整個夜晚，她嘆息，也唏噓。因為再沒有機會問阿杏，因為她已經死了，可是，如果不是她死了，她根本就不會知道抽屜裡的秘密，如果不是她死了，她根本就不會好奇阿杏的事，甚至不願看她一眼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;究竟，有多少人知道阿杏的事？她的女兒知道嗎？華姐的丈夫知道嗎？那麼，阿杏的丈夫呢？他知道嗎？為什麼他們結婚一年就散了？五十年代，是一個保守的時代，社會絕不容許這種愛情的，是什麼勇氣讓她們選擇了女人？又為了什麼她們走不到盡頭？然而，選擇了和一個男人結婚生孩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她感受到了阿杏的痛苦，她的忠貞，她的痴情，和她的勇敢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;華姐買了一個很精緻的相框，上面放了阿杏和呂英穿旗袍的合照，似乎，這是她們唯一的合照，或者是她們最滿意的合照，華姐替阿杏擺放出來，不必再躲躲藏藏了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">一個女人叫華姐，曾經，她覺得四十歲已經很老，她想也沒想過自己走到這個年齡。不過，來到四十歲，她又不覺得自己真的很老，而且，她面前還坐著一個九十六歲的婆婆，讓她顯得更加年輕了。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/N1ORRGM.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/N1ORRGM.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">女笨男賊</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-04-silly-woman-and-wily-man.html" rel="alternate" type="text/html" title="女笨男賊" /><published>2024-01-04T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/silly-woman-and-wily-man</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-04-silly-woman-and-wily-man.html">&lt;p&gt;聽說中年女人經常成為網絡詐騙者的目標人物。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;｛小王｝謹記這一點。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為中年女人累積了一定的財富，這種可能性很大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛小王｝看著自己的積蓄，並謹記這一點。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中年女人的生活負擔可能比別人大，求財心比別人多，會貪圖一時的風險。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;貪圖都是剎那間的念頭，停一停、想一想，｛小王｝謹記這一點。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總之，別輕易相信陌生人，他們的說話都是不尋常的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;別再相信自己還是漂亮，還有魅力，或者有什麼吸引力。如果真是有內涵，也不會從一個陌生人告訴自己的。更不要貿然相信自己對投資獨具慧眼，如有什麼｛衫長褲短｝註1，很難和丈夫交待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在這個時候｛阿李｝上線。阿李是一名專業的離岸工程師。他的工作是競標石油和天然氣公司的合同，並按照世界一流的標準執行這些合約。他說目前與曼谷的Mubadala簽訂了為期3個月的合約。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿李知道小王是一名已婚的女性，對於小王是已婚，阿李並無所謂的，但一定要知道。因為對待單身女性和已婚女性，全盤計劃是不同的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿李面容和善，樣子非常忠誠，讓人很容易接受，他看起來像五十多歲，這類型的男士，有八成女性也喜歡的！可是，在他的社交網上只有幾張照片。小王並不真是在乎他有多少生活照，不過，如果生活照多，聊起來相對輕鬆，了解對方的生活背景，只有照片三兩張，就顯得神神秘秘了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿李想知道小王是否了解天然氣行業，或者身邊有沒有同行業的朋友，阿李很在乎這一點，因為，對方越是不認識，越是抽象，越是深奧，詐騙成功率就會越高。但小王的回答總是模糊不清，阿李真懷疑這個人的表達能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三個月來，阿李耐心地探索小王的生活細節，他最想知道這個女人對愛的渴望有多少？對財的貪念有多大？她心靈上是否滿足？阿李就像一隻染有毒癮的蜘蛛，他正在搭建一層層的蜘蛛網，他步步為營。可是，小王回應十分緩慢，阿李問他一個問題，她二十四小時之後才回答，有時四十八小時之後，有時三天，使他開始不耐煩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小王分享她對音樂的心得，閲讀分享，或者閒話家常，比如在市場買菜，在食物裡發現昆蟲，在街上看到意外發生等等。不過，阿李覺得這些事很無聊，如果小王說的和｛性｝無關、和｛愛｝無關、和｛錢｝無關，阿李也覺得很無聊，但他知道這是必要的過程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;漸漸，阿李覺得小王並不缺乏愛情，她對男人沒有興趣，或者是對他沒有興趣。小王看來也不缺錢，金錢沒有讓她心動，最討厭就是這種人。然而，三個月過去了，阿李不想白白浪費了的心機，他腦海一閃，轉而以愛心進攻，以同情心為最後的誘餌。果然！他說他生病了！他急想買一份禮物給他的女兒，一定要在這一個星期內寄到她的手中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自從太太意外逝世，女兒就無人照顧，他自己很難過，他替女兒難過。事實，阿李有些討厭這個小王，因為她從來不追問過他的背景，所有關於他的，都是他自己無緣無故的說出來，非常無趣！不過，這個像木頭的女人，終於對他編造的故事有反應了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿李不想嚇到對方，第一次，金額不要多，五百美元就好了。他向小王求助，要求她購買現金卡，買完後，就會告訴她如何投寄，或者轉帳。小王竟然馬上回覆，沒有讓阿李等待二十四小時，或者四十八小時，阿李對於小王的疏爽，他早知道要價二千美元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，問題出來了，小王似乎很多事不懂，除了在社交平台看文、留言或分享照片，其他事都不懂了。現在要她買現金卡或轉錢，肯定對她來說是一門高深莫測的學問，或者是一大挑戰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿李十分討厭笨人，但是她不笨，又怎會輕易上當？阿李很明白這種道理，他唯有一步步教她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，小王忽然回覆很慢，當她回答的時候，她根本不明白阿李在說什麼！I.T.很高深啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小王一定要別人手把手教導的，或者，請寫一段文字和一張圖片，圖文並茂，一步一步來，這是小王的學習方式，否則她會不懂的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿李唯有一步一步寫出來，一幅一幅圖畫截出來，他花了兩個小時才完成整個購買過程。可是，小王沒有回覆。四天了，她也沒有回覆，阿李再給他留言，他只是問好，不問其它，免得嚇走對方。第二天，他就看到了小王的留言。原來她還是不明白怎樣購買現金卡！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛唉…笨得這樣的女人萬分可憐！｝阿李內心已經不耐煩了，可是，他必須要冷靜，不要粗言惡語，要有愛心、耐心和恆心！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿李又再一步一步寫出來，一幅一幅圖畫截出來，這次，他花了四個小時才完成整個購買過程。不過，他自己重覆看，好像越弄越複雜，但還是給她試試看吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;果然！他沒有猜錯，她一定覺得更混亂，更複雜，她整整十天也沒有回覆他的留言！他再次向她打招呼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小王看來是一個很脆弱的人，千萬別嚇到她了，似乎她真是無法在網上購買現金卡的，阿李索性尋找實體店，叫她直接走去商店購買。他就這樣給訊息，可是，小王卻沒有回覆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五天了沒有回覆？為什麼不回覆？難道去實體店購買東西也有難度!?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;果然！她竟然問為什麼要買現金卡？給女兒，為什麼不買毛娃娃給？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了這個地步她才問為什麼要買現金卡!?簡直大笨蛋！阿李已經很了解小王了！除了在市場買菜，其它一切事對她來說都是困惑的！他重重複複、來來去去、斷斷續續地整理檔案給她！白白浪費了他半年的時間！阿李決定放棄這個只懂買菜的笨女人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小王今天十分休閒，她很寫意，聽著流行曲，哼著歌詞…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她喜歡這旋律不協調，喜歡這歌詞很俗氣，喜歡這歌手唱得太難聽…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手機滑屏解心煩，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;網海無邊醉悄然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;屏幕釣鏈編騙局，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;警惕微點在心間。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;網大陷阱易深陷，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明智警醒亦遭算。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社交分享生活趣，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;財不外露詐目標。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遠離誘惑自生活，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拋網自在身心安。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;問保護路哪條好，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;非求捷徑逐名利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明知陷阱仍踏進，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身心疲憊悔領悟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小王躺在沙化上，看著天花板，自由自在把雙腳翹起，她慢慢回味，彷彿在天花板裡看到了一層層的蜘蛛網，然後，她嘴角片刻泛起了微微的笑容，笑容怪怪，彷彿笑著別人笨，別人笑她笨！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;註釋：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｛衫長褲短｝在這裡是一個廣東話俗語，取材自｛三長兩短｝，｛三長兩短｝是一個成語，用來形容意外事故或不幸事件引起的嚴重損失或災難。指的是棺材的蓋子、底板、兩側板，合起來剛好是｛三長兩短｝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">聽說中年女人經常成為網絡詐騙者的目標人物。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/10plPXG.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/10plPXG.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">一個人一個皮箱</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-03-a-man-with-a-suitcase.html" rel="alternate" type="text/html" title="一個人一個皮箱" /><published>2024-01-03T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-03T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/a-man-with-a-suitcase</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-03-a-man-with-a-suitcase.html">&lt;p&gt;[軍佬]。他的名字叫[軍佬]，有人叫他[軍叔]，也有人叫他[軍仔]，他的別名是隨時間而改變的。而陌生人就會叫他[寫畫佬]。軍佬每天都在街上擺檔，他擺檔的地方是在一條橫街，旁邊是一條寬闊的石梯，環境寧靜，很適合軍佬的喜好，可是人流稀疏，這並不符合做生意的需要。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;他每天都在這裡，用他的畫筆和顏料描繪出他眼中的世界。他的畫風獨特，有時是夢幻，有時是現實，有時抽象，有時是具象的。殘酷的世界他喜歡用抽象來表達，和諧的現象他會用具象而實在來表達，不過，殘酷與和諧有時很難區分的，這個時候，他索性塗鴉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在他的畫中，有他的喜怒哀樂，有他的思念和渴望，有他的孤獨和寂寞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[軍佬]他是單身的，他沒有慘痛的愛情經歷，沒有傷痕累累的情感。在他八歲的時候就喜歡了畫畫，當時他認識的小朋友都是喜歡畫畫，在他十八歲的時候，他認識的朋友也是喜歡畫畫，當二十八歲、三十八歲他認識的朋友一樣是喜歡畫畫，直到四十八歲還是這些朋友。朋友面對了現實的殘酷，承受了支離破碎的情感，忍受著心靈的痛楚。理想的愛情從來就不是簡單，而且要養妻活兒，談何容易？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些情感是讓人折磨的，根本就沒有必要對它產生好奇，或者探索，是沒有必要的。這是軍佬對愛情的看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的畫不是沒人買，只是買的人不多。他的畫不是沒人懂，只是懂的人不多。然而，軍佬不是沒有錢，只是錢不多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不在乎別人的眼光怎樣看自己，軍佬並不是那類人，他在乎別人的。別人對他的畫有什麼感受，和別人的評價他都在乎的。不過，最失敗的，連一絲批評的聲音也沒有。他曾經對人生充滿了懷疑，是否沒有愛情，所以他的畫都缺少了激情？是否他不喝酒、不抽煙、不吸毒他的畫就缺少了靈魂？是這樣嗎？可是，如果沒有畫畫，軍佬的心靈就會消失，生命也無意義，存在亦無價值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;入夜了，軍佬從牆壁收拾畫布，從地攤收拾畫紙，全部放進了一個皮箱裡，他拿起皮箱就離開，一直走了五分鐘，轉個彎角是一條大街，這裡非常熱鬧，和他擺畫的地方是天壤之別，只是五分鐘之隔，如果在這裡賣畫生意一定好好。不過，在這裡擺檔會被人踢，這些人會說你阻街。也會被人打，那些人會說你不是自己人，總之，就不可能在這裡生存。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;軍佬買了一盒雞髀蛋飯，然後轉身又回去橫街，橫街附近有一個小公園，他找了一張長木椅，然後坐下來吃他的雞髀蛋飯。雞髀很熱，有肉汁，而且雞肉很嫩滑，雞蛋的蛋黃半生熟，流出了一點蛋黃汁，白飯很熱。吃著這個飯盒，軍佬心裡多少有些安慰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他看見斜對面坐著一個男人，這個人也正在吃飯盒，他旁邊也是放了一個皮箱，皮箱又破又舊，軍佬覺得他的皮箱比自己那個更殘破。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在這時，軍佬突然聽到很輕柔的結他聲，原來是斜對面那個男人彈起結他來。街燈微亮，看不清楚那個人，但看到他那雙手在結他弦上動著動著，奏著的旋律帶了一絲涼意，彷彿在回憶著什麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天色很美，月亮很圓，清風很涼，難得的天氣，現在還有微妙的音樂，軍佬想待下去，反正不需要和別人交待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;軍佬突然來了念頭，他打開皮箱，拿出了一張紙和一支鉛筆，畫出了眼前的景象。不到五分鐘他就畫完了。但男人依然彈奏著，既然對方繼續彈，軍佬就繼續畫，在他的臉上加些皺紋，在手指加些皮紋，因為這些和充滿歲月痕跡的奏曲很匹配。還有旁邊沒有人打理的小樹，凋謝了花朵，凌亂不堪的野草，軍佬一筆一筆地畫來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男人彈完了，他張開十根手指，反覆地開合，証明他的手指已經疲倦了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;軍佬走到他面前，把剛才那幅畫送給他，男人流露出萬分的謝意，他說未曾認識過有畫畫的朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男人叫軍佬等一等，然後他拿起了一張紙，一邊彈著結他，一邊在寫下筆記，不到十分鐘就停下來，他把這張紙送給了阿軍，然後再彈奏一次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;軍佬花了十分鐘畫了這幅畫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男人花了十分鐘寫了這支曲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們交換了這份禮物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;軍佬看清楚了男人的臉容，他沒有猜錯，男人的臉上看到了不少歲月的痕跡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，不知道這個男人看著軍佬，是否也在他的臉上看到了許多歲月的痕跡？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">[軍佬]。他的名字叫[軍佬]，有人叫他[軍叔]，也有人叫他[軍仔]，他的別名是隨時間而改變的。而陌生人就會叫他[寫畫佬]。軍佬每天都在街上擺檔，他擺檔的地方是在一條橫街，旁邊是一條寬闊的石梯，環境寧靜，很適合軍佬的喜好，可是人流稀疏，這並不符合做生意的需要。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/QCKxMcs.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/QCKxMcs.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">2024｜好好活著</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-01-live-well-in-2024.html" rel="alternate" type="text/html" title="2024｜好好活著" /><published>2024-01-01T12:00:00+08:00</published><updated>2024-01-01T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/live-well-in-2024</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-01-live-well-in-2024.html">&lt;p&gt;昨晚和朋友對著尖沙咀海傍倒數，也算是每年的慣常操作。在看似開心和抱有希望的背後，其實充滿了不安，不確定，迷茫和傷感。當朋友問我新一年有什麼目標，我的回答是：&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;好好活著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023年，當然有不少身邊的人離開，去了其他國家繼續學業和生活。或許早就習慣了那種離別的不捨，所以很多東西都沒有在臉上表達出來。當然希望和離開的朋友們繼續聯絡，但同一時間也會明白他們可能有了屬於自己新的圈子，有時甚至不好意思打攪。這一年，不少朋友會回來香港探望家人和敍舊，也會聊起近況。有的說在新的地方找了工作或升了大學，甚至拿到了永久居留權。很多離開的年輕人犧牲其實很大，特別是家庭上。想像一下隻身一人到一個很陌生的地方，那種不安和時刻記掛的心情，是特別令人難受的。父母把金錢投資在他們身上，背後的壓力更不是一般人能過想像的。走或留，當中的種種掙扎和取捨，或許是這個時代給我們的考驗。而每個看似個人的決定的背後所影響的，是身邊的很多人和事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而同時，在香港的年輕人包括我，沒有足夠經濟能力，離開並不是選項之一，但如何自處確實是大難題。看著跟我們所認知的民主自由，一國兩制的社會越走越遠，很多職業（老師，社工）在可見的將來都可能需要宣誓。有人選擇「躺平」，能維持基本生活已經很滿足。我覺得更多的是對這個城市仍然抱有幻想的年輕人。如何保持樂觀，在狹窄的空間內保持正面，說服自己現在所做的是有意義的，是需要思考的大課題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新一年，其實還沒有真正的答案。我相信在每個人的心中，都有希望實行的目標和計劃。生活永遠是屬於自己的，即使在枷鎖之中也好，盼望各位能找到適合自己的節奏，擇善固執，去做自己相信的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不經意平靜地忙著轉動 有幾多人帶著倦容&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;努力地飾演著齒輪 盲目了然後再也不覺得痛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不經意投入地忙著轉動 到某一天連自己都相信&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拚命為大時代繼續轉動 最後才換到自由天空&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若某天生銹了 不再懂得歡笑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沒有興奮心跳的一秒 才領略到活著真正需要&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《齒輪》新青年理髮廳&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各位新年快樂，多多指教。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Anson</name></author><summary type="html">昨晚和朋友對著尖沙咀海傍倒數，也算是每年的慣常操作。在看似開心和抱有希望的背後，其實充滿了不安，不確定，迷茫和傷感。當朋友問我新一年有什麼目標，我的回答是：</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ldtdm0c.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ldtdm0c.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">十二月二十九日</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-29-december-29.html" rel="alternate" type="text/html" title="十二月二十九日" /><published>2023-12-29T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/december-29</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-29-december-29.html">&lt;p&gt;如果有一天睡醒來，你發現今天的生活似曾相識，甚至乎是一模一樣的事情。你遇到的人、吃的東西、看的節目、穿的衣服都是完全相同的，但這不是夢境，而是真真實實的生活，你會覺得有趣？還是感到懊惱？阿凡正處於這種奇怪的事情中。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;說起來，已經是五年前的事，雖然是五年前，阿凡覺得事情還未結束的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿凡是一個很平凡的人，也許和你和我差不多。他每天早上八點起床，九點到達辦公室，下午六點下班，七點回到家，吃飯看電視，十點睡覺。他的生活看似沒有什麼變化，意義也沒有太明顯，奇怪的事應該不會發生在他身上的，但事實並非如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十二月二十九日這一天對阿凡來說是一個非常深刻的日子。首先，他在街上遇到一個穿紅色裙子的女郎，女郎看上去二十多歲，還未到三十歲，她穿的紅色裙中間有一條深綠色的腰帶，也許是聖誕節剛過去，阿凡立刻就想到了聖誕樹，這棵聖誕樹很漂亮！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女郎對阿凡微笑，她臉上淺淺的梨渦，“竟然有美女對自己微笑？”阿凡很驚訝！或者阿凡真的很平凡，他不敢相信眼前的現象。女郎更走到他身邊，可是，她向他借一百元，她說自己丟失了包包，錢包、手機、隨身物都被偷了，剛巧阿凡今天沒有帶現金，女郎露出了尷尬的笑容，然後走開。阿凡不知道這位是女郎還是女賊，總之他沒有這錢給她，沒有進一步協助她，沒有再和她搭訕。女郎四處問人借錢，阿凡看見她走到另一個男人身邊，不到一分鐘，她就給了對方一巴掌！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他準時返到辦公室，他收到了一封來自人事部的電郵，公司發現有四份之一人是臃腫員工，阿凡是其中之一，表現看來年，否則遣散有望。阿凡十分沮喪，他關起了這封電郵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到黃昏他才豁然開朗，因為在路上他遇到兩個營業員，一個是地產業，一個是保險業。他們不約而同讚美阿凡。比如是“你的氣質有別於人”、“看來你是一個有智慧的人”、“是一個深思熟慮的人”、“洞察力強的人”諸如此類。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生意為求達到目的，推銷手法可以說得天花亂墜，阿凡是知道的，可是這時他真的需要一些滋潤心靈的說話。不過，為了別讓人家白跑，阿凡並沒有把電話號碼給他們，因為他根本沒有錢買樓，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然後他遇見一檔熟食小販，還有從未見過的水果檔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚上母親打電話給他，叫他別急結婚、別急生子、別急買樓，假若不幸都做了，那麼，別找她！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿凡不明白母親為什麼說這些話，他一個女朋友也沒有，可能，他真是個失敗人，她怕他，佗衰家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些事都是在同一天發生，在五年前的十二月二十九日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不！不是五年前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不僅是五年前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些事也在四年前發生的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不！不僅是四年前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些事也在三年前發生的，甚至是兩年前也發生，還有去年！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿凡對事情記憶猶新，尤其是那位紅衣女郎。當阿凡第二次看到她的時候，他感到一切都是似曾相識，還有她向他借一百元，她給另一個男人一巴掌！回家後，阿凡馬上查找去年的照片檔案，因為他偷影了她。當日，是十二月二十九日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;母親的事他忘記得一乾二淨，營業員的事情他依稀有印象，公司人事部的電郵卻叫他緊張，不過飯碗依然保住，儘管他還是臃腫員工，但仍然可看來年，否則遣散有望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿凡覺得很奇怪，如果不是有相為証，他真以為去年所發生的是一場夢。但是過了十二月二十九日之後，一切就回復正常了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很快又到新一年，阿凡又再一次遇見紅衣女郎。是，又是那位紅衣女郎！當阿凡看到她，他立刻意識到這天是十二月二十九日。不過，阿凡竟然有些興奮，他覺得事情真的很新奇！很夢幻！幾乎是不可能的事，沒有人會相信的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿凡忽然覺得自己很笨，應該帶些現金，有了現金就可以借給女郎，那麼，事情可能不一樣了。阿凡靈機一動，他竟然走去問路人借錢，希望把借來的錢給女郎。當然，他是借不到的錢吧。女郎也借不到錢，更何況他那副相貌平平的男人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是阿凡向路人借錢的過程，給女郎一一看在眼裡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女郎一手抓著阿凡，並將他推去了一條狹窄的小巷，她燃點起了一根煙，她說話的語氣又粗又爛：“搵食走遠些！”然後她一拳打到他的臉上！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿凡沒想到女郎的氣力那麼大，拳頭那麼重，而且她是那麼粗魯。阿凡很痛，一切夢幻都消滅了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黃昏他遇到的營業員，阿凡偷偷拍下照片，公司對職員的警告電郵，他也紀錄下來，以及母親的說話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，又到新一年，十二月二十九日。紅衣女郎再出現，阿凡已經不再感到新鮮，不再是夢幻，營業員的說話更不會滋潤他的心靈，公司的警告信也是來年的事，今年會安然無恙的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，事情總是不尋常，阿凡看了很多時光隧道的書籍，時間逆轉、第三空間、第四空間，以及他自己的心理和生理問題，可是，似乎都找不到他想知的答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又過了一年，阿凡很清楚今天是十二月二十九日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼，今天又會如何？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">如果有一天睡醒來，你發現今天的生活似曾相識，甚至乎是一模一樣的事情。你遇到的人、吃的東西、看的節目、穿的衣服都是完全相同的，但這不是夢境，而是真真實實的生活，你會覺得有趣？還是感到懊惱？阿凡正處於這種奇怪的事情中。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/T6ijKIG.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/T6ijKIG.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">新年願望</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-28-new-year-wishes.html" rel="alternate" type="text/html" title="新年願望" /><published>2023-12-28T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-28T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/new-year-wishes</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-28-new-year-wishes.html">&lt;p&gt;阿俊和阿花生活在同一個天空下，只是兩個人不相識的。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;其實他們不僅生活在同一個天空，而且生活在同一個城市，說著同一種語言。他們更是有著同一個願望，就是，希望來年找到一個好伴侶。距離新的一年只剩下三天，不過西方人的新年只是過渡期，最致命的還是中國人的農曆新年。自小長輩就教懂了，已婚的人會派利是未婚的人，可是阿俊和阿花還是單身。不派利是已經叫人尷尬，收利是簡直是致命傷！四十多歲人了。他們並不相識，如果認識，他們肯定是一對有共鳴的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿花不想任意找個對象，她不喜歡在酒吧或者夜店流連，她認為這些地方的人都是玩玩的。阿俊不相信網上交友，他認為網上姻緣有八成人都是騙子來的，他不相信自己會是其中那兩成的幸運兒，因為他從來未中過彩票。阿俊和阿花都沒有相親，不是他們不想，而是沒有擔量。一天到晚都在忙工作，那有氣力去擴闊社交圈？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，這種游離狀態的生活，的確會讓人很苦悶的，所以今年“旋轉木馬”婚姻介紹所，出現了阿俊和阿花的名字是不奇怪的。只有職員才會知道，這兩個人是同一天登記的。登記完就要面試了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;淡入…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;旋轉木馬婚姻介紹所面試當日&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沈先生你選定了麽？你已經看了三小時，初選而已，我們午膳時間也到啦！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個短髮身高僅五尺高、冬菇頭髮型、戴著粉紅色粗框眼鏡的女職員，她走入會面室關上門坐下來問阿俊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿俊說：人生大事當然要審慎啊！我還是打電話請教兄弟班吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四眼女職員說：怎麼搞呀你？揀老婆要問兄弟？有誰喜歡像你這樣沒主見的男人呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿俊：我們的兄弟班裡，什麼類型的老婆都有呀！他們的都是有用參考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四眼女職員說：你最好改變一下這種習慣，放.下.電.話.！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她隨手就拿起阿俊的手提電話，把它放入會議室裡的小夾萬，取走了鎖匙並說：半小時後我再進來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿俊覺得無助又無奈，但她又確實不無道理，他看著清單：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;規限：老婆選材不能超過五元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;價目表&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;漂亮 三元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;懂煮飯 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忠誠專一 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;溫柔氣質 一元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;活潑可愛 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有學識 一元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;善解人意 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大胸 一元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;長腿 一元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有錢 三元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;會做家務 一元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;錫老公 三元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孝順 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有愛心 一元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;脾氣好 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿俊看得眼花繚亂，腦海馬上浮現出兄弟班的老婆參考值，可是不少樣子都令人倒胃口，樣子甜美卻粗口爛舌。但是老婆相對一輩子，對美有要求又怎算過份呢！他幻想有一個美麗的老婆，但再美的人天天對著也變得平凡，還是實際一點吧！他先拋開了漂亮、活潑可愛、大胸、長腿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然後他想起(孝順)，雖然不孝順的人，對伴侶也好不了多少，但說到底，孝順是她的父母才需要，這麼苛刻的選擇條件下，唯有擱置孝順。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有錢：不需要，不然會變了一個奴隸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忠誠專一：這個必然的，否則價目表全餐都是廢的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二元的價值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;還有三元的限額。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有學識：擱置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;九成讀書人都是為了賺錢，既然(有錢)也擱置了，這個要來幹什麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他把溫柔氣質、善解人意、錫老公、有愛心、脾氣好，歸納了同一系。阿俊沒有選擇(錫老公)，因為三元的成本太高又太單一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他選擇了(有愛心)，因為某程度上有愛心，對同一系列的材料也能產生正面作用。即是說，有愛心的人，脾氣可能相對地好，對善解人意也不會太差。有愛心的價值是一元。值得花！值得花！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忠誠專一(二元) 有愛心(一元)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在花了三元的成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;還有二元的限額度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現在剩餘&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二元的(懂煮飯)和一元的(做家務)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿俊當然想兩者兼得，可是超額了，只能取其一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他覺得這個世界很殘酷，真想抽身離去，可是現實卻找不到伴侶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後他選擇了的二元的(懂煮飯)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;結果阿俊的選材的組合是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二元的(忠誠專一)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一元的(有愛心)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二元的(懂煮飯)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;合共五元組成的老婆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他鬆一口氣通知職員、取回手提電話、去午膳，然後立即跟兄弟班分享過程，大家也覺得五元有機會擇偶實在很不錯，阿俊說會員費五萬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下午二時&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿花接到”旋轉木馬婚姻介紹所”的電話通知有男士選中了她了。她馬上穿好鞋子，拿起背包及鎖匙然後關門離家趕去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在計程車上，她回憶起當日到”旋轉木馬婚姻介紹所”的情境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個瘦蜢蜢、帶黑色粗框眼鏡、髮型有點抽象的男人進入會面室問：王小姐，妳選擇的五元組合丈夫已確定了嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿花對那份清單簡直過目不忘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;規限：老公選材不能超過五元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;價目表&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;英俊有型 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;個子高 一元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;懂煮飯 三元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;會做家務 三元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忠誠專一 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;錫老婆 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;溫柔 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有責任心 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幽默 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不煙不酒 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有學識 一元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;聰明 一元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有錢 四元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿花第一時間想到的(有錢)無望了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有經典美滿的愛情故事都無望了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;價值四元的(有錢)成本實在太高了，選了它剩餘的配額度只能是價值一元的(高佬)、(聰明)和(有學識)，其它都不能擁有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿花幾經掙扎之後最終選擇了：-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忠誠專一 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有責任心 二元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本來不煙不酒也很重要，但某程度上有責任心的人應該也對煙酒的喜好非常有限度吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;剩下的一元選擇她在(高佬)、(聰明)、(有學識)之間取捨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;聰明反被聰明誤，這個例子實在太多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她還是選擇了有學識。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;終身伴侶要求鐵定了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二元的忠誠專一&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二元的有責任心&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一元的有學識&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;合共：五大元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…淡出&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿花懷著了興奮的心情，稍後將會見到的人，就是這種材料的男人嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿俊的心情也充滿期待，期待著這個她，一個忠誠專一、有愛心、懂煮飯的人。他們從陌生到認識，從認識到熟悉，然後過著甜蜜的日子，再步入教堂！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然後，不再尷尷尬尬收利是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而是，大大方方派利是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是這個新年願望了！就是這個新年願望了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿俊喃喃自語，一定要有誠心誠意，五分鐘他推開會議室的門，就會見到照片中的女人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿俊和阿花都等待著五分鐘之後，也許見證著這個新年願望！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">阿俊和阿花生活在同一個天空下，只是兩個人不相識的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/LvrRy57.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/LvrRy57.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">元旦倒數的故事</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-27-the-story-of-new-years-day-countdown.html" rel="alternate" type="text/html" title="元旦倒數的故事" /><published>2023-12-27T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-story-of-new-years-day-countdown</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-27-the-story-of-new-years-day-countdown.html">&lt;p&gt;一年時間過得很快，轉眼又到了年末，每年的這個時刻氣氛越漸濃厚，因為迎接未來新的一年。“魚毛”和“蝦妹”希望今年出去玩，不是去外面的世界，只是在本地遊遊蕩蕩，因為三年疫情好像困在籠子裡，今年一定要好好放鬆！&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;這對夫妻而已經為十二月三十一日安排好了，他們將去吃一頓豐富的燭光晚餐，然後在街頭感受節日氣氛，聖誕燈飾會跨年陪伴，之後會在市中心碼頭的巨型鐘樓底下，和成千上萬的人們一起倒數，好像五年前，“魚毛”和“蝦妹”對於當年今日的印象依然深刻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，“魚毛”的好友“大鱔”找他，希望一起度過這個美好的節日，他希望兩對夫婦一起倒數，“魚毛”和“蝦妹”、“大鱔”和“石斑”，好像五年前、六年前、七年前一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛把事情告訴蝦妹，蝦妹頓時感到掃興，因為她已經有一連串的計劃，給魚毛一些驚喜。魚毛沒有打算和大鱔一起度過除夕夜，但是拒絕是一門藝術，而這門藝術他很不擅長的。不過，其實最主要的原因，不是他們不喜歡“大鱔”，也不是他們想過二人世界，而是大鱔的老婆“石斑”，她是一個遲到大王！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五年前的除夕她遲到了一小時，她說自己迷了路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六年前的除夕遲到了半小時，她說人太多被阻路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;七年前的除夕她超過了倒數時間才出現！她說被街頭表演吸引住，一時忘記了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總之，約了她就會讓人不耐煩！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛和蝦妹決定推掉大鱔的約會，為了不想得失老朋友，理由一定要充足的，比如…今年我們打算和家人一起度過除夕夜，所以不能和你們一起了。或者是…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們今年有特別安排，所以不能和你們一起度過了。或者是..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年我們想遠離喧囂，找一個寧靜的地方…或是…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們今年只想在家看電影倒數，感覺比較安靜…不過…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果在倒數當晚，大鱔和石斑在鐘樓底下看到我們，那怎麼辦呢？看來這些都不是最好推掉他們的理由，難道我們真是要躲在家嗎？不要躲在家呀！蝦妹叫嚷著。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，魚毛和蝦妹還未推掉大鱔的邀請，卻得到一個最壞的消息，就是“石斑”可能生癌了！石斑最近身心疲累，醫生告訴她，她的身體裡有一個大陰影，在乳房周邊，這個部位，如果是癌細胞的話，情況是很不樂觀的。蝦妹聽到這個壞消息十分震撼，非常難過，石斑只不過五十歲，是人生另一個階段的開始，這實在太不幸了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“醫生要放假，元旦過後才上班，石斑的化驗報告也要等待通知。但今年的除夕夜，我還是希望和她一起去鐘樓底下，我們也像往年一樣，四個人一起倒數好嗎？”大鱔嘆息地問。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然好！魚毛和蝦妹立刻就答應了。之前打算說什麼推掉約會之類的說話，全都不要了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹未遇過患上乳癌的朋友，她不知道怎麼面對，怎麼安慰她，而且在一個普天同慶的日子裡，大家都準備興高采烈地倒數，卻同時要面對這種哀傷，怎麼辦好？四天之後就是除夕夜了！她馬上搜索一些資料，參與別人一些體驗，記下一些心話語，總之，盡心她想做的事情，盡力讓石斑快樂吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是…面對絕症的時候，“倒數”究竟意味著什麼？多麼諷刺啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十二月三十一日到了，街上擠滿了人，相信大家都在期待倒數的時刻。今年特別熱鬧，在鐘樓底下的人特別多，閃爍的彩燈，非常漂亮，那些光彷彿帶來了一點點溫暖。魚毛和蝦妹晚上十點半已經到了鐘樓底下，大鱔也到了，石斑還未來，一切就像往年，大鱔先到，石斑遲到，可是，今年卻不一樣呀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鐘樓底下的倒數，彷彿也是生命的倒數，有誰想面對呢！？蝦妹似乎明白石斑遲遲也未到的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十一點五十八分，一個女人跑過來，她的動作比魚毛、蝦妹、大鱔還要快，她說話的音量比魚毛、蝦妹、大鱔還要大，她穿的衣服比魚毛、蝦妹、大鱔還要誇張華麗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十、九、八、七、六、五、四、三、二、一！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新年快樂！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新年快樂！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Happy New Year!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Happy New Year!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鐘樓底下成千上萬的人們一起倒數完，喧嘩聲依然熱鬧非常。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人馬上接吻，有人馬上擁抱，有人給他人一記耳光！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;報告提早來了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;醫生說我沒有乳癌呀.呀.呀.呀…！石斑幾乎費盡氣力說出這句話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家都很意外！突然有這好消息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大鱔問、魚毛問、蝦妹問：“妳真的沒有乳癌呀.呀.呀.呀…？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;石斑答：“是呀….我真的沒有乳癌呀.呀.呀.呀…！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝦妹也幾乎聲嘶力竭地問石斑：“是呀？那麼妳為什麼又遲大到呀？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;石斑說道：“我..要..扮..靚..呀…！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">一年時間過得很快，轉眼又到了年末，每年的這個時刻氣氛越漸濃厚，因為迎接未來新的一年。“魚毛”和“蝦妹”希望今年出去玩，不是去外面的世界，只是在本地遊遊蕩蕩，因為三年疫情好像困在籠子裡，今年一定要好好放鬆！</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/RKVi2C9.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/RKVi2C9.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港2023回顧</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-27-hk-2023-review.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港2023回顧" /><published>2023-12-27T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/hk-2023-review</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-27-hk-2023-review.html">&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;國安通緝　周庭棄保　遊行掛牌　區選投票率創新低&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;大埔碎屍案　工傷控誤殺　世紀暴雨　揭紅山半島僭建「重現」&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;通關除罩經濟未復常　金融中心變「遺址」　股樓齊跌財赤負資產&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;1&quot;&gt;1&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;文何珮瑚&quot;&gt;文｜何珮瑚&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/t4eXiLg.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;來到2023年，國安警至今已拘285人。這一年，更兩度懸紅各百萬元，全球通緝羅冠聰等13位身在海外的社運人士。高官說，被通緝者是「過街老鼠」會被「終身追捕」。國安法被捕者周庭指，「被北上」後取回護照，到加拿大升學後宣布「棄保」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;國安法下的「世紀審訊」展開，47人初選案開審，已完成口頭結案陳詞，最快三至四個月後方有裁決；壹傳媒創辦人黎智英等人被指控涉嫌「串謀勾結外國勢力」等罪，黎被還押逾千日後，案件12月開審。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新常態下，遊行示威要「掛牌」、勞工團體申請遊行後卻「撤回」、在維園悼六四的人被捕；尊子漫畫被停刊、「敏感」人物著作在公共圖書館被下架；民主黨由搞飯聚、到參選、搞年宵皆被DQ。區議會選舉、運作機制也被「完善」；新區議會大削直選、加插間選、恢復委任、民主派入閘無門。12月的區選，投票率得27.54%，屬回歸以來新低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/GDxyeqw.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 這一年，更兩度懸紅各百萬元，全球通緝羅冠聰等13位身在海外的社運人士。（資料圖片/陳朗熹攝）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;國安海外通緝13人在港親人被捕被助查&quot;&gt;國安海外通緝13人　在港親人被捕、被助查&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/LX0Bu1j.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/0J1vudd.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/2PDLHBd.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/VDHfEgI.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;港府多次強調《香港國安法》具域外效力，若有人在境外從事分裂國家和顛覆國家政權等活動，將可透過該法行使刑事管轄權。今年，警方國安處表示，注意到有人在海外繼續作危害國家安全行為，兩度懸紅百萬、通緝共13名身在海外、被指涉違反《港區國安法》人士，包括前立法會議員羅冠聰、「香港議會」發起人袁弓夷、立法會前議員許智峯及社運人士許穎婷等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;國安警先於今年7月3日，以100萬元懸紅，通緝立法會前議員郭榮鏗、羅冠聰、香港民主委員會執行總監郭鳳儀等八人。而首度通緝的約兩個月內，八名被通緝者有超過30名親友被帶走問話助查、拘捕，包括羅冠聰的父母、兄及其女友，「香港議會」發起人袁弓夷的前妻、子女、聲明脫離翁媳關係的立法會議員容海恩等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/CZ2JAhR.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
▲ 林朗彥等前「香港眾志」成員，被指涉嫌營運「Mee懲罰師」支援羅冠聰，遭國安警拘捕。（資料圖表/廖俊升攝）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/llegftt.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;
▲ 袁弓夷兒子袁彌昌在7月24日被助查後離開警署。（資料圖表/CCW攝）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，林朗彥、李啟靖等七名前「香港眾志」成員，被指涉嫌營運「Mee懲罰師」手機應用程式，賺取資金支援羅冠聰，遭國安警以涉嫌「串謀勾結境外勢力」、「串謀作具煽動意圖行為」等罪名拘捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特首李家超形容被通緝者是「過街老鼠」，要避之則吉，會被終身追捕。保安局局長鄧炳強形容被通緝食「人肉饅頭」，又指若相關人士對外國政府失去利用價值，「將會是一個棄卒」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Tj6LGRV.png&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;國安警其後在12月14日宣布再懸紅通緝另外五名、涉煽違反《香港國安法》的人士時，國安處總警司李桂華同日公佈，已拘捕4人涉透過網上訂閱資助許智峯和羅冠聰。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;周庭爆被寫悔過書被北上參觀贖回護照&quot;&gt;周庭爆被寫「悔過書」、被北上參觀「贖」回護照&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;至於2020年涉違「勾結外國勢力罪」被捕，事後獲准保釋的前香港眾志成員周庭，今年七月獲准發還護照赴加拿大升學，身處加拿大的她在12月宣布棄保離港。周在社交媒體發文公佈消息，同時提到警方國安處曾要求她寫「悔過書」，及到深圳參觀，以換取發還護照。李桂華在12月14日回應事件時稱，周庭目前仍未「正式犯法」，期望她把握機會回港，否則限期過後無回港報到便會成為逃犯，屆時警方會正式通緝她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/tFVFoFb.png&quot; alt=&quot;image10&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/C5xIR2d.png&quot; alt=&quot;image11&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;285人涉國安案件被捕&quot;&gt;285人涉國安案件被捕&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;保安局回覆《集誌社》查詢時稱，截至今年12月8日，本港已有285人涉及「涉嫌從事危害國家安全的行為和活動」的案件被捕。局方又稱，就相關案件有172人及5間公司被檢控，其中107人已被定罪或正等候判刑，其中32人涉及國安法下的罪行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;國安法外，還有23條。特首李家超在最新一份的《施政報告》預告，將於明年內完成《基本法》23條立法，又稱23條將與國安法連結起來，建立有效的國安法律系統。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qW6kvif.png&quot; alt=&quot;image12&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;維園悼六四兩人被指涉煽動被捕&quot;&gt;維園悼六四　兩人被指涉煽動被捕&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/F8TKRhh.png&quot; alt=&quot;image13&quot; /&gt;
▲ 六月三日，關振邦和劉家儀在維園悼六四被捕。（資料圖片/劉貳龍攝）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本港今年終於熬過三年多的新冠疫情，各界常形容社會疫後逐漸「復常」，在口罩令已被撤銷的同時，疫情前實施的《禁止蒙面規例》仍然生效。究竟本港公民社會能否復常？與「正常」相距多遠呢？
保安局回覆指，「因應現時國家安全隱患仍然存在」，港府認為目前仍有必要保留《禁蒙面法》，又稱會密切留意整體社會情況，並適時作出檢討。當局補充，截至2023年第二季，就法庭已審結的案件而言，共有78人被檢控，當中27人被定罪。至於多少人因違反該規例被捕，保安局表示，警方未有備存相關分項統計數字。惟翻查紀錄，局方曾表示，截至2022年6月，共有683人因涉違反《禁蒙面法》被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/hyNVfE7.png&quot; alt=&quot;image14&quot; /&gt;
▲ 警方拉起橙帶，作出拘捕。（資料圖片/劉貳龍攝）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/S0TQ8lp.png&quot; alt=&quot;image15&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年為疫後首個六四，但維園已連續第四年沒有燭光集會、支聯會亦已解散，取而代之的，是多個內地省份同鄉社團合辦的「家鄉市集嘉年華」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早在六四前夕，維園、銅鑼灣、中聯辦一帶已有大批警方佈防，當日警方共拘捕四人，另有四人涉破壞社會安寧被帶返警署調查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四名被捕者當中，三人被指涉嫌「作出具煽動意圖的作為」被捕，包括穿上「89 64 20」黑衣上衣、燭光「真相」上衣，到維園噴水池旁邊悼念的天安門母親運動代表劉家儀、前支聯會義工關振邦。二人當時手執六支白玫瑰、四支紅玫瑰，高舉寫有「堅守良知與追求自由的人」等字的A4紙，警方隨即拉起橙帶封鎖線，將兩人帶上警車。另一名被捕人士則是牙醫李盈姿，警方指，李懷疑佩戴兩條有煽動字句的布帶。此外，藝術家三木晚上在崇光百貨附近被帶上警車，警方稱他涉嫌「在公眾地方行為不檢」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六四當日，大批警員在維園內外戒備，帶走或拘捕叫口號、被搜出標語的市民，但仍有人堅持尋找公開悼念的可能性，如有人在銅鑼灣默默亮起手機燈、在鬧市翻開北島詩集。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/cPVb0W6.png&quot; alt=&quot;image16&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ET7mJAa.png&quot; alt=&quot;image17&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/rc9ulIu.png&quot; alt=&quot;image18&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這一日內，共帶走23人助查，拘捕一人。被捕人士為社運人士嚴敏華的母親、推拿師區家寶，她當時在怡和街附近，舉起「為民保健」資訊的廣告紙牌，被警員截停期間拒絕離開，隨後被帶上警車離開；而法國國際廣播電台（RFI）駐港特派記者、前記協主席麥燕庭當日稱在工作期間被警方帶走。據《集誌社》記者統計，當日被警方帶走的其中20名市民前，附近並無混亂、人群聚集或衡突；其中14人穿了印有香港或政治字眼的衣服、或持有悼念相關道具、或曾作出表達訴求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/LMcArVI.png&quot; alt=&quot;image19&quot; /&gt;
▲ 六四當日，社民連陳寶瑩在銅鑼灣被警方帶走。（資料圖片/劉貳龍攝）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;社民連指遭國安警告不得參與勞工遊行&quot;&gt;社民連指遭國安警告不得參與勞工遊行&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;六四公開悼念受阻，民生議題的遊行集會自由又可有受影響？隨本港撤銷「限聚令」，公民團體亦重新按《公安條例》通知集會、遊行。三月初，香港婦女勞工協會一度獲警方發出不反對通知書，原訂在3月5日，即三八婦女節前的周日，由灣仔修頓球場遊行至金鐘政總。然而，女工會在遊行前夕決定取消遊行，及後，社民連在原訂遊行日期披露，四名成員曾遭國安警問話，警告他們不得參與遊行，若堅持出席將被拘捕。女工會隨後在社交媒體交代事件時稱，警方發出不反對通知書後曾多次約見，女工會「已竭力落實行動而作出修訂建議」，但結果仍未能如願舉行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/6LK4wQU.png&quot; alt=&quot;image20&quot; /&gt;
▲ 今年三月，將軍澳出現了首個具新香港特色的「掛牌遊行」。（資料圖片/CCW攝）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7F8NKFM.png&quot; alt=&quot;image21&quot; /&gt;
▲ 有編號的遊行頸牌。（資料圖片/CCW攝）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;都會駅業主掛牌遊行&quot;&gt;都會駅業主掛牌遊行&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;另一邊廂，都會駅業主委員會三月底發起遊行集會，反對在將軍澳區內填海及興建厭惡性設施，為疫情後首個獲發不反對通知書且順利舉行的遊行。然而，參加者須佩戴掛頸號碼牌以作識別，亦被要求不戴口罩；警方亦要求舉辦方確保參加者不會有「不利國安」的行為。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四月初，前職工盟主席黃迺元、前幹事杜振豪，以個人名義向警方申請「五一遊行」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四月中，國務院港澳辦主任夏寶龍訪港六天，在4月15日，「全民國家安全教育日」致辭時提到，遊行不是表達利益訴求的唯一方式，環保、民生等訴求很容易被騎劫，希望香港求同存異、理性溝通，「天天辦會展，搞創科、拼經濟、跑馬、跳舞、炒股、『揾啲錢』」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;港九勞工社團聯會在同月17日，也撤回勞動節遊行的申請。勞聯秘書長周小松當時表示，因「擔心容易被騎劫滲透」而撤回，與國務院港澳辦主任夏寶龍早前的言論無關。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了四月底的一個早上，職工盟前主席黃迺元一度失聯，及後取消5.1遊行申請，但限於《港區國安法》第63條，無法透露詳情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/QJ5iebj.png&quot; alt=&quot;image22&quot; /&gt;
▲ 尊子在《明報》的漫畫欄目，今年被停刊。（資料圖片/Nasha Chan攝）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遊行集會「失色」，出版自由也受困。筆名「尊子」的政治漫畫家黃紀鈞，發表的時事政治諷刺漫畫，自去年十月起遭官方六度批評。今年5月11日，明報刊登公告宣布，尊子在該報的兩個政治漫畫欄目「尊子漫畫」、「乜議員漫畫」將於5月14日起停刊，為在該報已有40年歷史的專欄劃上句號。《集誌社》曾報道，尊子漫畫宣布停刊同日，有關尊子的21項書籍及資料，突遭公共圖書館下架。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/DNyLNC5.png&quot; alt=&quot;image23&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;區議會未能入閘民主黨大有大做細有細做&quot;&gt;區議會未能入閘　民主黨：大有大做、細有細做&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;結社自由，在今年又是什麼光景？民主黨原計劃今年初舉行籌辦春茗，然而數度因會場突出現「緊急維修」被迫取消，該黨此後去信邀請政務司長陳國基就《施政報告》會面，亦被對方以「公務繁忙」為由拒絕。至今年11月，民主黨職員、副主席伍凱欣以個人身份投得維園年宵攤位後，均被DQ。以上種種，加上民主黨在立法會、未來一屆區議會均沒有議席，令其前景備受關注，主席羅健熙就表示，「大有大做、細有細做」，強調黨友仍希望繼續堅持工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;過去幾年，公民組織因應政治環境相繼解散、民主派區議會議員因2021年宣誓風波引離職潮，隨後在新一屆區選亦難以入閘。縱然公民社會變得飄零，但《集誌社》今年訪問三名民主派的「一屆區議員」、國泰航空空中服務員工會、曾為職工盟屬會的清潔服務業職工會，以及轉任利東邨業主立案法團司庫的前區議員陳炳洋等，仍有人堅持與無力感共存，留守社區並促進議題討論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ipCUD5u.png&quot; alt=&quot;image24&quot; /&gt;
▲ 新區議會選舉的投票率，寫下歷史新低的紀錄。（資料圖片/陳朗熹攝）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;新區議會投票率創新低&quot;&gt;新區議會投票率創新低&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;政治方面，今年立法會鬧出「好聲音」風波、地區上出現「歡送黃大仙DO」爭議，而區議會制度被「完善」了，投票率創新低，大批區議「敗部」復活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政府繼前年「完善」立會選制，今年五月，政府再公布「完善」區選制度。新選制下，直選成分大減，直選議席由452席大削至88席、地區委員會「間選」176席、委任制「復活」設179席，保留27席當然議席。入閘參選直選和「間選」，要獲地區三會提名、認可愛國，今年再無民主派入閘，連中間派也未能入閘。然而，《集誌社》揭發經民聯其中一位參選人陶皜訊，在2019年出選區議會時，曾公開表示支持「五大訴求」，今次也能「入閘」，令人質疑「誰主愛國」。陶在今次區選最後落敗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/q9Pjuw0.png&quot; alt=&quot;image25&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/NeDAoPA.png&quot; alt=&quot;image26&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/lUMX3Uh.png&quot; alt=&quot;image27&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;投票前夕，副政務司長卓永興表示，政府高度重視區選，「無所不用其極」的宣傳。12月投票日，一度因「系統故障」延長投票1.5小時，投票率是27.54%，屬回歸以來最低。經民聯梁美芬說「目測」投票率過三成。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;建制政黨敗部復活&quot;&gt;建制政黨「敗部復活」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;而上屆大敗的建制政黨「敗部復活」，民建聯奪109席成最大黨。新一屆區議會中，470名議員絕大多數為建制派，特首李家超形容新一屆區議員「背景多元」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/UsQY97P.png&quot; alt=&quot;image28&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/DZZrLUQ.png&quot; alt=&quot;image29&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;500人晚宴歡送黃大仙do鬧風波&quot;&gt;500人晚宴歡送黃大仙DO鬧風波&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;來屆區議會主席將由各區民政專員擔任，不過今年中就曾鬧「歡送風波」。黃大仙民政專員黃智華赴京進修前，地區人士夾錢筵開43席歡送，政府承認是由九龍社團聯會統籌、約500人參與，不涉及公帑。事件惹來建制中人不滿，前特首梁振英指活動是浮誇浪費。主辦方曾回應《集誌社》指，花費實數估計是20萬元左右，更稱如有官員受市民擁戴，相信會繼續歡送，而形式值得思考。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;聲稱眾官出席立會好聲音胎死腹中&quot;&gt;聲稱眾官出席　立會好聲音胎死腹中&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;全屬「愛國者」的立法會，也鬧出「好聲音」風波。原訂在9月8日在灣仔伊利沙伯體育館舉行的「立會好聲音」，受到歡送風波「波及」，多名建制派議員「辭演」，其後主辦單位藍星行動發新聞稿表示，經商討後認為現時不宜舉行、取消活動。《集誌社》取得一封由「藍星行動」發出的「邀請函」，邀請贊助五萬至80萬元不等，又附上一份50人名單，聲稱特首李家超等高官議員「已確定出席」，有「被確認」會出席的議員表示沒收過邀請。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/acqe0lw.png&quot; alt=&quot;image30&quot; /&gt;
▲ 除立會好聲音外，部分立法會議員過往亦曾參與表演活動。（李鎮強Facebook圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;47人案世紀審訊&quot;&gt;47人案「世紀審訊」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/fPuFI7X.png&quot; alt=&quot;image31&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政制上，建制派「復活」。不少捲入國安法案件的民主派人士，今年面對審訊。其中，47名民主派於2020年發起「35+初選」，隨後在2021年2月被控「串謀顛覆國家政權」罪，案件終在二月開審，部分被告自被捕後還押近兩年。這場「馬拉松式」的審訊歷時118日後，控辯雙方在12月4日，終於完成所有結案陳詞，法官陳慶偉當時預計最快須3至4個月後方有裁決，並強調未能保證能否如期裁決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/enXRuvE.png&quot; alt=&quot;image32&quot; /&gt;
▲ 壹傳媒創辦人黎智英涉及的國安案件開審，反恐警員荷槍實彈戒備。（資料圖片/梁文熙攝）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，壹傳媒創辦人黎智英與《蘋果日報》三間相關公司，被控「串謀勾結外國勢力」等罪，案件原訂於2022年9月開審，經歷兩度押後，最終在12月18日開審，預料審期為80日。黎智英2020年12月被起訴，一度獲准保釋，若由欺詐案被拒保釋起計，開審時已連續被還押逾1100日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於2022年10月開審，前《立場新聞》總編輯鍾沛權及署任總編輯林紹桐，被控「串謀發布煽動刊物」案，今年6月底完成結案陳詞，原定於今年10月4日裁決，隨後押後至11月15日，最終因應英國樞密院日前就一宗煽動案頒布判詞，裁決日再改為進行陳詞。而由於上訴庭正處理人民力量前副主席譚得志（快必）的煽動文字案，審理立場案的法官郭偉健認為，在「快必案」上訴有結果後的30日內，方再就立場案作裁決，而快必案最遲於明年三月裁決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/fiJoKpG.png&quot; alt=&quot;image33&quot; /&gt;
▲ 前《立場新聞》總編輯鍾沛權及署任總編輯林紹桐，被控「串謀發布煽動刊物」案，判決一再押後。（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;後記好好紀錄已經相當重要&quot;&gt;後記：好好紀錄已經相當重要&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;過去一年，有關政治、國安處拘捕社運人士的消息，斷斷續續透過新聞push出現，日復日下來，雖有印象，但漸漸開始忘記出現什麼荒謬的事情，或者當刻看到新聞的時候的感覺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回顧系列，恰巧是個好機會，有系統地、重整一年下來，究竟發生過什麼事。「完善」選舉制度後的首場區議會選舉，未有民主派成功入閘、國安警連番拘捕或通緝社運人士，諷刺時弊的政治漫畫被批評、疫情後組織申辦遊行集會被拒等，仍偶爾會令人感覺猶如生活在大浪之下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回頭一看，2023年的確值得沮喪的事，但另一邊廂，仍有不少人以自己的方式堅守相信的價值，學習在新常態下找回步伐。每次看到他們，都為我帶來安慰和力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如同Janice，在今日的大環境下，我亦曾對於報道未能引起迴響，或未能令部分政策得以改善感到無力。但就在整理回顧時發現，原來自己連今年的新聞都開始記不住的時候、或有如升所言，在變幻前寫下的字句都具有意義的時候，我想，好好紀錄已經相當重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近重看《奇異博士》，看到古一大師教誨男主角控制力量時提到：“You cannot beat a river into submission. You have to surrender to its current, and use its power as your own.”（你無法改變河流的流向，你要順勢而為，將它的能量轉化爲自己的能量）新的一年，願我們都找到轉化能量的方法，在這個世界攜手前行。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2&quot;&gt;2&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;文廖俊升&quot;&gt;文｜廖俊升&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/AHslDg1.png&quot; alt=&quot;image34&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023，香港人歷盡天災人禍。捱過最熱炎夏，迎來超強颱風、碰上號稱「500年一遇」世紀暴雨，水淹港鐵站、山崩斷路、紅山半島僭建問題「傾瀉」。《集誌社》記者重返僭建霸官地現場，發現一度「被遮蓋」的懷疑僭建樓層近日已「重光」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大氣候「極端」，人禍悲劇亦不斷，今年有23宗致命工業意外，西九龍地盤密閉空間，工人遭反鎖被困中毒亡，判頭涉嫌誤殺被控。高官說香港已「由亂到治」，但總體罪案數字按年增逾三成，年初蔡天鳳被碎屍案，轟動全港。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;體壇也刮起「風暴」，冰球國際賽捲入播錯國歌風波，港隊在壓力下仍歷史性奪金。不安中仍見光芒，亞運港將奪53面獎牌，港足取得第四，創歷來佳績，振奮苦澀中的香港人。走過劫難，2023到此為止，香港明年會如何？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/n3n3KNK.png&quot; alt=&quot;image35&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;天災最熱夏天十號風球世紀暴雨&quot;&gt;天災　最熱夏天、十號風球、世紀暴雨&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/YtqLbY3.png&quot; alt=&quot;image36&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;極端天氣席捲全球，這一年，香港也難獨善其身。六月至八月，香港平均氣溫達破紀錄的29.7度，成最熱夏天。走過炎夏，天災連連，9月1日颱風蘇拉襲港，天文台繼2018年颱風山竹後，再發十號風球，多處塌樹水浸、約6,000棵樹遭移除，逾80人受傷。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;1884年以來最高一小時雨量&quot;&gt;1884年以來最高一小時雨量&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;蘇拉之後，颱風海葵緊接襲港。9月7日晚，風雨聲狂號，香港下了一場「世紀暴雨」，當晚11時至午夜，錄得一小時158.1毫米雨量，破1884年以來紀錄，天文台發黑色暴雨警告。24小時雨量達638.5毫米，一日暴雨，約為香港全年平均總雨量的四分之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/T2tKS10.png&quot; alt=&quot;image37&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12月，耀興道山泥傾瀉現場仍封鎖，路政署表示，已完成首階段緊急復修，現正搭建臨時通道，通往離地面約百米高的山泥傾瀉頂部，預計明年1月初完成，之後將勘察、以確定第二階段復修細節。工程需時將視乎最終規模，署方爭取於明年中完成，其後土力處會做進行長遠鞏固山坡工作。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;政府形容500年一遇深圳暴雨中排洪&quot;&gt;政府形容「500年一遇」　深圳暴雨中排洪&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;政務司司長陳國基形容暴雨是「500年一遇」，政府首發「極端情況」。9月7日晚，深圳凌晨12時排洪，港府在11時44分、即排洪前16分鐘，發新聞稿通知市民。保安局局長鄧炳強說，北區多處水浸，與排洪無直接關係。《集誌社》記者事後走訪北區鄉村，村民憶述暴雨，水深及膝、有人盡失家當、破窗「逃難」，質疑為排洪所致。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;水淹港鐵站山泥傾瀉揭紅山半島僭建&quot;&gt;水淹港鐵站　山泥傾瀉揭紅山半島僭建&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;暴雨水淹黃大仙港鐵站、黃大仙中心沒頂；南區歷史建築春磡角砲台水浸。筲箕灣耀興道山泥傾瀉、巨石擋路。山泥傾瀉更揭紅山半島僭建、霸官地風波。大潭紅山半島大幅山泥傾瀉，獨立屋地基外露、揭疑拆擋土牆建地庫，屋宇署事後巡查，說要進入85間獨立屋查僭建。《集誌社》記者當時調查發現，最少22間獨立屋有懷疑僭建地庫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/pSKM0w7.png&quot; alt=&quot;image38&quot; /&gt;
▲ 12月，記者再到受暴雨衝擊損毀的黃大仙站，現如常運作。一度被暴雨滅頂的黃大仙中心，受影響位置已復原，商戶復業。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/3mJdFRY.png&quot; alt=&quot;image39&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;紅山半島懷疑擋土牆僭建未見改動&quot;&gt;紅山半島懷疑擋土牆僭建　未見改動&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;12月，記者回到紅山半島現場，發現再有單位已移除屬官地的人工植被或雜物。例如42號屋，9月13日、10月31日，該屋官地位置被填平、並鋪有植被，記者12月20日再訪，官地範圍已復原一片棕色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;部分單位，懷疑仍有僭建或霸佔官地，如擋土牆上有窗戶、冷氣，疑在擋土牆後方僭建地庫的28號屋，未見任何變化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/JjSFVTz.png&quot; alt=&quot;image40&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/WfMlLE3.png&quot; alt=&quot;image41&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/fvcdHAc.png&quot; alt=&quot;image42&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;一度被遮住巨型玻璃重現&quot;&gt;一度被遮住　巨型玻璃重現&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;另外，據網媒「爆炸頭」9月13日發布片段，178號主臥室樓層下方，本應屬實心的牆壁，出現一塊大型玻璃，疑後方被挖空、「向下發展」。《集誌社》9月15日及10月底到場，該處一度還原為牆壁、大型玻璃消失。惟記者12月再到場發現，大型玻璃重現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;說過「違契就係違契」的甯漢豪，曾稱掌握部分證據、將會提控，如今進展如何？屋宇署12月22日公布，屋宇署及地政總署，在11月已巡查了紅山半島臨海85間獨立屋，發現70間涉及僭建或霸官地，當中有29間同時涉及僭建及非法佔用政府土地；40間涉及僭建，一間涉及非法佔用政府土地，只有15間未有發現違規。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大熱、大雨過後，12月，冷鋒來臨，12月16日天文台發出今年首個寒冷天氣警告。年尾數日，預計天氣乾燥寒冷、大致天晴，期望香港來年繼續放晴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/bZK6DgP.png&quot; alt=&quot;image43&quot; /&gt;
▲ 紅山半島70至74號屋的山泥傾瀉，令該屋苑的僭建問題曝光。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;工傷23宗致命工傷修例後未動用最重條例檢控&quot;&gt;工傷　23宗致命工傷　修例後未動用最重條例檢控&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/4dh4d2c.png&quot; alt=&quot;image44&quot; /&gt;
▲ 安達臣道塌天秤三死工傷遺屬許太今年十月離世。（資料圖片/Nasha Chan攝）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天災之外，奪命工傷頻頻。《集誌社》統計，今年有29宗致命工傷裁決，平均罰款為99,512元。今年四月，政府修訂職安健條例，嚴重罪行可作「公訴」，最高罰款1000萬元。不過，條例刊憲當日，上環一名工人在大廈外牆洗冷氣機時墮斃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;截至12月28日，有23工人死於工傷，當中19宗為建造業。《集誌社》盤點，修例至今發生至少14宗致命工傷，而政府以最高罰款300萬元的「簡易程序」，檢控其中三意外的東主，未動用最高刑罰千萬元的「公訴」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/16GH9Id.png&quot; alt=&quot;image45&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/kkSgtpi.png&quot; alt=&quot;image46&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ptZwGW7.png&quot; alt=&quot;image47&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7bPMaGu.png&quot; alt=&quot;image48&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;推出暑熱警告勞工處巡查逾兩萬次零檢控&quot;&gt;推出暑熱警告　勞工處巡查逾兩萬次零檢控&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;五月，政府推出暑熱警告，讓工友按指引休息，但無法律效力。今年，勞工處共發出71次「黃色暑熱警告」，曾一天內「三上三落」。《集誌社》曾報道，有地盤未執行指引，工人無休息。勞工處表示，5月15日至10月31日，處方巡查約21,000次，發出約1,000個警告，不過，沒有提出檢控。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;暑熱工作下死者解剖報告指心肌梗塞致死&quot;&gt;暑熱工作下死者　解剖報告指心肌梗塞致死&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;《集誌社》曾報道，六月，中大一名姓葉工人，在「黃色暑熱警告」下工作，暈倒身亡。勞工處12月22日回覆《集誌社》指，已完成調查，沒發現違反職安健法例。記者獲悉，家屬近日獲得死者解剖報告，葉患冠狀動脈血栓、心肌梗塞致死，工權會引述律師意見指，報告著重醫學分析，不考慮工作環境，無法證實工作令葉病發，難視作工傷，屬制度缺憾，加上暑熱指引無法律效力，難以追究。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/LRKBFqJ.png&quot; alt=&quot;image49&quot; /&gt;
▲ 黃色警告下，工人可按不同勞動量獲不同休息時間，屬極重勞動的紮鐵工按指引每小時可休息45分鐘。（資料圖片/梁文熙攝）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/fyoQWvI.png&quot; alt=&quot;image50&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;反鎖密閉空間工人亡判頭遭控誤殺&quot;&gt;反鎖密閉空間工人亡　判頭遭控誤殺&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;九月，港鐵西九龍商場「圓方」地盤工傷，兩工人遭反鎖在密閉管道一晚，疑硫化氫中毒死亡。警方指，判頭曾派人到管道尋人，惟只找了管道入口約十米，未發現死者便離開，死者身處距入口百米位置。警方拘捕62歲判頭、40歲公司經理，控以誤殺罪，12月27日再提堂。勞工處表示，今年截至10月，巡查密閉空間工程約450多次，發出100多份書面警告及10份「敦促改善通知書」，並提出22宗檢控。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;天秤意外遺孀許太逝世&quot;&gt;天秤意外遺孀許太逝世&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;令人傷感的，還有這宗工傷的延續。去年安達臣道天秤倒塌釀三死，奪電工許文明性命，遺下患乳癌的遺孀蔣惠，及五歲和八歲女兒。許太今年初接受《集誌社》訪問，她保持樂觀，也寄語港人「幸福憑心安快樂是選擇」。工程總承建商「精進建築有限公司」等公司及個人，被控67罪，案件押後至明年1月30日提訴。然而，尚未等到審訊結果，許太今年十月離世。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/cOpWrdw.png&quot; alt=&quot;image51&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;精進被釘牌前同系公司卓越接手工程&quot;&gt;精進被釘牌　前同系公司卓越接手工程&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;與這宗三死工傷承建商同系的「精進建築工程有限公司」，今年11月被屋宇署「釘牌」，五私人項目須換承建商。屋宇署11月證實，五項目由卓越天工接手。然而卓越被揭與精進、及其母公司興聯集團，曾註冊同一辦事處地址、部分董事相同，被質疑「左手交右手」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/a6KB8Nw.png&quot; alt=&quot;image52&quot; /&gt;
▲ 涉去年12月油塘地盤塌工字鐵擊斃工人事故「精進建築工程」被初牌後，五工程由曾同系「卓越天工」接手。（相片提供：全民新聞）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;罪案增逾三成被譏國際大刀會&quot;&gt;罪案增逾三成　被譏「國際大刀會」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/hPkeXN0.png&quot; alt=&quot;image53&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天氣極端、工傷未停，在國安法下，特首說香港正邁向「由治及興」，治安有何變化？今年首三季，整體罪案按年增逾三成，街頭持刀傷人案頻生，港被譏「國際大刀會」，更發生轟動的「蔡天鳳碎屍案」。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;二月蔡天鳳碎屍案轟動全港&quot;&gt;二月蔡天鳳碎屍案　轟動全港&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;今年二月，28歲模特兒、譚仔創辦人媳婦蔡天鳳失蹤。警方發現，蔡於大埔一間村屋內，遭肢解烹屍，湯煲藏人體組織、頭顱等、混青紅蘿蔔湯渣。死者前夫鄺港智、前家翁鄺球和前大伯鄺港傑被控謀殺，前家姑李瑞香被控妨礙司法公正。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;持刀傷人案不斷李家超香港是最安全城市之一&quot;&gt;持刀傷人案不斷　李家超：香港是最安全城市之一&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;暴力罪案，更在街頭瀰漫，持刀傷人案頻生。三月元朗康樂路一名七旬男子，被人斬死、手腳有八處刀傷，警拘至少七男一女。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十一月大埔斬人案，兩名男子在酒吧疑被人用刀襲擊，至少七男涉傷人被捕。十二月上水新豐路斬人案，有男子被斬燒車，警拘至少12人，涉與上水多宗傷人案有關。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3048宗傷人及嚴重毆打26宗兇殺&quot;&gt;3,048宗傷人及嚴重毆打　26宗兇殺&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;警方回覆《集誌社》，今年首十個月，整體罪案數字為75,670宗，按年同期增18,818宗（33%）。今年首十個月，兇殺案有25宗，較去年多一宗，而傷人及嚴重毆打有3,048宗，較去年多68宗。傷人及嚴重毆打案件之中，今年首十月有231宗與三合會相關，數字較去年同期少37宗。警方指，首十月整體破案率為26%，兇殺和傷人及嚴重毆打案的破案率則分別為九成六及七成，而與三合會相關的傷人及嚴重毆打案的破案率為九成二。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特首李家超六月被問到，因應多宗持刀傷人案，應否設刀具管制，李指現行機制仍行之有效，傷人案數字整體無增加，強調香港仍是「世界最安全嘅城市之一」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/TKJRHWs.png&quot; alt=&quot;image54&quot; /&gt;
▲ 港足今年的表現，令球迷眼前一亮。（資料圖片HLK攝）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;體育盛事播錯國歌風波下冰球隊歷史性奪金&quot;&gt;體育盛事　播錯國歌風波下　冰球隊歷史性奪金&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/xoBnASt.png&quot; alt=&quot;image55&quot; /&gt;
▲ （相片來源：香港冰球協會Facebook圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不安彌漫，還有一班運動員力創佳績，振奮苦澀的香港人。二月，波斯尼亞冰球世界錦標賽，港隊在第三級別比賽勝出。惟主辦方播錯國歌，港協暨奧委會（港協）指控冰協，未遵指引處理國歌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;縱受風波影響，香港女子冰球隊，四月出戰羅馬尼亞世界女子冰球錦標賽，在第三級別A組歷史性奪金。風波未有平息，五月港協與冰協隔空交戰，冰協斥港協以「高壓審犯」態度處理事件；港協反駁稱「失實」。最終，港協向冰協發書面申斥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qHevvZy.png&quot; alt=&quot;image56&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HM4Z5kw.png&quot; alt=&quot;image57&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;港隊亞運奪53獎&quot;&gt;港隊亞運奪53獎&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;九至十月，港將出戰杭州亞運，奪8金、16銀、29銅，破獲獎紀錄。「女飛魚」何詩蓓奪兩金一銀三銅，「劍神」張家朗奪港隊亞運劍擊史上首金，橋牌男子團體賽也奪金牌，電競隊奪銀。香港足球隊爆冷，擊敗勁旅伊朗，歷史性殺入四強，惜負日本和烏茲別克奪第四名，表現神勇的門將謝家榮，賽後淚灑球場，「我真係好在意呢場比賽，真係好想攞銅牌返香港，但係對唔住，我哋真係差一步…」他還說，希望港隊有天能在亞運爭標，能像日、韓、烏茲別克，恆常入四強、八強。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/poiaP1F.png&quot; alt=&quot;image58&quot; /&gt;
▲ 「FIA世界場地越車錦標賽」，成本達9,000萬元。（資料圖片/HLK攝）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;國際賽車盛事甩轆獲政府資助1700萬&quot;&gt;國際賽車盛事「甩轆」　獲政府資助1,700萬&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;亦有國際賽來臨香港，但頻頻「甩轆」。11月，香港在中環海濱，首辦國際越野車賽「FIA世界場地越車錦標賽」，成本達9,000萬元，並獲政府撥款資助1,700萬。根據《集誌社》早前獲文體旅局回覆的數字顯示，這個賽事，是2023年全年撥款最高的項目。翻查資料，單是這個活動，便高於2015至2019年，各年度撥款的總和。最終，這場盛事，因賽道材料未如期抵港，首日賽事延誤、賽道由1,225米縮水至約800米，刪走賽事一大賣點「最長大直路」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明年初，將進入「足球嘉年華」。明年一月和二月，足球名宿奧雲、史高斯領銜的明星隊、世界足球先生美斯率領國際邁亞密，將來港獻技。因新冠疫情闊別四年的賀歲盃，2月13日復辦，羅馬「王子」托迪等球星將訪港。「全面復常」後的新年，「盛事」連場，2024年的香港，能否走出不安、見新氣象？&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2023年m品牌項目撥款&quot;&gt;2023年M品牌項目撥款&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/aR72kgy.png&quot; alt=&quot;image59&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qFTrvpP.png&quot; alt=&quot;image60&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;後記&quot;&gt;後記：&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;回顧2023，驚覺跟進過不少新聞，很多都已忘記。倒是難忘，今年初跟天秤意外遺孀許太蔣惠見面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;執筆三次，仍不知如何說起。許太最初拒絕受訪，再三邀請，她才心軟接受。她樂觀豁達、從容面對死亡。清楚記得，她提起丈夫時那甜蜜笑容。問她想有甚麼話想跟丈夫說，她雙眼彎彎、低聲害羞說：「唔講了，可能我哋好快就可以見面呢！」那笑容給我的感動縈繞至今。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;見面時，她戴上口罩，比去年消瘦，但說話寫字仍很精神有力，還可四處逛。心想，許太狀態應該不錯吧？人生無常，許太今年十月離開了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;喪禮播映她的照片，每張笑得燦爛，令記者想起，她雙眼總是彎彎，說三兩句便哈哈大笑。願她再無痛苦、繼續歡笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;許太曾說，這篇訪問是她心中所想，她會好好留著。我亦時常感恩，許太願意交出自己，慶幸能替她記錄。當記者時常見證無常，未必可改變，只好在變幻前好好記錄。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3&quot;&gt;3&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;文陳萃屏&quot;&gt;文｜陳萃屏&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/9JoaaXj.png&quot; alt=&quot;image61&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023年，行政長官李家超形容是「由治及興」的全面開啟之年。政府稱社會和經濟「全面復常」，要全力「拼經濟、拼發展」，「為市民謀幸福」。過去一年，香港人幸福嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疫後一年，樓市、股市表現仍未「復常」，港股集資額、成交額創近年新低，香港作為國際金融中心被內地網民「打卡」標註時，揶揄是「金融遺址」。通關後內地旅客仍未能振興本地消費，市面蕭條、但商舖也難請到員工。港人「報復式」出境，北上消費成熱門搜索詞，特區政府以「夜繽紛」救市但成效似仍未顯現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安居樂業是不少市民心願，面對房屋這「老大難」問題，特區政府倡過渡性房屋解燃眉之急、推「簡約公屋」望縮短公屋輪候時間，但首批公屋預期最快在2025年落成，遠水如何救近火？幾宗涉精神病人的施襲的案件，令政府一度考慮施加對出院病人限制；學童自殺數字倍增，電影《年少日記》喚社會關注學童精神健康。未來一年，香港人能否「好好生活」？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7FbGhiQ.png&quot; alt=&quot;image62&quot; /&gt;
▲ 香港失業率處於低水平的2.9%，商戶未有改善薪酬待遇「搶人」，同時間核心市區吉舖處處。(陳朗熹攝)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;失業率處低水平工資未復常政府出招搶人才催生&quot;&gt;失業率處低水平　工資未復常　政府出招「搶人才」「催生」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;移民潮下，香港過去三年流失近廿萬勞動人口。今年3月，《集誌社》拆解職位空缺下工資卻未復常現象，記者視察太子至旺角一段彌敦道，見到最少46張招聘廣告；記者12月底重返上址觀察，同一段路、仍有最少40張招聘廣告，其中19張更是由同一間店舖貼出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港失業率10月微升至2.9%，仍處低水平，人力荒下商戶未有透過改善薪酬「搶人」：有零售商舖在三月和本月的招聘廣告，以底薪一萬元聘請售貨員。政府推多項「搶人才」如高才通計劃，截至今年11月底，各項輸入人才計劃共收到逾20萬宗申請；單是高才通有逾6萬宗申請，約4.8萬宗獲批。《集誌社》曾報道截至9月底，高才通計劃有4.4萬人到港，其中包括近1.3萬名18歲以下未婚及受養子女。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為鼓勵生育，政府又破天荒推多項措施，包括生仔派兩萬、新生嬰兒家庭排公屋亦可減一年輪候時間、購資助房屋亦可優先揀樓等「催生」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Oa8pi75.png&quot; alt=&quot;image63&quot; /&gt;
▲ 過去兩年香港流失14萬勞動人口，政府今年推多項計劃「搶人才」和「催生」。（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;由金融中心到遺址股市跑輸台灣印度&quot;&gt;由「金融中心」到「遺址」　股市跑輸台灣、印度&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;「窮人恩物」兩餸飯進駐中環大排長龍、四大會計師行要求員工放無薪假…臨近年尾，種種跡象顯示疫後經濟復甦不如預期，香港由國際金融中心，被內地網民揶揄已成「國際金融中心遺址」，紛紛在內地社交平台「打卡悼念」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/rrWkEF1.png&quot; alt=&quot;image64&quot; /&gt;
▲ 香港由國際金融中心，被內地網民揶揄已成「國際金融中心遺址」。(陳朗熹攝)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「遺址」的概念，在這一年是如何建構而成？面對美國加息、內地經濟不明朗，港股表現低迷；政府在11月施政報告宣布減股票印花稅，市場回應是恆指跌破17000點。警號繼續浮現：港股今年集資額為409億元，創廿年新低，料跌出全球五大；11月底，台股港股出現「黃金交叉」，台灣加權指數31年來首次跑贏恆指；港股總市值被印度「爬頭」……&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;賣地屢流標庫房收入減來年財赤或逾千億&quot;&gt;賣地屢流標庫房收入減　來年財赤或逾千億&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;2023，股樓齊跌，本港樓價全年較歷史高位跌逾兩成，負資產宗數突破一萬宗；賣地收入亦不理想，政府和港鐵、市建局全年推出9幅地皮招標，但多達六幅土地流標。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/RFE9FPw.png&quot; alt=&quot;image65&quot; /&gt;
▲ 樓市、股市表現低迷，恆指屢破17000點，港股總市值被印度爬頭、恆指首度跑輸台灣加權指數。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;港府今年兩度調低全年經濟增長預測，財政儲備截至10月底約6600億元，僅足夠應付政府十個月開支。財政司司長陳茂波「開局」年赤字達1400億，原預測今年度赤字為544億，近日已預告或增至逾過千億元，更稱不能抹殺下年度繼續出現赤字的機會。前商務及經濟發展局局長馬時亨形容香港是「腹背受敵」，經濟是廿年來最差，香港來年能否扭轉頹勢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/wpjgOpC.png&quot; alt=&quot;image66&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;安心出行隔離令口罩令壽終正寢&quot;&gt;安心出行、隔離令、口罩令壽終正寢&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;今年初香港陸續解除防疫措施，撤隔離令下多個社區隔離設施未啟用已停用、「安心出行」壽終正寢、恢復與內地通關、實施了959日的口罩令在三月解除，《集誌社》當時記下了除罩首日市況。今年是首個沒有口罩令的冬天，近日醫管局警告新冠病毒及流感或同時爆發，記者上周重返香港站觀察，留意到不少市民戴上口罩，有生病市民表示「最近啲菌犀利」，也有市民表示自疫情起更保護自己，認為疫情改變了生活習慣，復常也「回不了過去」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Y70K2lv.png&quot; alt=&quot;image67&quot; /&gt;
▲ 解除口罩令已九個月，在首個沒有口罩令的冬天，不少市民選擇戴上口罩。(圖為2023年12月21日）（陳朗熹攝）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;你好香港內地客重臨打卡&quot;&gt;你好香港　內地客重臨「打卡」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;港府年初以億元啟動Hello Hong Kong「你好香港」宣傳，大派50萬張來港免費機票等，盼重振旅遊業。旅客首十月數字逾2600多萬，但仍只及2018年同期約一半，內地旅客仍佔大多數。數字上暫回不到過去，但場景似曾相識：通關初期，內地低價旅遊團回港，團友在街頭吃兩餸飯、甚至杯麵，一度迫爆黃大仙、土瓜灣等社區；而內地旅客旅遊模式也有變化，消費力不如往日，「打卡」熱潮更盛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qPVaSei.png&quot; alt=&quot;image68&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/uUuf18i.png&quot; alt=&quot;image69&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/6dhNOoW.png&quot; alt=&quot;image70&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恢復與內地通關後，土瓜灣一度「復常」；政府推「夜繽紛」欲振興經濟，打響頭炮的「海濱藝遊坊」卻一度缺電；近日的廟街夜繽紛也被投訴噪音致熄燈、熄咪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;記者12月在太子、旺角一段彌敦道，點算有14間招租吉舖。核心地區吉舖處處、商場人流冷清，反映市道蕭條、與政府最初預期的疫後復常存在落差。為促港人留港消費，政府先後推出「開心香港」、「香港夜繽紛」，舉辦大型美食市集、全港戲院日、海濱夜市；最新推出廟街夜市，首晚八時被投訴噪音，唱歌大叔舌戰警員，一句「依家香港乜環境，大家心照啦」，似道出港人心聲。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;楊枝甘露溝茉莉花茶喻深圳創新成網上熱話&quot;&gt;「楊枝甘露溝茉莉花茶」喻深圳創新　成網上熱話&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本地消費持續疫弱，港人北上消費卻成「熱潮」：每逢周末，數十萬港人北上消費，內地超市、商場成假日去處，單計十月，港人在深圳消費高達39億港元。《集誌社》11月中報道港青Raymond北上，他的「楊枝甘露溝茉莉花茶」反映深圳價廉創新、香港則價貴賣懷舊，成為網上熱話。有港人不往北走，日本成主要目的地，今年首11個月已有逾186萬人次港人訪日；由冬至到聖誕節四日，累計逾167萬港人出境外遊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/s5U8Qr6.png&quot; alt=&quot;image71&quot; /&gt;
▲ 《集誌社》訪問北上消費港青Raymond，他以楊枝甘露溝茶喻深圳創新、香港落後，成熱話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本地零售市道淡靜，內地來港的連鎖品牌近日卻在港掀起新一輪熱潮，市民排長龍為搶購「9元凍檸水」。多間內地餐飲品牌進軍香港，部分更是「二次回歸」，包括「東山再起」的喜茶：由高峰期8間分店到陸續結業，在2020年僅剩一間，前年底和今年加開分店，令數目增至4間。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/6r6iudT.png&quot; alt=&quot;image72&quot; /&gt;
▲ 內地連鎖品牌攻港，「蜜雪冰城」推出9元凍檸水，市民大排長龍（陳朗熹攝）。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;減辣下樓價指數創六年半新低負資產破萬宗&quot;&gt;「減辣」下　樓價指數創六年半新低　負資產破萬宗&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;住屋一直是困擾港人的生活難題，安居樂業是不少港人願望。2023年，政府繼續覓地建屋，施政報告預料未來十年建屋41萬；不過今年私人市場樓價節節下跌，政府自2010年「加辣」以來首次「減辣」，宣布多項樓市減稅或免稅措施，惟樓價仍未明顯反彈，樓價全年較歷史高位仍跌逾兩成、第三季負資產數量逾1.1萬宗；差餉物業估價署最新數據顯示，樓價指數連跌六個月，是2017年首季以來新低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/JQypHo1.png&quot; alt=&quot;image73&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/zI7qzaR.png&quot; alt=&quot;image74&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;簡約公屋選址造價爭議不絕&quot;&gt;簡約公屋選址、造價爭議不絕&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;基層住屋方面，港澳辦主任夏寶龍官員曾提出香港要「告別劏房和籠屋」。今年港府成立「解決劏房問題」工作組，需在10個月內研究，擬為「劏房」居住環境設最低標準。政府今年落實部分去年施政報告提出的房屋政策，當中備受關注的是造價比公屋還要貴、只擬用5年的簡約公屋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;簡約公屋無論選址、造價均惹來爭議，年初引來一眾啟德業主反對，九龍中立法會議員楊永杰一度計劃在啟德選址附近舉行「史上最短」遊行，惟不足一日已撤回申請；年底，政府更改部分簡約公屋選址，刪去被指偏遠的上水蓮塘尾項目，另擬改建五校舍，以參考過渡性房屋的做法興建簡約公屋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/eQqv5uM.png&quot; alt=&quot;image75&quot; /&gt;
▲ 過渡性房屋同心村位於元朗，2022年五月入伙，被批位置偏遠；今年二月房屋局長何永賢指入住率近六成。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;過渡性房屋住戶陷輪迴多宗石屎事故揭舊樓失修危機&quot;&gt;過渡性房屋住戶陷輪迴　多宗石屎事故揭舊樓失修危機&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;《集誌社》年初報道，有過渡性房屋住戶如經歷居住輪迴，有人三度搬劏房或板間房，再由南昌過渡性房屋、搬到偏遠的元朗過渡性房屋，十年度五度搬遷上樓無期。南昌的過渡性房屋已於今年拆卸，地皮交還予發展商；截至10月底，過渡性房屋入住率約為九成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有瓦遮頭亦未必能安居，今年多幢大廈日久失修，在鬧市更有石屎擊穿巴士頂，塌石屎擊傷途人情況屢屢發生。《集誌社》追蹤報道，揭示有舊樓接強制驗樓令十年仍未驗樓，屋宇署接查詢後即視察；「鹹水樓」失修嚴重，發展局局長甯漢豪曾預告，或會在年底檢控未遵辦驗樓令的業主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ZlZNWzD.png&quot; alt=&quot;image76&quot; /&gt;
▲ 多宗塌石屎事故揭舊樓失修危機，發展局局長甯漢豪曾預告，或會在年底檢控未遵辦驗樓令的業主。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;街頭現溫暖人心塗鴉籲見攰就唞&quot;&gt;街頭現溫暖人心塗鴉　籲「見攰就唞」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;2023年的香港人，你過得好嗎？你最近還好嗎？最近，街頭上出現了一些溫暖人心的塗鴉，例如是「請好好生活」、「見攰就唞」、「一起走下去，總好過跳下去」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/THzEPRk.png&quot; alt=&quot;image77&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/r7oJ3ub.png&quot; alt=&quot;image78&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/VAApjGl.png&quot; alt=&quot;image79&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;學童自殺個案倍增年少日記喚關注&quot;&gt;學童自殺個案倍增　《年少日記》喚關注&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;港大香港賽馬會防止自殺研究中心引述警方數字，今年截至11月8日，已有306名學童輕生，其中269人獲救、當中37人死亡，平均年齡15.8歲；據中心統計，單在今年8月至10月，已記錄22宗涉及18歲以下人士、或大專學生新聞報道有關的企圖自殺個案，與去年同期共11宗比較，增幅達一倍。調查顯示近一成中學生曾有輕生念頭，有輕生個案生前無異樣未有求助。電影《年少日記》喚大眾關注學童壓力和自殺問題，也探討受創的人如何活下去。政府12月成立三層應急機制應對學童自殺問題，仍待觀望成效。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KhkW6eh.png&quot; alt=&quot;image80&quot; /&gt;
▲ 今年截至11月初有逾300名學童輕生，另有調查顯示近一成中學生曾有輕生念頭；電影《年少日記》喚大眾關注學童壓力、也探討受創的人如何活下去。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;斬人倫常命案惹精神健康關注病人組織憂被標籤&quot;&gt;斬人、倫常命案惹精神健康關注　病人組織憂被標籤&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;今年6月，鑽石山荷里活廣場發生斬人案，一名有精神病紀錄男子在荷里活廣場以刀向途人施襲，兩名女子傷重不治，有酒樓廚師阻止對方施襲，表明「想阻止佢唔好再傷害人」；之後深水埗發生倫常命案，三名年幼女童疑被印度裔母親焗死。兩案疑兇正被還押，案件押後再訊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/YYVc49K.png&quot; alt=&quot;image81&quot; /&gt;
▲ 今年6月荷里活廣場發生斬人案、兩名途人死亡；市後有市民到場獻花，悼念死者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;連串事件令人關注精神健康問題，有人憂慮社會標籤精神病康復者，集誌社接連跟進，報道患者家人如何面對代際創傷，有過來人兼社工則設組織自助，訴說現行支援不足和限制。不過，政府檢討政策方向，以加強對病人限制為主，醫衞局一度擬擴大「有條件釋放」機制範圍，當中包括會將自願入院、但有刑事暴力記錄或傾向病人改為強制羈留，令病人憂慮失醫療自主、也有病人反映覆核和撤令困難。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;政府現階段擱置擴大有條件釋放令&quot;&gt;政府現階段擱置擴大有條件釋放令&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;《集誌社》最新報道政府現階段擱置擴大「有條件釋放令」適用範圍，醫管局月底實施新指引「提醒」前線醫生，即使病人自願入院、醫生應「儘量」考慮向有刑事暴力病史或傾向者發強制入院令。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何好好生活繼續成為香港人重要課題，面對政治、經濟、社會巨變，未來一年，過得好或不好，關心自己及身邊人身心健康，都是重要的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HqqdGwB.png&quot; alt=&quot;image82&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;後記-1&quot;&gt;後記&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在《集誌社》工作尚有數天就滿一年，這是我從大學畢業以來，入職最久的工作。大學畢業後，曾因工作不如意辭去全職、因薪金不穩定放棄自由工作、因公司停運而失業等。很幸運可加入這個人少少、但做新聞得以心安的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回顧過去一年，日子過得相當充實。想談兩個片段：在沙士系列報道中，我訪問了20年後仍受沙士後遺影響的病人，在當時的後記寫下：「真正受苦的人，至今仍活在陰影中，我們又可以做甚麼？我只可以繼續報道。」其實下筆之際，感到無力，好像除了記錄、便沒其他事情可做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/GnK0pSr.png&quot; alt=&quot;image83&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年中曾報道政府若擴大有條件釋放令適用範圍，對現時的精神病患有何影響，報道刊出後原先感覺不大，不過最近同事Winsome跟進醫管局暫擱置擴大釋放令。知悉這個消息後，心中有些安慰；不敢說是報道起了作用，但對於自己的報道曾反映受訪者的聲音及疑慮，感到少許滿足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這年來我慢慢學習，報道新聞不應因為結果而去斷定一個報道的成效，而是視乎事件是否具公共性、是否重要。在價值逐漸真空的時代，願我們仍能捉緊每個微小但重要的時刻，繼續照亮彼此。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>集誌社</name></author><summary type="html">國安通緝　周庭棄保　遊行掛牌　區選投票率創新低 大埔碎屍案　工傷控誤殺　世紀暴雨　揭紅山半島僭建「重現」 通關除罩經濟未復常　金融中心變「遺址」　股樓齊跌財赤負資產</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/tkP4BMi.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/tkP4BMi.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">从社达主义到国家主义，再到马列主义</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-27-from-social-darwinism-to-nationalism-to-marxism-leninism.html" rel="alternate" type="text/html" title="从社达主义到国家主义，再到马列主义" /><published>2023-12-27T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/from-social-darwinism-to-nationalism-to-marxism-leninism</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-27-from-social-darwinism-to-nationalism-to-marxism-leninism.html">&lt;p&gt;自严复译编的《天演论》于1898年刊行以来，社会达尔文主义对中国的影响可谓广泛深远绵长。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;面世之初，即收获广泛强烈的反响。继尔，又成为递进兴起的各种思潮的引导，形成路径依赖，成为中国近现代各种思潮的源头。后之民族主义，国家主义与马列主义皆可追溯到严复所引介的社会达尔文主义。虽然随时间的推移而被后来兴起的思潮所盖过而淡然，然其要旨仍然潜藏于各个历史阶段的主导思潮中。可以说，社会达尔文主义开启和限定了中国近现代的思想和历史进程。追溯中国近现代思想和历史发展脉络，其主线正是由社会达尔文主义到国家主义，再到马列主义或社会主义、共产主义。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一严复将社会达尔文主义引入中国&quot;&gt;一、严复将社会达尔文主义引入中国&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1859年11月，英国生物学家达尔文出版了《物种起源》一书，全名为《论依据自然选择即在生存斗争中保存优良族的物种起源》，提出了生物和人类都是进化而来的的观点。当自然环境产生变化后，物种会产生遗传变异，而那些适应环境变化的遗传变异才能生存下来。他的这些观点被提炼为“物竞天择，适者生存”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的著作甫一发表，立即在学术界引起轰动，不论支持是反对，都对他的这一学说报有极大的兴趣。而西方基督教世界更是极为震惊。进化论彻底颠覆了圣经中上帝创造人的陈述。特别是进化论被讹传为“人是由猴子进化而来”，让虔诚的基督徒完全无法接受。达尔文的进化论甚至超过了哥白尼的日心说对基督徒的打击。日心说颠覆了地球是宇宙中心的认知，而进化论则颠覆了人具有超越于动物的神圣性的认知。好在达尔文的进化论没有像日心说那样受到教会的严密封锁。宗教改革后，教会和基督徒对异端变得更宽容，同时宗教裁判所也日渐式微。因而，尽管进化论受到神学家们的批判，但进化论得到了比日心说更快速的传播。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至今，对进化论是否为真仍然在争辩之中。虽然越来越多的证据支持达尔文进化论的假说，但进化论并未得到无懈可击的证实，严格意义上还不能称之为科学，仍然还是一个有待于进一步证实的假说。但这不妨碍进化论已成为解释生物及人类起源的主流观点，而且进化论超越了自然科学领域，跨界拓展到社会科学领域，成为解释人类社会自身发展规律的一种学说，进而成为一种认识论、方法论和行为准则，是谓社会达尔文主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会达尔文主义是英国哲学家、社会学家、教育家赫伯特·斯宾塞首先创立的。他被称为社会达尔文主义之父。斯宾塞与达尔文同时代，但他提出社会进化的观点比达尔文发表《物种起源》要早。他认为人类社会是不断发展的，而发展的动力就在于人类寻求更适宜的生存。在了解到达尔文的进化论后，他认为达尔文的生物进化论为他的社会进化论提供了支持，人类社会与自然界一样也遵循优胜劣汰、适者生存的规律。正是借助于达尔文的进化论，斯宾塞的社会达尔文主义才广为人知，被称为“社会达尔文主义”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而严复是近代将社会达尔文主义引入中国且影响最大的学者。1879年，严复在英国完成学业回国。当时中国在战败后不得不接受落后于西方的现实，精英分子萌发了救国求变的强烈愿望，而以儒家为主的原有思想体系无法为提供解决方案，亟需新的理论来来指导中国人的行动。因应这一需求，严复译介了英国生物学家赫胥黎宣扬达尔文主义的演讲加上自己对社会达尔文主义的解读，于1898年出版了一本书，取名为《天演论》，将社会达尔文主义引入了中囯。然而严复这本书是移花接木。实际上，赫胥黎只是支持生物达尔文主义，而反对社会达尔文主义，反对将生物进化论应用于人类社会。严复只是采用了赫胥黎关于生物达尔文主义的材料，而对社会达尔文主义的理解和介绍则来自于斯宾塞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生物进化论的核心思想是“物竞天择，适者生存”。严复认同这一思想也适用于人类社会，将自然界中物种之间的竞争转化为人类社会中不同种族或群体之间的竞争；将“适者生存“转化为”优胜劣败“，”强者生存“。生物进化论认为最适应自然环境变化的物种得以生存和发展，而在严复看来，人类社会不同种族或群体之间的竞争则是最优和最强者得以生存和发展。将物种对环境的适应性转为物种或种族之间的竞争。以此为出发点，提出”自强保种“，主张国人“屈私以为公”，以群体的存续为最高目标，为种族的生存、发展和强大牺牲自我。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二社会达尔文主义切合了中国知识分子救亡图存的强烈愿望&quot;&gt;二、社会达尔文主义切合了中国知识分子“救亡图存”的强烈愿望&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;严复的《天演论》甫一发表，立刻受到中国思想界的热烈追捧，在读书人之间迅速传播，一时洛阳纸贵。近现代许多著名的文人学者和政治领袖无不受其影响，社会达尔文主义构成了他们的思想和政治蓝图底色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梁启超在阅读《天演论》后，用“适者生存”概括自己的读后感。他在《新中国未来记》说：”因为物竞天择的公理，必要顺应著那时势的，才能够生存”。在《文野三界之别》则说，““善治国者必先进化其民”。在《说群》开篇写道，“启超问治天下之道于南海先生，先生曰：‘以群为体，以变为用。斯二义立，虽治千万年之天下可已’。启超既略述所闻，作变法通议，又思发明群义，则理奥例赜，苦不克达。既乃得侯官严君复之治功《天演论》”。正是受严复的社会达尔文主义和“以群为体”的影响，梁启超后来创立了“中华民族”这一概念。1902年，梁启超在《中国学术思想变迁之大势》写道：“上古时代，我中华民族之有海权思想者，厥惟齐。故于其间产出两种观念焉：一曰国家观，二曰世界观“。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孙中山在1919年定稿的《孙文学说》中对进化论大加赞赏。“自达文之书出后，则进化之学，一旦豁然开朗，大放光明，而世界思想为之一变，从此各种学术皆依归于进化矣“。1923年孙中山在广州岭南学生欢迎会上介绍达尔文的进化论时指出：“现在扩充这个道理，不但是一切动物变化的道理包括在内，就是社会、政治、教育、伦理等种种哲理，都不能逃出他的范围之外。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而五四新文化时期的精英分子，也广泛地接受了社会达尔文主义思想。新文化运动的旗手胡适，原名嗣穈，字希彊，后改名适，字适之。可见他受进化论影响之深。另一位旗手陈独秀同样深受社会达尔文主义的影响。他在《一九一六年》一文中宣称“人类文明之进化，新陈代谢，如水之逝，如矢之行，时时相续，时时变易”。李大钊、蔡元培等新文化健将也深受社会达尔文主义的影响。而鲁迅早年也曾受社会达尔文主义的影响。一时间，社会达尔文主义在中国读书人中得到广泛的传播和追捧，如及时雨般解渴。读书人迫不及待地几乎全盘接受了社会达尔文主义，并采用社会达尔文主义来分析社会和国际形势，提出自己的政治主张。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这并不奇怪。在“鸦片战争”爆发之际，清朝已统治了中国二百余年。虽然是异族统治，但经过长期的政治和文化磨合，满清统治阶层很大程度接受了汉族以儒家思想为主导的统治模式。加上清朝统治有广阔的疆域，汉族士人和大众逐步对清王朝有了高度的认同感，视为同类。而洋人则是异类。“非为族类，其心必异“。列强对中国事物的干预，在中国拥有租界和治外法权，知识和技术上的依靠，让士大夫们丧失了话语权、优越感和一些特权。所以，汉人视清朝的战败为奇耻大辱，胜于列强所带来的物质和社会进步。相对于对权力者下跪，对被洋人轻慢更感到屈辱。另一方面，随着清王朝的不断战败，被迫与列强签订一系列条约，割地赔款，特别是甲午战争败于日本，汉人对清王朝的认同感不断下降，认为清王朝失去了做主子的资格，不能对外逞强，彰显天朝人的优越感。如何增强国力，赶走外国势力和不受外国势力对中国事务的干预，完全自己做主，进而恢复昔日对外族的优越感，就成了精英和大众的共识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了激励国民朝这一目标奋斗，精英分子将清廷专制权力受到列强条约的制约夸大为“亡国亡种”。其实，条约更多地是制约了清王朝的专制权力，而扩大了中国民众的权利。西方来华投资与贸易，中国民族资本的兴起，大大促进了中国的经济增长，人口也呈现增长态势，清王朝也没丧失对中国的统治，只是不能为所欲为了。何来“亡国亡种”？所谓“亡国亡种”不过是精英们想完全夺回权力和话语权的托辞。于是，精英们苦苦寻求自强以摆脱列强制约的思想学说和方案。传统的思想资源无法提供支持，于是就只得向胜者求教。严复的《天演论》正好切合了精英分子的这种急切需求，被视为救世良方。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三儒家的宗族观是中国人接受社会达尔文主义的文化基础&quot;&gt;三、儒家的宗族观是中国人接受社会达尔文主义的文化基础&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;社会达尔文主义被近代中国人迅速而广泛地接受，一方面是切合了精英分子“救亡图存”的需要，但根本在于社会达尔文主义与中国传统以牺牲个体而促进宗族整体利益的儒家宗族观相契合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自秦朝统一中国以来，中国人一直以宗族或家族的形态生活在一起。宗族是将中国人连接在一起的最基本形态。宗族靠父系血缘关系联系在一起。《尔雅·释亲》曰，“父之党为宗族”。宗族之内，按儒家的尊尊、亲亲、长幼和男女分等级和亲疏，其中尊尊和亲亲又更为重要。尊尊表现为父权和夫权，族长对族人，父亲对子女，丈夫对妻妾拥有很强的支配权。亲亲则依父系血缘的远近而分亲疏，但止于九族，上溯至高祖，下延及玄孙，组成一个宗族。而丧礼是体现亲疏关系的重要场合。九族之内，丧服按服丧者与死者的亲疏关系分为五个等级，所谓五服。直系和配偶为最近关系，然后以此类推。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国人早先掌握了农耕生产技能，形成了农耕文明。农耕文明主要是从在土地上劳作来获取经济资源。而宗族是适应小农生产方式的组织形态，以家庭内的共同劳动和合作生产为主，规模小，协作简单。小自耕农一直是中国古代，甚至今天农业生产的主要成分，而没有发展出农场和奴隶庄园那样大规模的生产方式。农场和奴隶庄园的管理和协作水平更高，组织复杂度更高，生产效率也更高。这是由于个人对土地及财产的拥有缺乏终极保障。根本上，天下所有的土地、财产和人都归天子或皇帝所有。因而，土地拥有者雇佣更多的人或蓄奴的风险很高，青壮劳动力被官府征用去服劳役和打仗的可能性很大。这样，大规模的土地耕种就受到抑制。即使拥有超出自己家庭劳动力耕种能力的多余土地，也倾向于出租给他人耕种而不是自己经营。小农生产方式的规模和合作性小于大规模农耕生产，更小于游牧部落的组织规模和协同性，因而人员构成就局限于家庭血缘亲族关系，奠基于生产关系之上的社会关系就形成宗族组织形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于宗族限于九族，对近亲的信任高于远亲，宗族的规模一般只能维持在几百上千人，聚居在一起形成村落，上万人的规模则很难维持。自分封制被废除后，宗族就丧失了政治和经济共同体的功能，没有完整的自治功能，包括常设的管理机构，制订和颁布政令，统筹经济和征税，司法和防卫等功能。但尚有一些微弱的自治功能，如制订族规乡规，兴建祠堂，修建道路水利等公共设施。同时族长对族人，家长对子女有一定的处罚权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于地理隔绝和交通落后，传统社会中的绝大多数人的社会关系和人际交往就局限于小规模的宗族之内。宗族之内是熟人社会，按儒家尊尊亲亲长幼男女，有着基本的信任和秩序。宗族之外，儒家则缺乏陌生人之间交往的道德准则；因而脱离宗法家族之外，出门在外或行走江湖，陌生人之间则缺乏基本的信任，相互戒惧，冷漠，甚至敌视。在宗族之外，只有结拜成异性兄弟或成为朋友、熟人，才能仿照“亲亲”的规则，建立起信任和协作关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儒家主张宗族内部尊尊亲亲的目的是建立稳定的社会关系与秩序，避免内部冲突，并没有对宗族繁衍做出什么论述。孟子所谓“不孝有三，无后为大”并不是说，没有后代是最大的不孝；而是说，目无尊长，是最大的不孝。尊尊亲亲体现在利益分配上就是尊者、长者、男性和亲者优先，而不再是原始社会的强者优先和贡献多者优先。这就导致宗族或家族特别重视繁衍，以延续血脉和扩大宗族规模。推崇孝和以父系血脉作为宗族的界定必然导致宗族追求人丁兴旺和重男轻女。成年已婚男子，如果要更多地享用“孝”这种价值观的好处，就必然追求多生男子，多子则多福；如果在死后想有更多地后人祭祀自己，也必定追求多生男子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;众多的宗族或家族追求自身的规模就会为争夺土地、水源等资源而发生冲突。而宗族聚居形态又是奠定于农耕生产方式之上的，是适宜于农耕生产方式的生存形态。而农耕生产方式是靠劳动从土地中获取农作物，特别需要和平和稳定的环境。这与游牧部落不同。游牧部落主要是以捕猎和掠夺来获取生存和发展资源，需要在不断的冲突和战斗中才能提高生存技能。因而，宗族内部和外部都有抑制冲突的需要。如是，周王朝将宗族内部的尊尊扩展到宗族外部，构建了天子及其宗族拥有天下这一政治伦理与根本原则。天子的权力来自于暴力并以受命于天加持。天子将天下分封给自己的近亲和功臣来实现对天下的控制权，近亲和功臣则形成新的宗族；同时，建立王侯伯爵的等级制和礼制，希冀各等级各宗族各守其礼，以抑制宗族之间的冲突。但随着生产技术和交通的发展，在“溥天之下，莫非王土”的政治伦理的作用下，诸侯大夫享有治权的分封制就演化为郡县制，皇帝及皇族通过官僚体制来直接统治他名下的所有土地和臣民。建立在分封制基础上的宗族就丧失了政治和经济管辖权，缩减为只有微弱自治功能的宗族或家族。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因而，宗族之内，个人是没有超出亲缘关系的价值的，只有各种亲缘关系身份，父子，兄弟和夫妻。宗族之外，则依孝悌衍生出君臣和朋友。这就是儒家的五伦。五种关系中的两个主体没有限定的权利，当然更不可能是平等的。上位者可以完全支配下位者，下位者缺乏基本的权利和保障。儒家要求子孝、弟恭、臣忠、妻顺，对下位者的要求很严格，是强制性的，反复论述强调。相反，儒家对上位者的要求论述则少得多，是劝说性而非强制性的，甚至是为了修辞或敷衍。五伦之中，朋友关系最弱，基本要求是守信。朋友之外，则不必守信。如果朋友之间关系比较强，就会趋于兄弟之间“悌”，建立起主从，支配和服从的关系。儒家“五伦“本质上是在亲缘关系掩盖下的奴役与被奴役关系。相比于西方文化，因为有基督信仰，个人就具有超越亲缘和其它社会关系的身份。西方人，不仅是父母、子女兄弟姊妹，夫妻和朋友，不仅是族人或是国人，还是教徒。而且教徒的身份高于其它身份。教徒身份是人与神的关系。因而，以宗族为基本组织形态的中国社会一直发展不出个人主义的价值，个人没有超出亲缘关系和君臣关系之外的价值。忠孝贞、悌和义成为中国人追求的全部价值。忠孝贞则分别对应儒家的三纲：君为臣纲，父为子纲，夫为妻纲。而这些价值，均是集体主义，是为了维护建立在农耕生产方式上的宗族的集体利益而产生和存在的。而宗族家长是宗族利益的最大受益者和分配人。下位者则要为上位者的利益做出牺牲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天下大一统皇权统治与众多分散的宗族自治建立起了相对稳定的社会秩序，皇族是天下终极所有者，享有征收天下物产和征用天下人力的权力，而众多的小农劳动者则有供奉皇族及派生的官僚系统的义务，在政治上和经济上比较相适应和配套。由此，维持了两千多年的皇权统治制度，虽然不能避免王朝最终覆灭，但又能以同样的制度建立新的王朝。有些小改小动，但大框架是一样的。在同等水平上呈现出周期性兴衰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近代中国败于西方后，通过若干条约，西方获得了干预中国事务的部分权力。这被中国的精英视为耻辱胜于西方所带来的进步。精英们孜孜寻求“救国”方略，以摆脱西方列强的干预与限制。而严复引进的社会达尔文思想最为契合他们的需要，同时又与中国自古以来牺牲个人而成全宗族，实则成全尊者的思想有内在的一致性，只是对象升级和扩大为整个民族和国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但近代中国的精英分子并没有清醒地意识到宗族意识是他们接受社会达尔文主义的潜在的思想基础，反而视宗族为阻碍建立国家主义意识形态的障碍。或者说，在政治层面上，宗族意识与国家主义意识是对立的，但在思想层面，宗族意识和国家主义意识是一致的，都是将个人作为实现集体利益的工具，而集体由于组织内成员缺乏个人权利，又不可避免的成为权力者谋取私利的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孙中山则意识到了宗族可以作为国族的基础。他在《三民主义：民族主义第五讲》中讲道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们失了的民族主义要想恢复起来，便要有团体，要有很大的团体。我们要结成大团体，便先要有小基础，彼此联合起来，才容易做成功。我们中国可以利用的小基础，就是宗族团体“。”依我看起来，中国国民和国家结构的关系，先有家族再推到宗族，再然后才是国族。这种组织，一级一级地放大，有条不紊，大小结构的关系，当中是很实在的。如果用宗族为单位，再联合成国族，比较外国用个人为单位，当然容易联络得多“。他对中国人强烈的宗族意识认识也颇为深刻。”但是敬祖亲宗的观念，入了中国人的脑有了几千年，国亡他可以不管，若说到灭族，他就怕祖宗血食断绝，不由得不拼命奋斗。用宗族的小基础，来做扩充国族的工夫，譬如中国现有四百族，好像对于四百人做工夫一样。在每一姓中，用其原来宗族的组织，拿同宗的名义，先从一乡一县联络起，再扩充到一省一国，各姓便可以成一个很大的团体。有了国族团体，还怕什么外患?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;但历史的演进并没有按照孙中山设想的方向发展，宗族成为形成国族的组织基础。中国国家意识形态形成是以瓦解宗族意识形态为前提的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;四社会达尔文主义是国家主义的思想基础&quot;&gt;四，社会达尔文主义是国家主义的思想基础&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;中国近代精英分子接受社会达尔文主义并将之传递给大众后，中国人逐步形成了民族国家意识。这是中国人世界观的一个重大转变，从夷夏之别的“天下观“转变为中国是世界上众多国家之一的国家观。这是中国人在不得不承认西方世界的物质文明更先进的前提下而被迫形成的。在铁的事实面前，不可能再认为中原王朝之外的世界是比以儒家思想为核心的汉文明更低级的文明形态。这无疑是对中国人长期以来形成的天朝上国的优越感的严重打击。失去这种优越感是致命的，会导致人的无意义感，必须得有新的精神支柱。面对现实的挫败，中国精英分子一方面从历史上获取慰籍，宣扬中国是唯一延续至今的文明古国；一方面从未来获得希望，民族自强就成了中国人共同向往的目标，成为中国近现代革命的内在驱动力。因而，中国人并未彻底地抛弃中国文化的优越感，只是暂时屈从于现实的挫败，而认为通过民族自强可以重新获得天朝上国的地位。由于缺乏超越世俗的宗教信仰或个人主义的价值观，中国人就只得接受作为强大集团的一分子而感到有意义和具有相对于其它民族的优越感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孙中山领导的推翻皇权统治的革命是以排满的汉民族主义为起点的，但其后逐步演变为“五族共和”。原因是多方面的，主要的原因在于以中原王朝为文化和政治中心的“天下观“并未根本根除，随着革命成功的希望越来越大，革命党人的野心也越来越大，不再满足于建立一个汉民族国家，而想建立一个与清王朝一样控制周边民族的中华帝国。清王朝虽然是满族人的皇权统治，但在文化上和政治上则主要依托汉族的儒家文化和官僚体系来实现对周边蒙古族、藏族、回族及维族的控制。但中华帝国与革命党人宣称的共和思想不兼容，与立宪派宣扬的君主立宪也不兼容。于是梁启超生造了一个不伦不类的中华民族的概念，将汉满蒙藏回等清朝原有疆域上的所有民族都囊括了进来。显然中华民族并不是一个单一民族，而是一个民族集合体，是基于政治目的而不是客观现实。它最终的作用是将大汉族帝国主义装进了以共和为名的专制政体。而中华民族这个概念之所以能被汉族人广泛接受，在于它满足了汉族人未被根除的天朝上国的优越感和根深蒂固的大一统心态。对于缺乏个人主义的价值观，拥有集体主义的价值观的人而言，当然国家越大越强，对之更有吸引力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到新文化运动前夕，众多新兴的报刊大力宣传社会达尔文主义，强调社会进化的观念，社会达尔文主义遂成为批判传统文化的强大思想资源，进化的观念被社会各界精英分子广泛接受。这为五四新文化运动建立国家主义的意识形态奠定思想基础。由陈独秀、胡适，李大钊、鲁迅等等新文化运动旗手主办和参与的《新青年》杂志是新文化运动的主要阵地。《新青年》上发表的文章大多运用进化论思想来分析中国的现实并提出解决方案，批判旧的文化和旧的文学，提倡新文化和新文学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论《新青年》杂志上的文章如何提倡个人自由，民主和科学，反对儒家“三纲”和礼教，其最终的目的是“救亡强国”，实质则是排除列强对中国事务的干预，恢复失去的权力。陈独秀为《新青年》写的发刊词《敬告青年》中，开宗明义写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;准斯以谈，吾国之社会，其隆盛耶？抑将亡耶？非予之所忍言者。彼陈腐朽败之分子，一听其天然之淘汰，雅不愿以如流之岁月，与之说短道长，希冀其脱胎换骨也。予所欲涕泣陈词者，惟属望于新鲜活泼之青年，有以自觉而奋斗耳！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;而为达到这一目的，他要求青年人遵行“六义”：自主的而非奴隶的；进步的而非保守的，“自宇宙之根本大法言之，森罗万象，无日不在演进之途，万无保守现状之理”；进取的而非退隐的，“夫生存竞争，势所不免，一息尚存，即无守退安隐之余地”；世界的而非锁国的；实利的而非虚文的；科学的而非想象的。其中，“救亡强国”反映了社会达尔文主义以群体竞争为本位的思想；而进步论则反映了社会达尔文主义关于人类社会是不断演进的观点；进取论则反映了社会达尔文主义“优胜劣汰”的观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而目的决定规则或手段。什么样的规则或手段最有利于达到目的，这种规则或手段就会被最终采用。而规则或手段决定结果，什么样的规则或手段导致什么样的结果。专制的规则或手段导致专制，民主的规则或手段导致民主。纵然在学术上陈独秀等新文化精英曾有过个人自由和权利高于国家的认识，但由于他们对权力的追求甚过对个人权利的追求，他们逐步或多或少放弃了个人自由和权利高于国家的主张，在实际政治和社会活动中越来越强调国家高于个人权利，放弃了通过民主和科学的启蒙来大众，来实现恢复国家独立和强大的目标。因为这个过程太漫长，时不待我，“一万年太久，只争朝夕”。并用不管怎么办，先赶跑帝国主义再说，中国人自己当家作主来推行民主的想法来排解内心的冲突和矛盾，如果还有的话。孙中山的表述就是“军政、训政和宪政“。但这无疑是自欺欺人或者极度地自负，视自己为圣人。从领导阶层来说，习惯了权力不受限制，革命成功后肯定不会愿意放弃权力。从革命的追随者而言，习惯了服从指挥，也不会产生对权利和民主的普遍要求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陈独秀在《新青年》上的文章“新青年“中勉力青年说，”准此以行，则不得不内图个性之发展，外图贡献于其群“，就显示出他提倡个性发展的目的在于为国家作出贡献。李大钊则在《新潮》杂志上撰文指出：”方今世界大通，生活关系一天复杂似一天，那个性自由与大同团结，都是新生活上、新秩序上所不可少的“。认为个性自由与大同团结都是必不可少的。而胡适在《新青年》”不朽“一文中则说：“我这个现在的‘小我‘，对于那永远不朽的’大我‘的无穷过去，须负重大的责任；对于那永远不朽的’大我‘的无穷未来，也须负重大的责任。我须要时时想，我应该如何努力利用现在的’小我‘，方才可以不辜负了那’大我‘的无穷过去，方才可以不遗害那’大我‘的无穷未来？”显然，“小我”是指个人权利和利益，而“大我”则指国家。即使如胡适这样更偏向于自由主义的新文化精英，也没有摆脱国家是个人目的的影响。胡适还在《介绍我自己的思想》一书中说，“争你们个人的自由，便是为国家争自由！争你们自己的人格，便是为国家争人格！自由平等的国家不是一群奴才建造得起来的！”也隐约显示出，他认为争个人的自由是为了“争国家的自由”。“国家自由”的提法不那么严谨，其实是“国家独立”，不受外部势力干预的意思。如果说争个人自由是为了国家的独立，那当个人自由与国家独立相冲突时，就必然导致牺牲个人自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因而新文化运动的根本目的和本质是以社会达尔文主义为思想武器：一是群体本位，二是优胜劣汰，强者生存，来批判和改造中国旧的文化，主要是批判儒家文化，而建立起国家主义的意识形态。国家主义以国家的利益为最终和最高目标，个人的价值在于为国家的利益而奉献牺牲。个人是国家的手段，国家才是目的。这与个人主义价值观相反，个人主义价值观主张个人是国家的目的，而国家是实现个人利益的手段。爱国主义则是国家主义的政治宣传。国家主义价值观由于忽视个人利益，个人缺乏基本的权利，要求国民牺牲个人自由和权利，必然导致专制。国家实质上会被少数人所把持，成为专权的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新文化运动早期宣扬自由、民主与科学来启蒙国民并不是新文化运动的目的，而只是“救亡强国“的手段。随着运动的深入，民主和科学，教育救国，实业救国等方案逐步淡出，更激进、立竿见影的方案则胜出。对儒家的批判和个人的解放则局限于鼓动年轻人从家庭和宗族中解放出来，从父权和夫权中解放出来，为国家的独立和强大而奋斗。鲁迅的《狂人日记》，巴金的《家》、《春》、《秋》等文学作品，皆局限于反对家族对个人，家庭对子女，丈夫对妻子的的束缚。对君权至上的批判则被虚置，窄化为反对皇权的”家天下“，反对权力世袭，主张权力传贤传能。实际上却将”君权至上“转化为国家权力至上，”忠君“转化为爱国。正是因为新文化运动的广泛影响，才爆发了”五四“运动。前者是思想运动和思想基础，后者是政治运动和政治结果。没有新文化运动对儒家父权和夫权的批判，青年学生不可能挣脱家庭的束缚，而投身于五四爱国运动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然宗族意识是中国人接受社会达尔文主义的思想基础，社会达尔文主义又进一步催生出国家主义意识形态，但国家主义的意识形态却是新文化运动通过解构宗法家族和儒家父权夫权而形成的。“一盘散沙”是近代精英诊断中国积贫积弱的一致结论。而主流看法则是中国人只有宗族意识，没有国族国家意识是形成“一盘散沙”的根源，因而逻辑上就是只有破除宗族意识才能形成国家意识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“一盘散沙”最初由梁启超提出，他在《十种德性相反相成论》中写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;合群云者，合多数之独而成群也。以物竞天择之公理衡之，则其合群之力愈坚而大者，愈能占优胜权于世界上，此稍学哲理者所能知也。吾中国谓之为无群乎？彼固庞然四百兆人，经数千年聚族而居者也……，四民中所含小群无数也。然终不免一盘散沙之诮者，则以无合群之德故也。合群之德者，以一身对于一群，常肯绌身而就群；以小群对于大群，常肯绌小群而就大群。夫然后能合内部固有之群，以敌外部来侵之群。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;梁启超认为聚族而居的宗族是小群，虽然众多却是一盘散沙。应将小群合为大群，打散小群而合为大群，群越大则“力愈坚而大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;严复则认为当时中国正处于宗法社会向军国民社会的转化阶段。宗法社会则有排外意识，不能形成国家意识。他在译著《社会通诠》的按语中写道，“夫支那固宗法之社会，而渐入于军国者。综而核之，宗法居其七。而军国居其三“。而宗法社会“排外而锄非种”，非我族类，其心必异，必欲除之。孙中山也反复论及中国人是“一盘散沙”，但却并没有将宗族和国族完全对立起来，而是希望以宗族为基础扩大形成国族。他在《民族主义》中讲道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;什么是民族主义呢？按中国历史上社会习惯诸情形讲，我可以用一句简单话说，民族主义就是国族主义。外国旁观的人说中国人是一片散沙，这个原因是在什么地方呢？就是因为一般人民只有家族主义和宗族主义，没有国族主义。……所以中国人的团结力，只能及于宗族而止，还没有扩张到国族。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;梁启超和严复对于宗族阻碍了中国人国族国家意识和爱国精神形成的认识在新文化运动时期发展为批判儒家价值和礼教，提出了打倒父权和夫权，废除宗法家族的历史任务。陈独秀在《新青年》上的《卑之无甚高论》一文中痛心疾首地写到，“中国人民简直是一盘散沙，一堆蠢物，人人怀着狭隘的个人主义,完全没有公共心”。王浧发表于《新青年》上的《时局对于青年之教训》一文则指出,“国人固不知有个人不知有国矣，只见有数千万之家族本位，何怪一盘散沙，随风飞扬,而任其销失耶。”深受新文化运动影响的蒋廷黻对此的阐述最为明确，他在1938年出版的《中国近现代史纲要》总论中写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在列强争雄的生活中，西洋的国家虽小，然团结有如铁石之固；我们的国家虽大，然如一盘散沙，毫无力量。近百年的中华民族根本只有一个问题，那就是：中国人能近代化吗？能赶上西洋人吗？能利用科学和机械吗？能废除我们的家族和家乡观念而组织一个近代的民族国家吗？能的话，我们民族的前途是光明的；不能的话，我们这个民族是没有前途的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;蒋廷黻明确指出，必须废除家族和家乡观念才能组织成为一个近代的民族国家。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;五马列主义是实现国家主义的组织手段&quot;&gt;五、马列主义是实现国家主义的组织手段&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;经过新文化五四运动，中国的社会精英逐步达成了一个基本共识，“那就是只有将全体中国人都统摄在一个强大的政权之下，这个政权能调动和集聚中国所有的人力和物力，才能够强大起来摆脱西方列强的控制与干预。而这一共识也得到了大众的响应”（拙文：《列宁式政党的组织和统治模式是国家主义的必然结局》）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早在1912年，宋教仁在其起草的《国民党宣言》中就呼吁应建立“中心势力”，“一国之政治,恒视其运用政治之中心势力以为推移。其中心势力强健而良善,其国之政治必灿然可观;其中心势力脆薄而恶劣,其国之政治必暗然无色”。而政党“其所以成为政治之中心势力，实国家进化自然之理，势非如他之普通结社，可以若有若无焉者也“。宋教仁所谓“中心势力”，即能将全体中国人凝聚统摄起来的高度集中的强大政党及政权，以结束中国人“一盘散沙”，各行其事，无组织无纪律的状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李大钊则在1917年专门写了篇《中心势力创造论》，阐述创建“中心势力”的必要性和重要性。他写道，“国家必有其中心势力，而后能收统一之效，促进化之机”。“自今而后，国民宜速自觉醒，驱逐此政治的营业者于政局之外，由中流社会之有恒产者自进而造成新中心势力，以为国本之所托，泯棼抢攘之政治，庶或有澄清统秩之一日乎？”认为应以社会中的精英分子组成中心势力，为国本之所托。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陈独秀1921年则在《新青年》上发表《卑之无甚高论》，则称赞罗素关于中国迫切需要精英分子来引领大众的观点，他说，&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;罗素离中国最后的演讲《中国人到自由之路》里面说，“中国最要紧的需要是爱国心的发达，而于有高等智识足为民意导师的尤为要紧”。这句话恐怕有许多高论家骂他不彻底，更要责备他和从前热心主张的世界主义反背了。我独以为这正是对中国人很适当的卑之无甚高论。他又说：“希望在极短促的期间，把精神分播到民间去，实是痴想。但是改革之初，需有一万彻底的人，愿冒自己生命的牺牲，去制驭政府，创兴实业，从新建设”。这句话恐怕有许多高论家骂他提倡少数人专政。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;陈独秀的这种认识与马列主义关于共产党是无产阶级先锋队的观点遥相呼应，是其后转而成为马列主义者的潜在思想根源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而俄国的十月革命给予了中国精英分子建立一个强大国家的范例。一个由精英分子和先进分子组成的政党，成为国家的“中心势力”，上有一个强有力的领导人，下则能广泛地动员起工农大众，就能将一个国力衰弱的国家迅速转变成一个强大的国家。1918年，李大钊写下了一系列称赞十月革命的文章，《法俄革命之比较观》、《庶民的胜利》和《布尔什维主义的胜利》等，成为十分笃信的马克思主义者。1919年，陈独秀则发表了《二十世纪俄罗斯的革命》一文，称赞十月革命是“人类社会变动和进化的大关键”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1923年孙中山在广州对国民党员发表《人民心力为革命成功的基础》的演说，为国民党接受俄共改组作动员。他讲道，“此次吾党改组，志在将本党势力在中国内地各省尽力扩充”，“故此次吾党改组唯一之目的，在乎不单独倚靠兵力，要倚靠吾党本身力量”。并强调，“中国国民党应该是国民革命之中心势力，更应该立在国民革命之领袖地位”；孙中山还认为俄共之所以能取得成功，在于它反对列强的民族主义精神和有纪律的政党组织。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;俄国当革命之时，国内有许多党并立，如社会民主党、民主革命党等，而皆不能成功，今日成功者是共产党。共产党之所以成功，在其能合乎俄国大多数人心，……，最合乎俄国人民心理者，莫如民族主义“。“吾党与他们所主张皆是三民主义，主义既是相同，但吾党尚未有良好方法，所以仍迟迟不能成功。他们气魄厚，学问深，故能想出良好方法。吾等想革命成功，一定要学他。吾等在革命未成功之前，既是人自为战，今后应该结合团体而战，为有纪律的奋斗“。可见，国民党仿照俄共进行组织改造就是为了建立一个集中统一指挥的政党组织。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;所以，中国引进列宁式政党具有历史的必然性，是中国人国家主义意识形态的逻辑延伸。中国引进马列主义，或社会主义和共产主义，并不在于社会主义宣称的“人人平等“和共产主义乌托邦宣称的”各取所需“，而在于其为了实现社会主义和共产主义所发展出来的列宁式政党，以作为其实现国家主义的组织手段。而且马克思主义本身就吸收了进化论的思想，阶级斗争理论、斗争哲学与社会进化论的“优胜劣汰”高度契合，使得一些信奉社会达尔文主义的中国近代精英非常容易接受马列主义。社会主义理论也与国家主义高度一致的。国家主义和社会主义都主张个人的价值在于为集体做出贡献和牺牲，都抹杀个人的独立性和差别，包括财产占有的差别、消费的差别和审美上的差别，强调思想的统一和行动一致，而把人看成是实现集体目标的工具而非目的。而共产主义的远大目标则和儒家所描绘和向往的大同社会相契合。但俄共和中共都没有在革命成功后，实行人人平等的社会分配政策，反而大搞等级特权制。事实证明，社会主义和共产主义”人人平等“的理想是假，而建立一个能管控国家所有人力物力的集中统一的政党组织和政权才是中国引进马列主义的真实目的。列宁式政党的理论是，无产阶级是最先进的阶级，共产党是无产阶级的先锋队，而党的领袖的思想和决策就是真理，就必须在全党全军和全国人民中得到贯彻执行。国民党提出的“一个主义，一个政党，一个领袖”，再加上“一支军队“，就是对列宁式政党的最精炼表述。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但“国民党的改组半途而废，没有转换为一个纯粹的列宁式政党。原因是多方面的。主要的原因在于国民党无法放手发动群众，特别是无法在农村开展土地革命而将农民动员组织起来。国民党的骨干力量多来自于乡绅家庭，做不到革自己父母的命。而共产党的干部多来自于中下层，即使来自于乡绅家庭的少数精英分子，与家庭关系也不是那么融洽。而列宁式政党的组织功能就在于发动和组织群众。国民党在发动群众方面的愿望不强烈，就很难彻底转换成成列宁式政党，最终只是个半成品“（拙文：《列宁式政党的组织和统治模式是国家主义的必然结局》）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“另外一个因素在于国民党的前身革命党本身派系纷杂，没有新生的共产党的凝聚力强。而且国民党一直将孙中山提出的“三民主义”奉为圭臬，蒋介石仅是政党领袖，而不是思想权威，未能做到两者合二为一。而中共通过不断的党内斗争，最终确立了毛泽东至高无上的领导地位，提出了以他的名字命名的毛泽东思想，奉为中共的指导思想，将思想权威和政治权力合二为一。相对于过去孔子是万世师表，皇帝是最高统治者，就是‘君师合一‘”（拙文：《列宁式政党的组织和统治模式是国家主义的必然结局》）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“国民党最终败于中国共产党，失去了在大陆的统治权。根本原因就在于其未能完成列宁式政党的组织转型，未能将广大民众动员和组织起来。在国家主义成为主流价值的前提下，列宁式政党是国家主义的最优选择，最有利于实现国家主义和中华大一统的目标。中国传统的官僚体制和儒家家长制也为列宁式政党提供了组织基础，官僚体制与列宁式政党的组织原则有一致性，下级必须无条件地服从上级，就如子女必须服从父亲一样。组织内缺乏协商、谈判与讨价还价。中共的马列主义中国化，也利用儒家伦理作为导引。比如，“革命大家庭”，“阶级兄弟”的说法。如果说儒家中国是家国同构，那共产中国的企图就是“家国一体”。可以说，当国家主义成为中国近现代的主流价值，那列宁式政党的以党治国的政治制度和统治模式就是必然的结局。中共建政后开展的一系列政治运动，土地革命，社会主义改造，人民公社，反右和文革，都旨在将全体人民纳入到政权可管辖和控制的范围内。将政权延伸至基层社会，将人们的思想和统一到领袖的指示上“（拙文：《列宁式政党的组织和统治模式是国家主义的必然结局》）。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;结语&quot;&gt;结语&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;近代中国在清王朝屡次败于列强和遭受外部冲击后，中国人天朝上国的优越感受到严重打击，列强对中国事务的干预又使他们感到极度的耻辱，胜于列强干预所带来的物质和社会进步。赶走列强在中国的势力和摆脱列强对中国事务的干预，恢复天朝上国的优越感就成了中国近现代革命的目标和内在驱动力。这种目的的本质是社会精英想恢复和夺取失去的权力和话语权，而以争取民族或国家独立的面目出现，鼓动大众的民族主义情绪，而不是争取个人权利。大众也由于缺乏个人主义的价值观，只能将自己的价值依附于强大的集体上，而认同和追随了这一目标。但缺乏个人权利，号召牺牲个人自由，以专制组织以专制的手段来动员组织民众，来实现国家独立或夺得政权，则必然会导致专制。而所谓实现国家独立或革命成功后再来实现个人自由和民主，完全对人性缺乏基本的认识，不过是自欺欺人或极度自负，是无法兑现的大话或谎言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;精英分子将清王朝的专制权力受到列强的制约危言耸听地夸大为“亡族灭种”，提出“救亡图存”的警世之言，并积极寻求“救亡图存”和自强的方案。严复引进的社会达尔文主义正好切合了社会精英的这种紧迫感，而且社会达尔文主义的“群体本位”与中国儒家的宗族意识有着潜在的一致性，都是要求个人为集体做出牺牲，于是得到广泛地认同和传播。进而成为民族主义和国家主义意识形态的基础。而马列主义和列宁式政党在呼吁建立国家的“中心势力“，以将”一盘散沙“似的大众组织起来后，就合乎逻辑地成为实现国家主义的工具和组织手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一思想发展的主线则贯穿于历史演进的脉络中。清王朝的对外失败，不能再给臣民提供相对于外族的优越感，使得汉族士大夫阶层认定其丧失了做主子的资格。推翻软弱的清王朝以建立一个更强大的政权及国家就成为革命党的目标。而皇权专制则被革命党人认为是清王朝衰败的原因，共和制被认为是国家强大的必要前提。但实际上，孙中山及革命党人理解的共和制只是权力继承规则由传子改为传贤传能，以产生合格和强大的领导人，这是实现国家强大的重要因素。因而，辛亥革命的命题只是废除皇权专制的“家天下“，并没有打算废除专制的权力垄断。这注定了权力分散的北洋政府的失败，集中垄断权力是大势所趋。而袁世凯恢复皇权专制，重搞”家天下“以集中垄断权力的老路遭到了失败，而孙中山效仿俄共改组国民党，以党统国治国、集中垄断权力的新路则胜出，国民革命得到更多的支持而成功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五四新文化运动则通过反父权夫权，建立起国家主义意识形态。中国人的基本价值从此由忠君孝父转化为爱国。国家主义意识形态成为主流价值，使得将全体人民凝聚、组织和统摄起来有了思想基础和可能。有了辛亥革命解决产生合格和强有力的领导人，五四新文化运动废除宗法家族使得凝聚全体中国人于一个“中心势力“的领导之下成为可能后，国民党仿效俄共改组就成了顺理成章的事情。”十月革命“一声炮响，给中国送来的马列主义，俄共给国民党和中共送来了思想理论、组织手段和物质援助，正所谓想瞌睡正好遇到有人送枕头，双方一拍即合。中国引入马列主义和列宁式政党的根本在于中国革命的内在需要，并不于俄共的输入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但国民党“革命不彻底“，并没有完成新文化五四运动摧毁宗法家族，统摄全体人民的历史任务。而中共通过土地革命，通过阶级斗争则完成了此一任务，因而最终取得了胜利。在中国化的马列主义阶级理论中，地主阶级就是传统社会中的乡绅，或者说“土豪劣绅”。正是通过消灭农村中的地主阶级，中共才将政权延伸到农村基层，解决了皇权统治下，“皇权不下乡“的统治力和控制力不足的问题，而不能动员和调动整个国家的人力和物力。中共建政后开展的一系列政治运动，土地革命，社会主义改造，人民公社，都旨在将全体人民纳入到政权可管辖和控制的范围内，将政权延伸至基层社会。技术和组织手段的发展使得这成为可能；延安整风、确立毛泽东思想、反右、文革、批林批孔和搞个人崇拜，则是旨在剥夺知识分子的话语权，将人们的思想和行动统一到领袖的思想和意志上。相对于传统社会的”皇权不下乡“和”君师分离“，就是”党权下乡“和”君师合一“。这是皇权专制和党权专制的两个重大区别。后者是前者的升级，权力更为集中和强大。总之，中共领导的革命是中国近现代革命的逻辑延伸，受中国人渴望集中力量排除列强的干预和恢复权力所驱动，得到了一部分社会精英的支持和广大民众的响应。俄共和苏共的支持和援助只是次要因素。中共政权的确立是中国近现代革命的终点，建立起了以党统国治国的党国制。而毛泽东成功地将马列主义中国化，使马列主义在中国落地生根，是这一历史演进中最具有代表性的人物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果将视野扩大到中国整个历史，可以发现权力的不断集中和加强是贯穿始终的趋势，由分封制到郡县制，再到党国制。其中价值观是基础性因素。“溥天之下，莫非王土“一直是中国社会构建秩序的最根本的政治规则，而这由儒家所倡导的“尊尊亲亲”价值而来。而技术及组织手段的发展则是次级因素。随着技术及组织手段的发展，最高权力所想和所能控制的范围越来越大，越来越集中，越来越强大和越来越深入。最高权力总是想竭尽所有的手段，尽最大可能来控制其统治的土地和人民。分封制下，并非天子不想直接控制他名下所有的土地和臣民，而是受通讯和交通等技术手段限制。一旦条件成熟，就升级到郡县制。而近代中国在受到西方的冲击后，通过引进技术和组织手段，使得权力更加集中和强大成为可能。但外部的输入只是诱因，不是基础性因素。中国在近现代演进为党国制有着内在的一致性和脉络，是在“溥天之下，莫非王土“的政治规则作用下，随着技术和组织手段的发展而对传统政治制度的延续和升级。而社会达尔文主义催生的国家主义意识形态则是近现代中国由郡县制演化、升级、定型为党国制的思想指引。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总的看来，中国近现代革命以中共建政而终结，实现了其预定的目标，建立一个强大的政权以凝聚全体中国人的力量而排除外部势力的干预。中共所言，“只有社会主义才能救中国”在某种意义上是成立的。但“社会主义”应理解为通过列宁式政党来统摄全体人民，“救中国”应理解为排除列强对中国事物的干预，实现完全由中国人自己“当家作主”。这个路径发端于社会达尔文主义的群体本位思想，依靠动员和凝聚庞大的中国人口于一个权力集中的严密组织之下来增强国力，而忽视个人素质的培养和提高。启蒙和改造国民性最终趋向于重在培养国民的工具性，而忽视培养批判精神、独立思考和创新能力，反而愚化和奴化受众。因而组织成本异常高昂，损耗巨大，经历了频繁而残酷的斗争与清洗，付出了极为惨痛的代价；虽如愿以偿，但却并不值得。“费尽移山心力“，无数人抛头颅，洒热血，流热汗，却并没有让中国人民获得自由、富足和幸福。以个人的自由和权利来衡量，当然不是正确的道路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完稿于2023年12月27日&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江上小堂</name></author><summary type="html">自严复译编的《天演论》于1898年刊行以来，社会达尔文主义对中国的影响可谓广泛深远绵长。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/FVqT99M.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/FVqT99M.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">「自在存在」與「自為存在」</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-26-being-in-itself-and-being-for-itself.html" rel="alternate" type="text/html" title="「自在存在」與「自為存在」" /><published>2023-12-26T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-26T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/being-in-itself-and-being-for-itself</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-26-being-in-itself-and-being-for-itself.html">&lt;p&gt;「自在存在」（being-in-itself）與「自為存在」（being-for-itself）是沙特（Jean-Paul Sartre, 1905-1980）「存在論」（Existentialism）的基本組成。但這對概念並非由沙特首創，而是借自黑格爾的《邏輯學》。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;在沙特的哲學中，這一對術語分別以「自在存在」指稱「物」般的存在，以「自為存在」指稱能夠從事選擇的自由的人的存在。這是一對存在論層次的概念，指向的是存在領域（region of being）及存在樣態（mode of being），故自為存在和自為存在作為一對差異性的概念，它們是呈現及擁有不同的存在領域和存在樣態，而《存在與虛無》的工作，就是要以現象學的方式在存在論的層次上，去描兩者即人和物之間根本的差異、關係及互動。接下來的問題，就是沙特對自在存在及自為存在進行一個如何的現象學描述？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-二元性學說與二元論的區別&quot;&gt;1. 二元性學說與二元論的區別&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;存在論二元性（ontological duality）在字面上很容易與存在論二元論（ontological dualism）產生混淆，但事實上兩者有十分重要的區別，致使令兩者在理論上產生的存在論結構組成元素的互動及關係有所差異。作為形上學範疇上對不同理論傳統的區分工具，二元論（dualism）是在討論西方哲學史時更常被用到的概念，一般意指把世界的本質存在分成物質和精神，而兩者獨立自存而不能互相化約。文中亦將會重點提及的笛卡兒哲學中，其心物二元論學說（dualism in the mind-body problem）是這種傳統形上學二元論的一個重要典範。然而，沙特的現象學存在論，在「自在存在」和「自為存在」的存在論差異（ontological difference）下，卻不能夠以存在論二元論看待之，而是一種存在論二元性學說，因為自在存在和自為存在，並不是各自獨立自存的存在，而是互相依存的存在。於《存在與虛無》中，兩者雖然有其獨立的存在論性格，沙特同時承認兩者的實在性；但與此同時它們都需要依賴對方的存在作為自身存在的基礎。以下部分將具體說明之：&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-自在存在---實況性及偶然性的引入&quot;&gt;2. 自在存在 - 實況性及偶然性的引入&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;沙特反對胡塞爾的現象學觀念論立場而抱持一種實在論（realism）的立場，但我們需要把沙特的現象學實在論（phenomenological realism）與一般的素樸實在論（navie realism）作出區分，而理解沙特的自在存在概念，則是進行這項區分的關鍵。素樸實在論者一般都高舉主體以外的所有的物的客觀性，於存在論上賦予存具有獨立自存的存在論地位，主體對其存在並沒有介入的空間和進行定位的地位。而經過現象學懸擱後，有關素樸實在論的判斷在反思中被括上括號，處於存而不論的位置，沙特以此作為地點，對物的存在進行自在存在的現象學描述。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;21-自在存在作為物般的存在&quot;&gt;2.1 自在存在作為「物」般的存在&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;沙特以「自在存在」來描述「物」般的存在，是強調它們沒有自反能力（capacity of reflexivity），因此不能與自身建立關係，也不能與其他事物建立關係。以這樣方式存在的存在者，並沒有自我性或自身性（ipseity），因為不能自反而無法與自身建立關係，同時也沒有他異性（alterity）的竟意識，從而無法開展與他者的關係。欠缺自反能力的自在存在，無法自己為自己的存在提供基礎，他自己的存在與否對自身來說並無意義，有關存在的任何反思從不會在自在存在（物）當中出現，它甚至不能夠自身呈現。當我說一塊面包並不會詢問自己的存在問題時，從日常語言的角度上這是一個不明所以的問題，甚至是一個無意義的問題，因為有非存在論層面的邏輯上，面包作為物，並身就與「詢問」、「自己」、「存在」等概念有所抵觸。然而，經過現象學懸擱下的現象學反思下，卻能夠在存在論層面對物的存在論基礎進行探問，而日常語言邏輯的語理判斷在這裡都是被懸擱的，並非否定這類型邏輯問題的有效性，而是經過懸擱後得悉，於存在論層面是不適用的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自在存在不能夠自身呈現，那物的存在作為現象，就必須要透過意識作為現象場，才能夠呈現，亦自在存在作為現象呈現的條件就是意識。但要留意的是，沙特並不是以現象主義的立場否定自在存在的實在性，把世間的物化約成為非實在現象；他承認物的實在性，只是強調自在存在具有其呈理的條件，即為意識。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;22-由存在的現象到存在的超現象性&quot;&gt;2.2 由「存在的現象」到「存在的超現象性」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;沙特於《存在與虛無》的第二小節中，以「存在的現象」（phenomenon of being）為題去進一步追問存在如何作為現象呈現及其條件。對沙特而言，存在的現象是未經現象學懸擱及還原操作前，以前反思的方式直接給予意識的各種呈現「物」的存在樣態。他認為自在存在是在主體周圍的世界中存在，充滿偶然性及無根無由，而且與主體的意志相對抗的。這與海德格的實況性（facticity）和胡塞爾的被動性（passivity）有一定的鄰近性，但沙特以自己的哲學語言進一步豐富它的內容，所以我們可以理解自在存在同時是實況性存在、被動性存在、以及偶然性存在。而自在存在以現象方式呈現的條件，首先必然是超越於現象層面的，不然同一存在論層面的東西是不能成為其存在的可能性條件，對於這種條件，沙特以「存在的超現象性」（transphenomenality of being）稱之。這裡就讓存在論二元性的探問可以觸及下一個階段，即意識作為「自為存在」（being for it self）的特性，如何作為自為存在呈現的基礎。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;自為存在---意識作為無&quot;&gt;自為存在 - 意識作為「無」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;從《存在與虛無》的第二章起，承接於導言中架構的基礎存在論，開始進入有關人類主體的現象學存在論描連，由於沙特承襲胡塞爾的思想，把人類主體理解為意識的存在，亦即這是對意識存在的現象學描述。沙特對的理解受到胡塞爾及海德格哲學的指引，而在描述的鋪排上，可以理解沙特對人的描述是先以胡塞爾的意識現象學出發，建立主體自身的構成性格，再引入海德格的此在現象學，以豐富人之存在實相的描述深度，以及修正胡塞爾的觀念論傾向。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;31-否定negation&quot;&gt;3.1 否定（negation）&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;「否定」（negation）作為一種意識行為和語言運用，是能夠幫助進入《存在與虛無》思想脈絡的軸心。在日常生活當中，人的意識和語言很多時候都是以「肯定式」進行操作，「這裡有一隻杯」、「今天我讀了一本小說」、「我完成了一次演講」，這些平常不過的描述都是肯定地描述了某事件（event）及當中的對象的存在。但沙特正正指出，即使在表違肯定之際，也涵蘊了否定，簡單地說即「這裡有一隻杯」涵蘊了「這裡不是沒有一隻杯」。在進行肯定時預設了進行否定的可能，這個可能顯示了人作為意識主體有關於「無」的本源經驗，沙特於書中以「皮埃爾（Pierre）不在咖啡館」的例子說明之，本文則不作詳述。而沙特亦指出，「無」的原初呈現，是從發問（interrogation）這一意識及語言行為入手分析的，「無」及「不在」（non-being）只能透過發問顯現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;單從「你有沒有做好功課？」這個簡單問題，在沙特的分析下就能歸結出三方面的「無」（three-fold og non-being）：第一意義下的「無」，我詢問這個問題表示我「沒有」有關於你有沒有做好功課的知識（non-being of the knowledge of the thing concerned）；第二意義下的「無」，一份做好或沒做好的功課的不存在（non-being of the thing concerned）；第三意義下的「無」，我沒有關於你做功課的真相（non-being of truth），例如你做好了那些科目的功課或你的學科原來沒有功課要求等。從對「無」的發問，我們得知有關於「無」的問題，有別於研究「物」的肯定式命題，而是對一個不能在直觀中顯現的存在的發問，這是一個形上學的而非科學的問題。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;32-意識存在透過否定建立自反能力&quot;&gt;3.2 意識存在透過否定建立自反能力&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;那「無」與意識作為自為存在有怎樣的關係呢？沙特正正是要把意識作為自為存在的存在論性格，建立在「無」透過「虛無化行為」（act of nihilation）作為意識（相對於自在存在）具備自反能力，能夠對自身的存在作出反思的軸心來說明之。當主體意識對自身探問我是誰，同時亦涵蘊一個我不是誰的否定，這裡所包含的否定同時具有外在（external）和內在（internal）的性質，建立起外在差異與內在差異（internal difference）。這裡需要連結胡塞爾意識現象學的概念—「意識之意向性」作出說明。由於意識是一必然關連到自身以外的對象的意向性存在，當意識透過連結到外在世界的物或是世果中的其他人時，便會達成一個外在否定並達致外在差異，如「我不是這塊石頭」或「我不是米高佐敦」，這部分是清晰易明的。但試想，當意識的意向對象是意識自身的話，這個意向行為的內容就與外在否定有所分別了，但意識就是能夠把意向性連結到自己之上，才是其自反能力的展現。當我說「我不是我」時，在邏輯層面是矛盾及語義不明的，但在存在論層面卻是可以理解的，就是因為把實況性帶來的處境性引入，以及對存在論層面之否定和「無」作為意識存在性格的理解，讓這個「我不是我」這個意識行為，在存在論層面是有效的。透過把意識理解為「無」，引入意識作為意向性存在，沙特指出意識作為意向性存在並非一個「自身同一」（self-identical）的存在，而是一個能在自身之內劃出一道鴻溝、與自身建立一種內在距離（internal distance）和內存差異的存在，這使得意識可以自反，即同時是一自身意識（self-consciousness），可以作前反思狀態轉化成反思狀態。這個自反能力，把意識作為自為存在與物作為自在存在區分起來，因為意識能夠透過自反能力向自身呈現。而需要把握「無」，才能夠準確描述意識如何透過自反能力向自身呈現。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;33意識作為非自足存在&quot;&gt;3.3意識作為非自足存在&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;最後，由於意識作為意向性存在的理解，沙特同時指出意識亦是一個非自足的（non self-sufficient）存在，因為一方面對意識關聯至意識自身以外的他物或他者時，他物或他者作為現象於意識呈現，但意識自身卻不呈現，而是作為現象場的存在論條件，即「無」之超現象性存在，它讓自身以外的一切存在者於現象場中呈現，自身卻不存現象場之中，而身處於現象之上。回到存在論二元性的話題上，意識雖然透過自反能力可向自身呈現，但不能夠把它理解成存在論上獨立自存，因為透過自反能力，意識自身成為了一個同時異於自身的意向性對象並作為自在存在，才能夠顯現自身。故此，意識作為自為存在，亦在存在論上與自在存在有互相依存的關係。由於沙特對「人」的重視，很容易被誤解他賦予了意識獨立自存的存在論地位，但事實上他的存在論二元性學說吸收了前人的理論困境，擺脫了單純高舉主體存在論地位的傳統主體性哲學立場，建立了更全面的現象學存在論哲學。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-結語&quot;&gt;4. 結語&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;沙特的存在論二元論架構龐大，對人之存在實相作出了極之豐富的現象學式描述，上文只能片面地作出部分解釋，大概地勾劃出沙特的現象學存在論基本結構元素。接下來將簡要說明笛卡兒的心物二元論，並把兩者學說作哲學比較。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>艾碩讀哲學</name></author><summary type="html">「自在存在」（being-in-itself）與「自為存在」（being-for-itself）是沙特（Jean-Paul Sartre, 1905-1980）「存在論」（Existentialism）的基本組成。但這對概念並非由沙特首創，而是借自黑格爾的《邏輯學》。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/WwuHhOX.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/WwuHhOX.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">警察抓捕100个圣诞老人</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-25-police-arresting-100-santa-clauses.html" rel="alternate" type="text/html" title="警察抓捕100个圣诞老人" /><published>2023-12-25T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-25T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/police-arresting-100-santa-clauses</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-25-police-arresting-100-santa-clauses.html">&lt;p&gt;今天是圣诞节，介绍一个发生在49年前的那个圣诞节，来自丹麦的艺术行动。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;本次行动策划者是丹麦的剧场团体Solvognen，这是个丹麦语，翻译成中文叫太阳的战车。太阳战车其实是一件宝贵的文物，被认为是丹麦青铜器的代表。剧团的名字就源自于这件向太阳献祭、祈福的雕塑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太阳的战车活跃于1972年至1983年，是丹麦历史上最大的剧团之一。成员组成除了艺术领域从业者外，还包括反越战活动家、嬉皮士，还有我们在另一个专题中即将涉及的占屋者，许多成员都是最早克里斯蒂安尼亚自由城的建设者。剧团常规成员有10-25人，但根据不同的项目多则几百人参与。太阳的战车结合剧场表演、社会运动于一体，早年还在剧院里做舞台表演，但真正扬名立万的是他们的街头表演，全是政治剧场和直接行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如他们第一个作品，1972年，号召19000人抗议丹麦加入欧盟的前身；比如1973年作品《北约军队》，在北约部长们于哥本哈根会面期间，他们身着统一军服、租了军用帐篷，扮演成训练有素的军队，混淆人们视线，导致丹麦警察和军队开始相互抓捕，都以为对方是演员；1976年丹麦雷比儿，丹麦当局庆祝美国建国200周年的活动，他们不请自来，扮演成300个印第安人，骑着马，在女王的演讲中呼号，表演太阳舞，讽刺美国人对原住民的欺压，讽刺丹麦当局跪舔美国，被电视卫星直播给了全世界，直到丹麦警察介入，血战印第安人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/aEGltVB.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我们今天要说的，就是他们最著名的作品：《圣诞老人军队》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二战结束以后，美国提出马歇尔计划，帮助欧洲重建，提供经济、技术援助，与欧洲建立密切贸易往来。丹麦的商业资本开始兴起，贫富差距拉大。许多社会运动团体反对资本、商业、股票，公司因利益算计宁愿空关着，也不愿意雇人工作，大量的人开始失业。《圣诞老人军队》就是在这样的背景下行动的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1974年圣诞节前五天，太阳的战车出发，浩浩荡荡组织了100个圣诞老人穿着红白色经典服装从乡镇进入哥本哈根，一只巨型的鹅被他们捧在队中，队伍里还有一些身着白衣宛若天使般的女性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/y2UZW44.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最开始的行进是和平的，他们踩着轮滑、驾着马车、推着各种动物，像嘉年华一样游行在城市里。去养老院给老年人们唱传统丹麦圣诞歌曲，在路上给孩子们分发饼干、糖果和热巧克力，去学校和孩子们玩耍，与人们热切交流，似乎只是想要给人们展示圣诞老人原本的含义，善良、慷慨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KFI3isc.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之后行动发生转向。他们路过哥本哈根市中心的证券交易所，看到有人示威抗议，要求废除私有财产，反对自由市场。他们在交易所楼下齐声唱圣诞赞歌，被警察勒令离开，抗议者最终被带走；随后又进入了银行，向银行申请贷款并告知银行，他们会将钱分发给人们，就像雨，总是均匀地散落珍珠，但最终圣诞老人还是被警察轰出了银行，来看好戏的人们，有人高喊到，为什么银行总能开在街角，那个最显眼的位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随后圣诞老人游行到了一家工厂，已经关闭了的工厂。圣诞老人们翻墙进入，在工厂门口拉上横幅，写道“圣诞老人开了一家有1000个工作的工厂”。这是他们希望给这个国家失业者们的一份礼物，但在一番交涉后，最后被工厂管理者驱逐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/AUUIXSY.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为期五天的表演、行动在最后一天进入高潮。他们兵分两队，分别去了劳资争议法庭和丹麦最大的百货商场Magasin。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在劳资争议法庭门口，他们开来一辆吊车，在几十位圣诞老人的载歌载舞中，一位圣诞老人被升降机送至空中，他拿着高音话筒高声批判：法庭不是审判正义的，而是嘲弄正义，劳资法庭声称他们在两类群体之间进行审理，但实际上是两个阶级，资本家和挣工资的人，这种审理的不过是中产阶级正义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/uxDXYNu.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与此同时，另一批圣诞老人走进百货商店，与人们握手交谈，发放礼物。他们从包里拿出自己带来的，讲述普通人历史的彩色漫画，分发给购物的人，还把书放到售卖的书架上。这还没完，他们开始从货架上直接拿商品当作礼物送给人们，告诉人们圣诞老人光顾Magasin商场是因为有太多人失业了，他们来送上祝福，并在商场里唱起了赞歌。有人得到了书，有人拿到了贺卡，有孩子得到了糖果。广播开始响起，告诉人们圣诞老人们不是由商场雇佣的，请把商品放回柜台或交给工作人员。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/nlsSx5v.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在另一边，劳资争议法庭，圣诞老人们拿出自己的锤子、锥子，开始攻击建筑、窗户，警察陆续赶到，抓捕圣诞老人。Magasin商场也是一样，警察们在人们的围观下，在孩子们的哭声中，将圣诞老人们绳之以法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这到底是表演，还是现实？如果世界上真的有圣诞老人，他送我们的礼物应该从哪来呢？如果世界没有圣诞老人，那他所传递的善意和慷慨应该怎么达到呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此次行动后，很多圣诞老人都被拘捕，并且总共被罚款20000丹麦克朗，按通胀算，相当于今天8万多人民币。随后他们又利用这个罚款做了个新作品，两位演员扮演成警察，押送着20000克朗的支票去银行提交罚款。更讽刺的是，后来他们因为这个作品被丹麦艺术基金授予20000克朗的奖金，但被刚才提到的劳资争议法庭给扣留了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;圣诞老人是欧洲传统的圣诞节符号，有许多来源说法，但都在讲述他的慈善。而今天我们所熟悉的圣诞老人形象却是彻头彻尾的消费神话。19世纪以前的圣诞老人并没有统一的样貌，黄衣黑衣都有，但红衣白须、体胖慈祥的老人，是可口可乐1930年代设计的广告，作为可乐的代言人而出现的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;著名人类学家David Graeber在《Fragments of an Anarchist Anthropology无政府主义人类学的碎片》一书中说，“这是一场仪式性的表演，目的是让大家看见‘警察殴打圣诞老人、从哭泣的小孩手中夺走玩具’的画面。免费的礼物只是一个谎言，没有付钱的心意，即使你是圣诞老人也会被警棍招待。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/bI5IylM.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没错，艺术作品，尤其是文学戏剧，往往是建立一个全新的世界，描述、比喻、讽刺肉身所处的现实世界，这两个世界之间没有直接关联，靠艺术语言嫁接。而社会行动、艺术介入，包括我们之前介绍的艺术行动都是在肉身所处的现实世界直接展开，利用现实批判现实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但《圣诞老人军队》，让这两个世界强行碰撞，迫使所有人参与了他们的戏。在警察作为正义守护者的世界里，圣诞老人们是罪犯，需要被缉拿，维护社会秩序；而在圣诞老人的世界里，警察才是那个不解风情的。太阳的战车，在肉身真实和想象真实之间碾出一道裂口，塑造出新的真实，以表演的形式提供给人们新的视角看待那不可辩驳的正义，将其威严下放。这是现实与童话的对掉，正义和邪恶的翻转，戏与戏的错乱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/jeaxPqK.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无独有偶，在几乎同一时期的70年代，巴西剧场大师奥古斯托·波瓦提出隐形剧场概念，指出在社会中制造事件，旁观者或观众spectator实际是spect-actor演员，让他们毫无准备地卷入到事件，最终亲身参与、塑造演出。但这种演出并不是即兴的，而是艺术家精心策划，对即将发生的事件有充分预期的。值得一提的是，彼时的巴西政治环境，处于独裁统治下，波瓦认为隐形剧场不仅是艺术性的，而是对革命的预演。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/y0oFY3l.png&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们身处的舞台中，总有人想扮演正义角色，那我们就可以扮演更正义的童话人物。让正义取代正义的扮演者！&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>沈博伦</name></author><summary type="html">今天是圣诞节，介绍一个发生在49年前的那个圣诞节，来自丹麦的艺术行动。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/KLVY1vG.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/KLVY1vG.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">元朗小非洲</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-25-little-africa-in-yuen-long.html" rel="alternate" type="text/html" title="元朗小非洲" /><published>2023-12-25T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-25T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/little-africa-in-yuen-long</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-25-little-africa-in-yuen-long.html">&lt;h3 id=&quot;一條村內的一個大陸&quot;&gt;一條村內的一個大陸&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;對於「旅行」和「食物」為創作主題的抗拒，當然並非討厭兩者本身，而是它們太容易被享受、確幸和炫耀慾沾染。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若然「旅行」是到一個家以外的地方，感受不同的人事物，那這次在香港發生的藝術計劃，也可以算是「旅行」。橫台山的名字我有聽過，但不清楚它的位置，更全然不知在那個鄉村地區，藏着一整個非洲大陸，甚至有「元朗小非洲」之稱。去一個所知無幾的非洲大陸，還不算是旅行？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何況，就算不是真的去了非洲，由坪洲的家去橫台山也真是一敞遠行：先坐船到中環，再坐巴士到大欖隧道或地鐵到錦上路，然後再坐巴士到橫台山，加起來是兩個多小時單程。沿途的風景也由中環的商業高樓和海濱，在西區走廊看見新舊樓交替和僅餘的工業物流，最後變成被幾座大山包圍的平房和廢車場。由海到山，由高低起伏到平坦，由玻璃到鐵——我喜歡這個轉變。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;餐廳與協會&quot;&gt;餐廳與協會&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我們初到「小非洲」拜訪非洲人協會，身為總幹事的香港人要帶我們到「非洲餐廳」吃東西，再去協會看看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正為去連openrice找不到的餐廳而暗暗興奮之際，我們來到兩個兩層貨櫃中間、驟眼看不會想到可以打開的鐵板。鐵板後面是廢車場，而餐廳就在兩個貨櫃之內，一邊是廚房一邊是餐廳。黑人在開了冷氣還是熱的貨櫃用餐，在身後有幾層廢車疊起的戶外喝酒，所有枱櫈裝飾似乎都是拾回來的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在餐廳用餐後再去的協會，會址是一幅空地，門口長期被兩輛車阻擋，入口是鐵絲網的缺口，要沿用車軚製的梯級走進去，空地只有貨櫃、車呔、爛了的帳蓬（總幹事說「很尷尬」）和其他雜物，也當然長了野草。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正面的說法，是這打破了我對「餐廳」和「協會」的既定印象。與其說到「小非洲」是認識另一個文化，我更覺得那是認識在同一個香港之下的另一種生存方式。去過非洲的總幹事緩緩地說，別以為香港的生活理所當然，非洲跟眼前所見一樣「爛溶溶」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;伊博人&quot;&gt;伊博人&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;將心比己，要是我在外地被人一直稱作「亞洲人」，定會覺得很不是味兒，所以我一開始已經很想知道他們來自何地，也很快知道元朗的非洲人大多都是西非尼日利亞的伊博族人（Igbo）。他們跟我說，非洲社羣常見伊博人，並非「元朗小非洲」的獨有情況：在海外見到的非洲人，每五個便有兩個是伊博人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伊博人本身的確愛往外闖，但這個情況也與他們五十多年前慘痛的歷史有關：在六十年代，伊博人曾經獨立於尼日利亞，成立一個名為比亞法拉（Biafra）的國家，但英國和蘇聯等列強支持尼日利亞，令比亞法拉被徹底圍堵而陷入飢荒，在三年後最終被逼投降，直到現在繼續是尼日利亞的一部分。即使之前對伊博人這段歷史懵然不知，他們爭取獨立自主卻遭到殘酷打壓的故事，身在此時此地的我還是很有共鳴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「小非洲」令我認識原本一無所知的伊博族，也令我親身接觸到當中部分人的難民身份。他們不少人來到香港，既不能取得身份證，也不被香港政府承認難民身份，能留下的都只能拿「行街紙」，無法工作或離開香港，而且要定期到警署或入境處報告。我也有幸去過其中兩位的家，一家是「爛溶溶」、堆滿雜物的村屋，一家是好像臨時房屋加七十二家房客、聽得到樓下室內音樂的鐵皮房。每一次我都再次覺得，這是認識在同一個香港之下的另一種生存方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;難民身份好像一頭沈重的大象，看得見卻是不敢也不知如何去問去談。我看見好些非洲人在中午喝酒，總是忖思這到底是苦悶、寂寞，還或鬱結。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;主糧是藝術&quot;&gt;主糧是藝術&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;現在一提起這幾個月對元朗非洲人的認識，總是先想到苦澀的歷史和艱辛的現在，有時真的忘記了看似微小的「食物」才是這次計劃的主題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為了免卻每次見到我在「非洲餐廳」出現而顯得疑惑錯愕的非洲人，我都只是說我是想了解「非洲食物」。老闆娘和老闆人都很好，每次我來到就會煮不同的菜色，不時着我到窄小的廚房，看看每款菜色的製作工序。至於吃嘛，起初他們給我吃的是他們慣常的大大盤，雖然後來見我真的（以他們的標準來說）細食而減了份量，但每次離開還是免不了要打包兩個盒。在我離開說要付錢時，他們猛說不用：你係嚟學我哋嘅嘢食，唔使畀錢；若果我學你哋嘅嘢食，你都唔會收我錢啦係咪？我哋嘅文化唔係剩係講錢，你知唔知？（常聽他們說「Do you understand」。）現在，我還是會在每次吃完東西後問幾錢，但這樣反而顯得突兀。這種慷慨，我也在好些非洲人身上感受到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;說了這麼久，那伊博族的食物到底怎樣？我認為最特別的是雪白的主食「Semo」，即是粗粒小麵粉Semolina的簡稱。伊博人和很西非地區都會用粗糧如芋頭、木薯、粟米和Semolina等弄碎，然後小火加水不斷攪拌，最終得出好像麵團的主食。這個麵團通常伴以「湯」（比西湯還要濃，質感上更接近一個燜菜）來吃：先用手捏出一小塊Semo，再將Semo搓成一個易於進食的形狀，把它沾上湯，最後一口吞進去。起初我是用匙來吃Semo的，後來也學着他們全程用手，但還是學不了他們說不要咀嚼Semo，而是要把它「吞」進去，總是覺得沒咬過消化不好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比起其他地區的主食如米和麵包，我認為Semo是獨特的：烹煮它要出力攪拌，但也簡便快捷；進食時則要將它搓捏變形，再把它浸到別的東西之中。我總是覺得，Semo好像陶瓷的物料，在煮和吃時不斷變化成型。如此想來，Semo的而且確是藝術。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;鋼線上的旅程&quot;&gt;鋼線上的旅程&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在「元朗小非洲」的日子，的確學會很多「自己唔知自己唔知」的事，當中當然和非洲有關，但也是和香港有關。只是，過了這幾個月，我還是不肯定應該在這次計劃中做些甚麼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先撇除「純粹」創作的部分，這個計劃本身要顧慮和限制的東西實在不少。首先，計劃的羣眾非洲人需要謹慎處理：他們在香港的邊緣身份、部分非洲人的難民身份、餐廳的隱蔽度、協會的有限資源、他們可以有限的交流時間（今日第二次被甩底了）、附近村民對非洲人的不解與不滿……當然還有我本身對非洲人和非洲文化的有限知識。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這次的族羣是在多方面處於邊緣的人，我能無視他們的處境嗎？還是要「幫助」他們嗎？如何幫？雖說這次的主題是食物，但我要碰伊博人的歷史和離散，以及難民處境觸等觸動我的問題嗎？如何去碰？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而這個計劃的舉行地點將會是「協會」：戶外，無遮陰，無電，任何人廿四小時可以自由進出，而且不能煮食（主題是食物的說）。之前有朋友說「畀咩地方我都做到嘢出嚟」，但今次對住協會都感到頭痕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;跟同是藝術家的好朋友說過一次計劃的現況，她只說「好大鑊」，「太多陷阱」，因為「太多嘢可以錯」。我也明白，這錯不單是創作上的「錯」，更可以是傷害、累及非洲人、餐廳和協會的錯。即使只是創作上的「錯」，也好像踩在一條鋼線上，可以跌向任何方向：過分地扮friend或唔friend、過分的憐憫或冷漠、過分的知太多或詐唔知……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到計劃的主題之一「旅行」——要是有觀眾真的當這個計劃是個旅行，那這敞旅行並不只是吃喝玩樂的享受，也不可以是以獵奇心態觀看他人的苦難，而是真誠開放的認識另一個文化（也不一定要喜歡），打開眼界去看香港和元朗的另一面，看到所有原先不知道的好與壞。對我而言，這才是「旅行」的意義。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>葉啟俊</name></author><summary type="html">一條村內的一個大陸</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/R1TyIDu.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/R1TyIDu.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">澳門式抗議</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-22-macau-style-protest.html" rel="alternate" type="text/html" title="澳門式抗議" /><published>2023-12-22T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/macau-style-protest</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-22-macau-style-protest.html">&lt;p&gt;近年澳門幾乎沒有街頭抗議，相關研究同樣絕跡。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;為什麼城市沒有了抗議？如果不考慮疫情期間的特殊情況（雖然早已解封），一般認為一個社會只有兩種情況之下會令抗議消失。一是這個社會與政治體制已足夠開放，故不滿的人群能夠透過議會等政治機構反映意見，無需走上街頭；另一情況是這個社會與政治體制極度封閉，人們即使有不滿也不敢上街。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;澳門的情況如何？我和澳門大學楊鳴宇教授曾統計2000年至2017年澳門的所有勞工抗議，發現整體來說澳門的勞工抗議是越來越多，最高峰就落在2013至2014年間，當時澳門賭場員工接連為爭取權益與福利抗議。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那麼全部類型的抗議呢？什麼議題最多？什麼因素導致？2017年後的抗議有多少？沒有人知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幸運地，最近香港恒生大學的鄺英豪教授等人在學術期刊Journal of Contemporary Asia發表了關於澳門抗議的最新研究，他們進一步收集和統計2000年至2021年所有在澳門發生的抗議，不但補足了2017年後的情況，也更全面地探討了澳門人為何抗議的關鍵問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基於篇幅所限，接下來我只會介紹我認為有趣和重要的研究發現，有能力的讀者最好閱讀原文，獲益會更多。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;抗議的趨勢類型與議題&quot;&gt;抗議的趨勢、類型與議題&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;按照慣例，容我花一段內容說明研究方法，不感興趣的讀者可以跳過。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;數據方面，研究者從十份澳門報章中，使用關鍵字搜索整理出2000年至2021年間，超過兩人參與、有清晰目標訴求、表達不滿或尋求幫助的抗議事件，多達2,364宗，當中八成的抗議對象為澳門政府，向中央或私人機構抗議的只分別佔7.87%和6.77%。統計方面，他們用四個變項分析與抗議趨勢的關係，這四個變項分別是「身份認同歸屬」（identity affiliation），即人們有多認同自己是澳門人或中國人；「官方表現」，即人們對澳門政府在經濟、民生和政治上的滿意度；「經濟狀況」則通過GDP、賭場佔GDP收入和月收入衡量；最後是「社會因素」，如公共開支、失業率等數據。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;入正題，到底回歸後澳門的抗議是多或少？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下方圖一是澳門人抗議澳門政府的歷年趨勢，可以看到最高峰出現在2014年，然後就如滑坡般急跌至2021年接近零次抗議的情況。2014年的高峰無疑來自同年發生的「反離補運動」和「博彩業工運」。2010至2011年的小高峰則大概來自當時大量勞工組織的抗議。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/PDPvMdO.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;圖二則是抗議中央政府的趨勢，歷年來偏低且也很難說有明顯高峰，並同樣在近年絕跡。研究者沒有說明2007年的小高峰為何出現，不過大家繼續讀下去自然理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/xptJ0IB.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個有趣的觀察來自抗議類型。我們看到上面兩圖除了代表全部抗議的黑線，還有紅色和綠色兩條趨勢線，那是研究者特別分出的兩類抗議：紅線為「挑戰型抗議」（state-challenging protest）、綠線為「參與型抗議」（state-engaging protest）。前者是我們一般理解的因不滿政府而發起的抗議，目的是挑戰官方；「參與型抗議」則比較特別，這類抗議並非不滿官方，而是尋求公權力的幫助解決其他爭議。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;舉個例子，大家自然明白何為「參與型抗議」。某些澳門人在內地購買的樓盤爛尾，他們投訴無門，最後只好拉起「X大大救救澳門」的標語到中聯辦求助，這樣他們目的並非抗議中聯辦，反而是希望中聯辦介入申怨，這便是參與型抗議。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到兩類抗議的趨勢。整體來說，挑戰澳門政府的抗議略多於尋求幫助的參與型抗議（見圖一）。不過在回歸初期，其實參與型抗議多於挑戰型，之後挑戰型抗議卻越來越多，某程度反映澳門人對官方的滿意度（吧）。議題方面（見下表），挑戰型抗議多為政治和勞工類議題，但研究沒有列出細分項目，只說「政治議題如民主化、反貪和高官問責是顯著的」；至於參與型抗議則多屬加人工與福利等勞工議題。與普遍認知一致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/R1n7tTN.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再來看針對中央政府的兩類抗議趨勢（圖二）。可以看到歷年大多數抗議都是尋求中央或中聯辦幫忙的參與型抗議，2000年和2010年挑戰型抗議短暫超越參與型，研究者指出是因為這兩年曾有呼籲內地政治改革和聲援異議人士抗議，但這些抗議都只有個位次數。比較有趣的是議題方面（見上表），參與型抗議當中，中澳事務屬大宗，研究者說以爭取超齡子女居留權的議題為主，另外還有內地房產爭議等議題；相反，挑戰中央權威的抗議則多為政治敏感議題，也不意外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;說完有關抗議的基本輪廓，我們開始進入深水區，探討導致挑戰和參與型抗議的因素。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;什麼因素導致兩類型抗議&quot;&gt;什麼因素導致兩類型抗議？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;開篇提到研究者嘗試用「身份認同歸屬」、「官方表現」、「經濟狀況」和「社會因素」進行統計，分析不同因素與抗議的關係。統計模型略去不說，我們直接說明有那些有趣發現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一個發現是，更強的本土認同不一定代表更多的反政府抗議；但更強的中國認同卻與更多的反政府抗議相關。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這裡有違直覺的原因是，基於香港例子，一般認為本土認同會引起更多挑戰政府的抗議，而更認同中國身份的人自然是支持政府不參加抗議了。但澳門例子卻暗示，本土認同更強的人更傾向尋求澳門政府幫助，加入「參與型抗議」；相反，更積極「挑戰」澳門政府的人，卻有著更強烈的中國認同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如何解釋矛盾？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;研究者認為，這可能代表澳門人對本地政府仍頗有信心，故大量抗議實際在尋求官方幫助或仲裁。至於中國認同與挑戰（澳門政府）抗議的正向關係，則可能因為擁有更強中國認同的澳門人在覺得本地政府表現差時，有責任向中央反映問題，希望「北大人」下來救救澳門。這樣的解釋頗為玩味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一有趣發現在於官方政治表現和經濟狀況與抗議的關係。研究發現，當澳門人對政府的政治表現滿意度高時也較少挑戰政府，這可以理解；而當賭場佔GDP的比例越多時，人們較少參與針對中央的「參與型抗議」，似乎是說只要賭場表現好，澳門政府便更有資源能力消解社會不滿，人們自然不需尋求中央幫忙了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上觀點不知大家又是否認同？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;結論抗議之後之後抗議&quot;&gt;結論：抗議之後，之後抗議？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;隨著澳門近年「大環境」的轉變，不時有人問公開集會表達不滿是否仍被允許。本文介紹的最新研究則告訴我們，澳門的抗議在近年確實已無限趨近於零。回頭看開篇提到人們不再抗議的兩種情況，澳門屬哪一種情況便交由讀者判斷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後，研究者在論文結尾提出的後續疑問值得轉述：當我們知道澳門的抗議其實不少都在尋求公權力幫忙（參與型抗議），而不是挑戰其權威，換句話說，參與這類抗議的人是肯定和相信官方有能力解決問題，即認可政府的合法性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但未來是否連這類抗議也難再出現？值得後續觀察。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Jasper</name></author><summary type="html">近年澳門幾乎沒有街頭抗議，相關研究同樣絕跡。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Kneegxk.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Kneegxk.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">「未来的教育」是什么样的？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-21-what-does-future-education-look-like.html" rel="alternate" type="text/html" title="「未来的教育」是什么样的？" /><published>2023-12-21T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-21T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/what-does-future-education-look-like</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-21-what-does-future-education-look-like.html">&lt;p&gt;我觉得「未来的教育」有几个关键词：【体验】、【实践】与【交流】。事緣最近和一些深度的AI从业者做交流，对方的观点是：未来的人类只要掌握讲话的技能就可以了。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;换句话说，很多孩子现在为了应试教育而学习的重复性内容未来完全会被AI所取代，如果是这样的话，我们结合时代发展的节奏去调整自己的生活方式以及教育方式，就成了非常有必要的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是在分享关于「未来的教育」的细节之前，我觉得首先要拎清的是「教育的本质」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;教育的本质在我看来就是【为了更加适应环境C，A把B变成了B’】，在这个抽象的叙述里，B是受教育的主体，A是施加教育的主体，C是一个生活场景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，B变成什么样的人，和生活场景C息息相关：在石器时代，B可能更需要的技能是制作工具和狩猎；在农耕时代，B可能更需要的技能是耕种和纺织……在不同的时代，要适应环境可持续地生存下去，人们所需要的技能并不相同，这也是本文值得被讨论的基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是稍做提醒的是，这里我们暂时不讨论施加教育的主体A主观上对B的影响：比如纳粹把国民塑造成了激进分子；公司把员工塑造成了执行人员；父母把孩子塑造成了学习机器…我们先理想化地摒弃A的主观影响，单纯以B可以最终适应未来生活这个角度来讨论「未来的教育」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ZJDSS2q.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 不同时代的不同生存环境&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果教育和环境相关，那么，要讨论「未来的教育」，我们首先要讨论「未来的环境」：因为「未来的教育」是为「未来的环境」服务的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整体上，人工智能的发展让我对「未来环境」的想象快进到了下一个阶段，如果还存在一项技术可以很好地把人工智能和“互联网”以及“物联网”做联通，那么就会大大降低人们要实现一个想法而受到的关于技术方面的阻碍：但凡你有一个清晰的想法和精准的表达，人工智能就可以很高效地去驱动物理世界里的机器帮你做想法的落地…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，“如何能够产生更多有创造力的想法，并且精准地表达出来”，在我看来是更适应未来环境的一个发展方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那如何教育才能实现这个效果呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/3qYFoar.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 未来是一个想法可以快速被实现的时代&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我的想象中，未来教育的主要形式就是【体验】，孩子每天有大量的体验，可以是跑步，可以是做手工，玩泥巴，打房子，观察小动物…每天都有不同的体验，然后在体验中产生兴趣，产生困惑，然后再与人工智能对话，获取新的行动意愿，产生新的【实践】，在实践中解决问题，获得成就感，进入学习的正循环。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了体验和行动之外，另外一部分非常重要的环节是【交流】。因为作为信息的提供者，每个人都比不上人工智能全面，但是每个人会因为经验不同，问出不同的问题，提供不同的视角，进而在视角的交互之中产生创造。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;能在对话中即兴提出不同的好问题，才是未来教育最稀缺的资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，未来的另外一个教育场景，可能就是社区交流会：可能是饭局，或者是野炊，或者是家庭集体活动，在闲暇的过程中，孩子去分享自己的生命经验，然后大人再从自己的经验出发，给出相关的回应：数学家可能会提和数学相关的问题，文学家可能会提和文学相关的问题，社会学家可能会提社会学相关的问题…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不同的成年人以小孩子的分享作为话题进行跨领域的交流，在彼此分享观点的同时，也给孩子提供了一场即兴的理论教学，另一方面，如果孩子也对一些具体的信息感兴趣，则可以自行与人工智能对话，以自学的方式补全系统的知识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/gqetARO.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 未来的教育场景&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我看来，【未来的教育】和【当下的教育】最大的差别在于，【教育】变成了一件随时随地即兴发生的事情：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家可能不用再专门很严肃地进入教室，拿出教室，听老师讲课，很流程化地一个一个知识点地去学习；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而是让【教育】随时随地发生在生活的任何一个片段：一个人有了新的体验，产生了一些新的思考和行动，同时又和周围的伙伴发生了一些高质量的对话，收获新的视角，自行去检索新的信息，再投入到新的行动…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;【教育】不再成为一件需要被强调的事情，而是随时随地发生的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而让这样的教育得以实现，在我看来最最重要的资源即是能在对话中即兴提出不同的好问题的人。只有他们的存在，才可以让教育在一种寻常的状态下发生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上是我关于「未来的教育」的思考与想象。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>李BOBO</name></author><summary type="html">我觉得「未来的教育」有几个关键词：【体验】、【实践】与【交流】。事緣最近和一些深度的AI从业者做交流，对方的观点是：未来的人类只要掌握讲话的技能就可以了。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Hn4ceno.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Hn4ceno.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">點解要娶老婆</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-19-why-to-marry.html" rel="alternate" type="text/html" title="點解要娶老婆" /><published>2023-12-19T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/why-to-marry</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-19-why-to-marry.html">&lt;p&gt;香港某個角落，有一人叫“阿成”，另一人叫“梁炳”，還有一人叫“關麗媚”。梁炳是阿成的爸爸，關麗媚是阿成的媽媽。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;三個人住在名叫“筲箕灣”地區的一棟住所。梁炳對這個地方很不滿意，嫌三嫌四，不是說這裡老人多，就是埋怨住的唐樓又舊又殘，他經常抱怨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，相對而言，他對環境抱怨算瑣碎事了。他對“關麗媚”的抱怨厲害得多！關麗媚即是阿成的媽媽，關麗媚即是梁炳的老婆，他對他的婚姻生活十分不滿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梁炳說：“點解要娶老婆？係咪當時暈陀陀？只因為日又拍夜也拖？所以餓傻咗？談情說愛的確係唔會肚餓！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些話，阿成經常聽到的，阿成說：“老竇話關麗媚一變佢老婆，就即刻反轉咗！舊時日日情話多，後來就日日發火！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿成並不覺得媽媽是這種人，她只不過是對梁炳的一種關心、愛心和情深，阿成覺得爸爸真是一個很不知足的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梁炳的不知足不是一時一刻，是時時刻刻的。阿成今年已經有二十三歲，他十三歲就開始意識到爸爸對人生的抱怨了！為了懲罰梁炳的“不知足”，阿成決定製造一個惡作劇，讓爸爸體會一下他的生活，其實並不苦的，他的生活是可以充滿歡樂和的樂趣，而且應該知道滿足和珍貴。即使偶然是苦，也可以苦中作樂。阿成覺得很奇怪，為什麼他只有二十三歲也懂得這些，而梁炳幾十歲人也不了解？究竟是阿成的幼稚？還是梁炳的天真？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿成是一名遊戲程序員，最近他參加了一個新項目，並且需要尋找測試員，他決定將梁炳帶入去這個名叫“反轉世界”的虛擬實境中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梁炳一口應承了。老實說，梁炳是那種望子成龍心態的人，阿成學業有成，他就覺得阿成做什麼都是對的，說什麼話都是有見豎的，阿成在家什麼也不做都是對的。而且，這是一款角色扮演的遊戲，梁炳也樂此一解煩悶的生活。梁炳要選擇的角色就是“阿成”。梁炳想做阿成，因為他未曾嘗試過做大學生的滋味，也想一再體驗二十歲的新心情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿成接受了爸爸的要求，爸爸變成了阿成，而阿成則變成了“關麗媚”。梁炳不明白為什麼阿成要做關麗媚，而不做梁炳？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我現在是你老婆了，爸爸！啊..不.不.不.我是你媽媽才對。”阿成笑著說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在這個“反轉世界”中，梁炳覺得校園生活好好玩，不過只是第一周，很快他就打哈欠。梁炳又看到“關麗媚”在她正在抹玻璃，沒完玻璃然後掃地，掃地完接著晾衣、買菜、煮飯、洗廁所。梁炳覺得好無聊，又悶！看著關麗媚做家務，現實生活見到的不是一樣嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來他才醒覺，眼前做家務的不是關麗媚，而是阿成來的，梁炳忽然覺得很心痛！明明是一表人才，又是官仔骨骨的兒子，怎可以讓他洗廁所呢？！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梁炳看到滿頭大汗的關麗媚，可是，在遊戲中的關麗媚很不一樣，遊戲中的她，臉上都很苦的，整天不說話，一副浮雲慘淡的樣子，梁炳有一種感覺“她一定很辛苦了！”他實在忍不住，馬上跑上去幫手做家務，分擔關麗媚的工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;突然她又想到了現實生活的關麗媚不是這樣的，她會講話的，她會囉嗦別人的，她說話很快的，她會笑的，不管她有多忙。而梁炳自己，似乎沒有分擔任何家務，除了關麗媚大著肚子要把阿成生出來的時候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當阿成看到爸爸在“反轉世界”的改變時，他知道這個惡作劇達到預期效果了。於是，他決定結束遊戲，讓大家回到現實世界。其實，阿成也覺得很疲累，一個家庭這麼多煩瑣的工作，一個接一個，老是做不完，而且，關麗媚也必須要上班呀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到現實世界裡，關麗媚正在打卡下班，當商業大廈的玻璃門自動打開時，她看到兩個大男人站在門外等候她，他們說：“別買菜了，我們出外吃！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;關麗媚一頭霧水，很陌生的場景啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">香港某個角落，有一人叫“阿成”，另一人叫“梁炳”，還有一人叫“關麗媚”。梁炳是阿成的爸爸，關麗媚是阿成的媽媽。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/kbsWR3d.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/kbsWR3d.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">黎智英《蘋果日報》案開審</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-18-trial-for-jimmy-lai-case-of-apple-daily-started.html" rel="alternate" type="text/html" title="黎智英《蘋果日報》案開審" /><published>2023-12-18T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-18T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-jimmy-lai-case-of-apple-daily-started</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-18-trial-for-jimmy-lai-case-of-apple-daily-started.html">&lt;h4 id=&quot;黎智英案開審-市民捱冷通宵排隊-過百警員法院外佈防&quot;&gt;黎智英案開審 市民捱冷通宵排隊 過百警員法院外佈防&lt;/h4&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7GS37j8.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】壹傳媒創辦人黎智英及3間蘋果公司被控「串謀勾結外國勢力」及「串謀刊印煽動刊物」等罪，今（18日）於高等法院（移師西九龍法院）開審。案件吸引不少市民旁聽，有排頭位市民於昨晚到場，指「唔想佢（黎智英）還柙3年望向旁聽席係冇人」；亦有市民望能給予黎智英「微小的支持」，認為《蘋果日報》是敢言的象徵，而黎雖還柙3年，但擁抱和接受自己的遭遇，「佢每坐一日，佢係燃燒緊自己，係畀緊力量人」。警方今早嚴陣以待，在西九龍法院附近一帶以過百警力佈防，有反恐特勤隊荷槍戒備，所有進入法庭的車輛均須經過檢查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/IJmuKZr.jpg&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/B0WqH1P.jpg&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;過百警力在場戒備-所有車輛均經檢查&quot;&gt;過百警力在場戒備 所有車輛均經檢查&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;黎智英國安案吸引多名海外傳媒採訪，今早7時已有逾30名傳媒到場輪候，亦有逾30名市民排隊。警方加強警力，派出過百警力在西九龍法院外一帶佈防，通州街天橋底泊滿十多架警車，包括裝甲車「劍齒虎」，法院外有反恐特勤隊荷槍戒備。同時任何進入法庭的車輛均須經過警方檢查，包括以爆炸品搜查犬繞車一圈，及把鏡子伸進車底檢查有否危險品。另國安處處長江學禮及國安處總警司李桂華亦到場視察，李於審訊期間坐在律政司團隊後排。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/I4Y6Mgv.jpg&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「女長毛」雷玉蓮今早約7時到場，形容警方「好大陣仗、好緊張」、「如臨大敵」，以往其他案件如初選案亦未試過這樣，不明白為何這樣緊張。她指自己一到場已有兩名警民關係警員「去邊都跟住我」，問她來做什麼、帶多個麵包的用途，雷指她想將麵包分發予在場排隊的記者，但警員以該處「封咗」為由不讓她步近，其他人卻能自由行過。雷認為黎智英「好慘」，「都冇聽過有人可以還柙三年」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/PNL0EeM.jpg&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/DFoyEW0.jpg&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「王婆婆」王鳳瑤今早亦持英國旗到場，嘗試揮旗示威，但即被大批警員帶到對面行人路以鐵馬架起示威區。王續高呼「支持黎智英」、「支持蘋果」等口號。另天主教香港教區榮休主教陳日君、民主黨前立法會議員劉慧卿都有前來旁聽，劉指望能有公平公開的審訊，及告訴國際社會香港仍然是法治社會、司法獨立。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/cJ9rhru.jpg&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;排頭位市民唔想佢還柙3年望向旁聽席係冇人&quot;&gt;排頭位市民：唔想佢還柙3年望向旁聽席係冇人&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;排第一位的市民JC，昨晚10時已經到達，在法院外通宵排隊，指本案等了3年終於可以開審，認為本案與初選案一樣是較轟動的國安案件，可知道香港政府的界線，望能來「見證」。JC指自己「冇睇開」《蘋果日報》，但在幾年前社運時看得最多，對於《蘋果》結束感到可惜，認為少了媒體「咁夠膽挑戰一啲比較敏感嘅嘢、或者問一啲尖銳嘅問題」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;JC又指，這麼早到場是望能進入正庭，「唔想佢（黎智英）還柙3年望向旁聽席係冇人，或者全部係你知根本唔係嚟聽嘅人」。JC認為黎有機會「死之前出唔返嚟」，「就算佢真係有機會出唔返嚟、會喺入面坐到死，我希望佢知道佢係成為咗香港一個好重要嘅歷史人物，同我哋係多謝佢。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/pwuyiYq.jpg&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;市民蘋果成敢言象徵-黎智英燒燃自己予力量身邊人&quot;&gt;市民：《蘋果》成敢言象徵 黎智英燒燃自己予力量身邊人&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;排第二位的是藝術工作者的宋先生，他今晨4時到達，解釋在網上直播看到JC一人在排隊，驅使他到場，「令大家冇咁孤單」。他形容，黎智英是一名歷史人物，雖面對現時遭遇，但卻擁抱和接受自己的遭遇，望自己能予黎「微小嘅陪伴、微小嘅支持」。對於黎智英還柙3年，他形容黎是「燃燒緊佢自己嘅生命」，雖然某程度是「白坐」，但「另一種層面上佢唔係白坐，佢每坐一日，佢係燃燒緊自己，係畀緊力量人」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋認為，黎是用自己的身體被囚禁去「make緊一個statement」，「唔係一種聲嘶力竭嘅嘢，佢好似就係用佢自己一個靜靜地、或者有時傳媒拍到佢一啲樣貌，繼續喺佢腦裡面有某種嘅生活、有某種嘅存在喺度，佢好似冇放棄，佢冇認輸。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋又指自己並非《蘋果日報》忠實讀者，但隨時間過去，「呢份報紙已經成為咗一個載體、一個符號、一個象徵」，代表「敢言」、「企定咁去面對恐懼甚至克服恐懼、面對強權時都依然係好有膽量」，亦與香港人有很多經歷。他想起《蘋果日報》的舊廣告，黎智英頭上放了一個蘋果，滿身中箭，認為黎現時正是實踐當年廣告的畫面，「成為咗個蘋果比啲箭咁樣去射，但都默默咁去承受，唔妥協。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/WF4NZeN.jpg&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;無國界記者及多國領事到庭旁聽&quot;&gt;無國界記者及多國領事到庭旁聽&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;非政府組織無國界記者RSF的代表，亦於今晨5時到達，指黎智英和《蘋果日報》是香港新聞自由的象徵，其組織有密切留意本案情況，望到庭了解。另多國領事，包括美國、英國、澳洲、紐西蘭、瑞士、加拿大及歐盟領事館等均有派員旁聽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/XMepvL1.jpg&quot; alt=&quot;image10&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另有中年女士表示自己凌晨4時到達，但被問到來旁聽什麼案件、為何這麼早到達，則一律笑指「冇嘢答到你」。隊伍中亦有十多人打開傘和戴帽遮蓋容貌，坐在椅子或地蓆上背對街道，記者問及何時到達、來旁聽什麼案件，均一律沒有回應。據排頭位的JC所指，他們一群人於約5至6時到達，用「小紅書」和「WeChat」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件編號：HCCC51/2022&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《獨媒》</name></author><summary type="html">黎智英案開審 市民捱冷通宵排隊 過百警員法院外佈防</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/LciFH41.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/LciFH41.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">欣然夢蝶</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-18-glad-to-love-to-death.html" rel="alternate" type="text/html" title="欣然夢蝶" /><published>2023-12-18T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-18T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/glad-to-love-to-death</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-18-glad-to-love-to-death.html">&lt;p&gt;詩記：“莊子”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;莊周夢蝶，思眷依月斑緊心扉，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;閣樓獨酌奈慢醉。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;小橋流水，傘下紅塵染衣袂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;月影漣漪螢漫飛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多戚焚弦凡心碎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;浮華淚，餘我一人憾無悔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隔岸生死盡是非。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;細雨綿綿，憶昔不絕，江畔不離願相隨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;花香芳菲，君莞爾，情緣魅了誰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仲夏祭奠，笑看二十八星宿共歡悲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如盼，九泉千里攜手走一迴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在這個繁忙的城市中，“李然”和“張欣”就像是兩條平行線，永遠不可能相交。然而，命運卻讓他們在這個城市的噴泉裡相遇，就像莊周的蝴蝶一樣，他們在夢中相遇，卻分不清是夢是真。李然真是有這份感覺，雖然他知道不該的，不該再有心動感覺，何必要墜入抽象而虛幻的世界裡？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李然在酒吧裡獨自斟酌，他的思緒如同被囚禁的鳥，無法釋放。他的心中充滿了無奈和困惑，彷彿在那閣樓上獨酌，無法自拔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而張欣，在傘的庇護下，她感受到紛紛擾擾的塵世，使人心煩意亂。啲嗒啲嗒的聲音，似乎是從天空掉下來的水滴，或是從噴泉裡飛出的水花，叫她平靜而寧靜。然而，她的內心卻充滿了矛盾和掙扎，就像那噴泉的水花從高處傾瀉而下，無法平息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們在這城市裡相遇，愛情就像那細雨綿綿，無法停止，就像月光下泛起了的漣漪，細膩而動人。無論此情有多危險，他們都願意相隨。他們沉浸在這一段危情關系，竟然要相伴相隨。愛情如花朵盛開的香氣，誰迷惑了誰？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們的愛情充滿了糾結和掙扎，如同焚琴破弦，讓他們心碎，無限唏噓。然而，他們始終不後悔，就像那虛幻的淚水，只為他們一人而流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仲夏夜晚的愛情，無奈要一起祭奠過去的悲歡，笑看二十八星宿的變化。哪怕是在九泉之下，也盼望能千里攜手走一迴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生命並非只是愛情，面對生與死的抉擇，隔岸觀火，紛擾不休，心中充滿了無奈和無悔，彷彿是浮華的淚水，餘下他們一人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">詩記：“莊子” 莊周夢蝶，思眷依月斑緊心扉， 閣樓獨酌奈慢醉。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/lhjOWK0.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/lhjOWK0.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">理解宋朝・司马光【3】南北殊途</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-17-understand-the-song-dynasty-sima-guang-3-north-south-divide.html" rel="alternate" type="text/html" title="理解宋朝・司马光【3】南北殊途" /><published>2023-12-17T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/understand-the-song-dynasty-sima-guang-3-north-south-divide</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-17-understand-the-song-dynasty-sima-guang-3-north-south-divide.html">&lt;p&gt;新旧两党的出身截然相反：旧党基本是北方人，新党则绝大多数来自南方。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;把新党的大员赶出朝廷容易，要把南方人全赶出朝廷则难得多。南北之争在旧党主持的朝局中，依然在持续上演。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;治理黄河这件事最能说明问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;神宗初年坚持引河东流之后，没过几年黄河再次大决口，继续恢复北流。神宗后期忙于和西夏作战，顾不上大兴河工。等旧党上台之后，先是废除新法，同时又与西夏交好，逐步腾出手来，准备再一次治治黄河。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次的朝议不像神宗初年那样一边倒地主张东流，而是形成了两大对立的派别：北流派和东流派。原本弱小的北流派因为引河东流的尝试一次次失败，声量日增月长。到元祐三年（1088年）六月，核心领导层在这个问题上彻底分裂。地位最高的老宰相文彦博、吕公著、左相吕大防、枢密院长官安焘都主张引河东流；右相范纯仁和负责日常行政事务的尚书左、右丞王存、胡宗愈都主张由河北流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反对北流的逻辑主要有三条：堵塞运河、淹没良田、拱手让出黄河天险。当时负责财政的苏辙认为这三条都非常荒谬。河北地区的运河经由这几十年的黄河频繁改道早就堵塞了，就算引河东流，运河也不会自动通畅。至于淹没良田，黄河北流已近十年，虽然淹没了河北的良田，可却空出了原本东流故道附近的土地供人耕种，只能算利害参半。而认为黄河北流的趋势不改，日后会流入辽国境内，把黄河天险让给辽人，便于对方进攻中原，更是无稽之谈。辽国的地势高于北宋，水往低处流，怎会逆势流入辽境？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苏辙预言黄河终将北流，他的观点现在看来非常有力，但朝堂上争论了近一年，最后并没有听从他的意见，还是决定引河东流。花了三年时间，又一次把黄河导归东流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这场争议中，官员们的立场和他们的南北方出身准确对应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主张东流的文彦博、吕大防、安焘都是北方人，力主北流的范纯仁、王存、胡宗愈、苏辙，都是南方人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时北方和南方的风气很不一样。《宋史·地理志》提到北方民俗，用的都是“重礼义”、“质厚少文”、“刚悍朴直”之类的词，说这里的百姓很守规矩、老实、直率，不玩虚头八脑的花招。而讲到南方，用的词则是“性柔慧”、“性轻扬”、“尤好争讼”、“尚奢靡”、“多不合礼”，说那里的老百姓性格张扬，爱耍小聪明、搞事情，纵欲无节制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是很典型的农耕本位视角。北方地区是黄河、淮河冲击出来的大片平原，宜于农耕，社会的理想人格就是本分老实地种田、自给自足、遵守传统礼教、服从长幼尊卑之序。这里传统上是王朝的政治中心所在，当地的价值观也长期是中原帝国的主流价值观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与北方的“大一统”不同，南方的农耕条件是碎片化的。长江中下游平原的面积远不如华北平原，其他如浙江、福建、两广等地，更是遍布山地丘陵。因为土地被自然分割得较碎，因而很多时候，通商贸易便比自给自足来得更高效实惠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加上南方气候较暖，一年能种两轮稻谷，单位面积能养活更多人口。地少人多，地里容不下的人就成为社会上的自由劳动力，这也使得非农经济的从业人数快速增长。而不种地的工作大多是服务业，需要比较多地和人、钱打交道，那当然就得设法掌握市场消息，要灵活机变，要动脑筋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;东南每年仅水路就要向首都运送稻米600万石，相当于全国一年田租的四分之一。如果计算非粮产出，南方各路一年上供的钱物占到全国总额的85%，可谓朝廷的衣食父母。看过《王安石》篇的读者想必还记得，北宋最大的铜矿也在南方，在广东韶州。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而这些掌握财政命脉的省份，却长期以来未能拥有与之相称的政治地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据统计，北宋前期的宰相中，北方占绝对优势；到宋仁宗庆历新政之后，南、北基本对半开；直到王安石变法之后，南方才开始占据优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王安石以理财为“道义”，实际上是在推广南方人的思维方式，推广符合南方人观念的利益分配模式。而司马光讲求“义”而反对“利”，实际上是要维护既有的秩序，维护北方模式一如既往的领导。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以司马光为旗帜的旧党执政之后，朝廷中的北人又开始扳回局面。基于南北冲突的底层逻辑，很容易预料，旧党主政后要维护北方模式，决策层中的南方人将会被一一清除出局。元祐四年春夏，就在朝廷定策东流的前几个月，范纯仁、胡宗愈、王存皆被罢官外放。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样可以预料的是，南升北降的大趋势不会因为这些小小的搓跌而改变。仅仅过了四年，高太后去世，哲宗亲政，原本被罢黜的新法派官员便陆续回任，南方人重新成为政坛的主导力量，直至宋亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一个庞大的帝国之中，内部发展不均衡、区域理念互相冲撞，是很正常的。比较近的案例就是美国的南北战争，最终通过几十万人流血牺牲的代价才得到一个暂时的化解。宋朝经由不流血的变法就完成了政治理念的更革和政治版图的重塑，应该承认，成本是比较低的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只不过，在这个更革重塑的过程中，仍然大有可以优化的空间。无论司马光还有王安石，尽管都还惦记着要实事求是，可根子上都想强行用一套政策来抹平不均衡，因而做了许多粗糙、过头的事情。这是新旧党争中最值得引为教训的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以免役法为例，这本是司马光自己的主张。在王安石变法之前，他就提出了改差役为募役、免除农民衙前重役的主张。道理很简单，帮官家做事需要头脑灵活，而农民比较老实，让他们多服役，就是让他们多吃亏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是司马光虽然主张募役，却不主张像王安石那样收取免役钱。他想要募役的好处，却一文钱也不想出。到他主持朝政的时候，甚至提议如果老百姓怕麻烦不想承担差役，可以自己花钱去募人代役。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上，在商业发达的南方，花钱自己找人代役的情况早已相当普遍。这也是南方很轻易就接受王安石新法的原因。原本自己出钱还要到处找人，现在只管交钱就行，其他全不用管，直接交给公家，省心省力。而对官府来说，采用新法之后雇来的差役没有农活等其他顾虑，能够更专心地工作，效率明显提升，整体的服役人数较以前使用差役法时少了三分之一，有效利用了自由劳动力，对农业劳动力的骚扰则少了很多，可谓公私两便。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但在北方，商业贸易远不如南方发达，非农人口数量又比南方少得多，和花钱雇役相比，老百姓还是偏好自己亲自去服劳役。北方百姓并不是真的喜欢亲自服役。对于本就不擅长算术的当地人而言，衙前重役是件辛苦事，可再辛苦也比到市场上去搞钱、找人来得容易。在这里募役法不仅做不到公私两便，反而让双方都受害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王安石和司马光未必意识不到问题，只不过实事求是要比一条道走到黑难多了。当先王之道已经被提前当作神主牌供在那里的时候，承认自己的路线有偏差、需要根据事实调整，那就等于杀自己的威风、抹消自己执政的权威性与合法性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;退一万步说，假使王安石和司马光达成一致，抛下成见愿意具体切实地分析问题，他们也会发现有些问题根本没法通过分析来解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就比如前面讲的黄河导流。对于南方人来说，黄河只是一个名词，治河方案选成本低、可行性高的那个就好了，任由大河顺着地势北流明摆着是优先选择。然而对北方人而言，黄河是中原大地的母亲河，黄河如果背离已经流淌了千年的东流故道，那对整个中原的秩序将造成不可估量的影响，也会大大增加朝局未来的不确定性，所以他们才会坚持东流方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根本上的利益与文化差异，使得治河决策始终无法达成一致。利用极端化的口号标签化攻击持异议的同僚，这很容易；而兼顾各方的利益和观念则困难得多。可在儒家政治学中，这又是必须做到的事情，因为领导者得替天下万民的利益服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如此，就必须得有一套能够协调不同利益族群的机制。相关各方需要就评估各自利益与国家整体利益的机制达成基本共识，在这个共识基础上制定和调整再分配的具体方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;难就难在这个共识上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代社会处理这类问题的基本共识叫作“效用主义”（utilitarianism），也就是把政策产生的社会效用量化评估出一个结果，然后根据效用高低来做取舍。这种做法当然有它的限度，比如类似社会最大福利、幸福感之类的指标很难确切量化，但至少提供了一个可以共同深入讨论的基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可惜的是，在司马光的时代，北方人普遍都很讨厌量化计算，这无法成为他们的选项。尽管司马光意识到王安石的教训，试图调和新旧，避免一言堂，可文化上的先天差异使得这一努力成果有限，因为旧党“自己人”就不买账。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后司马光选择的统治方式，还是和王安石一样，仰赖奖惩之术。他虽不愿意用利益引诱人们，在原则上反对追逐利益，可使用的治国之术仍不出奖惩的范围。他终身奉行的治国方略是六个字：“官人、信赏、必罚”，意思是选对的人做官、该赏的一定要赏、该罚的一定要罚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;治国有很多种措施，而历史先后选择了治术雷同的王安石和司马光，这很难说是巧合。奖善罚恶的逻辑很容易分清敌我，虽然不免误伤，但具有很强的动员力。当社会缺少能够把大伙儿聚拢起来的共识的时候，拉拢一批人去攻击另一批人，“打倒你、我来干”，就成了保护自己利益和理念的有效方式。然而即使打着的是最正大光明的“道义”的旗号，最终却会走向反智、会撕裂社会、会伤害整个社会的更大利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王安石去世后不到半年，司马光也积劳病逝。他生前坚持罢黜的新法，在八年后陆续遭到恢复。他本人被剥夺赠谥，御赐的“忠清粹德”石碑也遭推倒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十三年过后，大宋朝引河东流的努力再次失败，黄河又一次北流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到自己预言成真的苏辙，此时已经被贬出朝廷、赶去遥远的广东。人到暮年，他或许偶尔还会想起二十多年前，大河上一次北流时自己写的诗：“黄河东注竭昆仑，巨野横流入州县。民事萧条委浊流，扁舟出入随奔电。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄河倾尽了昆仑之水向东奔涌，在河北巨野郡的地界泛滥横流。老百姓生计萧条，衣食饱暖全由这滚滚浊流说了算，偶有舟船在激流中出没，稍纵即逝，危险万状。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;危险的不止是黄河，还有义利殊途、无法形成共识的大宋朝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/BPmlhrB.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 黄河改道示意图&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/r0hxuKG.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 清宫殿藏画本之司马光像&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Ethan</name></author><summary type="html">新旧两党的出身截然相反：旧党基本是北方人，新党则绝大多数来自南方。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/SCqF3gy.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/SCqF3gy.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">理解宋朝・司马光【2】见义忘利</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-17-understand-the-song-dynasty-sima-guang-2-return-to-morality-and-justice.html" rel="alternate" type="text/html" title="理解宋朝・司马光【2】见义忘利" /><published>2023-12-17T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/understand-the-song-dynasty-sima-guang-2-return-to-morality-and-justice</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-17-understand-the-song-dynasty-sima-guang-2-return-to-morality-and-justice.html">&lt;p&gt;等到司马光回朝，已经是十五年之后。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;这位67岁的老人上年末终于完成了巨著《资治通鉴》，历史没让他久等，很快就给了他实践自己理念的机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马光的理念，说穿了很简单，就是反对追逐利益。他给老朋友兼政敌王安石写信，引用孟子的话，说执政之道，“仁义而巳矣，何必曰利？”道义是不该和利益沾边的，一旦沾上就会变味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把“义”和“利”对立起来的做法，拥有两千多年的历史。《论语》里面就讲“君子喻于义，小人喻于利”，意思是君子的行为是道义驱动的，而小人则被利益所驱动。孟子更进一步，为了道义甚至可以舍生取义，牺牲一点利益更是不在话下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种“义利之辨”的观念，长期被用来抵制国家权力的扩张。比如在连年征伐匈奴的汉武帝时代，朝廷想了很多方法聚敛财富，在他驾崩后不久，反对盐、铁等项国家垄断的人们就抨击朝廷“与民争利”，认为王者应当施行仁政，不应该想着法儿搞钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王安石变法之后，反对派用的最顺手的依然是这件武器，而且给这把利剑又加上了人身攻击的锯齿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孔子在讲君子、小人做事动机不同的时候，虽然也不是全无褒贬，但他更多是在陈述春秋时期分封制国家的实际状况。那时所说的“君子”都是世袭贵族，先天承担治理百姓的责任；而“小人”则指普通百姓，他们负责供养那些社会顶端的君子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可到了宋代，当司马光重新提起这个话茬时，他的意思已经完全变了。“君子”被当作“好人”的代名词，而“小人”则指代“坏人”。主张变法的“新党”追逐的是利益，他们理所当然地都是小人、坏人；而主张恢复旧法的“旧党”则崇尚道义，无疑是君子、好人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样标签化的人身攻击一旦开始，就事论事、实事求是的困难就会直线上升：如果有人指出好人也会犯错，或者辩称坏人也做过好事，那他最后大概率也会被视为坏人。真正的大奸大恶或许会被赶走，可那些基于事实做出独立判断的人，也一样会被赶走。朝廷上最后只会留下不分青红皂白的好人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而不分青红皂白的人，还可能是好人吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马光并没有解决这个核心悖论，就开始挥舞“义利之辨+君子小人之辨”这件新武器。他很快就碰上了硬骨头：王安石的“免役法”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为神宗皇帝38岁就早早驾崩，当时的朝廷由太皇太后高氏垂帘听政，边上坐着十岁的哲宗小皇帝。高太后厌恶变法，站在司马光这边，把他拜为执政。在他推动下，半年多时间，王安石推行的青苗、保甲、保马等法就被一一下诏废除。只剩下免役法，等待最后的决断。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在元祐元年（1086年）正月，哲宗的新年号刚刚用上没多久，司马光就迫切地递交了一份政策建议，列举了免役法的五大弊端，要求改回原本的差役法。然而这份充满漏洞的建议很快引来激烈批评。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出招最狠的是新党大佬章惇。章惇这时担任枢密院的长官，和司马光一样位列执政。他精于算术，之前做过财政首长“三司使”，熟悉变法的具体事务。在他看来，司马光的建议自相矛盾，而且明显违背事实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如司马光在这份建议里声称免役法每年收钱，让以前只要几年服一次劳役的大户受苦，可在另一份建议里却说免役法让大户享受便利，真正受苦的是中下户。司马光认为朝廷推行免役法之后雇佣“四方浮浪之人”，出问题了无从追究，可章惇却尖锐指出，这种情况根本不存在，紧要的劳役岗位用的都是有家业、有担保的人。在章惇看来，司马光没搞清楚情况就在信口开河，甚至是选择性忽视了对他不利的实际情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要求一个年近七旬、居家著书十余年的老人，能洞明新法在各地执行层面的利弊，说实话挺难的。司马光为人诚恳老实，被章惇指出错谬的时候他甚至有点难受，可其他旧党并不这么玻璃心。趁着章惇在太后面前据理力争触怒天颜，弹劾的奏章如雪片般呈上，当月便将他罢免外放。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;亲眼目睹自己推动的新法逐一被废，王安石在同年四月郁郁而终。司马光对这位亦敌亦友的老同事颇为宽待，主张“优加厚礼”，最终给王安石追赠太傅，享受宰臣级别的礼遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之所以这么做，司马光的理由很简单，他不想变法期间的“浮薄”风气继续下去。或许多少有点受章惇事件的影响，他意识到如果朝廷给出明显的信号要批评王安石，那一定会有很多人冒出来响应附和，不惜出卖旧日恩主来换取新朝的宠眷。而这种为了利益随意改变原则的做法是他最反对的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马光试图调和新旧两派的分歧，让朝廷能够兼容而不专断，但他的努力成效有限。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王安石扩张国家权力的主张和司马光反对扩张的“义利之辨”，在理念上本就不太相容。更重要的是，理念分歧的背后，藏着更深刻、更难改变的社会变化——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国经济文化版图上近千年的最大变化：南升北降。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/r0hxuKG.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 清宫殿藏画本之司马光像&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Ethan</name></author><summary type="html">等到司马光回朝，已经是十五年之后。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/SCqF3gy.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/SCqF3gy.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">香港民主派47人初選案審訊第卅周</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-17-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk30.html" rel="alternate" type="text/html" title="香港民主派47人初選案審訊第卅周" /><published>2023-12-17T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk30</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-17-trial-for-47-hk-democrat-case-of-primary-elections-wk30.html">&lt;h4 id=&quot;3天結案陳詞整理控辯雙方爭議什麼辯方如何力陳被告應判無罪&quot;&gt;3天結案陳詞整理︱控辯雙方爭議什麼？辯方如何力陳被告應判無罪？&lt;/h4&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;【獨媒報導】47人涉組織及參與民主派初選，16人否認「串謀顛覆國家政權」罪，經歷118天審訊，終在本月初完成結案陳詞，正式審結。法官料3至4個月後裁決，意味屆時連同已認罪被告，案中32人已至少還柙逾3年。歷時3日的結案陳詞，控辯雙方就控罪的詮釋作法律爭議，辯方亦就案情作出總結，力陳被告應判無罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本案指控被告串謀「以威脅使用武力或者其他非法手段」，取得立會過半後無差別否決預算案，迫特首解散立法會及辭職，旨在顛覆國家政權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辯方爭議，「其他非法手段」應只涵蓋武力相關手段及限於刑事罪行，而否決預算案致特首辭職是《基本法》訂明的機制、法例亦無明文禁止無差別否決，無差別否決預算案並不構成「非法手段」；控方則認為「非法手段」不限於武力相關手段、亦不限於刑事罪行，指被告濫用《基本法》下的議員職權、違反職責已屬「非法」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各被告也就案情作總結，其中代表吳政亨和余慧明的大律師石書銘，指兩人從無提倡顛覆政府機關或推翻憲制秩序，只是尋求向政權問責、追求《基本法》承諾的雙普選，「那不可能是顛覆」。代表何桂藍的大律師Trevor Beel亦指，議員只是向選民問責，議員投票不是法律問題、是政治問題，法庭不應干預；又指本案案情在任何其他普通法管轄區均不會構成顛覆，而是被視為「尋常政治」，惟政府不能接受民主派過半，控方是將政治問題變成刑事罪行問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/OGUzaZu.jpg&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;辯方否決預算案為基本法容許不構成非法手段&quot;&gt;辯方：否決預算案為《基本法》容許、不構成「非法手段」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;是次結案陳詞包括法律和事實爭議，前者涉及控辯雙方對控罪的法律詮釋。47人被控《國安法》第22條的顛覆國家政權罪，條文列明任何人組織、策劃、實施或參與實施「以武力、威脅使用武力或者其他非法手段」旨在顛覆國家政權的行為，即屬犯罪。而本案的控罪正列明，各被告是「以威脅使用武力或者其他非法手段」，串謀取得立會過半後濫用議員職權，無差別否決預算案，迫使特首解散立法會及辭職，嚴重干擾、阻撓、破壞香港特別行政區政權機關依法履行職能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雙方法律爭議的焦點，落在如何理解「非法手段」，及無差別否決預算案（即不顧議案內容及優劣否決）是否構成「非法手段」。辯方立場，是應以「同類原則」（ejusdem generis）詮釋條文，「其他非法手段」所指手段應與前述的「武力」手段類別相近，只是指涉「實質脅迫與強迫（physical coercion and compulsion）」的行為，亦應限於「刑事罪行」，否則控罪範圍會太闊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辯方亦認為否決預算案是憲制權力，指《基本法》第50至52條已預想否決預算案的情況和應對（即立法會拒通過預算案後特首可解散立會，如重選的立法會仍拒通過同一預算案特首須辭職），當中無人可以迫特首解散立法會及下台，政府亦可申請臨時撥款繼續運作，難以想像條文會被視為「空前憲政危機」和「政治不穩」。辯方又引基本法起草委員譚耀宗指，條文原意是讓選民決定特首或議會哪方合理，反問如法例容許，又怎會構成阻撓和破壞政府履行職能？並指若被告只是做《基本法》所容許的事，不大可能是意圖顛覆國家政權，難以理解為何《基本法》訂明的機制會是「非法」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法官一度問，如有人用電腦病毒攻擊政府系統令政府機關無法運作，是否不涉「非法手段」，辯方同意，但指這或涉「恐怖活動」罪，而即使《國安法》或出現漏洞，也應由立法機關而非法庭去填補。法官亦關注，《國安法》由中央草擬，為何辯方認為「同類原則」的普通法原則適用？辯方則引終院案例指《國安法》須與本港法律並行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/GPixpUl.jpg&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 代表何桂藍的大律師Trevor Beel&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;控方被告濫用議員職權違反職責已屬非法手段&quot;&gt;控方：被告濫用議員職權、違反職責已屬「非法手段」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;不過控方就認為，《國安法》原意是防範任何危害國安的行為，而今時今日對抗政權不一定需要暴力，散播謠言也能對政權造成影響、人們可利用社交媒體危害國安，若狹窄詮釋控罪定義是不合理、有違立法原意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控方強調，「非法手段」不限與武力相關、亦不限於刑事罪行，當中「非法」涉兩個層次，其一是被告干犯發假誓或串謀公職人員行為失當的「刑事罪行」；若法庭不接納，亦可考慮被告無差別否決預算案，是濫用議員職權和違反職責，沒有擁護《基本法》及效忠特區，違反《基本法》核心原則，雖不構成刑事罪行，但同屬「非法」。控方亦認為，毋須證明被告知道其行為是非法也可入罪，誤解法律並不構成抗辯理由。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;辯方法例無禁止無差別否決議員向選民問責法庭不應干預&quot;&gt;辯方：法例無禁止無差別否決、議員向選民問責法庭不應干預&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;辯方大律師陳世傑質疑，控方就「非法手段」的詮釋「無邊無際」，沒有案例和法例支持，只是以《國安法》作為「尚方寶劍」。大律師馬維騉亦反駁，違反職責本身不能構成「非法」，而且法例無明文規定議員不可以不根據議案優劣否決議案，控方亦須另外證明被告有顛覆國家的意圖才能入罪。大律師關文渭強調，被告否決目的是迫政府回應五大訴求，若他們審視預算案後發現沒有五大訴求的內容而否決，也不能說他們沒有審視當中內容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大律師Trevor Beel指，被告應知道其行為將構成刑事罪行才能入罪，但《國安法》條文含糊，無訂明何謂「非法手段」和「顛覆」等，被告無從得知。他也強調，《基本法》無規定議員應如何投票和說明何謂濫權，而議員只是向選民問責，議員投票不是法律問題、是政治問題，不應由法庭裁定他們有否恰當履行職責。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/y75vOMp.jpg&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;辯方指被告僅追求基本法所承諾雙普選-不可能是顛覆&quot;&gt;辯方指被告僅追求《基本法》所承諾雙普選 不可能是顛覆&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;針對各個被告的案情，控方採納書面陳詞，劉偉聰、施德來及彭卓棋沒有口頭補充，其他12名被告的代表則一一陳詞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就發起「三投三不投」的吳政亨，辯方指他只是關心如何取得35+，不關心取得35+後的事，他最多只是戴耀廷的「粉絲」、熱心提供協助，但戴反應較冷淡。辯方又指，最多只能說吳和戴對取得35+的重要性意見一致，但二人無討論過否決預算案和勝選者入立會後會做什麼，即使有協議也不是本案指控的協議。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於參選衞生服務界的余慧明，辯方指她雖表明有意否決預算案爭取五大訴求，但她一直獨自行事，無參與任何協調會議、無與他人討論和協議一起否決。余亦表明與政府有談判空間，否決預算案只是談判策略，她明白五大訴求不能全部即時實現，若政府未能提供普選時間表才會否決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;代表二人的大律師石書銘又指，控方證人區諾軒也認同「35+計劃」是香港爭取雙普選之路的一部分，而案發時香港已回歸23年，按照《基本法》承諾爭取普選之路也已持續23年，兩人從無提倡流血衝突、顛覆政府機關或推翻憲制秩序，只是信賴回歸時的「莊嚴承諾」、相信香港的制度，尋求向政權問責、根據憲制帶來政策改變、追求《基本法》承諾的雙普選，「那不可能是顛覆」、「那不應是顛覆」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/iTjDuFZ.jpg&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 有份發起醫護罷工的前醫管局員工陣線主席余慧明（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;何桂藍料被dq不可能意圖參與串謀鄒家成發起墨落無悔非協議&quot;&gt;何桂藍料被DQ不可能意圖參與串謀、鄒家成發起「墨落無悔」非協議&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;就前《立場新聞》記者何桂藍，辯方指她認為民主派取得35+是不可能，亦早料自己會被DQ，她參加初選只是想取得最大票數，無意圖做出她根本知道不可能的行為（即取得35+後無差別否決預算案，迫特首解散立法會及下台）。辯方亦指何並非要無差別否決，而是望審核預算案，即使政府回應五大訴求，但預算案審核制度有不公，她仍會投反對；而何無與他人達成協議否決，簽署「墨落無悔」只是個人對聲明的回應，讓選民看到她敢於運用《基本法》權力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何桂藍的大律師Trevor Beel亦強調，本案與其他串謀不同，整個串謀公開進行，因無人相信他們當時所做的是違法，何亦曾說從無想過「撳個反對掣」也會被捕。Beel又指，本案純粹關乎被告對政府的挑戰，因中央不能接受民主派取得立會過半，質疑控方將政治問題變成刑事罪行問題，但本案案情在任何其他普通法管轄區均不會構成顛覆，而是被視為「尋常政治」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/33Icx1N.jpg&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 何桂藍（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於發起「墨落無悔」的鄒家成，辯方指他僅表達對戴耀廷毋須簽協議的失望，但聲明無提到無差別否決預算案、亦絕非協議，即使他與另兩名發起人有協議，也非本案所指的協議。鄒亦從無意圖推翻中國政府和癱瘓立法會，並認為特首下台沒有意義。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;鄭達鴻會審視議案優劣投票梁國雄因無全民退保否決財案&quot;&gt;鄭達鴻會審視議案優劣投票、梁國雄因無全民退保否決財案&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;代表前公民黨鄭達鴻和社民連梁國雄的資深大律師潘熙，同指二人均認為「35+」不可能，無意圖無差別否決，不可能是串謀的一分子。當中鄭達鴻真誠相信政府是理性及會與議員磋商，他會審視預算案優劣和政府抛出的「橄欖枝」決定如何投票，即使五大訴求不獲回應也可能贊成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而梁國雄沒有簽署「墨落無悔」，過往任議員是因預算案沒有全民退保而否決，而非為了「攬炒」而無差別否決，他與其他人沒有達成否決預算案的協議，亦無意圖顛覆。辯方又指，社民連文章表明不同意「政治攬炒」，而是以「合法合憲」的立法會發揮制衡。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;林卓廷黃碧雲楊雪盈無提否決財案-何啟明簽墨落無悔但不代表必否決&quot;&gt;林卓廷、黃碧雲、楊雪盈無提否決財案 何啟明簽「墨落無悔」但不代表必否決&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;就民主黨林卓廷和黃碧雲，辯方指二人只是同意參與初選，但政綱無提及否決預算案，亦沒有簽署「墨落無悔」，無足夠證據顯示二人同意無差別否決。就黃碧雲論壇提到「會用盡憲制裡面所有權力同埋手段去爭取五大訴求」，並指如否決預算案能促成此事一定會做，辯方指她當時受壓下仍堅稱有需要時只會運用《基本法》賦予的權力，與控方指她濫權否決預算案相反。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於前灣仔區議會主席楊雪盈初選落敗仍報名立法會選舉，辯方指她並非其他候選人指派參選的「靈童」，而是顯示她不按協議自行行事。而楊不關注五大訴求和否決預算案，無提過否決預算案或中央政府，其名字雖出現在「墨落無悔」，但是出現在其他人而非她的個人Facebook，無證據顯示她同意簽署。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於民協何啟明，辯方指他只知道初選目的是爭取立會過半，不包括無差別否決預算案，亦從無在論壇提及否決預算案。而他簽署「墨落無悔」，是同意向政府施壓要求回應五大訴求，但他理解該權力是可用可不用，不代表一定會否決。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而就人民力量陳志全，辯方指他曾任認真盡責的議員8年，望法庭考慮他有良好品格，其證供有可信性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/evuHuID.jpg&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 何啟明（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;公民黨言行不能歸咎李予信柯耀林簽墨落無悔因不想顯保守&quot;&gt;公民黨言行不能歸咎李予信、柯耀林簽「墨落無悔」因不想顯保守&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;至於前公民黨李予信，辯方指他無轉發黨簽署「墨落」的帖文、論壇無提過否決預算案，而他提到否決預算案的選舉單張在《國安法》生效前夕已收回，新單張無再提到否決權。辯方又指，公民黨非本案「共謀者」，不能將黨的言行歸咎李，而李初選落敗後報名港島地區直選並非組織者的協議，認為至少有合理懷疑李於本案控罪時間、即《國安法》生效前，已退出涉案謀劃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於柯耀林，辯方指他參與初選只是為「試水溫」，其政綱無提及否決預算案，參選宣言提到「暴政」和「惡法」等也只是順應當時政治氣氛的「政治修辭」，他簽「墨落無悔」亦不因同意當中內容，只因其他候選人已簽署，他不想顯得保守。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;控辯雙方陳詞完畢後，法官表示料約3至4個月後裁決，但因法官李運騰需審理12月18日開審、料審期83天的《蘋果日報》案，法官陳慶偉及陳仲衡亦另有案件處理，故未能作出保證，但一有裁決會盡快通知各方，意味裁決時被告或已還柙逾3年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/fqQVRwZ.jpg&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/hw01rGz.jpg&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/K0IK8Lu.jpg&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;首提堂至開審歷時近兩年-16人不認罪受審共118天&quot;&gt;首提堂至開審歷時近兩年 16人不認罪受審共118天&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;民主派初選於2020年7月舉行，其後立法會選舉押後一年舉行，47人於2021年1月6日被以「顛覆國家政權」罪拘捕，同年2月28日被要求提早報到，被落案起訴「串謀顛覆國家政權」。47人於3月1日首度提堂，經歷6次提訊日及多次提堂後於2022年7月正式交付高院，當中共31人認罪，包括組織者戴耀廷和區諾軒，另16人不認罪受審。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件今年2月6日於西九龍法院開審，原定審期90天，惟歷時近10個月，至審訊第118天才審結。當中控方案情花了共58日，認罪的區諾軒、趙家賢、鍾錦麟和林景楠4人以「從犯證人」身分作供，控方亦傳召在新西協調會議拍片的匿名證人X先生作供，及應辯方要求傳召6名警員及1名選舉主任作盤問。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其後以6日處理「共謀者原則」爭議及被告申請毋須答辯的中段陳詞，法官裁定該原則不適用於《國安法》前的言行，及所有被告表證成立。辯方案情則用了51日，除吳政亨、楊雪盈、黃碧雲、林卓廷、梁國雄和柯耀林外，其餘10人均出庭作供，吳及柯則傳召辯方證人。案件最後以3天完成結案陳詞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/TL2h7lc.jpg&quot; alt=&quot;image10&quot; /&gt;
▲ 2021年3月1日，47人首於西九龍裁判法院提堂。（資料圖片）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;34人正還柙逾26至33個月&quot;&gt;34人正還柙逾26至33個月&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;本案不認罪的16人，包括鄭達鴻、楊雪盈、彭卓棋、何啟明、劉偉聰、黃碧雲、施德來、何桂藍、陳志全、鄒家成、林卓廷、梁國雄、柯耀林、李予信、余慧明及吳政亨。其中何桂藍、鄒家成、林卓廷、梁國雄、余慧明及吳政亨6人不獲准保釋，分別還柙逾26至33個月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;認罪的31人，則包括戴耀廷、區諾軒、趙家賢、鍾錦麟、袁嘉蔚、梁晃維、徐子見、岑子杰、毛孟靜、馮達浚、劉澤鋒、黃之鋒、譚文豪、李嘉達、譚得志、胡志偉、朱凱廸、張可森、黃子悅、尹兆堅、郭家麒、吳敏兒、譚凱邦、劉頴匡、楊岳橋、范國威、呂智恆、岑敖暉、王百羽、伍健偉及林景楠。認罪被告中，僅呂智恆、林景楠和黃子悅獲保釋，惟黃另涉理大衝突案，承認暴動判囚37個月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;案件編號：HCCC69/2022&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>《獨媒》</name></author><summary type="html">3天結案陳詞整理︱控辯雙方爭議什麼？辯方如何力陳被告應判無罪？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/T5tctBg.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/T5tctBg.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">理解宋朝・司马光【1】回归故道</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-16-understand-the-song-dynasty-sima-guang-1-return-to-the-old-ways.html" rel="alternate" type="text/html" title="理解宋朝・司马光【1】回归故道" /><published>2023-12-16T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-16T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/understand-the-song-dynasty-sima-guang-1-return-to-the-old-ways</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-16-understand-the-song-dynasty-sima-guang-1-return-to-the-old-ways.html">&lt;p&gt;鲜有人知的黄河改道，是王安石变法同时期另一件影响大宋国运的事情。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;宋神宗出生的那个庆历八年（1048年），黄河决口，完全改变了东流近1000年的故道，转向北流。沿途州郡，数百万亩良田淹没。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;河决二十年后，神宗终于长大登基。熙宁元年（1068年）十一月，他一边在向王安石求教学问，另一边则把给自己天天讲解《资治通鉴》讲了一年多的司马光特派出去巡视黄河，以确定治河的最终方略。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;必须把黄河导回故道——不论是王安石，还是后来坚定反对变法的司马光，在这个问题上极为罕见地达成了一致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;神宗很信任司马光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这位比王安石年长两岁的臣子，是让神宗之父英宗得以顺利承继大统的关键人物。没有司马光，神宗不可能成为皇帝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即位之后，神宗就提拔司马光做了草拟大政文书的翰林学士。从这再往上，就是官场金字塔顶尖的宰执大臣了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实司马光不太愿意做这个学士，还是更愿干他的老本行“知谏院”。谏院是北宋中期朝廷的核心部门，在仁宗年间搬进了三省里门下省的办公地，把原本的朝政中枢门下省赶去了相对偏僻的地方。作为谏院的长官，虽然品级低于翰林学士，但实际地位颇高，在这个位置上司马光可以基于自身的道德立场去批评所有朝政问题；而如果当翰林学士，有时就得违背内心的愿望去替皇帝草拟诏命，哪怕那个旨意自己并不认可。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管司马光坚决推辞，神宗并没有容许他继续保留这种道德洁癖，希望他为国家承担更多的责任，不仅要写诏书，还得治黄河。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄河是一条“地上悬河”，河水的含沙量最高可以达到60%，大量泥沙不断淤积，把河床越抬越高，堤岸也越筑越高，远高于周边的平地。河水冲破畸高的东流故道，转向北流往地势更低的平原，本是理所当然，但朝廷一直想把它引回老路。要让水往高处流，难度可想而知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和之前几千年“堵不如疏”的治水理念相反，宋人最常用的办法是堵截。疏浚河道、清理淤泥、开挖新河道分流等老办法虽仍在用，却不再是首选项。宋人在积极建设堤防的同时，甚至想要截断大河，使之逆势而流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋人的底气来自技术进步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当河流决口时，水势凶猛，一两个沙袋填进去根本于事无补。不过宋代出现了大规模的“龙门埽（sào）”，这种长数十米的大型装置，里面填塞了大量土石，再用竹索等捆扎起来，可以一口气直接压入洪水之中，对于堵塞决口、截断水流，都很有用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于这样的技术，宋代人开始实践“束水攻沙”的理论设想。他们认为，黄河泥沙淤积的原因，是因为水流太缓，如果在河岸两侧建设一些突出部，就能起到缩窄河道的效果，如此一来，同样大小的水流就必须更快才能流过，泥沙就不容易淤积。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这般技术，用于一时一地尚可，要想顾全整段黄河，就有些力不从心。经过一系列强行扭转河道的努力，黄河不仅没能恢复故道，反而变得非常尴尬：原本一条大河波浪宽的局面消失不见，滔滔河水在河北骤然分叉，分为东、北两股，岔开各自流淌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于水流分散、流速降低，大河分流势必造成河床加速淤高，必须尽快处置，让二股重新归一。只不过，到底是坚持屡战屡败的旧方针，堵塞北流、继续引河东流，还是顺遂水性、由其北流，急待朝廷决断。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出巡一个多月后，司马光回到京城，向神宗报告自己的结论：坚持东流。又过了四个月，王安石官拜副相，他也支持东流。方针就这么定了下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王安石坚持东流的逻辑，看过上篇的读者应该能够体会。坚信人能胜天的王安石，不太会做屈从于自然的决定。但凡有点可能，他就想逆天改命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，王安石的大对头司马光为什么也会得出相同的结论呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为东流是黄河的故态，而司马光一辈子做的所有的事情，都是想让社会恢复故态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他主持编写的《资治通鉴》里，有一百多条冠以“臣光曰”的个人见解。其中开篇第一条，讲的就是先王礼制不被后人遵守。他认为皇帝最大的职责是要维护住固有的礼制，不要去改变。他甚至当面和神宗说得很夸张，说如果上古先王的制度得到坚持，那上古的那些朝代就能绵延千秋万世，直至今日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那人在什么情况下会想去改变现状呢？比如有很大利益诱惑的时候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了利益而改变立场，这是司马光最看不起的事情。所以当邻国将领背叛母邦、携部众来投靠时，他坚决反对接纳；宋神宗要给他升官，他也不愿意；王安石要变法搞钱，他自然更看不上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然和王安石同样主张导河归东，但司马光的具体建议主张徐图缓进，分两三年逐步堵塞北流；而王安石则期待毕全功于一役，当年就要成果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王安石开始变法的头一年，黄河北流正式堵塞，司马光也同步得到皇帝奖谕。不过他在这个积极追求事功的朝廷里越来越不合群，第二年就离开了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/r0hxuKG.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 清宫殿藏画本之司马光像&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Ethan</name></author><summary type="html">鲜有人知的黄河改道，是王安石变法同时期另一件影响大宋国运的事情。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/SCqF3gy.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/SCqF3gy.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">喚回快樂的豬</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-15-recall-the-happy-pig.html" rel="alternate" type="text/html" title="喚回快樂的豬" /><published>2023-12-15T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-15T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/recall-the-happy-pig</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-15-recall-the-happy-pig.html">&lt;p&gt;不知道大家有沒有這種體驗，小時候有很多朋友，知己會有三兩個。人漸長大，朋友越來越少，知己還有三兩個，或者朋友依然多，知己卻沒多兩個。屈指一數你會想到誰？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;豬豬會想到兔兔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豬豬和兔兔認識了很多年，雖然見面不多，但每年至少相聚一次。有重要事的話，一定會想起對方，豬豬是，兔兔也是。什麼才算是重要事？比如生日、大時大節、高興時、悲傷了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，一次不愉快的事情，堅持己見，結果豬和兔鬧翻了。豬豬覺得很可惜，久不久就想起兔兔，掛念兔，但豬豬不知道兔兔會否掛念自己，豬不確定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豬是一隻很寂寞的動物，住在一個繁忙的城市，每天都要在街上擠來擠去，找一些吃的。豬的身體肥胖，皮膚粗糙，眼睛小小，沒有人會注意到豬，更不用說關心了。豬覺得自己是世界上最不幸的動物，沒有朋友，沒有家，沒有愛。走在街上的豬，誰也看到那份寂寞感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，那些日子曾經是過去的。因為豬豬認識了兔兔，兔兔留下與豬豬共坐。當大家仍然覺得豬是很污糟邋遢，兔兔卻注意到豬很努力地清潔自己。兔會搭著豬的肩膀，有說有笑，大踏步一起走路，然後放聲高歌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兔兔是一隻很快樂的動物，住在一個美麗的地方，每天都可以在四周圍跳來跳去，玩耍。身體纖細，肌膚柔軟，眼睛大大，大家都喜歡兔兔。的而且確，兔兔也覺得自己是世界上最幸運的動物，有很多朋友，有一個溫暖的家，有很多愛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天，豬和兔的命運發生了交集。有幾隻狐狸想和兔兔交朋友，既然大家都喜歡兔，和兔做朋友將是好的利益。狐狸們已經有一連串的計劃。要讓兔兔學壞，如果教不壞，就綁架！然後勒索！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;狐狸的出現讓豬豬心知不妙，豬豬絕對不能讓狐狸接近兔兔的！可是，狐狸的狡猾很快就和兔兔混熟，豬的說話和勸告也變得多餘了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;果然，兔兔教不壞，狐狸們把兔兔狠狠地推了一把！扯著兔的耳朵一拖一拉，把兔放在一個黑暗的地方，兔很害怕，很難過，不知道會發生什麼事，更沒想到狐狸會變臉。兔很想念自己的家，想念自己的朋友和自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豬豬決定冒險，代表兔爸兔媽去交贖金，因為狐狸欺負兔兔，兔爸兔媽一樣會遭到欺負。但豬豬就不一樣，豬一直是大家厭惡的，即使是九流的狐狸也不想接近豬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豬豬索性把自己裝成更醜，更污糟邋遢，比野豬和箭豬更為可怕！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，意外的是，也許豬豬的妝容太難看兼太恐怖了！當交贖金時，一群狐狸還沒來得及拿到錢，已經被怪豬嚇跑了！這真是哭笑不得。不過兔兔被救出來了，幾隻動物哭不成聲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豬豬和兔兔一起經歷過很多事情，一起攀過山，下海，手拉手走在暴風雪中。遇過了許多危險和困難，也看過許多奇妙和美好的事物。坐在大石頭上看夕陽，是豬和兔慣常一起做的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豬豬曾經很孤獨，但後來都變得快樂。兔兔那分純真的心，真的渴望可以把快樂喚回來，然後一起放聲高歌！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她關上了記事本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兔年是她，豬年是她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她挺掛念她卻沒有找她！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;究竟是缺乏了勇氣，還是相信緣份終有一天會結束？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">不知道大家有沒有這種體驗，小時候有很多朋友，知己會有三兩個。人漸長大，朋友越來越少，知己還有三兩個，或者朋友依然多，知己卻沒多兩個。屈指一數你會想到誰？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/cluIQgW.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/cluIQgW.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">迎風愛情</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-14-love-in-the-wind.html" rel="alternate" type="text/html" title="迎風愛情" /><published>2023-12-14T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/love-in-the-wind</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-14-love-in-the-wind.html">&lt;p&gt;在這個瞬息萬變的世界裡，愛情是一種不穩定的力量，它可以帶來幸福，也可以帶來痛苦和困惑。讓人常常在愛情中感到迷失了自我，卻又渴望找到方向。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;他是一個愛風箏的人，愛風箏的人，應該代表著他渴望自由和冒險，而且有夢想。愛情一旦釋放了自由，它可會像鳥兒一樣，飛到遠去，無拘無束。然而，她沒有這種擔憂，她相信愛風箏的人。相信他的心靈和情感綁在兩人的感情線上，而他們這一條感情線，就像風箏的線一樣，柔韌而堅強。因為她也是一個愛風箏的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果他的風箏是一條龍，那麼，她的風箏就是一隻蝴蝶。兩隻風箏在空中互相纏繞，像萬千彩紙在風中飛舞，一起享往風的自由，他們在人群中相互對望，瞬間心動，相約再遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們的愛情如風箏，四處飛揚，生活如風箏，色彩斑斕，只要有風箏的地方就會有他們的足跡，和他們風箏的影子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;風箏，就是二人的信物，是他們的心語。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，風箏那種隨性卻讓人難以觸摸。風太大它會突然斷線，沒有風的風箏就飛不起來。就如他們的愛情，也像脆弱的風箏一樣，風無常，命運也無常。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩隻風箏遇到了一場風暴，風箏的線被風吹斷了，風箏被風吹走了，吹到遠去，失去了方向，失去了聯繫，他們不再有對方的下落，不知道對方如何。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩隻風箏力挽狂瀾，他們沒有向命運妥協，他一直在天空中，他要找到他的蝴蝶，蝴蝶也在天空中一直等待著他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他們都希望有一天，能夠再次相遇、再次相愛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在這個時候，導演大喊一聲：“CUT！好！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原本應該還有五句對白，導演說不用，剛好就不用了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她看著飾演風箏男主角的他，如果他們的愛情如故事中的美，那樣就好了。可是，他們的愛情沒有被大風吹過，無風無浪，沒有暴雨，卻突然斷線了。沒有失去聯繫，不是下落不明，而是他再不需要她的方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她看著飾演風箏女主角的她，她將電影故事帶到現實生活中，並把男主角一併帶走，而當女配角的她，在現實生活中她依然是女配角。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她希望自己像一隻大風箏，大風箏被大風吹！大風吹來掃清她的思路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儘管風是冷，或是狂與怒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吹醒了的心，迎風上路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">在這個瞬息萬變的世界裡，愛情是一種不穩定的力量，它可以帶來幸福，也可以帶來痛苦和困惑。讓人常常在愛情中感到迷失了自我，卻又渴望找到方向。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/HChQk3D.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/HChQk3D.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">富爸爸窮爸爸</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-07-rich-dad-poor-dad.html" rel="alternate" type="text/html" title="富爸爸窮爸爸" /><published>2023-12-07T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-07T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/rich-dad-poor-dad</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-07-rich-dad-poor-dad.html">&lt;p&gt;“余琼”知道有一本書叫做“富爸爸窮爸爸”，聽說作者是兩個人來的。“Robert Toru Kiyosaki”和“Sharon L. Lechter”。余琼沒有買來看，二十年來也沒有買來看。她不相信看了這本書她就會富起來。余琼的問題，不是她沒有一個富爸爸，也不是她沒有一個窮爸爸，而是她根本就沒有爸爸。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;余琼，自小就有一種性格。年輕時，她喜歡的歌手，她只會聽他們的歌，看他們的演唱會，但就不會加入歌迷會，不會期望和偶像拍照。她喜歡的作者，她不會想要他們的簽名，也不會從老遠走去看大文豪的故居，余琼就是這樣的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這意味著什麼？也許余琼是一個很現實的人，實實在在，不會做任何對自己毫無利益的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者余琼是一個很窮的人，以上一切都和時間成本有關。余琼認覺得，很明顯她是後者。如果她是一個現實的人，她的銀行戶口數字會比現在漲得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然余琼沒有看過“富爸爸窮爸爸”，然而，上天也張開懷抱，不會讓人沒有選擇。後來，她真的發現了一本書叫做“富男友窮男友”。雖然她沒有男朋友，但她的姐妹們有。二姐有一個富男友，四妹有一個窮男友。兩個男人，兩段感情很兩極化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二姐的生活過得很輕鬆，休悠自在，有名車接送，在豪宅出入，一年至少外遊三次，吃喝玩樂，不愁寂寞。在社交媒體上經常見到她炫耀自己的足跡，讓人在羨慕和嫉妒之間徘徊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四妹的窮男友，他沒有車，沒有房，沒有存款，只有一個夢想，就是要成為一個作曲家。其實沒車沒房是小事，可是，人最不得了就是與他人比較，每逢過時過節，一富一窮兩個男人都會同桌同吃，躲也躲不了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;窮男友每天都在寫曲、寫詞，不管是流行曲、兒歌、詩歌，甚至是廣告歌他都嘗試過，但是多年來卻沒有什麼進展，甚至乎一些音樂根本沒有人買。從社交媒體上看到這個四妹，就知道她是世界上最悲慘的女人了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余琼看著姐妹二人，心感矛盾，她絕對不欣賞二姐的富男友那種銅臭味。可是，人太窮身體就會更臭。雖然她很佩服四妹的窮男友他對音樂那份忠誠和堅持。余琼真不知道自己到底想要什麼樣的愛情，所以“富男友窮男友”這本書對她來說絕對是一線曙光。作者是一男一女“Zygoth Zalazar、Cheniqua Lefebvre”兩位都是精算師來的，她以為其中一位一定是心理學家或哲學家之類。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;於是，余琼就買了“富男友窮男友”。她看到了作者的自序和照片，從照片中可以看出，兩位作者已經是大叔大嬸了，但人貴在有豐富的閱歷，有閱歷才有說服力，所以余琼不怕讓人知道她的年齡，更覺這是她的賣點，“是她覺得…”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“富男友窮男友”出版了一個月就成為熱話，更被喻為這是一本愛情自由的神書，不僅教你如何區分富男友和窮男友，如何尋找適合的伴侶，和建立一個幸福的關係網。余琼覺得這本書就是她想要的東西，她立刻下載了電子版，開始閱讀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者有兩個男友，一個富，一個窮。一個博學多才、聰明絕頂的博士，他好像什麼都知道，又好像什麼都能指導別人。另一個學歷低微卻天生幽默，總讓大家笑出淚來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兩個男友可算是勤奮之人。無奈的是一個收入豐厚，成為這小城最富有的人。另一個人卻終其一生都在他的財務問題掙扎中。兩個男友各具所長，說話都有獨特見解。可是，他們提出的建議和內容並不相同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;窮男友說：“貪財乃萬惡之源。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;富男友說：“貧窮才是萬惡之本。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者感到兩難，她意識到經常徘徊在富人的觀念或窮人的觀念中的選擇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“這樣實在太難選擇了！”余琼對作者深表同情，彷彿她自己也有一個富男友和窮男友，她甚至進入了二姐和四妹的感情世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;貪愛乃萬惡之源，奉獻才是萬惡之本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一旦一個人停止尋求愛情和關係，就會變得孤獨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戀人付出最高限度的努力愛情以避免被分手，而伴侶提供最低限度的愛情以防止戀人離開。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;愛情頭腦是在解決我們愛情問題的過程中鍛鍊出來的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;富有愛的人就會這樣說：“愛情就是能把你的心放進我的心口袋裡。”而且不為戀愛而煩惱，煩惱則交給別人。記着，你去用愛情，不是被愛情去用你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;許多人在苦苦戀愛，苦苦掙扎，原因就是因為他們依然固執與陳舊的觀念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要一份愛情的人是愛情的奴隸。如果你想獲得自由，就永遠不要需要一份愛情或一個人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孤獨的人說：“我不幸福的原因是我沒有伴侶。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而幸福的人則會說：“我必定幸福的原因是我有伴侶。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余琼看著書中每一字一句，說得真的太好了…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;余琼對於”富男友窮男友“的書已經熟透了，標題和頁數也瞭如指掌，修訂版她會買，即使只修正過一頁。不僅如此，“Zygoth Zalazar和Cheniqua Lefebvre”舉辦了“富男友窮男友-戀愛自由鳥”的線上課程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;還有一款模擬戀愛資理的桌上遊戲，名叫“戀愛自由鳥”。讓玩家學習如何從“男友的窮極限”到“男友的富想象”，並體驗不同的狀況和決擇。玩家經常掉進了一個人生交叉點。余琼越來越多“富男友窮男友”的東西。就像人們喜歡的歌手，會加入歌迷會、期望和偶像拍照、想得到他們的簽名、去他們居住的地方。直到有一天…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幾間傳媒在同一天裡，對“富男友窮男友”進行了大篇幅報導，字字針對，事事嘲弄。這本書的內容卻充滿了矛盾、誤導、偏見！完全是不負責任的言論，甚至可以說是一種“邪教”，讓讀者接收大量的愛情價值觀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事實上，書中的“富男友”根本是不存在的。只是作者猜準了讀者的心理，創造一個神化兼前所未有的男人。而且加入大量似是而非的理論，讓讀者不敢質疑。這是一種邪教的常見手法，利用虛假的故事來吸引人們的注意力和信任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;報章雜誌更列舉出密密麻麻的數據“Zygoth Zalazar和Cheniqua Lefebvre”兩人因為“富男友窮男友”在多年來打入暢銷書榜而身邊滿是“富朋友”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，書中所強調的“情商”，都是作者自己定義的，違背了正統的愛情，無視了窮男人的魅力、價值和潛力。而且極度貶低單身女性，過度吹捧有錢人，讓人有錯誤期待。那麼，“被動的浪漫”、“被動的戀愛”，究竟有多少信奉了它的人，而真正能夠享受“被動的愛情？”哪有愛情不需要灌溉呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總之，“富男友窮男友”是一本充滿問題的愛情書，利用人們對愛情的渴望，輕率地給予指引和期望。愛情自由需要正確的知識、合理的規劃和堅持的執行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;記者更挖出了作者兩人的舊聞，財務破產兩次、離婚三次、欠債累累，真是人怕出名樹怕肥！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在這個時候，余琼意識到，她的信用卡一直在透支，然而，她還未遇到一個“富男友或者窮男友…”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">“余琼”知道有一本書叫做“富爸爸窮爸爸”，聽說作者是兩個人來的。“Robert Toru Kiyosaki”和“Sharon L. Lechter”。余琼沒有買來看，二十年來也沒有買來看。她不相信看了這本書她就會富起來。余琼的問題，不是她沒有一個富爸爸，也不是她沒有一個窮爸爸，而是她根本就沒有爸爸。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/BVaxqKF.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/BVaxqKF.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">三千五百元津貼</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-01-the-3500-dollar-subsidy.html" rel="alternate" type="text/html" title="三千五百元津貼" /><published>2023-12-01T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-01T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-3500-dollar-subsidy</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-01-the-3500-dollar-subsidy.html">&lt;p&gt;“司徒勤”和“歐陽力”是在一個線上讀書分享會認識的，他們互相被對方的名字引起注意，因為姓“司徒”和姓“歐陽”的人並不算多，而且司徒勤的“勤”字，和歐陽力的“力”有點同曲之妙，兩個字的區別在於一個“堇”字。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;有一種植物叫做“堇”，“堇菜”、“紫堇”兩種植物也可以造成藥材，味道微苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“人生苦盡甘來並不是一件壞的事。”這是歐陽力對司徒勤說第一句話。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司徒勤是一個非常喜歡看書的人，他看了很多工具書，也喜歡看成功人士之道，人也很單純，而且樂於助人，可以說是難得的朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而歐陽力，他是個十分積極向上的人，樂觀、充滿活力。他在一家科技公司工作。這個人，每天也很努力，工作對他來說是一種挑戰，透過工作可以不斷提升自己的能力和技能。更培養了一種責任感，而且，沒有人呵護的，也是樂趣的一部份。總之，歐陽力就是一個非常熱愛工作的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;起初，阿勤和阿力是很投契的，可是，漸漸阿力對阿勤失去了耐性，而且感到煩厭。因為阿力交朋友的時候，他並不介意對方有點蠢、有點鈍，但“懶人”他卻真的介意，因為“懶惰”是會傳染的。七年了，從阿勤廿四歲到今天三十一歲，他換了十二份工作，最長的一份工作只做了一年，他會找各種不同的借口來辭職，比如上司不好、同事不好、福利不好、工作太辛苦等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿力有很多想做的事情，亦會付諸實踐。可是，每當他和阿勤分享的時候，阿勤都會一盆冷水潑過去。萬事佳不可能似乎是阿勤人生的態度，阿力不明白阿勤看那些勵志書的目的是什麼？看了一千本又如何？難道他只想否定一切？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知什麼原因，兩個人突然斷了聯絡將近大半年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，阿勤找阿力，因為阿力買了一本電子書，他知道阿力會喜歡那些書目，他就向他推介。透過閱讀分享延伸到生活話題，阿力發現阿勤竟然整整一年沒有工作，他說要照顧患病的父親，母親身體不好。阿力了解阿勤的，阿勤是一個坦誠的人，他會說出事實的，不過，他只會說事實的部份，而不會說出事實的全部。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿力他不想把阿勤當作寒暄的朋友，他感覺問題很多，一年不工作何來有錢？沒有錢怎樣過活？朋友，坦白點好嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿勤也重視阿力這位朋友，他就把事情說出來…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿力沒有想過，阿勤竟然為了三千五百元的社會福利金而放棄工作，他的父母不但沒有要求他留在家中，還勸他找工作，即使是兼職也有收入，七千八千也好吧。可是阿勤知道找了兼職，就會失去三千五百元的社金，所以他寧願呆在家，他花的都是父母的金錢。實話，阿力感到阿勤的生活很糟糕，而且越來越糟糕！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為一直呆在家裡什麼事也不做會很無聊的，無聊會使人意志消沉的，會讓人沮喪的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對阿力來說，工作是最好的精神食糧，滿足感、責任感、目標和方向、動力和毅力、健康思維、自信自尊等，這些都很重要，難道三千五百元能蓋過這一切嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿勤感到很無助，因為他不能改變現實。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿力感到很無奈，因為他不能改變這個朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">“司徒勤”和“歐陽力”是在一個線上讀書分享會認識的，他們互相被對方的名字引起注意，因為姓“司徒”和姓“歐陽”的人並不算多，而且司徒勤的“勤”字，和歐陽力的“力”有點同曲之妙，兩個字的區別在於一個“堇”字。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/KOqU0j5.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/KOqU0j5.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">From Hell</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-28-from-hell.html" rel="alternate" type="text/html" title="From Hell" /><published>2023-11-28T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-28T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/from-hell</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-28-from-hell.html">&lt;p&gt;1970年代，有一個人叫王民德，他是一個剛修讀醫學的學生，成績一直很好，名列前茅，他一直受到老師的支持和關注。除了貧窮讓他有一點點的自卑感，其它都不缺。家庭和朋友的愛都包圍著他的生活。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;王民德發現了一個現象，就是他的學業越好，成績越高，他身邊有錢人卻越多。他們成立了不同的組織，包括校內學生會、校內醫學學生會、香港醫學學生會。然而，王民德的父母並不鼓勵他加入太多的組織，而且，最好遠離塵埃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為了取得更好的成績，王民德會用各種方法尋找相關知識，他想當一名好醫生，他不想看到有人像他的外公那樣，外公的死間接是因為他的貧窮。王民德不想做一個只會幫助有錢病人的的醫生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天，他偶然在圖書館裡發現了一盒老舊的膠片，上面標著解剖過程。好奇心驅使下，他決定觀賞這些底片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民德打開了底片機，畫面灰暗但很清晰。他看到了一個令人嘆為觀止的片段。首先，民德在畫面上看到了不同的的手術工具，排列得很整齊，如手術刀、剪刀、鉗子、鉤子、針線等，以及一些消毒劑和止血劑，如酒精、碘酒、碳酸氫鈉等。十九世紀的手術刀很吸引人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接著，有一雙又長又大戴上了手套的手掌，他落刀很準確，在頸部到腹部切開一個長而深的切口，並撕開胸骨和肋骨，心臟立即暴露了出來。他把心臟拿上手，心臟看起來有些扁平、上方寬、下方尖，它的外形似一個拳頭、大小也像拳頭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整個過程乾淨俐落敏銳。似乎是一個非常專業的心臟科醫生。遺憾的是看不到他將器官放回原位，看不到心臟的異常、或縫合的過程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接著，民德看到是喉管的解剖，從頸部的中央，口腔、咽部、氣管。手術刀非常銳利，那雙手非常純熟，他馬上就把喉管從周圍組織中分離出來。民德突然感到有些反胃，儘管黑白色的影片。還有面部、手臂，和女性的生殖器官。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個解剖影像沒有男性，全是女性，解剖大約是1888年8月至11月之間。結尾並沒有一群醫生走出來自我介紹，也沒有任何專訪，民德感到奇怪，好奇心又再驅使他查找原因。後來圖書館館長告訴他，這並非什麼醫生的解剖實驗，而是紀錄了19世紀的一個殺人狂的日記，聽說因為資源問題，影片無法完成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jack the Ripper連環殺人事件，在19世紀1888年8月7日到11月9日期間，發生在英國倫敦東區白教堂一帶，以非常殘忍的手法連續殺害了五名妓女，一時引起全城轟動，可是在三個月之後卻突然平息事件，對社會造成了這種震盪，三個月卻無聲無息地結束，這才是更讓人可怕，背後一定有更強大的勢力在操控，民德是這樣認為的。雖然那些都是80年前的事，民德偶爾也會和同學們研究這案件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/zvlsJmU.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;電影的簡介&quot;&gt;電影的簡介：&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;“From Hell”是一部根據同名圖像小說改編的電影，講述了一位警察和一位妓女如何捲入一場涉及開膛手傑克和王室陰謀的謀殺案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;電影的背景設定在1888年的倫敦，當時一位神秘的殺手在白教堂區殘忍地殺害了多名妓女。警官利用一名檢察官（Johnny Deep飾）他的通靈能力和醫學知識，試圖揭露殺手的真實身份和動機，同時檢察官與一名妓女發展了一段感情。他發現殺手是一位受過教育的外科醫生，受命消滅一位王室成員的私生女和她的母親的所有證人。可是他的調查遭到了共濟會的阻撓，他們想要保護王室的名譽。最後…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;豆粒：7.7粒豆（10粒豆為滿分）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">1970年代，有一個人叫王民德，他是一個剛修讀醫學的學生，成績一直很好，名列前茅，他一直受到老師的支持和關注。除了貧窮讓他有一點點的自卑感，其它都不缺。家庭和朋友的愛都包圍著他的生活。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/ZWb8uVx.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/ZWb8uVx.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">理解宋朝・王安石【3】独行天道</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-19-understand-the-song-dynasty-wang-anshi-3-autocratic-governance.html" rel="alternate" type="text/html" title="理解宋朝・王安石【3】独行天道" /><published>2023-11-19T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/understand-the-song-dynasty-wang-anshi-3-autocratic-governance</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-19-understand-the-song-dynasty-wang-anshi-3-autocratic-governance.html">&lt;p&gt;在变法带来的那么多问题当中，钱荒本身是最容易解释的。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;天下的经济生产总量短期内不会有大变化，所需的流通货币量因此也比较稳定，但青苗钱、免役钱等新增项目都是在原有税收基础上额外加征的项目，国家把这些钱收上去之后存在那里，多到花不掉。据统计，神宗在位十八年，积攒下来留给后任的铜钱超过7100万贯。这个数可能相当于原先全国流通货币总量的一半，已经高于民间市场上实际流通的货币量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原来有钱消费的老百姓，现在囊中羞涩，消费自然减少，商业贸易也就不会景气。经济规模降下去之后，流通货币的总量会进一步减少，连带国库正常的税收也会下降。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为民间经济活力下降，朝廷收上来的钱没地方用，只能拿来和外国贸易。神宗熙宁七年（1074），朝廷开放和外国的铜钱贸易，容许历来严格管制的铜钱自由进出国境。由于铜本身是贵金属，铜币的价值得到各国公认，而北宋又需要外国的各种商品，结果就是铜钱大量外流。这种贸易逆差不仅如长鲸吸水汲取了朝廷的货币，也进一步加剧了民间通货的枯竭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简而言之，朝廷收上来的钱是多了，但并未有效地用于反哺经济。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从技术官僚的角度来看，这些问题并非无解。比如今年钱收得多了，那第二年可以少收一点；外贸逆差多了，边境关口的管制可以加严一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是在王安石的变法中我们找不到类似的技术微调，只见这些新法都顺着既定路线义无反顾地向前狂奔，快马加鞭，不停加速，绝不回头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整个朝廷失去了自我纠错的机制，这才是变法的核心困境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王安石并非一开始就独断专行，在变法之初，他颇有自我纠错的风度。比如苏辙跟他说青苗法有种种弊端，他觉得颇有道理，就有一个多月都没提此事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只不过人的理性自有其限度，并不能完全洞烛万事万物。自我实现的需求往往压倒理性的思考。后来又有人拿出一套说辞，列举青苗法的种种好处，王安石便又心回意转。毕竟有所变更才符合先王之政，而维持现状并不符合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前面讲过《洪范传》里的王安石，很反对从众。大众的反对越激烈，往往会加强他“真理总在少数人手中”的信念。而既然自己掌握了真理，那当然就不用顾忌悠悠众口，甚至于必须独行天道。不仅“人言不足恤”，就是祖宗法度、天降灾祸，也全都无需敬畏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类社会几千年的文明史足以说明，我们虽然似乎逐渐在靠近真理，但没有任何人能掌握绝对真理。王安石自然也不例外。只不过随着变法越来越深入，反对意见越来越多，他必须选择，要么放弃自我实现，选择从众、妥协，要么就得树立自己的绝对权威。他很明显选择了后者，而当他把自己放在绝对真理的位置上，就很难再纠错了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了巩固这种权威，在变法之初，王安石就着手把自己的学说立为官方学说，要求全天下的学校传授自家学说，并要求科举考试以自己的学说作为取士标准。这样一来，所有反对派都别想进入官僚队伍，要听到不同意见就更难了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国家当然需要意识形态，但这个意识形态最好不要是某一个人的学说，最好能拥有广泛的代表性，能够赢得绝大多数人的认可。如果以一家之言，违逆天下之意，那就很难持续。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王安石的新意识形态受到广泛抵制，而他偏偏自信甚笃，不愿妥协，于是就不得不仰赖于奖惩之术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;支持变法的官员常常得到越级提拔。比如王的副手吕惠卿、曾布，和政敌苏东坡本是同年进士（嘉祐二年，1057），变法后短短几年，前两人就升到正三品的翰林学士，后来还各自晋升到宰执级别的高位。而同时期的东坡则被赶去杭州担任通判，只是杭州长官的一个副手。后来因为诗歌里对变法有所不满，他还几乎被判死罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;司马光说王安石“进擢不次，大不厌众心”，指的就是这种现象。不按既定的规则来提拔，大多数人当然不满意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;任用提拔的明显倾向性，使那些带有投机心理的官员主动迎合王安石的意愿，帮他推行新法，因为这样他们就能得到更多的奖励。他们推行新法并非基于理念认同，只是追求利益。这批人一旦得到重用，他们在执政中就会比普通官员更肆无忌惮地追求利益、鱼肉百姓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就说吕惠卿，他后来因为向民间大户借了4000多贯钱买地、又利用公务员帮忙收租，被弹劾并赶出朝廷。当他得势时，不仅对百姓下手，对王安石以及曾布也都下过黑手。被这样亲密的战友背叛，王安石久久不能释怀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;选用官员上的这些问题，并未参与变法、但却熟悉哥哥秉性的王安国旁观者清。他直言批评兄长“知人不明，聚敛太急”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实王安石自己也知道，新法的推行者如果急功近利，变法就不会成功。但提拔了一大批急功近利者的恰恰是他自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;造成上述悖论的，是奖惩这种手段的天然局限性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20世纪前、中叶，现代心理学的一大主流思想曾认为可以用奖惩解释所有人类行为。后来大家发现不行，很多事情说不通。比如人对某项事业无条件的喜爱、人们内心的道德感，这都很难用奖惩来解释。司马迁忍受屈辱地写《史记》、居里夫人日以继夜地提炼镭，他们并不是为了拿到什么外在奖励，而是钟意于事业本身。身边的朋友付出时间和精力帮助我们，他们也不觉得这是惩罚，而把这看作人与人交往的意义所在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种内在的动力很难从奖惩中诞生出来。王安石可以用奖惩让官员们支持新法，但并不能让他们从内心里认同新法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且滥用奖惩还有一个更大的坏处：这是一条难以回头的单行道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奖励得多，或者惩罚得多，人都会麻木。如果纯用奖励来鼓励人做事，那未来需要不断升级奖励，因为人会把已得的奖励视作理所应当。如果纯用惩罚来约束人的行为，那人们最后会选择不做事、磨洋工，并不会高效率地工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诸子百家中，最喜欢用奖惩的是法家。商鞅立木取信，用五十金鼓励人搬木头，又用割鼻之刑惩罚违法的太傅，就是在运用奖惩手段治国。韩非讲的更明白，如果大臣无法用奖惩手段来激励，那就还不如赶走他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但后世之君都认识到，过于滥用奖惩，结果就是向秦帝国一样二世而亡。因为奖励太滥，财政承担不起；而惩罚太严，人们就会选择干脆推翻既存制度。这就是陈胜、吴广起义时说的“今亡亦死，举大计亦死；等死，死国可乎？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和奖惩相比，让人从心底里认同既存秩序，永远是成本更低的手段。所以继秦之后，汉代就开始推崇儒术，务求教化人心。而奖惩的手段，则渐渐被儒生的外袍遮掩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儒也好，法也好，王安石都想要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他既要推广自己的全新儒家学说，又要用奖惩手段让天下走上正道，这个目标实在太高了。要做到这一点，需要一个国家权力远比前朝扩张的帝国才能支撑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋朝在制度上大体承袭唐朝，虽然更为有钱，但国家权力并没有强势地向民间扩张。恰恰相反，宋代朝廷掌握的人口数量要比唐代少得多。而且宋代对人口迁徙也放得更开，废除了唐代的坊市制，允许商户在全城各地开店。整个国家的管制变得宽松，社会经济也从中获得巨大的收益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这样一个国度，要突然实行一整套扩张国家权力、加强管制的政策组合，社会很难接纳，国家机器自己也很难胜任。强行推动，免不了伤筋动骨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从南宋至清末，主流观点都认为王安石变法直接导致了北宋灭亡。朱熹说“王安石以其学术之误，败国殄民”，明末大儒王夫之更是直接斥他为“小人”、“妄人”，相比之下，司马光批评他“不晓事，又执拗“，已经是大大地客气了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;种种说辞，都把锅都甩到一个死人身上，似乎王安石变法的失败只是个人能力、品格的问题，仿佛换个人大宋朝就能改头换面得到新生了。这实在荒谬得紧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上，国家权力扩张是北宋中期的必然，王安石的学说受到天下人的推崇，本身就是历史选择的结果。那个时代的很多人，就是渴望一个更为宏大的理论，来指导建设更美好的世间。他们对未来的期待压倒了对人类自身有限性的警惕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国家机器一开始还不熟悉新情况，但很快就发现新法能扩张自己的权力，而且国家本身的经济基础确实也能支持这种扩张，于是慢慢开始适应。好大喜功的宋徽宗甚至一改历任先皇的俭朴作风，把新法接过来又添上种种花样，宰相蔡京更是提出“丰亨豫大”之说，于是铺张花钱、拼命铸钱成为常态，这都是王安石变法的自然延续。最终结果就是财政失序、货币通胀，迎来亡国灾祸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也正是因此，在传统儒学话语中，“变法”被严重地污名化，似乎一切皆不可变，变就是大逆不道。实际上只有失败的才被称为“变法”，比如王安石变法、戊戌变法，而类似明朝“一条鞭法”、清朝“摊丁入亩”这样的成功改革，就属于是“圣政”，不会和“变法”这两个脏字沾一点边。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个时代对王安石变法的评价，和当时国家权力变动的趋势有很强相关性。封建帝国时期，国家权力长期保持稳定，因而总体否定变法。到清末遭逢三千年未有之变局，不得不推行改革，王安石便重新得到肯定。戊戌变法的主导者之一梁启超后来专门写了本《王安石传》，为变法张目。几十年后的“评法批儒”，个中线索也大体类似。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“变”是社会的常态，法也需要与时俱进，这点毋庸讳言。只不过，若变法的基础只是某一个人的独门学说，整个变法只是一个人在那里“独行天道”，那风险就非常大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“得君行道”是很多读书人的志向，仿佛皇帝信赖我的学说、实践我的学说，是人生最快乐的事情。当事人很少设想，“我”当然是快乐了，可有多少人会因为“我”的思维局限、考量不周而身陷苦厄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个人再雄才大略、思维再缜密，终究不可能面面俱到。尤其在AI面前，人类智力的种种局限更是充分彰显。有鉴于此，个体的学说必须经由众人充分审视、纠错，才能趋于完善。而这种审视与纠错的机制必须要超脱党争的你死我活才能成立，必须有某种超越立场的共识作为前提。如此，政策改革才能逐步为多数人所认可，而一旦有了这种认可，也就不用再多施加额外的奖惩了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整个宋代思想史，其实就是在强调礼法的旧儒学解体的背景下，新生儒学流派互相竞争、淘汰并最后形成新共识的过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个新共识究竟怎生模样、利弊如何，后面会有系列篇章逐步展开。此处且先说回本篇开头的韶州永通监。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为反对变法，苏东坡被贬窜岭南，在绍圣元年（1094）路过这里。此时王安石离开朝廷已近二十年，去世也有八年。永通监仿佛在呼应这个大人物的离开，产量断崖式下降。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;年近六十的东坡见到这个结果，不由感慨：“此山出宝以自贼，地脉已断天应悭。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王安石如同大宋这座矿山里的珍宝，他的学说问世之后却反而掏空了整个帝国。这大概是天意吝啬，在嘲弄人类的贪婪和虚妄吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/I6hCENg.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 故宫南薰殿旧藏《历代圣贤名人像册》之王安石像&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Ethan</name></author><summary type="html">在变法带来的那么多问题当中，钱荒本身是最容易解释的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">野豬</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-15-the-boars.html" rel="alternate" type="text/html" title="野豬" /><published>2023-11-15T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-15T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-boars</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-15-the-boars.html">&lt;p&gt;如何形容陳寧這個人？他既不是一個遊手好閒的人，也不是一個好高騖遠的人，他很向學和進取。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;一個中年大叔懂得在網絡上宣傳，製作海報，圖文並茂，不要說他是個文盲。只要他認為可行的事，他就會去實踐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，假如要他從正途的方式賺錢，生活要循規蹈矩，陳寧沒法子做得到了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳寧躺在醫院，他真沒想到這個城市如此衰落，沒有錢是不會醫人的，辛苦賺來的錢全都交給醫療費去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意外的事實，陳寧沒有向醫生說出來，他只說被海鷗抓傷，這樣就感染細菌了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然啦！難道他會說他捕捉了大量的海鷗做非法販賣嗎？後來被海鷗的惡菌感染，躺在醫院病床整整三個月。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳寧覺得很痛苦，身體每一寸都感受到劇烈的疼痛，持續的不適和虛弱。而且無法正常進食、睡眠和簡單活動。他沒有想過海鷗會讓他發高燒、噁心、嘔吐、腹瀉，甚至出現幻覺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王醫生進來，他在資料板寫了一堆字，這些字顯得瘋狂又和混亂，不會有病人能理解他寫什麼的。陳寧對王醫生很不滿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王醫生對陳寧也是不滿的。病人向醫生說謊他已經是見怪不怪，他習慣了聽病人說謊。但悉心照料病人的前提是，病人是否有愛惜自己？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他看到陳寧一副巨大的體型、灰暗的膚色、黃眼白、黃牙齒，酒精和尼古丁已經正在侵蝕他，還有大量的油鹽糖，脂肪和膽固醇，這個男人對飲食十分講究，對身體卻十分馬虎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這類病人讓王醫生感到厭惡，除了錢，他應該還在乎什麼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在恢復期間，陳寧已經多次發惡夢，零零碎碎的夢境都是和海鷗有關，當他醒過來時，很快又忘記了那些夢。總之，他欺騙了幾百個人，賺了幾十萬回來，可是如意算盤打不響，一切都貪婪惹的禍，如果能夠康復，如果病情過去，是否重新做人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;誰說做壞事更容易呢？為什麼一直認為做壞事會得到更大利益呢？躺在病床上的陳寧不知做什麼好，他不停自問自答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老天沒有給予陳寧惡夢，他的病情終於過去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某天，陳寧知道有大量的野豬出沒，不僅在樹林中，牠們竟然斗膽在市區橫行，野豬的行為凶猛、頑固，讓市民擔驚受怕又煩厭。野豬的新聞越發越大，野豬襲擊途人的照片、影片散佈四周圍，野豬已經犯眾憎了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳寧看著這則新聞，看著那些野豬，目不轉睛，一時覺得很有趣味，一時微頭心鎖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳寧不自覺打開電話簿，無意識地尋找買家，將野豬運到別處去。如今，野豬都是犯眾憎，死了一隻和一百隻都是沒有分別，人們更樂得清靜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要告訴買家，野豬可以升值和治病，總會有人願意付錢買單的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總之，”升值”和”治病”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳寧未開始行動，這一切都在他的腦海思想中，因為出院之後，這段時間他還在吃藥…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">如何形容陳寧這個人？他既不是一個遊手好閒的人，也不是一個好高騖遠的人，他很向學和進取。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/bhZVtaj.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/bhZVtaj.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">從經驗和邏輯說起</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-14-start-with-experience-and-logic.html" rel="alternate" type="text/html" title="從經驗和邏輯說起" /><published>2023-11-14T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/start-with-experience-and-logic</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-14-start-with-experience-and-logic.html">&lt;p&gt;屁股決定腦袋說的就是那些囿於經驗的人，大腦的認知範圍以屁股位置為中心形成一個區域，想像和直覺則比這個區域更大一些，而邏輯則可以突破這三者的範圍抵達未曾經驗和想像過的地方。更厲害的是邏輯從已知的事實出發可以發現真理。科學這座大廈就是以邏輯為鋼筋和骨架建立起來的。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;邏輯能發現感官察覺不到的事物的本質。邏輯是顯微鏡，能分析出儀器無法看清的原子內部結構;邏輯是望遠鏡，可以推測遙遠未來將發生的事。邏輯思維能力是造物主賦予人類區別於其它動物的獨有的能力。然而大多數人是活在經驗中的，他們並不喜歡或習慣用邏輯來看事物，甚至有些人當邏輯和經驗相悖的時候，他們選擇相信經驗，但往往會被現實打臉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手機剛開始普及的那年暑假，我跟村裡的叔叔說起我班裡有個同學買了手機，就是個不用接線的電話，叔叔的第一反應是不信，說從沒聽說過不用接線的電話，我跟他說電視也不用接線，照樣能收到來自千里之外的影像和聲音，手機也是同樣的原理。我叔叔就是那種活在經驗裡的人，在我用邏輯給他分析之後他才相信。每個人的經驗各不相同，但邏輯是通行的。如果你用邏輯來分析自己的經驗，會發現很多矛盾和漏洞，因為有些經驗是靠不住的。也許有人說，我分析過了，從沒發現自己的經驗有什麼問題，我只能說分析一天和分析十天，分析一步和分析十步的結果是大不相同的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科學的本質其實就是把經驗邏輯化，或者說是用邏輯這條線把盡可能多的經驗串起來，在這個過程中會發現有一些經驗是錯誤的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;非歐幾何誕生之前的兩千年，人類一直未發現自己關於空間的經驗有什麼問題，直到非歐幾何出現，創立非歐幾何的數學家通過邏輯發現歐氏平行公設無法被證明，以過一點“可以引最少兩條平行線”為新公設，可引出羅氏幾何（雙曲幾何），以“一條平行線也不能引”為新公設，則引出黎曼幾何（橢圓幾何）。因非歐幾何與人類過往的經驗相悖，誕生時遭到冷遇和抵制，但是它符合邏輯。後來非歐幾何中的黎曼幾何被愛因斯坦用作處理廣義相對論的數學工具。這是科學史上經驗與邏輯相悖的一個例子，最後邏輯勝出。經驗是過往歷史的積澱，它帶給人安全感，但也是自我囚禁的牢籠，而邏輯則可以串起過去與現在並通往未來。造物主是按照邏輯來設計這個世界的。用邏輯來篩選經驗，會讓經驗更純粹;用邏輯來擴展經驗，會讓經驗成長更快。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要以為只有科學家才需要邏輯，普通人用不著，別的不談，就下棋來說，不用邏輯或只用邏輯往前看五步的人能下得過看十步的人嗎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是你不可能每次行動和作決定之前都像科學家那樣調查分析研究，只有重要的行動和決定才有必要那麼做，人們的日常行為和決定很多都是根據直覺做出的，但是直覺有優劣之分，有的人是用經驗來訓練、餵養並驗證自己的直覺，有的人除了用經驗還用邏輯來輔助訓養、驗證自己的直覺，我覺得后一種人的直覺更厲害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人敏於直覺，有的人喜歡想像，有的人擅長邏輯，有的人富於創意，但無論哪一種都是以經驗作為訓養飼料的，都是對自己的內心下工夫。揚長避短，做自己擅長和喜歡的事，是最快樂的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有想像力不難，有邏輯性也不難，難的是把二者結合起來，想像中嵌著邏輯，邏輯中溢著想像，有這種特性的東西無不閃爍著奇異的光芒，從王小波的文章到當代最偉大的科學理論皆是如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;儘管有邏輯悖論和哥德爾不完備定理的存在，但它們的影響目前仍未超出學術領域，在現實生活中邏輯仍然有極大的用處。儘管符合邏輯的在現實中未必行得通，但與邏輯相悖的就需要慎重考慮，因為其中包含著覆滅的裂痕和危險。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>烏雲蓋雪</name></author><summary type="html">屁股決定腦袋說的就是那些囿於經驗的人，大腦的認知範圍以屁股位置為中心形成一個區域，想像和直覺則比這個區域更大一些，而邏輯則可以突破這三者的範圍抵達未曾經驗和想像過的地方。更厲害的是邏輯從已知的事實出發可以發現真理。科學這座大廈就是以邏輯為鋼筋和骨架建立起來的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/7a72NeA.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/7a72NeA.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">薛定諤的貓死了沒？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-14-is-the-schrodingers-cat-dead.html" rel="alternate" type="text/html" title="薛定諤的貓死了沒？" /><published>2023-11-14T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/is-the-schrodingers-cat-dead</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-14-is-the-schrodingers-cat-dead.html">&lt;h3 id=&quot;那隻生死不明的貓依然生死不明&quot;&gt;那隻生死不明的貓依然生死不明&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;薛定諤貓（Schrödinger’s cat）原先是為了回應量子力學的假定而被設計的思想實驗，即觀察是如何使量子的疊加態蹋縮成明確態？也就是箱子裡那隻要死不活的貓是怎麼在打開箱子的一瞬間變成是生或死的其中一種狀態？在哥本哈根解釋裡（Copenhagen interpretation），發生在微觀系統的觀察（測量）會使得兩個相悖的狀態傾向於其中一者，而薛定諤的問題是，觀察如何造成這一現象？關於這一點哥本哈根解釋並沒有提出充分的說明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文的重點不是要從薛定諤的實驗去談論物理學的問題，而是藉由他的提問重新審視「觀察」和「悖論」的現象。由德國社會學家尼古拉斯魯曼（Niklas Luhmann）提出的系統論對此提供了另一種有趣的解法，觀察沒有造成蹋縮，或者更準確的說，觀察並沒有「直接」的決定貓的生死。觀察者的觀察只能影響到觀察的結果而不是箱子裡的貓，但一旦觀察改變，箱子裡的環境也會相應的發生變化。箱子內外是兩個封閉的系統，在兩者之間不會發生「輸入—輸出」的過程，沒有任何事物會在內外往返，箱子外的觀察無法觸及或跨越到箱子內部，反之亦然。但當箱子被打開，內外的界線發生了變動，箱子內部和外部的系統都會從自身感知到變化進而自我改變。也就是說只有對箱子外的觀察者而言，箱子裡的貓才是從即生又死的狀態過度到了生或死其中一種結果，但對於箱子內的觀察者來說情況就不是如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;開箱前觀察到的悖論不等於箱子裡的真實情況；開箱後觀察的結果也不是發生在箱子裡的客觀事實。假設開箱後貓咪活著，但原子核可能發生衰變也可能沒有，因為監控器有可能故障而沒有偵測到衰變的發生；如果開箱後貓咪死亡，同樣的原子核也可能衰變或不衰變，系著錘子的支撐杆可能鬆懈致使錘子擊碎裝有毒物的燒瓶。不同的可能性仍然存在，疊加態並沒有隨著箱子的掀開而被確定下來。悖論沒有被消除而是變成了「潛在」，這一點與多世界解釋（the many-worlds interpretation）相似。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，在箱子打開「之前」與「之後」是兩種截然不同的觀察，它們之間不存在連續性。因此客觀坍縮理論（objective collapse theory）主張的，箱子裡的貓在箱子打開以前就已經是生或死的其中一種狀態，這一說法在系統論看來不能成立。箱子內部的狀態取決於與當下的觀察之間的關係，只有在箱子打開以前的觀察看來箱子內部才是不確定的；同樣的也只有對箱子打開以後的觀察而言箱子內部才會是確定的狀態。因此我們可以說在「之前」與「之後」是兩只不同的貓咪。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;觀察的悖論&quot;&gt;觀察的悖論&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;悖論是「觀察/被觀察」這組區別產生的現象，或者可以說它就是這組區別本身。觀察與被觀察的對象不能個別看待，而是應該像量子糾纏一樣視為是一組並存的差異。在薛定諤的實驗裡，貓咪之所以即生又死，是因為箱子的內外界線所形成的不確定性；箱子的遮蔽讓內部的環境變得不可視，為此貓咪才會被觀察者看成是矛盾的存在。但是在箱子打開之後遮蔽就消失了嗎？不然，正如本文開頭所述，開箱後模糊性沒有消失各種可能的狀態依然並存著，箱子揭開後還有另一層「遮蔽」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每一種觀察都有它的「盲點」，為此觀察才得以可能。是遮蔽讓觀察發生，因為箱子製造的不可視的邊界，才讓觀察者把貓咪看成是要死不活的狀態。盲點意味著什麼？意味著在觀察與被觀察的對象之間存在著無法趨近的鴻溝，總是有無法被觀察到的部分、總是有含糊不清的狀態促使觀察進一步的確認。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;觀察必定有其可視範圍，這也意味著同時有不可視的區域指明觀察的視野所及之處。觀察藉由「可見/不可見」的差異標示出自身。箱子是觀察的目光所及的視野，而觀察者只能看見箱子而無法看到箱子內部，因此觀察的盲點就潛藏在觀察自身之中。觀察者無法看見被他的觀察所排除的其他可能性，然而唯有如此他才能觀看。觀察者所看見的不是客觀的真實，因為總是有被他的觀察遮蔽起來的部分，觀察只能看見可見和不可見的部分之間的差異；觀察者不知道箱子裡的貓咪是生是死，他知道的只有無法看見的箱子「內部」以及他所能看見的箱子「外部」，所以那隻要死不活的貓咪，只是對於內外邊界的描述，而不存在於箱子之內。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此觀察與被觀察者之間無法跨越的差異以一種悖論的方式運作。即生又死的貓咪是觀察者觀察的結果，但它被歸屬在箱子之內；同樣的開箱後看見的活著（或死去）的貓難道不也只是觀察的結果嗎？然而它作為一項事實又被歸給箱子裡的環境。一個事物因此弔詭的即屬於內部又來自於外在，即是客觀又主觀。所以悖論是觀察賴以產生的差異，它是無可避免的必要條件。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;溝通封閉開放的系統&quot;&gt;溝通——「封閉/開放」的系統&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;當一個人向另一個人揮手，我們可能會認為他在向另一人打招呼，似乎在兩者之間有信息從一方傳遞到了另一方。但事實上我們只看見有人揮動手臂，而揮手的人所抱持的動機我們不得而知，而且也只有當我們把揮動手臂這一動作解讀成打招呼時信息才發生，在這之間沒有任何事物在流通。同樣的當我們在與他人交談時，我們只是在「自言自語」，我們無法同理也無法將我們的心意傳達出去，我們僅僅是觀察著外部發生的事件並對自己的觀察結果提出說明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;系統論的觀點認為，溝通不是信息的傳遞，相反地是不可傳遞、不可理解；溝通是封閉的系統之間的互相干擾，以及各自在自身的內部對干擾形成解釋。系統論以「系統/環境」這組區別來解釋溝通。系統與環境之間的差異區別了系統的「內/外」，就好比箱子的遮蔽一樣，它界定了內外的狀態、可觀察與不可觀察的範圍。對系統而言環境是它無法掌握的複雜性，同樣的對環境中的其它系統而言前者也是它們的環境（複雜性）。當任意一方發生變動都會引起界線的改變，從而另一方也會相應的產生變化，但它們都無法知道對方是如何變化的。因此系統是即封閉又開放的狀態，系統只能影響自身，然而他作為其它系統的不確定性，影響著其它系統的自我生產。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;物理學主張悖論只存在於微觀系統而不涉及現實生活的宏觀層面，但在系統論看來社會生活的溝通都充滿著不確定性，都以悖論來維繫著社會的運作。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>江世威</name></author><summary type="html">那隻生死不明的貓依然生死不明</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/orFZ21P.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/orFZ21P.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">理解宋朝・王安石【2】唯财是举</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-12-understand-the-song-dynasty-wang-anshi-2-money-first.html" rel="alternate" type="text/html" title="理解宋朝・王安石【2】唯财是举" /><published>2023-11-12T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-12T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/understand-the-song-dynasty-wang-anshi-2-money-first</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-12-understand-the-song-dynasty-wang-anshi-2-money-first.html">&lt;p&gt;王安石的“天道”，落到现实中，最重要的就是理财。这并非因为什么北宋朝廷“积贫积弱”，而是“先王之意”就是如此。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;《洪范传》里抛开解释世界构成和人类认识世界方法的头两条不谈，第三条就开始讲治国理政的八大事项，而其中首要的两条叫“食”和“货”。一个社会有足够的粮食、足够的商品，经济足够发达，然后才谈得上长治久安。所以对王安石来说，如果皇帝能听从他的意见重塑国家意识形态，那在具体政务方面，经济理所当然是首要的变法目标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;钱穆在1938年出版的《国史大纲》里讲北宋很贫困，举的例子是“宋两税之数视唐七倍”，他认为北宋土地幅员不如唐，但收的税却翻了那么多倍，老百姓得被剥削成什么样啊，肯定是贫得不能再贫了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但读过前篇《卖炭翁》故事的读者一定会知道，唐代税收少是因为通货紧缩，而宋代每年新铸的铜钱是中唐的十倍以上，相比之下两税仅多收七倍，收得还算少的。这种低农业税政策压根不能说明宋代穷，反过来倒是说明了宋代的富。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北宋朝廷并没有碰到什么大型经济危机，朝堂上大家担忧的只是开支上涨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在王安石变法开始前几年，国家财政需要供养2万多名宗室、官员和116.2万名士兵。宗室、官员的数量比半个世纪前增长了一倍，士兵数也增长了27%。本来一年的收入能够有16%盈余下来，但现在财政每年都要倒贴钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋代还不存在国债这种东西，财政赤字了只能从皇帝的小金库（“内藏库”）里掏钱来补。在1003-1061年间，从小金库直接给国家财政垫款的次数有50次之多。皇帝一开始还强调这些钱只是“借”给国家财政，久而久之发现还不上，干脆改成了直接拨付。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小金库的收入来自于各地给皇帝上的贡物，说穿了也是老百姓给国家交的一种税，但在皇帝眼里，这毕竟是自家的私房钱，每年都要大出血总是不太高兴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是到宋仁宗庆历三年（1043），有了第一次改革的尝试，即范仲淹等领导的“庆历新政”。新政的重点是“节流”，范仲淹给宋仁宗的十条建议里面，首先提到的就是要淘汰无能官员、限制高官特权，后面还提到要恢复唐人的府兵制、减少公共工程的建设，直接针对的就是宋代财政开支中最大的两项：官员和军队。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于“开源”，范仲淹并没有特别的设想，他的思路是只要让大家都安心种田养蚕，国家收入就会增多。他虽然主张增加教育开支、补贴下层官员、兴建水利设施，但那都是为了让大家安心种地而支出的小钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;庆历新政只推行一年多就凉了。无意再作更革的仁宗又做了二十年皇帝，之后并非他亲生的宋英宗即位。年纪轻轻的英宗想变法，但他首先得巩固自己这个过继来的皇位，朝廷上因为英宗生父濮王的称呼问题闹成一团，最后的结果是双方各自退让一步。英宗还来不及再有大的举措，就于一年多后因病去世。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等到英宗长子神宗即位，他既没有仁宗变法失败的包袱，也没有英宗的合法性顾虑，他只缺一个肝胆相照的宰相，来重新改变这个国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时候是熙宁元年（1068），宋神宗21岁。等着面圣的官员络绎不绝，到暮春四月，他实在忍不住了，召王安石“越次入对”，也就是特意安排他插队觐见，以询问治国之道。王安石的说法和早年给仁宗上书时一样，他说皇帝首先要“择术”，要选择尧舜的“先王”之道，而不要去学唐太宗这样晚近的君主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋神宗后来回忆这段时光，说认识王安石后，他得到了启蒙：“始闻道德之说，心稍开悟”。这里的“道德”和我们现在的语义不同，参考《洪范传》，指的是天道和人君之德行。王安石教导神宗世界的规律，并教他怎么做皇帝，让他有醍醐灌顶的感慨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王安石当然注重节流，但更强调开源，他要“因天下之力，以生天下之财，取天下之财，以供天下之费”，也就是要彻底重塑宋代的财政汲取体制。这是他从先王之政中领会的天道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;范仲淹的新政说明单纯“节流”的做法行不通，因为所有既得利益者都是阻碍，很难克服。王安石变法实际上是想通过建设更强有力的国家意识形态和财政汲取能力，来克服这些阻碍，并同时增加收入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于如此大幅度的改革，神宗和王安石一开始都比较谨慎。相识的第一年，王安石的精力基本都花在授课上，他当时担任翰林学士兼侍讲，经常给皇帝上课。神宗问他具体的政策措施，他却说先要让皇帝认同自己的整个学术思想体系，不肯贸然给出政策建议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等到熙宁二年，神宗对王安石的信赖又深一层，于是任命他为副宰相（参知政事），并为他设立了一个新机构“制置三司条例司”，用来草拟变法的详细规章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从新机构的名字上就可以看出，变法针对的是传统的财政主管部门“三司”，是围绕财政体制的一整套方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首批变法中最为人所知的叫作“青苗法”。该法允许农民以20%的利息每年从官府借两次贷款，用来购买农耕所必须的物资。即使有的农民不缺物资，但送上来的钱是不容易拒绝的。这就有点像信用卡的逻辑，鼓励你先刷后付，潜移默化中很多人就会多买多刷，透支消费。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;青苗法的初衷是把老百姓从民间的高利贷中解救出来，让他们使用官方利息较低的贷款。但新法推行后很快背离了初衷，执行卖力的官员迅速升官，推动不积极的则连遭贬斥，即使是富弼、韩琦、欧阳修这样的元老重臣也无法幸免。地方上很快把这当成了考核指标，开始互相攀比。不仅利息从20%升到30%，还把原先的自由借贷变成强制摊派。在京师周边，甚至出现了强行鞭打农民强迫借钱的案例，有些百姓不得不砍伐自家赖以养蚕的桑树作为柴火卖钱，来还贷款。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和“青苗法”同年推出的还有“均输法”，这条政策的实质是搞国营企业。当时各地每年要向朝廷上贡土特产，数额有严格规定，不能多也不能少。但王安石认为各地的物产每年丰歉不同，应该趁着丰收的时候低价扫货买进，等歉收的时候高价再卖出，这样就能赚取高额利润。为此，皇帝特意从自己的小金库里拿出五百万贯钱、三百万石米，在经济发达的两淮、江浙和湖广地区率先试点。三年后推出的市易法也可以视作这个思路的延伸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时苏东坡的弟弟苏辙在制置三司条例司做官，他对“均输法”提出批评，认为国企的经营成本比民企高得多，在市场上竞争力不行，国家投出去的本钱很可能收不回来。如果任用真正懂经营的人，又得担心他中饱私囊，实际很难操作。之后的实践也确实应验了他的话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一波的两条新法推行都碰到很大阻力，消化了一年多，王安石才开始推第二波新法。新一波政策当中最主要的两条是“免役法”和“保甲法”，而它们彼此的用意却截然矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唐代以前，老百姓需要免费替国家服劳役，到唐中期推行两税法，把劳役和地租都并在两税之中征收，已经免除了老百姓的服役义务。宋代继承此法，并把老百姓划分为五等，规定日常的公共事务由一、二等的大户以及驻扎各地的厢军来承担，普通老百姓不需要服徭役。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这么搞了近100年，大户们单独承担繁重的徭役，到最后不少都家财散尽，许多人家不得不转农为商、甚至流为盗贼。于是朝廷开始考虑新的办法。既然都是国家子民，怎么可以只有富人承担义务呢？基于这样的考虑，“免役法”要求，人们可以不服徭役，但是作为代价，必须得交钱。国家用这笔收上来的“免役钱”，再专门去雇佣人手服役。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原本承担繁重任务的大户当然是解脱了，不用再看衙门的脸色，但小老百姓头上就平白增加了一项开支，很不满意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更令人不满的是，交了这钱照理总可以太平无事了吧？可朝廷偏偏又给安排了新的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋代的财政开支中，军费常年占据绝对大头，裁军是变法的一大要点。几年之内，王安石把京师禁军从66万人裁到57万人，把各州的厢军从超过50万人裁到23万人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋代的军队和我们现在理解的国防军很不一样，它们有两个与现代军队显著不同的特点，一方面是要承担大量的公共事务，比如巡查、建造等；另一方面则是吸收了大量失业青壮年劳动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋太祖以养兵为“百代之利”，因为通过国家出钱，可以把因为社会环境变化而出现的多余劳动力限制起来，防止他们作乱，常保天下太平。如今王安石裁掉几十万军队，这些人就变成了社会上的闲散力量，需要加以约束。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是便有了“保甲法”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;该法的宗旨，是把以前国家出钱养兵维持治安的模式，改为民间自己出人出钱。具体来说，每五十户人家，每夜要选5个人出来巡逻防盗。这相当于每家十天就要轮到一次夜间巡逻任务，一年等于要服30多个晚上的劳役。而且如果巡逻区域内出现严重治安案件，还要把相关人员严惩治罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老百姓交了免役钱，却摊上了30多天的额外徭役。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新法理论和实践的矛盾还有许多，这里姑且不多展开。最重要的是，折腾了十几年，北宋的财政问题不但没解决，反而恶化了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在王安石变法的三年前，北宋国库一年收入铜钱6000余万贯，而到变法的最后一年，岁入铜钱只剩下4848万贯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不仅国家财政告急，连金融市场也出现危机。所谓：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“比年公私上下并苦乏钱，百货不通，人情窘迫，谓之钱荒。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;坐拥前所未有高产的韶州铜矿，北宋却发生了通货紧缩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/I6hCENg.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 故宫南薰殿旧藏《历代圣贤名人像册》之王安石像&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Ethan</name></author><summary type="html">王安石的“天道”，落到现实中，最重要的就是理财。这并非因为什么北宋朝廷“积贫积弱”，而是“先王之意”就是如此。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">人工智能时代里的个人主体性</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-11-individuals-subjecthood-in-the-ai-times.html" rel="alternate" type="text/html" title="人工智能时代里的个人主体性" /><published>2023-11-11T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-11T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/individuals-subjecthood-in-the-ai-times</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-11-individuals-subjecthood-in-the-ai-times.html">&lt;p&gt;主体性，是一个人对自己有系统性的认知：知道自己是谁；知道自己在做什么，要做什么；知道自己通向哪里，未来会长成什么…&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;前几天看了OpenAI的发布会，让我印象最深的是GPT里生长出了GPTs，进一步地降低了人类进行创造的技术门槛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通常，当我们要去实现一个事情的时候，得先要有一个想法，然后再把这个想法通过技术手段去落地实现。如果你个人不具备这样的技术，那么就需要把想法变成可以精准传递的信息，以文字或者视听的方式传递给技术人员，委托他进行想法的实现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GPTs的历史意义在于它进一步降低了人类进行创造的技术门槛，让创造者只要有想法，并且能清楚表达就可以了，虽然目前还只是链接了OpenAI自己的技术池子，但是我相信在不久的将来会形成一个【技术互联的网络】，可以让每个人的想法更精准地和落地技术做匹配。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一种万物生长的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们不只是可以在网络上创作文字，图片，影像等内容，而是我们开始可以在网络上非常轻易地创造产品/解决方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/u3zKX2V.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国外的这种生命力对比我在国内的感受，有点像雨林和沙漠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前沙漠有沙漠的生态，雨林有雨林的生态，去过雨林的人回到沙漠会感到不适，要做沙漠的生态恢复也只能是吭哧吭哧地一个点一个点地来恢复。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是现在人工智能的发展给我的感受就像是沙漠里开始下起连绵不断的大雨，更多的种子开始生根发芽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于种子而言，这是一个好的事情，但是对于想要维持沙漠化的人而言，可能会是越来越大的挑战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人工智能给那些最富想象力，创造力的人降低了技术门槛，未来自然也会有更多想象会落地实现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换个角度，世界对于“创造力”的需求权重，又进一步加重了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/PhSC6FU.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然世界往更丰富的那个方向又更进了一步，但是它对于个人的意义确是循序渐进的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前经常有听到一种声音，说是不想待在单位里面过那种“一眼就能望到头”的生活：沙漠确实会有些无聊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是与沙漠生活相对应的雨林生活，虽然更丰富，其实也更复杂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你是一个消费者，那么雨林可以给你提供更多的物种，更多的体验，更多的资源…但是如果你要在雨林里生活，可能需要解决更多的问题和困难，需要你拥有适应雨林生活的更强的自主性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在沙漠里生活久了的人，一下子进入雨林的环境想要生活的话，也并不是那么容易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人工智能的发展，让整个世界往更加多样化的方向去发展，对个人而言，世界的丰富随之而来，但同时也可能会因为眼花缭乱的变化让人陷入迷失迷茫，陷入绚丽的旋涡无法自拔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，要在雨林生活，每个人首先需要准备好一个心里的种子，通过它来链接和世界的关系，找到自己在这个世界的位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Ppj1p41.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于上述“种子”的解释有很多，用浅表的话叫做“想法”，你要有自己的想法，去做一些自己的事情；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用更学术的角度去解释，叫做【主体性】。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当一个人有了自己的【主体性】之后，他就会生成自己独特的看待世界的视角，因此，外部眼花缭乱的信息在他的眼里就有了秩序，可以被编织成有序的成果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当一个人有了自己的【主体性】之后，外部环境的丰富对于他而言就是取之不竭的养分，而不是撕扯注意力的不相关的干扰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当一个人有自己的【主体性】之后，他才能够生成自己的节奏，安定地往前走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，这个【主体性】的形成却并没有那么容易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回顾过往，可能热闹追了很多，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回顾自己的时候…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你知道自己是谁了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>李BOBO</name></author><summary type="html">主体性，是一个人对自己有系统性的认知：知道自己是谁；知道自己在做什么，要做什么；知道自己通向哪里，未来会长成什么…</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/uNkWhQR.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/uNkWhQR.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">關於靈魂的七個層級</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-09-about-the-seven-levels-of-the-soul.html" rel="alternate" type="text/html" title="關於靈魂的七個層級" /><published>2023-11-09T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/about-the-seven-levels-of-the-soul</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-09-about-the-seven-levels-of-the-soul.html">&lt;p&gt;近幾年我開始對靈魂學感到興趣。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我沒有很認真的研究這門學問，只是看了很多本相關的書，簡單來說，靈魂學就是研究人類「生命本質」及「死後另類生命型態」，例如瀕死體驗、輪迴、出體、前世回溯等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我相信有靈魂的存在（怎麼可能沒有？），死後靈魂不會消失，死亡是從這邊到那邊，而誕生則是從那邊到這邊。人生只是一種體驗，讓靈魂學習和成長的過程。因為有了這種想法，我的人生觀徹底改變了，得更豁達，對許多事情也可以看得開。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近讀完《我們真的有靈魂嗎》一事，書中有介紹到靈魂的七個層級。我因為沒有宗教信仰，對於書中提到的神有所保留（在另一本最近看完的《死亡之後》一書中，一個精神科醫生研究了很多年瀕死體驗，不同宗教的人在瀕死體驗中所遇到的死也不一樣），但我認為靈魂的層級之說仍有一定參考價值。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第一層級的靈魂只關心自己，完全沒有意識到所有生物之間的連結，只在乎自己的生存。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第二層級的靈魂開始會向他人敞開心胸。這些靈魂比較沒有那麼自我中心，也比較不會恐懼。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第三個層級的靈魂仍繼續成長。他們越來越了解自己與全人類是合一的，也越來越常想起自己與神之間的連結。這個層級的靈魂是透過宗教與神連結。這些靈魂認為神會因為他們做了不該做的事而懲罰他們。他們也開始了解「業力法則」，知道傷害他人，一定要付出代價。他們時而擔心自己無法生存，時而害怕他人，時而又畏懼神，但在這過程中開始學習信任。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第四層級的靈魂努力想要了解自己與所有生靈（包括動物與人類）及神的合一，並試著根據這樣的概念來生活。這些靈魂在第一、二、三層級時已經度過許多世艱困的生活，現在他們已經開始求助，渴望能更了解生命的全貌。他們會提出更多的問題，閱讀更多的書籍，並開始靈性上的追尋。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;等到第四層級的靈魂已經準備好進入第五層級時，之前在第一、二、三、四層級的問題都已經解決了。業力已經消弭，所有的過錯都已改正，靈魂對自身的靈性旅程也遠比從前有了更多的了解。到了第五層級時，靈魂不再有任何欠缺。他們願意改變，不排斥新的觀念，並且為自己的生命負責。他們對人世的生命有了更多的覺察，同時自覺有責任釐清世人的觀念並教導他人。他們渴望不斷的進化。而且越是成長，想要了解的也越多。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;第五層級的靈魂明白自己與萬物及神是合一的。這些靈魂不再回到人間，原因之一是：他們的意識中已經沒有任何鬥爭與衝突。他們就像天使一樣，已經完全脫離了恐懼、戰爭、仇恨與貧窮。他們的重心已經大幅移轉，只想透過愛、豐足與神來療癒他人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第六層的靈魂生活在一種極樂的狀態，那是人間所無法體驗到的，我們只能想像，因為我們習慣從肉體或人間的角度來看待一切。但第六層級已經遠遠超越了人世。這個層級的靈魂已經元全捨棄肉體或物質的意識，全面準備進入第七層級。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;到了第七層級，靈魂便真正的「退休」。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;以上是書中對靈魂七個層級的描述。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有沒有聽說過「老靈魂」？有老當然有新，大概可以這樣理解，已經經歷許多世的靈魂算是老靈魂，通常是已經達到第四層級的靈魂，而新靈魂就由第一層級開始，直至學有所成，慢慢升級，由新靈魂變成第四層級的老靈魂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們在世上的最後一個層級是第四層級，因此在此層級會經歷許多世，一直到靈魂完全進入較高的意識，並清除從前幾世所造成的一切惡業為止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我相信人生種種經歷，包括所有挫敗傷痛都是靈魂決定體驗的，因此現在面對什麼挫折，也能處變不驚，沒有坎是過不去的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不是說人生除死無大事嗎？如果連死亡也不是真的，那還有什麼值得可怕呢？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>淇淇</name></author><summary type="html">近幾年我開始對靈魂學感到興趣。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/FS6RNJX.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/FS6RNJX.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">理解宋朝・王安石【1】皇帝守则</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-04-understand-the-song-dynasty-wang-anshi-1-emperors-code.html" rel="alternate" type="text/html" title="理解宋朝・王安石【1】皇帝守则" /><published>2023-11-04T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-04T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/understand-the-song-dynasty-wang-anshi-1-emperors-code</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-04-understand-the-song-dynasty-wang-anshi-1-emperors-code.html">&lt;p&gt;在广州东北三百多里的深山中，藏着大宋朝的国家宝藏。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;对大多数宋人来说，这是蛮荒莽林，但对王安石而言，却是自幼熟悉之地。十岁那年，他父亲来此做官，他也跟着待了三年，到老仍念念不忘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里藏着很多野生铜矿。夜间路过的话，常常能发现山间高耸的岩壁上散射出金碧的光芒，地上也时不时能捡到掺杂着青色金属的石块。由于很多人来这里偷偷挖矿冶炼，附近常常发生火灾，境内的月华寺百年内烧毁了三次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此地名为韶州，来这淘金的人，到北宋中期已经不下十万。公元1050年，朝廷终于下令在这里建设专门的铸币机构“永通监”，大规模铸造铜钱。这里的铜产量，巅峰的时候超过全国的95%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原本北宋一年岁铸的铜钱量基本在100万贯上下，但自从永通监设立之后，这个数值一路上涨，到王安石变法期间，仅该监一年就能铸造铜钱160万贯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在上篇《卖炭翁》的故事里曾经提到，唐帝国一辈子也没跳出通货紧缩，问题直到宋代才解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;确实，宋代铸造出了足够多的铜钱。但新的问题又出现了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;永通监设立的那一年，王安石三十岁，已经拥有了不小的名气。他二十一岁中进士，按照老朋友曾巩的说法，“自重，不愿知于人”，很爱惜自己的羽毛，不愿自我吹嘘。即使有机会申请既有前途又清闲的官位，他也并不在意，一心要去地方上实践自己的理念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他越是不求名利，越是被大家看重。政敌兼朋友司马光也不得不承认，安石“独负天下大名三十余年”，天下人都认为他只要去中枢做官，太平盛世就将来到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史书上通常讲王安石的变法，终极目的是富国强兵，但这其实是大大的误会，实在把他看得小了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他在三十八岁时给仁宗皇帝写了一份《万言书》，讲他自己的改革主张。全篇基本没提到强兵，提理财的也很少，按篇幅算只有2.5%。剩下的部分全部是在讲求“先王之政”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在王安石看来，宋代的内忧外患，根子上是由于不行先王之政。而之所以如此，症结在于没有通晓先王之意的人才。所以为政之道，首先是要教育这样的人才，培养他们的品德，然后把其中优秀的人选出来加以任用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用现在的观点看，王安石其实是想推行一套全新的国家意识形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汉唐的儒生讲究“寻章摘句”，注重钻研字词的含义、礼法的细节。但是王安石认为这个方向完全错了。完全的复古没有前途，真正的改革要追寻先王的政治精神，而非沉迷于文字的细节。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要追寻先王的政治精神，就得先讲明白这个精神是什么。王安石写了很多书来讲这个，其中保留最完整、也最有代表性的，是一篇《洪范传》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《洪范》是儒家经典《尚书》中的一篇，字面意思是“大法”。这篇文章里讲了九种治国的根本大法，也即儒生们津津乐道的“洪范九畴”。王安石对这九种大法的解释有详有略，其中展开最详的是第五种大法——“皇极”——也就是君王之道，相关内容占据了全文四分之一的篇幅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管身为臣子，但王安石对于应该怎么做皇帝却很有一套自己的见解。比如他认为皇帝不能从众：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“苟曰好德，则虽茕独，必进宠之而不虐；苟曰不好德，则虽高明，必罪废之而不畏也。……虐茕独而宽朋党之多，畏高明而忽卑晦之贱，最人君之大戒也。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;皇帝也不能只喊口号，而得让老百姓先富起来，然后再教化他们：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“凡正人之道，既富之然后善。……为政于天下者，在乎富之、善之。……徒教化不能使人善。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;他甚至认为，皇帝的合法性并不是绝对的：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“君能顺天而效之，则民亦顺君而效之也。……及至后世，矫诬上天以布命于下，而欲人之弗叛也，不亦难乎？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;王安石在这里提及了“天”（天道），而这完全违背了儒家的传统。在儒学初创的时代，“夫子之言性与天道，不可得而闻”，人与世界的本质这类话题，孔子是绝口不提的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而王安石不仅要提，而且提得很激进。他认为人不仅可以认识天道，而且可以主导天道。只要志意精诚，就能“道万物而无所由，命万物而无所听”（超脱规律去引导万物、超脱命运而安排万物）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Yes, we can.”是很有蛊惑力的。对于经济发达、书籍和知识前所未有普及的北宋来说，王安石的高远理想比之前的任何学说都更能吸引人。陆游的爷爷陆佃曾经回顾早年邂逅王安石学说的情景：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“淮之南，学士大夫宗安定先生之学，予独疑焉。及得荆公《淮南杂说》与其《洪范传》，心独谓然。于是愿扫临川先生之门。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;王安石根本不用现身说法，只靠区区两篇文章，就让他彻底折服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种自信心的集体膨胀，在历史上常常出现。只要经济社会一旦有相当持续、快速的发展，大众传媒又加以推波助澜，结果就很难避免。19世纪的欧洲、11世纪的北宋，都是如此。人们会想当然地认为自己既然已经主宰了那么多，那就能主宰更多，甚至主宰一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就如19世纪的进步主义最后会遭遇两次世界大战，11世纪的北宋新儒学也将撞上历史的南墙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/I6hCENg.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 故宫南薰殿旧藏《历代圣贤名人像册》之王安石像&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Ethan</name></author><summary type="html">在广州东北三百多里的深山中，藏着大宋朝的国家宝藏。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">哈囉喂</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-01-halloween.html" rel="alternate" type="text/html" title="哈囉喂" /><published>2023-11-01T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-01T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/halloween</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-01-halloween.html">&lt;p&gt;年輕時，不知道有萬聖節這日子，當然也不會慶祝甚麽。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;去到外國，才知道，也不求甚解，就只知一些人會扮鬼扮馬去化妝舞會，就是一個藉口去開Party罷了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來住久了，知道原來也算跟宗教有關，但商業化的趨勢下，自然可以跟宗教部分脫鈎，就像聖誕節一節，你不是教徒一樣可以投入慶祝，用自己可接受的方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，將萬聖節跟其他如聖誕節相比是有點九唔搭八，萬聖節連假期也不是，在外國，小孩放學後吃過晚飯，才由爸媽帶領出外討糖果，在住處幾條街走一圈，回家已要準備就寢，明天還要上學啊。而且又沒有特別的萬聖節晚餐，頂多有些瘋狂父母，弄些假裝甚麽腦袋，眼珠或手手腳腳的古怪食物，而且小朋友也知道要留肚食糖果，所以，相對來說，沒甚麼大節氣氛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;青少年大學生的，大概會出席派對，要準備化甚麼妝，可能會費煞思量，很認真處理。我在大學時，也參加幾次這樣的派對，其實很隨便，大家又是同學，即使不化妝，就是穿一件平時不會穿的衣服也就可以。有一次，一個同學用繃帶包紮全身（主要頭部和上半身）扮木乃伊，突然衝到我面前，要我猜她是誰，我也嚇了一跳。亦有個香港學生，穿一件唐裝棉襖之類，我問他你扮誰？他答：許文強（上海灘的主角）。除了我和他，在場應該沒有其他人知道那是誰？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後來畢業後，已很少參與這些派對活動，但這些化妝越玩越大。一來經濟好，大家也認真一點，各種流行文化引伸出來的東西，如星球大戰之後，很多當中人物會成為熱門裝扮，十幾二十年積聚下來的各式人物做型，於是這種面具服裝的製造越來越嚴謹，幾可亂真。於是臨近萬聖節，小朋友們可能會在Wal-Mart之類，揀選小魔鬼，小仙女，或者蜘蛛俠，比加超這些做型服飾。而成人呢，可以到專門店，甚至度身訂造一款，務求在派對中艷壓全場！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/F6PF0RZ.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/dBITJeG.png&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;
▲ 分享一兩張以前在多倫多的萬聖節街頭活動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，外國人有另一特點，喜歡自己落手落腳做，以低成本做到最大效果。於是有人拿個大紙皮箱，扮雪櫃，而且那些門可以開關。而自己見過最精緻的，是有人用紙皮製成Transformer，他蹲在地上像一架車，但站起來就是一個機械人，令人嘆為觀止。也見過有父親替要坐輪椅的小朋友，畫成一架雪糕車，讓小朋友也參與，感染氣氛。這些才算創意呢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;討糖果（Trick or treat）其實只限小朋友，上到中學的學生，已經覺得幼稚，還要跟着父母四處去，如果遇上同學仔，顏面何存？不過，大家一定經過那個階段，小朋友和糖果，永遠是對的組合。而大人們便只好購備一大批應用，那段時間便有大量供應，而且是合適的小型包裝（Fun size或是Bite size），一大盒包括不同類型，應節應市。也因為有小朋友四出討糖果，大家會在家門前放些裝飾，最普遍的是南瓜燈，大多數人都用真南瓜，而且是特大個，回家再用人手雕刻而成。近十幾年開始，有人大肆佈置，將自己家前園，攪成半個墳場景，各種古靈精怪的擺設，吸引街坊前來打咭。不過，相比聖誕的裝飾佈置，肯定少很多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;萬聖節只是一個普通節日，大家頂多在自家範圍內，攪些小玩意，所以我不明白為何香港旅發局要如此大力推廣，要吸引外國遊客來渡節？香港根本沒有萬聖節這傳統習俗文化，想買一個大一點的南瓜也不容易，民間也不見甚麼自發活動。上去旅發局網頁，就只有介紹打咭位，原來有幾個地鐵站有特別裝飾，但又有何特色，又有何創意？然後有哈囉喂開蓬巴士，帆船，去感受我們城市的恐怖？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;順便説多兩句，在美加地方，這期間是新學年開始，然後感恩節，聖誕節接踵而來，大多數人不會在這段時間想旅遊，更絕不會因為萬聖節這個原因，而想去地球另一邊看看他們是怎樣慶祝萬聖節。因此，我覺得花時間和金錢去推廣萬聖節，着實是浪費和不智。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/aBowvBf.png&quot; alt=&quot;image3&quot; /&gt;
▲ 在旅發局看到這張照片，萬聖節的裝修是不是令這通道很得人驚？&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>DuncanLau</name></author><summary type="html">年輕時，不知道有萬聖節這日子，當然也不會慶祝甚麽。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/fztjkyq.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/fztjkyq.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">海鷗</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-31-the-seagulls.html" rel="alternate" type="text/html" title="海鷗" /><published>2023-10-31T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-31T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-seagulls</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-31-the-seagulls.html">&lt;p&gt;陳寧最近發現家裡附近有很多海鷗，這些海鷗非常美麗，看來是來自遠方的，而且是同一個地方，因為牠們的翅膀很相像，惹人憐愛，不像本地的叫人嫌棄。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;陳寧心裡一動，覺得海鷗可以為他帶來利錢，因為他發覺城市人很願意花錢購買動植物和生物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是海鷗經常突襲陳寧手中的食物，令陳寧心裡氣憤不特止，還眼巴巴斷了這條財路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳寧忽然覺得海鷗不再美麗，還以猙獰的目光望著牠們。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知道是否這個原因，一群海鷗竟然乖乖靜下來，不再掠奪陳寧的食物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;經過多次的測試，猙獰的目光果然令海鷗靜下來，也成為了陳寧的武器，然後他再用麻醉吹箭把海鷗一隻隻據為己有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美麗的照片、出色的修圖把海鷗弄成人間極品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他四處兜售，可是還是無人問津，他得不償願。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳寧心心不忿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;貓、狗、鼠、狸、蟲也有人愛，偏偏海鷗卻無人要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陳寧又冒起另一條財路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他說海鷗的每一個器官都為人類帶來好處。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;視力很敏銳的海鷗，您不得不相信他能活養我們的眼睛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;頭、翅膀、腿、胸部和腹部，每個部位都能把人類的身體變得完美，中風以及癌細胞都變得小兒科。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他把這段文章發上互聯網去，鋪天蓋地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要說世事荒謬，陳寧就是靠這個撈了一大筆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是，因為他無憂止地接觸海鷗，感染了大量的細菌而發病，陳寧要付出醫療費一大筆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">陳寧最近發現家裡附近有很多海鷗，這些海鷗非常美麗，看來是來自遠方的，而且是同一個地方，因為牠們的翅膀很相像，惹人憐愛，不像本地的叫人嫌棄。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/DhHh7l9.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/DhHh7l9.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">正義及總結</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-30-philosophie-terminales-justice-and-conclusion.html" rel="alternate" type="text/html" title="正義及總結" /><published>2023-10-30T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-justice-and-conclusion</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-30-philosophie-terminales-justice-and-conclusion.html">&lt;p&gt;一艘航行在海上的戰船上：因一名海軍砲兵的疏忽，一尊大砲脫滑，破壞了甲板，五名水手更因此喪命。但這名疏忽的炮兵同時也表現出英雄般的勇氣，阻止滑脫大砲瘋狂滾動。現在，他準備因他的英勇行徑與致命的過失接受判決。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;維克多雨果九三年&quot;&gt;維克多‧雨果《九三年》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「老將看著砲兵。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;『過來！』他說。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;砲兵向前一步。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;老人轉身面向船長伯瓦貝德特洛伯爵，從他身上摘下聖路易十字勳章，將它別在砲兵的制服上。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;『好啊！』眾水手一片歡呼。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所有海軍士兵也舉槍致敬。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;老人接著指著興高采烈的砲兵，說道：『現在，我們該槍決這個男人。』&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;錯愕取代了歡呼。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;於是，在一片如墓園般的沉默中，老人提高了聲調。他說：『因為一個疏失危害了這艘軍艦，這時可能為時已晚。身在海上如同與敵人周旋，一艘船在海上航行等於軍隊上戰場。風暴只是隱身但未消失，整片海洋危機四伏。大敵當前，犯下任何過錯都該處以死刑。錯誤是無法彌補的。勇氣固然值得褒獎，而疏失也該受到懲罰。』&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;這番話一句接一句，緩慢但嚴肅，語氣豪不留情，如斧頭一刀刀砍在橡樹上。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;然後老人看著眾士兵又說：『行刑。』&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;過後，黑暗中響起一聲巨響，畫出一到閃光。隨後一切重返寂靜，接著傳來身軀掉落海面的聲音。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;正義是否忽略了原諒&quot;&gt;《正義》：是否忽略了原諒？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;是否能夠因為砲兵的勇氣，要求法官原諒他的過失？更明白來說，寬恕是否是公正的行為，或者一切錯誤都該受到處罰？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有錯誤都該受到處罰——老人將因勇行徑與過失分開來量處，認為這樣處理才是公正無私。砲兵的英勇行為不能抵銷他的過錯，但可以將之納入考慮。一種必須獎勵，另一種必須處罰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面對無法彌補的錯誤，原諒是贖罪的最終可能——任由情緒影響可能會變得不公正，冷酷的理性似乎是正義的最好盟友。但硬梆梆的正義不夠人性，而寬恕是正義中不理性的部分。面對無可彌補的過錯，只有心，而非理性，才能以寬恕來贖罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;「只有心，而非理性，才能以寬恕來贖罪。」看這句就想到現在社會上發生的各種很有爭議的事件。比如某些名人捲入性騷擾風波之類的。當下看到這些訊息，第一時間是對加害人有點厭惡感。隨著時間的前進，有些名人會再次出現在媒體上，有些人會覺得「好像之前什麼事都沒發生一樣欸，這樣就可以出來了喔？」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有時候我會覺得：「那要怎麼樣..才能原諒對方呢？」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「只有心，而非理性，才能以寬恕來贖罪。」某方面來說這句就是答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看自己是否要原諒吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但後來想想..又覺得不是這麼簡單的說：「喔，那就原諒吧」這樣。因為如果從被害人的角度來思考，當事人所受到的影響是巨大、永久的，甚至旁人無法想像。當要簡單的說「原諒對方」，又非常的天真、不切實際..。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法律代表正義，當發生爭議事件，會希望法律執行正義。但如果判決結果並非世人所想的〝正義〞，那正義還會存在嗎？我們要如何才能真正原諒對方呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;hmm…&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;正義與法律&quot;&gt;正義與法律&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;司法是一種制度，它執行法律，使人遵守法律，並使蒙受不義的受害者獲得補償。正義也是一種德型，要求我們獲得所應得的，並分配給每個人所應得的。法律相對於實際發生的事情，代表符合某一規範，我們將之區分為合法性法律（或是實證法律）與道德性法律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q1：合理的不平等是否存在？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;重點不是所有人都平等，而是符合比例的平等。比如所有人都擁有教育權，而資質較差的，會需要更多的資源。把資源用在真正需要關切的人身上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但老實說，有點羨慕不管是資質好或差的人，他們能夠拿到比較多的資源，而在中間的…就幾乎都是要自己想辦法。我覺得這種機制有點怪怪的…。當然資質差獲得比較多資源沒話說，資質好獲得比較多資源…好像也合理，因為能夠更有效的利用資源。但中間的人怎麼辦？處在中間的人是多數，結果卻分到最少的資源？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩…稍微題外話一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q2：合法的就是對（公正、正當）的嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;合法並不一定就是公正或正當的。法律是人制定出來的，一定存在瑕疵。所以隨著時代演進，法律也要跟著更新。也不能一昧的相信法律就是絕對，而要有自己的價值觀，否則出現畸形的法律而盲從就不太好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q3：法律是強者的工具，或為了捍衛弱者而存在？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法律是為了弱者而存在，同時也是為了保護強者的權利。法律並不是為了某一方，而是所有人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;書在後面引用巴斯卡講的：「既然我們無法使正義變的強大，我們只好將力量變成正義的。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個很抽象的概念，但也很好的說明正義或法律是甚麼樣的一個存在。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;總結&quot;&gt;總結&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;看完這個章節，可以知道為什麼法律存在，也知道法律在理想上，想要達成什麼樣的目標。因為我們想要有一個所有人公認「什麼是對的」的一制度，希望未來人們可以在這個制度下活得平等、安心、自由等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法律是我們對正義的想像。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;確實現今台灣法律還有存在很多問題，但我覺得不能忘記的是法律不可能完美，要達成到〝完美〞這個路途也是辛苦的，也就是表示一定會有人的權利受到傷害，有人會利用漏洞來做一些莫名其妙的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果相信法律應該要是正義，法律要成為正義，那就必須給人們多一點信心，並且透過法律的改革、修正等方法來讓法律更完善。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;其它廢話&quot;&gt;其它廢話&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;《法國高中生哲學讀本》第一本就到這邊結束了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果要問我看完這本，政治到底是什麼？我想到現在常看到的一個說法：「政治即生活」，還蠻正確、簡略的解釋政治是什麼。政治並不是一件事情，我們在生活上碰到的所有事情都有關政治，所以本書把它分成「政治」、「社會」、「交換」、「國家」、「正義與法律」五個章節，然後再針對每個題目下去做解釋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在看這本書的期間我也一直在想：「為什麼以『政治』做為開場？」，我不知道作者的用意，我覺得可能是「有一個安心自由的社會」是最重要的？看到不管是過去還是現在存在一些極權政權而造成人民的生活困苦等，為了避免這點，為了讓未來更好，所以從政治哲學開始？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且這本書應該是設計給「高中生」看得吧？如果是給高中生，應該是要先講高中生比較在意的議題，比如認識自己之類的，為什麼會先從政治開始呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也不知道..。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看完這本也讓我對「哲學」有不同的想法。一開始會看是因為對它的內容有興趣，並不是對哲學有興趣。某方面可能也是對哲學有興趣，很清楚的是，我對於那些「哲學書」比較沒有興趣…。因為我覺得哲學家每次都把事情搞得很複雜，然後又講一些聽不懂的東西…。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《法國高中生哲學讀本》算是比較貼近生活的在講，有些難懂的東西，也有些直觀的東西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總之呢，我覺得哲學是在定義這個世界。多數在定義「概念式」的東西。雖然是概念式，但又真實的發生在我們生活當中，比如前面提到的「社會」、「交換」等，這些都不是一個實際的物品，可以看到、摸到，都是概念式的東西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這也讓我感覺到「文字」的重要性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這本書很常在解釋什麼詞是什麼意思。比如前面「正義與法律」的章節，如果不知道「平等」和「公正」兩者的差別，可能就不會知道正義或法律追求的究竟是甚麼。又或者是「極權」和「集權」，雖然兩者都是「ㄐㄧˊ權」，但講的是完全不同的兩件事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在看這本書的時候，有跟我讀哲學系的朋友小聊一下。我覺得哲學好像蠻重要的，幫助人思考。我問他是否會認為哲學應該像一些歐洲國家一樣，納入學生教材中。他說這問題在他們哲學界討論老半天沒有一個結論。確實哲學能培養人們的思維能力、批判性思考、倫理道德觀念等等，但有些人認為哲學過於抽象，很難和現實生活做連結。況且，學生要學的東西已經夠多了，真的有需要再增加一個高難度的哲學課嗎？以台灣教育考試風氣，哲學會不會變成像其它學科一樣，變成有〝制式〞的答題，然後要去補習背答案呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩…我也沒有答案。忽然有點理解為什麼哲學界到現在還沒有一個明確的答案了..。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這本從2022年的4月開始看，看到現在一年多終於看完啦！雖然還有三本…，但今年終於搞定一本，可喜可賀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下來是「道德哲學」，一開始先「道德哲學導論」，然後「自由」、「義務責任」、「幸福」四個大章節。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;繼續+u！&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">一艘航行在海上的戰船上：因一名海軍砲兵的疏忽，一尊大砲脫滑，破壞了甲板，五名水手更因此喪命。但這名疏忽的炮兵同時也表現出英雄般的勇氣，阻止滑脫大砲瘋狂滾動。現在，他準備因他的英勇行徑與致命的過失接受判決。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/LbqNeyZ.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/LbqNeyZ.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">理解宋朝・中心化帝国</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-29-understand-the-song-dynasty-a-centralized-empire.html" rel="alternate" type="text/html" title="理解宋朝・中心化帝国" /><published>2023-10-29T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/understand-the-song-dynasty-a-centralized-empire</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-29-understand-the-song-dynasty-a-centralized-empire.html">&lt;p&gt;大宋帝国人口集中在中原，而罗马帝国正相反——它的中原是大海，人口都分布在各个边疆角落。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;这是两种典型的文明样态——中心化文明和去中心化文明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;古代中国最发达的农耕区域连片相邻，包括华北平原、关中平原、长江中下游平原。一旦帝国牢固掌握了这些土地，它就拥有了一个中心化的基盘，能够稳固支持向四周的每步扩张。整个中原帝国两千年的发展史，大体也就是从这个中心向四周辐射扩张不断深化发展的历史。“中国”（the central country）这个词本身就充分说明了这种地理状况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Qs4pzOP.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而罗马帝国的情况相反。从罗马出发无法直达帝国的任何一个大区——要么得跨越阿尔卑斯山，要么得横渡地中海。所以帝国的中心化基盘始终很小，他的对外扩张很不稳固，难以持久。在帝国还未解体的时候，就已经不得不实施“四帝共治”，到帝国解体后，去中心化的趋势就更为明显，最后分解为数十个民族国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/VNdmLXC.png&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于地理状态导致的文明样态不同，会带来观念上的进一步差异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于去中心化文明来说，要维持某种稳定秩序，就需要在松散的世俗帝国权力之外谋求一种更坚固的共识。在罗马帝国的实践中，这个共识就是基督教。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基督教信仰作为一种社会共识，慢慢发展健全了自己的权力机构——教会，并拥有了自己的中心化权威：教皇和主教。这就使得西方中世纪形成了世俗王权+宗教神权的双中心权力结构。世俗国王让渡了一部分权力给教会，用来换取社会秩序的稳定。即使后来罗马帝国一分为二，甚至裂解为一个个王国，这种二元结构始终未变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而与此同时，中心化文明则不太适应这种二元权力结构。从东汉末年黄巾军的“苍天当死、黄天当立”，到东晋的孙恩、卢循天师道造反，带有秘密会社性质的宗教反而成了社会不稳定的源泉。中原帝国很早就意识到需要建立从属于中心化世俗权力的社会共识，于是选择罢黜百家，独尊儒术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简而言之，为了维系自身文明的存续，去中心化的西欧文明选择在帝国权力之外谋求一种宗教共识，中心化的中原文明则选择建立和帝国权力一体化的国家意识形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两条路各自有许多挑战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在天主教笼罩下的中世纪欧洲，教权看似独立，但实际很难完全离开世俗力量单独存在。高阶教士大抵都由王公贵族充任，教会在农村设置教区，依靠专属教会的土地和税收来保障教会运作，教皇本身更是拥有独立的领土，相当于一个世俗国家。当教权越来越深入世俗生活、和世俗利益产生越来越深纠葛的时候，宗教就越来越难超出自身利益立场去充当一个公正的调处者，它作为社会共识的角色就会开始瓦解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;东方的儒家学说则面临另一种挑战。儒学诞生于去中心化程度很高的春秋战国时代，因此在很多地方和中心化帝国的需求格格不入，所以帝国往往不得不夹杂着采用法家手腕。当整片土地陷入魏晋南北朝的三百年分裂时，帝国权威削弱，法家手腕也不总是行得通，佛教、道教又成为明显挤压儒学的新力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中心化文明想要建立的其实是一套国家意识形态，但早期的儒、法、道、佛都不是完全合适的学说。更重要的是，除了法家，剩余学说的解释权也并不完全掌握在朝廷手中。在魏晋南北朝的分裂时代，知识和文明的传承守护无法依靠走马灯式更迭的王朝，更多依赖的是地方上的世家大族，因此他们自然而然地拥有了对经典著作的解释权，他们当然会基于家族和地方的立场诠释学问，这就本能地难以与国家意识形态相容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基督教挑战的激化和解决发生在15、16世纪宗教改革前后；而儒家为危机寻找解决方案的努力则集中发生在11-13世纪的两宋期间。这两个漫长的过程都直接触及现在的我们：宗教改革之后诞生的新教伦理直接导向资本主义的蓬勃发展，而宋人最后选择的程朱理学也至今仍深植于我们的文化基因中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宋人拥有前所未有的解决危机的良好条件。从755年的安史之乱，到宋帝国于979年重新完成统一，频繁的战争已经瓦解了地方上的世家大族和割据势力。要重新塑造中心化的社会共识，社会结构层面的阻碍已经抹平，剩下的难题只是说服天南海北的读书人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从北宋中期开始，到南宋灭亡为止，人们设想了各种各样的学说，试图寻找一种能够符合中心化帝国需要、又能得到知识阶层广泛接受的社会共识。在这个过程中，历史选择了一些，抛弃了一些，也改造了一些。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>Ethan</name></author><summary type="html">大宋帝国人口集中在中原，而罗马帝国正相反——它的中原是大海，人口都分布在各个边疆角落。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">偷情的帳單</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-27-bill-for-having-an-affair.html" rel="alternate" type="text/html" title="偷情的帳單" /><published>2023-10-27T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/bill-for-having-an-affair</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-27-bill-for-having-an-affair.html">&lt;p&gt;小君不知道爸爸為什麼要背叛媽媽。背叛了媽媽，就是背叛了小君，背叛了小君和媽媽，就是說他要放棄這個家。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;自從爸爸外面的事揭發了，他回家比以往更夜、比以往更少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在小君心目中，爸爸將不再是一個英雄，而是一個普通人。英雄，都是誤會而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小君不知道什麼是”偷情”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對伴侶隱瞞，私下與別人發生感情或性關係，這就是”偷情”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不..不，這些小君都知道的，只是她不理解為何人們要這樣做？她的疑問是，爸爸為何要這樣做？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“發生性行為”，知道什麼是發生性行為嗎？是赤條條的身體與別人在床上扭在一起，可是，扭著的那個人卻是別人愛的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;該知道這些行為，足以讓一個人輕生的，這些一舉一動，可以讓一個人割脈自殺、讓一個人吞下大量的藥物、會從高處跳下、會上吊…這一切都是情緒失控的。這些背叛性的行為是不道德的，會造成嚴重的傷害！為什麼有人依然這樣做？還是”偷情”根本是一件很普通的事情？並不是想象中的嚴重。不然，為什麼媽媽這樣冷靜？為什麼她沒有自殺？沒有上吊?小君不停地沉思，甚至乎胡思亂想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“偷情”對小君來說太深奧了。她只是一個大學生，和賢仔一起拍拖兩年，愛情單純而穩定，這感情不用偷不用騙，他們手拖手上街，誰都可以看見他們，一切都是光明正大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不像她的爸爸，與那個女人總是像貓捉老鼠、左閃右避，然而，始終被小君發現了他們！這是上天的安排？還是冥冥中的定數？抑或，偷情讓人身心疲累，再無法去掩飾了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，”偷情”是否很刺激？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是！大多數人都是這樣說。而且那種”刺激”蓋過了一切的理智，蓋過了曾經說過的誓詞，現在變成謊言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“偷情”的心情是很複雜的，儘管帶著無謂的壓力、無謂的不滿，都會讓人不由自主地走進這個險境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小君看著這本書，細讀每一個段落。如果不是她的爸爸，她不會去想這些，因為她將要考試。但也正因為她的爸爸，她想徹底地了解成年人的感情世界，和”偷情”。小君很想知道，爸爸是否像其他人一樣，享受著一時刺激…興奮過後，依舊要付出沉重的代價。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;別人說暴風雨前夕，都是一片風平浪靜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小君覺得這句話很適合媽媽現在的情況。她不言不語，沒有任何動靜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丈夫今天不回家，阿清一個人走出露台。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小君熟睡了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;阿清點起了一根煙。她想回答小君的問題，卻開不了口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“偷情”那種讓人忐忑不安的心情，以往都嘗過！嘗過卻令人難過。也許興奮過後的苦果，正是現在眼前的回報。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">小君不知道爸爸為什麼要背叛媽媽。背叛了媽媽，就是背叛了小君，背叛了小君和媽媽，就是說他要放棄這個家。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/WiKh6zu.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/WiKh6zu.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">惡有惡報</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-26-the-karma.html" rel="alternate" type="text/html" title="惡有惡報" /><published>2023-10-26T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-26T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/the-karma</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-26-the-karma.html">&lt;p&gt;有一些事情十分老套，雖然是老套，偏偏又發生在他身上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;故事在繁華的香港市中心，這裡有間當舖名叫”歡樂當舖”。當然，歡樂當舖只是對老闆來說是歡樂，對於來典當的人，何來有歡樂之言。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;沒想到今時今日，歡樂當舖依然存在，老闆依然未死！難道有錢和長命是正比？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“魚毛”應該要感激當舖老闆，如果不是他，也許死了的人應該是自己了。都是很久很久的事咯！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛未曾幫襯過歡樂當舖，如果不是”大耳窿”，他根本不會知道歡樂當舖的老闆是誰來的。大耳窿是魚毛的鄰居。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛失業，情緒低落，這一切都在大耳窿的眼裡。大耳窿故意接近魚毛，拍膊頭、握臂彎，就像一個好兄弟。兄弟有難，當然要伸出援手，他不斷遊說魚毛接受他的錢，他更給了魚毛九千元，當時月租房只不過是二千元，魚毛非常驚訝，而且感動，緣份也！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當然，世間怎會有便宜的事，當魚毛還錢的時候，大耳窿要他還一萬三千元！魚毛頓時覺得這個人的臉容扭曲，極之邪惡！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這件事，他不敢讓當時還未嫁給他的蝦妹知道，因為有一句香港通俗話，蝦妹經常說的”邊有咁大隻蛤乸隨街跳！”這意味著便宜莫貪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛心慌了，聽說惹了大耳窿麻煩，他們會淋紅油、寫大字、鎖鐵閘、塞匙孔的…很可怕的!他不得不告訴包租公，即是房間的業主。魚毛一五一十地把事情告訴他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“大耳窿”這個人，當舖老闆一點也不陌生，他是歡樂當舖的常客，真豈有此理！搞到我頭上。老闆喃喃自語。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近，大耳窿頭頭碰著黑，他幾乎每次去歡樂當舖，也氣匆匆而回，每件貨老闆都說低價！賤價！偽貨！。他不單止去歡樂當舖打價，大耳窿還去了其它當舖。（他不知道附近十條街是同一個老闆的。）最後大耳窿的物品全都貶值地讓當舖，這個人，一去不回頭，永遠不會贖回物品的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本來，當舖老闆他打算把大耳窿在當舖典當的收益，替魚毛還債，但這樣不是好主意，他索性報警。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為根本沒有欠單借據之類的東西，很明顯是行騙，最後，魚毛只是還本金，事情就告一段落了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，除了大耳窿，還有大大大耳窿，就是大耳窿的債主，他典當的物品都沒有價值，他借錢出去利息卻收不回，卒之，被人打到頭破血流咯!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魚毛對當舖老闆感激不盡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當舖老闆只說：”我只不想孫女失去了一個書法老師吧！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當年…在這個城市裡，就是發生了這樣的一件事咯!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;完&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>東加豆</name></author><summary type="html">有一些事情十分老套，雖然是老套，偏偏又發生在他身上。 故事在繁華的香港市中心，這裡有間當舖名叫”歡樂當舖”。當然，歡樂當舖只是對老闆來說是歡樂，對於來典當的人，何來有歡樂之言。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/tsglgsF.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/tsglgsF.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">二手資料</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-25-second-hand-information.html" rel="alternate" type="text/html" title="二手資料" /><published>2023-10-25T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-25T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/second-hand-information</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-25-second-hand-information.html">&lt;p&gt;我自己不愛讀也不愛製造二手資料，倒也不是反對，畢竟當作索引或簡介簡單看幾眼也還算不錯，但就想說書就擺在那邊，本來就想要去了解內容為什麼還要仔細去讀一個精簡過的架構。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;所以這些資料被製造出來的目的，在我看來更多是作者要傳達出「我讀懂了」的訊息；而給其他讀者節省時間的部分，省下的時間跟理解缺失的原文，不曉得該被形容為惋惜還是得不償失。比較極端的比方是，一段三十分鐘的舞蹈，有人為了節省時間去聽有關這段舞蹈講解的Podcast，我還是想說我並沒有在反對這樣接收資訊的模式，只是我自己不喜歡做。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;亞洲人和二手資料&quot;&gt;亞洲人和二手資料&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;亞洲人很善於擺開揉碎跟你講別人的思想，給你介紹西洋思想，給你分析文法結構，但你讓他講他自己怎樣想，他不敢，讀書愈多愈不敢，甚至於從他嘴裡擠出來的每個字都要有典故有出處才安全，因為這樣不容易錯，就算錯了，錯的也是被引用的那個人，引用的那個就永遠可以用一副高高在上的姿態告訴你他讀過多少多少書。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或許我們著重「正確答案」的教育模式從一開始就注定了這樣不敢有自己想法的思維，就只有不太會去主動讀書的人懂大嘴巴，但這種人亂講又通常只能侷限在個人經驗層面，最後難免變成「我吃過的鹽比你吃過的米都多」的吃鹽老人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;亞洲人在做西洋學問的，大多在潛意識裡有一條原則，就是亞洲人不配擁有自己的西式概念。但其實產生這種錯覺很正常，多數人並不會用母語之外的語境思考。就比如反過來去看有些西方漢學家的研究，結構異常完整，但結論匪夷所思。其原因多數是語境的缺失，一些在自然語言裡暗示的、或理所當然的背景，對方沒辦法從文法中獲取。可能母語者憑「感覺」得到的一些微妙情感，異文化者就需要大量閱讀或跟母語朋友之間經常打屁才能得到，得到的還不一定準確，要對方解釋，對方也很為難，因為那只是某種深藏在語境裡的感覺，在卷積神經網路被開發完畢之前還沒辦法總結（此處幹話標註）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有了這一現象做前提，就很容易用不嚴謹的邏輯推斷出，西洋的學問就「必須」要找西方大師的學說做根基，然後東方的學者們才敢鼓起勇氣從羞澀的雙唇之間勉強擠出幾句批評或感想，最後也勢必要向欣賞自己的人謙遜地承認，自己並不會主動產出什麼思想，生怕不小心產出了，又顯得很幼稚，被別人看不起。適當地展現自己高超的理解能力，沒有在業界保持地位或名聲更安全的做法了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也同樣是這些人的其中一部份，認為經典即衡量這門學問的基準，西洋的學問就必然是洋大人「正確」的機率更「絕對」（機率更高是沒錯，但絕對化永遠是最懂給這類人節省腦細胞的選項），用小時候的考試思維努力從各類學問甚至理念中尋求「能加分的答案」。那自己的學問或理念自然不配構成某種判斷尺度，寫在課本裡、經典裡的話才能成為尺度去衡量或判斷某個現象、某個理念、某個概念等等。這樣的認知邏輯最後很容易導致一種問題，就是只要沒在課本上或經典裡讀過的，如果出自東方人之手，最好是同一國、同一市的人，那一定是對方「讀書讀太少了」，自行排除了對方讀過某種說法、但不信的可能性；如果出自西方人之手，最好是業內知名人士，他寫的就一定是先進思想、學術之光、行業翹楚、遙遙領先。反過來，真的沒在讀書還要ㄍㄧㄥ的那些，就拿個人觀念當論據，他們自己並沒有弄清楚觀念跟理念的差別，以為添加過名人背書的觀念就是理念，在大段廢話裡面塞滿論據，假裝理性直到消滅理性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上種種都使得多數優秀的亞洲學者善於且樂意製造二手資料，腦袋裡被塞滿的理論知識最多也只是用學生熟悉的語言敘述出來，幸運的還能編成一本科普或哲普書賺點外快。大家都心知肚明，講自己的想法就會被西洋衛道士手捧各類經典鉅著站出來打槍。「阿書上就寫得很清楚，你還在那邊亂講，阿你都沒在讀書喔！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好像在念聖旨的太監喔。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;科普哲普&quot;&gt;科普、哲普&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我不曉得，有在做科學的還會去讀科普、做哲學的去讀哲普的嗎？真閒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周末去逛書店看見四歐元打折區放著一本《索菲亞的世界》，想到當初這本書在中文出版物裡算是炒熱過一陣子的哲普讀物，年幼無知的我本來想推給女友讀，結果自己翻了前幾章就放棄了，覺得味同嚼蠟，想說喔幹，學了那麼久的亞里斯多德原來那麼幼稚。我從國中就一直喜歡買些科普雜誌或書什麼的，讀完哲普才知道反思之前讀的科普讀物有多不值得被記住。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很久以前有數學系的跟我吐槽過多數理論科普都很瞎。我很久之前跟字老師互相留言閒聊時也傲慢地說過哲普或哲學史都不是哲學。我自己覺得啦，某些（是某些喔！）理論方面的科普或哲普內容上都會過度簡化，簡化到幾乎變成直覺上本然的廢話後，再選擇性地「塞回去」一些有的沒的。在簡化過的架構裡間隔塞入幾句原文，暗示讀者這些被總結的條目就是作者本意。假使這位科普或哲普讀者沒讀過、更不想浪費時間去找原文來讀，那這類科普哲普或許更像某種價值強迫。獨裁式地提供給你一塊牙慧，完全可以想像，這位大哥如果有黑社會背景，還會叼著牙籤送給你一句「你不吃就是不尊重科學／哲學喔！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些普及讀物或許更像清單或目錄，一個門外漢向另一個門外漢列舉出一系列令人眩暈的條目就足以使他自己在對方心目中的地位變得高不可攀，除此之外的其他效用都是多餘的，因為真正理解書本上的知識並不能讓你的崇拜者變多，向反那些多餘的知識只會讓你在一群拿列舉條目來充當哲學在談的人中間顯得格格不入。沒有聽眾會在意那些難以理解的內容，他們只關心有多少條目能在他們後面的對話中被提到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但這邊並不是在說只有複雜的語言或思想才配被稱為科學或哲學，這邏輯就顛倒了，而是想說，如果原本的結構像科普文哲普文總結出來的這般不複雜，那原本的問題根本就用不到科學或哲學方法。否則這些問題當初應該被天才國小生發現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就好像我之前吐槽過「範式」這個詞被當代人的誤用，哲普與哲學的混淆幾乎是同樣道理。比如證明一道數學題，如果用特定的方法去解，只能說明這是一道已有答案的考試題目，即使最新奇的方法也僅僅是在提供不同視野而已，且單就這道題而言，這種新奇的方法並不能同時證明自身的任何普適性，而發現某個之前沒有的題目或解開未解決題目或糾錯或補充，才是思想對問題本身施予的影響。也就是說前者只是在描述工具的輪廓，便於人們認識這些工具，而這對於真正用這些工具解決問題，甚至毫無益處，因為人們在使用這些工具前、親眼看到、親手觸碰這些工具的同時，書本上對其輪廓的描述就完全被體驗覆蓋掉了，還有用的只有下面的使用注意事項，然而可惜的是，哲普或娛樂性質的哲學史甚至不會包含這些注意事項。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不然二手文獻拼湊加工成的文章就能輕易混過博士論文了（中文期刊文隨隨便便能搜一大堆，幹）。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;千篇一律的知識&quot;&gt;千篇一律的知識&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;說回前面，多數亞洲人在研究西方學問時，時常想要找到一個一勞永逸的「正確」答案。但正如用偏執的方式解讀文學的人一樣，不透過研究、而在靠臆想得到思維解放的人，或許只是想在被經典審視的大環境中，自己去做那個製造無聊的出題人。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>野人</name></author><summary type="html">我自己不愛讀也不愛製造二手資料，倒也不是反對，畢竟當作索引或簡介簡單看幾眼也還算不錯，但就想說書就擺在那邊，本來就想要去了解內容為什麼還要仔細去讀一個精簡過的架構。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/6pT8sXu.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/6pT8sXu.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">剝奪生命</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-25-philosophie-terminales-depriving-life.html" rel="alternate" type="text/html" title="剝奪生命" /><published>2023-10-25T12:00:00+08:00</published><updated>2023-10-25T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/columns/philosophie-terminales-depriving-life</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-25-philosophie-terminales-depriving-life.html">&lt;h3 id=&quot;國家是否有權決定公民的生死&quot;&gt;國家是否有權決定公民的生死？&lt;/h3&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h4 id=&quot;1死刑並非國家主權的權利&quot;&gt;1.死刑並非國家主權的權利&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;「若依照社會契約理論，君王與法律的權力來自公民意志，那麼死刑便不具任何基礎。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社會契約論提出正當的權力是主權者的權力，其權利來自於所有個人的權利。人民將與生俱來的權利讓渡給主權者。所有人都為了國家的存在而拋棄自身主權，但國家必須建立在保障人民的安全與自由之上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依照上面對社會契約論的定義，從「國家必須建立在保障人民的安全與自由之上」這點來看，死刑就是個自相矛盾的東西。為了保護人民，所以判人民死刑？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;沒有人可以把殺自己的權利讓渡給他人&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;西薩爾貝卡利亞犯罪與刑罰&quot;&gt;西薩爾‧貝卡利亞《犯罪與刑罰》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「人類憑藉什麼權利來殺害自己的同類？這權利當然不是讓主權和法律得以存在的權利。主權和法律只是每個個人所讓出的一小部分自由的總和，代表的是個人意志所結合起來的普遍意志。不過，到底誰會將剝奪自己生命的權利讓渡給他人？怎麼解釋每個人所做出的最小自由的犧牲，還包括了價值更勝於所有財產的生命？如果真是這樣，這個原則與不允許人自殺，兩者又該如何調和？既然人沒有這項權利，他如何能將這『沒有的權利』賦予他人或社會？」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：根據貝卡利亞的推論，社會契約是否能合理化國家要求國民冒生命危險去打仗的說法？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社會契約保障自己與他人的利益，這也包含生命權，沒有人同意因此去剝奪自己或他人的生命。所以國家在任何情況下都不能剝奪公民的生命權，包含要求公民冒生命危險去打仗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這邊講的東西跟廢死論有點關聯，都是在講「生命權」是人最基本的權利，任何人都不應該被剝奪生命權，即使是犯罪者。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2社會有權處死公民&quot;&gt;2.社會有權處死公民&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;公民的生命是國家有條件的贈禮&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;讓雅客盧梭社會契約論&quot;&gt;讓‧雅客‧盧梭《社會契約論》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「有人問，既然個人沒有處置自己生命的權利，又怎麼可能將他自己都沒有的權利讓渡給主權者呢？這個問題我難以回答，是因為這是個錯誤的提問。每個人都有權冒生命以保全自己的生命。難道我們會說一個跳窗逃離火災的人是犯了自殺罪？…社會條約是為了要保全社會成員。要達成目的，就要使用手段，而這些手段也必須冒點險，甚至面臨一些損失。若有人想依靠他人來保全自己的性命，就得在必要時為別人犧牲，把自己的生命交出去。不過，公民也無法自行判定法律要求他去冒的險，而當政府說：『國家需要你死。』他就必須死。正是因為這樣的條件，才使得他一直安全活到現在。他的生命就不再只是單純的自然恩次，而是國家有條件的贈禮。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我們也大致可用相同的觀點來看待對罪犯執行死刑：是因為不願成為凶手的受害者，人們才會同意，若自己成為凶手就得被處死。這個條約中，人們絕對不是要結束自己的生命，而是希望生命獲得保障。我們不能假設人們在締約之際，就預先想到自己會被吊死。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：盧梭如何證明，根據社會契約，擁有主權的國民可以接受死刑？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「每個人都有權冒生命以保全自己的生命。…社會條約是為了要保全社會成員。要達成目的，就要使用手段，而這些手段也必須冒點險，甚至面臨一些損失。若有人想依靠他人來保全自己的性命，就得在必要時為別人犧牲，把自己的生命交出去。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：對你而言，戰爭與死刑之間的對照有道理嗎？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主要論點是，人們同意死刑或戰爭，並不是要結束自己或他人的生命，而是希望生命獲得保障。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好像…無可反駁？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法-1&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這邊好像開始矛盾了。一開始講生命權是人的基本權利，這邊又講為了保全自己的生命，需要有死刑和戰爭..。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嗯？&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3與其處死不如管控生命&quot;&gt;3.與其處死不如管控生命&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;古代主權者掌握臣民的生和死，主要是行使與展現權力。而從17世紀開始，權力更多的是掌控與管理生命。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;從處死的權利，到讓人活下來的權力&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;米歇爾傅柯性史&quot;&gt;米歇爾‧傅柯《性史》&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「長久以來，最高權力的特性之一，就是掌握生與死的權利。或許，這是源自古老的『partria potestas』（拉丁文，意為『父權』或『家長權』），羅馬家庭中的父親因此有權利去操控兒女生命，一如操控奴隸生命。就像父親給予了子女生命，也因此可以剝奪子女生命。從君王到臣民都不再認為有人能夠絕對且無條件地行使這個權利，而只有在君王的生存受到威脅時，才能使用，這是一種反擊的權利。若他受到外來敵人的威脅，敵人想推翻或挑戰他的權力，他該如何？此時，他便可合法地發動戰爭，並要求臣民以保衛國家知名投入戰爭，無需『直接提議他們赴死』。對君王而言，他可以合法讓臣民的生命『暴露於危險之中』，這表示，他對他們『間接』行使了決定生死的權利。…這生與死的權利，實際上是處死和放生的權利。畢竟，劍（代表戰爭）是這項權利的象徵。…我應該要從另一個層面上舉死刑做例子。長久以來，死刑是與戰爭並存但形式上有別於戰爭的另一種權利。君王拿死刑來對付攻擊其意志、律法與人格的人。死於斷頭台上的人越來越少，但死於戰爭的人越來越多，然而兩者死亡的原因卻是相同的。自此以後，權力認為自己具有管理生命的功能，但這並不是基於人道主義，而是由於權力存在的理由以及權力行使的邏輯，使得死刑越來越難以施行。如果權力主要的任務是要保障、支持、加強並且繁衍生命，並使之井然有序，那權力如何能透過死刑來執行其最高特權呢？對這種權力而言，死刑同時也是極限、醜聞與矛盾。因此，人們不再以犯罪數量龐大為理由，而是根據罪犯太過罪大惡極、無法矯正，以及保障社會安全的理由來維持死刑。我們依法殺死那些威脅到其他生命的人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;可以說，處死以及放生的古老權利，如今已被使人活著丟到（戰爭的）死亡中的權利所取代。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Q：傅柯如何解釋死刑為何變得如此令人反感？是否因為我們對生死變得比較敏感？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面提到，古代人民的生命並不是生命，而是工具，是君王生存受到威脅時用來保護自己的工具。而執行死刑也不是因為〝人道〞理由，而是君王用來控制人民，讓人民感到恐懼的工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Q：如何解釋既然人對生命有所關切，還會去主導殺人的行為？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這問題是在問人重視生命，但為什麼卻在做如死刑、戰爭這種反生命的行為。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死刑和戰爭都是為了保障社會安全。我們不能認定除了自己以外的所有人、國家的意圖都是好的，這個世界惡絕對存在，所以需要法律和軍事力量來保持平衡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;我的想法-2&quot;&gt;我的想法&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;這邊主要講古代的死刑和戰爭是因為君王要展現權力，為了君王的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而現代國際普遍趨向廢除死刑，強調生命權是每個人的基本權利，不應受到法律或政府的隨意剝奪。而支持死刑的人，有些認為這可以對犯罪份子起到威嚇作用；死刑對受害者家庭的正義回應；政府用死刑作為維護政治權力的手段，正壓反對派等；或一些宗教傳統支持死刑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩…廢死與否是一個巨大的議題…，會講到這邊主要是我覺得書中給我「廢除死刑是好的」的價值觀，但要真的了解一個議題，還是要從各個不同角度，才能更全面的理解，也才能做出選擇。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;總結國家是否有權決定公民的生死&quot;&gt;總結「國家是否有權決定公民的生死？」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;答案好像很清楚了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;國家可以決定公民的生死，前提是為了社會安全，為了整個社會，不是為了特定團體或個人利益、權力等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我發現「為了社會整體，不是為了特定團體或個人」這點一直在重複的感覺，而且不只在法律正義這個章節提到，而是所有章節都有提到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恩..。&lt;/p&gt;

&lt;!--END--&gt;</content><author><name>arandomguy</name></author><summary type="html">國家是否有權決定公民的生死？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/8YBN9oR.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/8YBN9oR.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>