<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-09-20T10:06:32+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Heros</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.44 © MMXXIV</subtitle><entry><title type="html">无治与虚无主义：后果</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2009-10-17-Aragorn-a1_c-anarchy-and-nihilism-consequences.html" rel="alternate" type="text/html" title="无治与虚无主义：后果" /><published>2009-10-17T12:00:00+08:00</published><updated>2009-10-17T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/Aragorn-a1_c-anarchy-and-nihilism-consequences</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2009-10-17-Aragorn-a1_c-anarchy-and-nihilism-consequences.html">&lt;p&gt;无治主义者的范围包括抗议队伍里的小丑、锱铢必较的压迫认证专家和打着黑旗的马克思主义者，这并不是对无治主义思想的谴责，而是一个重要的停顿理由。在这种停顿中，我们必须挑战我们对无治主义的假设。在无治主义的大帐篷里（或者应该称为马戏团的帐篷），我们与其他人真正分享的是什么？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;第一章后果关于革命的绝望&quot;&gt;第一章：后果——关于革命的绝望&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;虚无主义者是一个不向任何权威低头的人，他不在信仰上接受任何原则，无论这个原则多么受人敬仰。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;——Arkady&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;人类没有一个解放的愿景。每一个所谓的革命者在最好的情况下是失败的，在最坏的情况下是建立了另一个藩篱。解放的说辞是很好的睡前故事，让那些满怀梦想的人在夜里感到温暖，而我们应该看到它的本质。骗子们要么认为他们代表被压迫者说话，他们的意见的分量更重，因为他们召唤着代表的力量，要么认为他们是第一个提出他们的想法的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用单一的、递归的或反复的方法来实现积极的社会变革，这种想法在课堂上比在生活经验中更有效。从这些探索中产生的那种社会科学类似于一种世俗的一神论。作为社会的一种组织，或社会转型的一种模式，天启有一个长期的记录，它完全是反动的。这就是说，无论是称为叛乱、革命、奇点还是崩溃，都是为了一个类似的东西：更多的相同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日常生活的平静苦难是否比反动的断裂更可取？德国革命（1918-1919）的教训就是历史上无治主义的教训：光荣的失败。无论是法国、西班牙、德国还是俄国，社会革命的故事都不是胜利的。相反，充其量，它一直是一组关于值得生活的时刻的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们愿意为我们的时刻牺牲多少生命？我们要把他们堆成街垒吗？在坦克开进后用他们填满战壕？用他们的鲜血来书写历史书，讲述我们的辉煌时代？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;涅恰耶夫并没有告诉我们如何成为好人。他关于一支由革命超人组成的军队，甚至是一个秘密社会的概念是可笑的，但也许笑的原因并不立即清楚。列宁很清楚《教义》对他的思想有多大影响。它是革命者的《王子》。慕道论》提供了一个道德路线图，一个有明显效果的行动计划。按犯罪顺序列出你的人类目标，强化自己，并依次消灭这些目标。最大的罪犯是最先被消灭的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心理学使超人的角色成为一个尴尬的角色。激进主义的社会环境只允许敏感的非人类的成功案例存在。破碎的人备受青睐，只要他们是沿着生存和礼貌的路线破碎。今天的涅恰耶夫们在没有犯下比小偷小摸和心碎更严重的罪行之后，就逐渐淡出人们的视线。马基雅维利人实施简单的战略，以确保超人一直忙于无关紧要的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从提供一个从这里到那里的机制的角度来看，革命的战略是失败的。这并不是说不存在广泛的社会变革的可能性，而是说只要它遵循过去的光荣的失败者（无治主义者）、内奇或米歇尔的领导，它就会失败，无论是从它自己的角度还是从作为一个解放的社会变革的角度来看，都不会成功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这并不是说我们已经自由或满意了。我们正处于一个僵局。这个僵局一方面是对我们可用的过渡性修辞的挫败感（没有文字，就很难理解自己在哪里或别人在哪里），另一方面是对变性的日常生活的磨灭性死亡的愤怒，以及对我们的社会或政治力量的徒劳的迷惘。如果没有能力控制我们自己的生活、政治行动和社会关系，我们生动的想象力就会休眠。这里没有什么可吃的，只有让我们活下去的灰色浆糊。但为了什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个问题普遍延伸到了西方。我们明白，过去的提法已经过时了。我们缺乏新的方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新的努力正在进行中，但它们与西方人文主义的方法是正交的。说得温和一点，它们比现代性的价值观和理论所允许的更加严厉。它们最终是没有结果的。这些是由他人解释的行动，但行动如此迅速，以至于完全被毛拉、法特瓦和分析家们所追逐。这些新的努力是被剥夺了权利的人类的语言。没有希望。只有死伤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自杀式炸弹袭击者是我们时代的缪斯。他们不是在激励我们歌唱自由、正义和尊严，而是在歌唱后果。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第二章虚无主义与科学&quot;&gt;第二章：虚无主义与科学&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;有一种虚无主义的历史，它将自然科学理想化为没有上帝的物质存在问题的唯一解决方案，而另一种虚无主义则会基于经验、意识形态和道德的理由来批判科学。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“一个像样的化学家比任何诗人都要有用二十倍。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;——巴扎罗夫&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;虚无主义的历史是一个时间段的。19世纪60年代的俄罗斯是一个令人窒息的地方。大多数人都是农奴，他们在新的自由（根据沙皇的命令向他们的前领主付款以换取耕种土地）下崩溃，或者在东正教的迷信和保守主义下窒息。俄国也处在一个十字路口：在拿破仑战败后，它证明了自己是欧洲大帝国中的一员，但它也发现自己是一个智力落后的国家。影响欧洲大陆的民主动荡在俄国几乎没有产生任何影响。即使是沙皇亚历山大二世解放农奴的戏剧性举动，也是出于他读过屠格涅夫的《运动员速写》后的浪漫情怀，而不是为了改造俄罗斯社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于这种环境，历史上的虚无主义接受了一些立场，我们在很大程度上可以理解为反动的，而不是故意的。（这是革命传统所特有的东西，可以说，应该包括在他们的定义中）。鉴于历史上的虚无主义时期的寿命有多短（横跨基础时期和革命时期），很难想象，如果严格的普遍怀疑主义有时间发展和转变，其后果会是什么。一群一无所有的人将会有什么能力？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果哲学是耕地的实践，那么就难怪大多数思想家会花时间在被推翻的土壤上徘徊，寻找丢失的种子并重新种植。如果虚无主义是怀疑主义的政治哲学，在社会被东正教会和沙皇政权框住的时代，难怪它给传统留下的空间很小。如果教会代表着精神主义、迷信和感性，那么现代的哲学就必须拒绝所有这些东西。如果沙皇代表君主制的僵化的专制偏执，那么自由就必须是法国的进步的民主共和主义。这就是狭隘的怀疑主义的局限性。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;探究是如何被限制的&quot;&gt;探究是如何被限制的？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;科学的历史是一个穿越时代的语义之旅。科学曾经关注世界的形成以及我们应该如何生活在其中，与哲学没有区别。这些术语是同义词。后来出现了分裂：通过实验和感性认识世界（经验主义）成为一门不同于通过推理认识世界（理性主义）的学科。这种辩证法在科学界得到了解决，牛顿将公理证明与物理观察的机械纪律结合起来，形成了可验证的预测系统，并在很大程度上保持了完整。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学变成了一个编纂和官僚化的过程，涉及到科学从业者、科学资助者和越来越多的科学协会之间的关系（16世纪后）。科学家的角色与寻求自然界知识的人不同。科学家既要经过培训，确定他们的研究范围，又要成功，因为他们精通宫廷、教皇和最终世俗社会的政治阴谋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对这种常态化的探究也有不满的地方。炼金术士们融合了多种理论和精神传统的理解，以追求解决投机性的巨大问题（转化、年龄、疾病）。炼金术士所依赖的异端思想被对定量实验和可重复结果的强调所消除。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;技术，以工业革命的形式，作为一种社会生活的组织，通过提供结果来隔离同质性。技术最好被理解为与科学分开但相关的调查领域，其视野因创造应用的动机而进一步缩小。技术的大规模生产从来都是权力欲望以外的任何其他力量的结果。就18世纪末的工业革命而言，这看起来像是英国的社会生活转变为一个由工厂主导的城市人口。它还涉及到在半个地球上开采资源（印度是英国工业化的一个慷慨的资本来源），并由极少数人控制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在效率的名义下，产品是目标，而不是发现和检验的过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;专业化的限制是什么？问题不再是技术人员或哲学家的追求，答案才是。人类问题的解决方案是以物质条件为框架的，与原因完全不同。矫正眼镜并不能治愈视力不良，也不能阻止人们看电视或盯着电脑屏幕，但却能让人继续从事视力好的追求。这种平移体现了专业化的动机。如果日常生活的结构强迫某种行为（例如看书和屏幕的能力），那么没有视力的人可以发展的那种特性就没有被发现。随着日常生活进一步限制我们的选择，我们被迫进入越来越狭窄的隧道。最终我们发现，我们选择了一件事，以牺牲其他一切为代价，以生存为名义。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;我们的怀疑主义应该采取什么形式&quot;&gt;我们的怀疑主义应该采取什么形式？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在激进派和绿色派之间有一个积极的对话，需要回应。经典的表述是，一方面指称技术是中性的，另一方面指称技术嵌入了一个基本的“负面”价值，这两者之间是二分法。显然，技术是中性的，只有在你假设了当前秩序的价值的情况下。如果不假设这些价值，那么技术就与历史、哲学或科学没有任何区别。它们是权力用来分化和控制民众的武器。如果没有工作上的、理论上的和实践上的技术知识，人们就无法理解我们的社会，因此大多数人都会选择这样做。不过，了解我们社会的价值还有待商榷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果跟随19世纪60年代的虚无主义者，我们主张一种狭隘的怀疑主义，那么就足以反抗租金、高利贷、沥青、官僚和他们的随从，等等。如果我们要做出更进一步的回应，那就是反对我们社会中最像沙皇俄国的过度方面。我们的回应将看起来与道德多数派和大政府迷信者相反。与其说是重视自然科学，不如说是这种思路会导致一种禁欲主义的伦理体系，与无治主义者的思路一致，即放弃数字技术而选择模拟技术。他们的座右铭是“到此为止，不能再进一步”。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;怀疑主义上升了&quot;&gt;怀疑主义上升了！&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;假设狭隘主义是一种限制，从反文化的革命运动的失败来看，这可能是真的，那么反面人物的下一步是什么。一个普遍的怀疑主义作为一种探究方法、社会形式和实践会是什么样子？今天的虚无主义实践会不会更像《父与子》中的痴迷的科学家或《罪与罚》中的偏执的杀人犯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果政治虚无主义是对世界现状的具体拒绝，那么它仍然是使优先事项。虚无主义仍有其遗产。今天，一个虚无主义的积极方案不会包括一个DIY自然主义的科学，这不仅仅是因为科学的含义在过去150年里发生了变化，而是因为积极方案的概念在激进主义者的眼中已经发生了变化。对虚无主义方案的任何评价都必须考虑到它究竟会有多大的试探性。普遍怀疑主义遇到了与普遍实证主义类似的问题，究竟是谁在进行普遍化？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;考虑到这一限制，我们将开始对三种具体的方法进行评估，这些方法既重叠又包含在虚无主义的观点中。作为实践的批判，契约的使命，以及否定——作为修辞、实践和形式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;修辞学上的否定并不是与厌世症无异的存在主义的漫无边际的思考。它是一种立场，即对当前秩序的政治参与是无足轻重的，但阐明这一政治立场却不是。特里斯坦-查拉的著作就是这种立场的典范。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;否定的做法很可能是北美变质的知识环境的产物，但它代表了积极的非活动主义，将参与政治项目而不与政治（和政治化的）社会运动联系在一起的做法混淆为一种“扶手椅”活动。这是一种没有策略的实践，可能是为了自己的回报而做的。许多无治主义阅读小组的活动都符合这一立场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;形式上的否定可能是最广泛持有的政治虚无主义立场。它是一种通过回避来不屈服于主导秩序的侵略的做法。人们不参加政治抗议活动，因为他们不喜欢警察的存在，或者不投票，因为选票上的每一个选择都是狗屎，都是这种立场的例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贯穿所有否定方法的主线是将不参与作为政治实践的姿态。这有助于对虚无主义作为孤独主义的批评，这也是对左派作为修辞上自我牺牲的道德家的批评的一个很好的反驳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;契约的使命将是最刻板的虚无主义政治立场。许多可能的虚无主义者利用战略使命的主张作为讨论其欲望的挡箭牌。推倒电塔和电话线是他们自己的奖励，把它们与“人类解放的普遍斗争”（The Generalized Struggle for Human Emancipation™）联系在一起是装点门面。耸人听闻的行动，骇人听闻的事迹，仍然是各路激进分子的核心问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对“事迹宣传”的遗产的评价是不正确的。一方面，绝大多数契约宣传的行动不是针对资本家、领导人和官僚的暴力行动，而是日常生活中的实践。另一方面，有一种说法是，如果革命斗争由于缺乏准备和一千种其他原因而注定要失败，那么出去开枪（PbtD可以安全地被描述为）就是一种有效的退出策略。还有什么选择呢？像共产党人一样追寻每一个革命的蛛丝马迹，过着流亡的生活？追逐每一个峰会，希望有另一个西雅图？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天的职业与PbtD不同，它把重点放在行动上，而不是历史或公共关系的结果。这可能需要放弃某种权力，因为其他人会成为你信息的管理者，就像自杀式炸弹袭击者那样，但行动的明确性比任何政治家的信息更有说服力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;批评的实践需要使用一套经验和智力工具来评估他人的行为和行动。这是一种不是独立存在而是依靠他人的实践，在这一点上是最社会虚无主义的实践。虚无主义项目的核心是，没有任何东西应该成立：信仰、价值或范式，没有任何积极的方案安装在它们的位置上。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;结论&quot;&gt;结论&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;21世纪的虚无主义在一个重要问题上与19世纪的虚无主义不同。它不再是由特定的政治背景（沙皇俄国）导致的反动的政治实践，而是从对20世纪的哲学轨迹、19和20世纪的革命运动的理解中汲取灵感，并清醒地认识到这些井喷式的东西对那些愿意反抗的人来说究竟有多大的作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事后看来，自然科学是对一个由对领袖和上帝的神秘主义崇敬所主导的社会的解放性回应。在缺乏对今天类似的和扩展的问题的简单回应的情况下，无治主义的虚无主义提供了一个类别，一个参考框架，而不是政治话语倾向于的简单答案。虚无主义者不会成为黑衣男童子军，不会在峰会上跳楼，也不会从过度社会的残渣中政治化地繁荣。对于我们这些对这个社会的拒绝包括其反对的人来说，不会有安慰。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第三章现在是时候了但我们仍在等待&quot;&gt;第三章：现在是时候了（但我们仍在等待）！&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我们必然不耐烦。我们无法忍受多付一个月的租金。被迫从摇篮到厕所到教室到隔间到坟墓让我们感到无聊。我们更讨厌自己和自己的状况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但该怎么办呢？我们没有天真到相信左派关于“革命”团体如天气预报员的说法。我们不接受他们的策略的问题是缺乏群众基础的说法。我们认为他们的问题是缺乏野心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你不仅不能通过全速奔跑来推倒城堡的墙壁，而且这个世界可能已经变得足够复杂，在很大程度上不再需要城堡，甚至是物理存在。这就是大多数对后现代性的批评的问题所在。他们假设后现代将是我们反对这个世界的武库中被剥夺者所使用的一个装置。事实并非如此。真实的情况是，后现代（及其伴随的条件）是这个秩序的武库中的另一个工具。后现代主义是这个秩序目前的旅行可以被映射的地形。这一点在关于虚拟性、身份和解构的政治的讨论中尤其可以看到（作为相关的任期内的追求而不是其他）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后现代主义的第一个前提是，没有“元”叙事。没有单一的历史或人类学或系统，使我们能够认识真实。如果你厌倦了那些吹嘘工人或企业家即将解放的马克思主义和共和党的演说家，这是一个好消息，但它也让我们非常孤独。一方面，我们现在有了一种语言，可以理解从我们的领导人、教师和专家口中说出的每一个真理都是可疑的，但另一方面，我们不再有一条通往我们欲望世界的金砖大道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最有准备地利用这些信息的群体不是一无所有的群体，而是拥有最多资源可以利用的群体。如果我们不再对把自己和别人组合成可以放在政治和商业的板子上的形状感兴趣，那么那些人就可以把板子留给自己。他们明白，后现代的条件使我们分离。独自一人。他们已经训练我们相信什么，并接受这个世界的条件是普遍的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个前提是建立在第一个前提之上的。如果历史不再是一个“真实”的故事（在西方文明课或马克思主义者所说的宏大史诗意义上），那么进步就不再是那个延伸到未来的故事。如果进步不再是世界舞台上的假设，那么它可能不是理解物质世界、人类在其中的作用或许多东西的正确机制（或元叙事）。这让进化论何去何从？进化论不就是一个理想主义-唯物主义的生物系统进步的“证明”吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们放弃进步的概念，那么我们应该，有理由（原文如此），放弃对民主机构建设的倾向（作为实现我们所希望的部分步骤），包括参与这些机构的人性化。相反，我们被知识专家告知，如果我们不接受进步模式，我们就处于“历史的尽头”，在那里，目前的条件是普遍的、固定的和无条件的。这是另一个例子，那些控制意识形态的人把他们的价值体系种植在被后现代控制的火烧掉的空间里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后现代主义的另一个前提是，在一个媒体丰富的世界里，文化是社会转型的手段。这主要是一种修辞手法，暗指一些明显的东西（如果你接受这个前提）。如果这个世界确实是媒体丰富的、控制论的、虚幻的，并且完全没有停泊在19世纪的基础上，包括19世纪关于劳动和进步的偏见，那么与它打交道就必须使用这个新的词汇。如果你不接受这一点，如果你认识到这是对德波的悲剧性误读，那么将文化视为变革性杠杆的大部分后果就可以被视为基于一个错误的前提。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是后现代主义的运作方式。它采取了一个前提，比方说“一切直接生活的东西都退缩为一种表象”（德波），并把它转过来“表象就是一切直接生活的东西”，你就有了一个明确的不参与的论点。为什么要在时间和空间里生活呢？如果生活仅仅是表象，那么媒体就是生活在一个比其他方式更大的范围内。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我最近参加了一个演讲，其中一个向演讲者提出的问题是这样的：“我是一名计算机图形学专业的学生，我花了很长时间精确地测量和评估一片草叶，目的是在计算机环境中再现其形态。你怎么能说我的工作，无论是观察还是再现，都是错误的？”这是一个典型的接受前提的例子，在这种情况下，整个职业和人生道路都建立在它的基础上。如果我们生活在一个媒体环境中，那么，哦，我自己不必去田野去体验一个叫做田野的东西，这是多么节省的时间。相反，我可以下载《田野经验》第一卷，了解田野。你有什么资格对我说不同的话？你对“田野”这个概念有所有权吗，你要霸占我？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里要说明的是：放弃对控制机制的理解，就会使我们失去武装。在后现代主义的案例中，将一组学者与颁布其思想的实际权力经纪人混淆起来是一个令人麻痹的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么下一步是什么？如果没有城堡的围墙，因为统治已经找到了一种成功的方式，而不一定要实现，那么我们的项目就不再像一个围城了。如果虚拟化已经成为统治矩阵的一部分，那么单点攻击就不再有效了。没有足够大的字母炸弹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简单的答案是，我们必须要有耐心。我们必须有一种参与性的耐心，这种耐心对于革命左派的昏昏欲睡是不可理解的。我们的角色不应该是埋头等待一些标志蹒跚而来，因为那是永远不会发生的。相反，我们必须完全参与到我们周围的社会和政治进程中。没有什么能逃过我们的眼睛。这可能看起来像，但不限于，参加教会（特别是政治上活跃的教会），去参加股东会议，参加市议会、烤面包机、麋鹿会、公民组织，甚至左派会议。我们的想法并不是说我们的努力应该特别支持甚至破坏这些团体（尽管向两个方向推动边界应该是这个过程的一部分），而是要了解现代文化的公民社会是如何运作的。一个社会群体是什么样子的，它对可以带来的那种刺激有什么反应？如果你玩这个游戏，融入一个组织形式有多容易？这些形式在多大程度上积累了权力、疏忽和动力？我们需要更多的信息。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第四章当所有的字典都被烧毁时我们会重新开始吗&quot;&gt;第四章：当所有的字典都被烧毁时，我们会重新开始吗？&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;积极的虚无主义&quot;&gt;积极的虚无主义&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;正如拉乌尔-瓦尼格姆在《日常生活的革命》中预言的那样，“没有分解的意识就没有超越的意识”。积极的虚无主义者在未知的未来和对我们目前状况的绝望中看到了一种呼唤。一个积极的虚无主义者在我们社会的顺应性、僵化和窒息的无望中找到了能量，一种行动的意愿。意义是在接近虚空的过程中找到的，而不是在虚空的另一边是什么的虚假知识中。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;恐怖&quot;&gt;恐怖&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;阶级社会的主要模式，无论是通过暴力、饥饿，还是元素的威胁。如果每个物体、人和时刻都是可以出售的，如果外面什么都没有，那么就会有卑微的恐怖。当生活是一种可鄙的行为时，它就是恐怖。与此相反的是什么？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;虚无主义的无治主义&quot;&gt;虚无主义的无治主义&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我们不是在现实中移动的漂流雪。事情已经发生。已经做出了选择。这些选择可以被评估，不是从一个永恒的学说，而是从人类的尺度。在这个人类的尺度上，所做选择的规模和范围是无法理解的。在这种情况下，由于有意识的身体的愿望是理解，开始影响世界的参考框架可以基于两个选项之一。要么缩小你渴望理解和触摸的世界，要么在一个疯狂的世界上坚持自己，以这样一种方式来改变规模。制度、意识形态、系统、学校、家庭、资本、政府和革命运动的发展都超越了身体。虚无主义的无治主义并不关心为旧历史添加新篇章的社会革命，而是关心历史的彻底结束。如果不是革命者，那么可能是史诗，因为社会的改造没有一个积极的方案。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;哲学上的虚无主义&quot;&gt;哲学上的虚无主义&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;关于什么是可知的存在问题的答案是，什么都不是。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;被动虚无主义&quot;&gt;被动虚无主义&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;如果未来是不可知的，我们就面临着一个选择。当我们所知道的都是恐怖时，许多人就不再做选择。人们崩溃了。如果你曾经面对闹钟，只是把它关掉，把盖子拉到你的头上，你就知道消极的虚无主义。抵抗的痛苦，成为虚假的反对者，或者被清除的痛苦，证明了无数个“不”的理由。一百万个。被动的虚无主义者不再有希望，他们的参与对于世界的继续旋转是必要的。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;生命&quot;&gt;生命&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;一个被恐吓的身体是活的吗？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;权力&quot;&gt;权力&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Hyphenated power并不回避权力所引发的问题，而是试图将其转移到其他地方。我们能够、确实、并将继续伤害、支配和操纵彼此。我们是权力的创造者。在我们为此承担责任的程度上，它看起来像是羞耻。这将权力与基督教混为一谈。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;希望&quot;&gt;希望&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这枚硬币有两面，不能分开：期望和欲望。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;存在主义的虚无主义&quot;&gt;存在主义的虚无主义&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;一个存在主义的虚无主义者在各种核心问题上一直处于僵局。如果我们不能知道任何事情，那么我们怎么能做出选择？当尼采谈到虚无主义时，这就是他所指的。西方思想的轨迹导致了不可知的问题和瘫痪。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;战略虚无主义&quot;&gt;战略虚无主义&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;革命的方案理应受到冷嘲热讽。那种认为又一个宣言（YAM）或使命宣言或行动计划会使新一代疲惫的行动主义少了它缠绕在脖子上的死亡的味道的想法是可笑的。战略虚无主义主张采取一种新的社会转型方法，这种方法类似于焚烧田地，而不是在旧世界的外壳中建立新世界，或者是工人阶级夺取生产资料的最后一次推动。一种关注社会控制的形式到底是什么以及对它们的压制的方法，与招募、教育、进步的模式或交叉的手指，即下一次暴动将是大暴动的模式相差甚远。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;积极的计划&quot;&gt;积极的计划&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;对社会变革的积极方案的简称，积极方案是一种将欲望与现实混淆的方案，并将这种混淆延伸到未来。对于激进分子来说，这通常采取的形式是，最坏的情况是按照“ATR将没有饥饿”的思路陈述方案，最好的情况是“阶级社会的废除将导致无限制的关系”。积极的纲领是一种理想主义的遗产，构成了大多数革命思想的核心。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;因果关系&quot;&gt;因果关系&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;正如休谟所假设的那样，认为一个事件紧随另一个事件之后必然会产生它们之间的关系，这种想法是错误的。如果不能假设因果关系，甚至不能接受论证，那么大多数政治形式的效力是有限的，特别是作为改造世界的一种方式。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;atr&quot;&gt;ATR&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;革命之后&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;革命&quot;&gt;革命&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;以法国大革命为榜样，改变世界的有限愿望。好消息。人头会滚落。坏消息。官僚们最终获胜。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;身体&quot;&gt;身体&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;身体可以是个体。它可以是一群人。它可以是一个文化或社会单位。它也可以被理解为一个哲学单位，一个接受来自世界的输入并作出回应的黑匣子。它不是已知的，而是知道的。&lt;/p&gt;</content><author><name>Aragorn</name></author><summary type="html">无治主义者的范围包括抗议队伍里的小丑、锱铢必较的压迫认证专家和打着黑旗的马克思主义者，这并不是对无治主义思想的谴责，而是一个重要的停顿理由。在这种停顿中，我们必须挑战我们对无治主义的假设。在无治主义的大帐篷里（或者应该称为马戏团的帐篷），我们与其他人真正分享的是什么？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/nTmt0Vp.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/nTmt0Vp.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">興中會成立宣言</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1894-11-24-SunYatsen-a1_l-declaration-of-the-founding-of-the-revive-china-association-in-honolulu.html" rel="alternate" type="text/html" title="興中會成立宣言" /><published>1894-11-24T10:56:15+06:55</published><updated>1894-11-24T10:56:15+06:55</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/SunYatsen-a1_l-declaration-of-the-founding-of-the-revive-china-association-in-honolulu</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1894-11-24-SunYatsen-a1_l-declaration-of-the-founding-of-the-revive-china-association-in-honolulu.html">&lt;p&gt;中國積弱 非一日矣 上則因循苟且 粉飾虛張 下則蒙昧無知 鮮能遠慮 近之辱國喪師 強藩壓境 堂堂華夏不恥於鄰邦 文物冠裳被輕於異族 有志之士 能無撫膺 &lt;!--more--&gt; 夫以四百兆蒼生之眾 數萬里土地之饒 固可發憤為雄 無敵於天下 乃以庸奴誤國 荼毒蒼生 一蹶不興 如斯之極 方今強鄰環列 虎視鷹瞵 久垂涎於中華五金之富 物產之饒 蠶食鯨吞 已效尤於接踵 瓜分豆剖 實堪慮於目前 有心人不禁大聲疾呼 亟拯斯民於水火 切扶大厦之將傾 用特集會眾以興中 協賢豪而共濟 抒此時艱 奠我中夏&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仰諸同志 盍自勉旃&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;謹訂規條 臚列如左&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——是會之設 專為振興中華 維持國體起見 蓋我中華 受外國欺凌 已非一日 皆由內外隔絕 上下之情罔通 國體抑損而不知 孑民受制而無告 苦厄日深 為害何極 茲特聯絡中外華人 創興是會 以申民志而扶國宗&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——凡入會之人 每名捐會底銀五元 另有義捐以助經費 隨人惟力是視 務宜踴躍赴義&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——本會公舉正副主席各一位 正副文案各一位 管庫一位 值理八位 差委二位 以專司理會中事務&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——每逢禮拜四晚 本會集議一次 正副主席必要一位赴會 方能開議&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——凡會中所收會底各銀 必要由管庫存貯妥當 或貯銀行以備有事調用 惟管庫須有殷商二名擔保 以昭鄭重&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——凡會中捐助各銀 皆為幫助國家之用 在此外不得動支 以省浮費 如或會中偶遇別事要用小費者 可由會友集議妥允 然後支給&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——凡新入會者 須要會友一位引薦擔保 方得准他入會&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——凡會內所議各事 當照捨少從多之例而行 以昭公允&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——凡以上所訂規條 各友須要恪守 倘有善法 亦可隨時當眾議訂加增 以臻完美&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此中華民國紀元前十八年十月二十七日在檀香&lt;/p&gt;</content><author><name>孫文</name></author><summary type="html">中國積弱 非一日矣 上則因循苟且 粉飾虛張 下則蒙昧無知 鮮能遠慮 近之辱國喪師 強藩壓境 堂堂華夏不恥於鄰邦 文物冠裳被輕於異族 有志之士 能無撫膺</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/vfBG6i8.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/vfBG6i8.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">巴枯宁瑞士演讲・一</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1871-05-01-MikhailBakunin-a1_r-bakunins-speech-in-switzerland-1.html" rel="alternate" type="text/html" title="巴枯宁瑞士演讲・一" /><published>1871-05-01T10:56:15+06:55</published><updated>1871-05-01T10:56:15+06:55</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/MikhailBakunin-a1_r-bakunins-speech-in-switzerland-1</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1871-05-01-MikhailBakunin-a1_r-bakunins-speech-in-switzerland-1.html">&lt;p&gt;同志们，自从1789～1793年大革命以来，欧洲各国继续发生的大事，没有一件有如今日以巴黎为舞台的那种壮剧那么伟大与重要。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我们号称“近代的”世界或中产阶级文明的世界是由两种历史的事实，两种深可纪念的革命所构成。第一种名为宗教改革，于十六世纪之初破坏了封建制度的根基——教会的无上权，我们都知道封建领主的独立的几乎绝对的权力是建筑在教会上受教会祝福，得教会保护的。他们当时权力之大乎与一般国王等，或且超而过之他们要人相信他们的权力是直接来自上帝的恩宠，现在受宗教改革的影响，教会的无上权既被破坏了，他们的末日也就肇端与此了。在宗教革命之前的二世纪中，欧洲的中产阶级皆不断地缓和地在预备着他们自己自己的解放，地方自由的连续的扩展，同时为共必然的结果与情景的工商业也继之而发达，待宗教改革那颗爆裂弹一爆发，他们就得到了一种新的活力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以后从这种革命中跃出了一种新的权力，可不是有产阶级的，却是国家的。因为有产阶级在此时还没有到飞黄腾达的时期，而英国君主的立宪的贵族的国家，与欧洲大陆的君主的独裁的，贵族的，军阀的，官僚的国家就是这种新的权力的代表，另外还有瑞士与荷兰的两个小共和国不记在内。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们请将这两个共和国放在一边，专门来考察各君主国罢。宗教改革后，各国的阶级关系与社会及政治的情况如何呢？让我们仔细来研究一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俗话说得好：“擒贼先擒王。”那么我们就从为当时权力主宰的教士着手罢，我之所谓教士不但指旧的教士言，而一切以神的祭祀为生活，整批或零碎地向我们做“上帝生意”的新教士也在此例。至于使他们彼此分离的神学上的差异，既然是那么微细而无稽，我们于此不必白费功夫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宗教改革以前，教会与教士及其为首的教皇是地上真正的领主。就教会的教义说，世界各地有时间性的权力，最有势力的君主，国王或皇帝，若不得教会的承认允许，他们是不能行使其统治权的。人们都知道，中古后期二世纪是冠冕的国王与无上的教皇，万能的国家与万能以上的教会作剧烈的争斗，前者愈战愈兴奋，后者愈战愈退却。最后宗教改革运动宣告了国家的独立权，于此种争斗期以终止。教会承认君主的权利是从上帝直接所赋予，与教皇或任何教士没有关系，于是君主因此有此种完全“神的”来历，就成为世上独一无二的至尊至贵的统治者了。君主的暴政根基就这样的筑于教会的废墟之上，因此教会自主妇退而成为国家侍婢，成为寡头君主手中的统治之工具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;君主被认为教会之首，不但在新教的国家，如英吉利等国是如此，就是在旧教的国家，如西班牙等也不在例外。罗马教会的威权受到宗教改革的可怕打击后，没有外助再也不能单独维持下去了。于是想保持它的生命，非得求助于各国有时间性的君主不可。但是，人们都知道君主不是好惹的，他们的援助无时不想得报酬。他们，除开他们的权力与他们的财政——二者通常相依为命——的崇拜外，别无所谓宗教。所以想要买得他们的一臂之助，教会只有对他们表明此后一定能够并愿意替他们效劳。宗教改革以前，教会往往搧动平民反抗君主。宗教改革以后，它就成为各地——瑞士也在内——君主的联盟者，助政府反抗平民，成为国家人物或统治阶级手中的黑警卫，它所负责的使命是教民众要安分守己、忍耐，无论如何都要服从君主并要求民众拒绝地上的财产与享乐，理由是说平民应地上一切好处让给地上的幸福者，使来世可以得到天堂的宝库。你们都知道的，就在今日，一切的基督教会，无论是新的或旧的，仍在继续不断地宣传这种教义。所幸它的听众渐渐地减少了下去。我们可以预料不久的将来，它因缺少信徒，换言之缺少被欺骗的呆子而不得不关闭它的传道院。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在我们再来看看宗教改革以后的贵族与封建阶级中所发生的变化罢。封建阶级虽然经历了此次暴风烈雨，但仍为土地的特权几乎唯一的领有者，可是他们已经失去了政治的独立权。在宗教改革以前他们与教会是一样的，都是国家的敌人，或势均力敌的竞争者。经过了此次革命，他们也与教会一样，成为了国家侍婢，且是宠幸的侍婢。国家一切军事与民事的重要职务皆操与他们之手。欧洲无论大小君主的宫廷皆为他们所充塞。昔时那么倨傲，那么独立的，最大的封建领主，现在都成为国王的，有头衔的侍从。他们虽然丧失了他们倨傲与独立，可是他们的傲气却依然保守着，不但保守着，而且有增无已，所以可以说傲气是一般当奴隶的人的特具之病。他们在国君之前，虽然是奴颜奴膝卑鄙到十二分，可是对于中产者与平民却更加目空一切，更残暴傲慢，却仍无稍改他们此时劫掠敲诈虽不用神权或他们本有的名义了，可是在国家的利益，与君主神圣的托词下，却依然以人民为鬣狗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贵族的此种性质与特别的情景今日几乎完全保存于德国，德国真是一种奇异的国家啊！梦想最美最高尚的事物，好像它是特具之才，可是结果只是最丑最卑鄙的实行。不信，看最后的一次战争之无耻残暴与野蛮的行为，可怕的，残暴的日耳曼帝国之构成，诚为欧洲各国自由的一大恫吓，以那个宪兵式的同时是嗜血好战的皇帝的暴政，佐以流氓式贵族的愚蠢与野蛮，统治着日耳曼，无异于全人类以可怕的挑衅哩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中产阶级因有宗教改革，完全从独立的，个人的强盗，或劫贼式的封建领主的劫掠与暴政中解放出来，然而不久他们又觉得重陷与新的暴政与劫掠中，封建领主改变了面目，不似以前那么杀人越货，但是成为国家的忠仆或国家合法的强盗与劫贼，以国家的经常税的名义吸吮人民的脂膏。这种由无秩序乱来的封建劫掠变为比较有秩序合法劫掠的国家劫掠，起初似乎颇得中产阶级的欢心。然而，正如俗语所说的“食则味来”，开始是能轻微易纳的国家赋税，以后就一年一年的高涨起来了，虽然没有涨到我们今日那些君主国中那么可怕的程度，然而在当时已经足以使人们日夜不安了。为什么赋税涨得那么厉害呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一，因为战争需要钱，自从宗教改革直至1789年革命的长时期中，已成独断的君主，几乎年年以国际均势的名义在从事战事，二，因为维持常备军需要钱，常备军成为此后国家最重要的基础，三，因为君主的宫廷中需要钱，君主之下集合着无数有头衔树雉鸡毛的侍从者，人人要他们的主人给予恩宠，于是宫廷的生活皆趋向于穷奢极侈，流氓似的贵族挥金如土，哪里晓得钱得来源，四，因为国家的各机关，如军事的最高机关、行政公署、警察等等，无一不需要钱，于是国家的费用浩大，非得借助于赋税不可。负缴纳赋税之责的第一当然是平民，其次就是中产阶级，因为中产阶级直至法兰西大革命，差不多于平民处于同一地位，生来就为供给国王与其不知数的臣妾之费用，另外宗教改革虽然予中产阶级比较安全，但他们的自由却又加倍的损失。宗教改革以前，国王要反抗教会与封建领主，常与中产阶级为同盟，借其金钱维持争斗，而中产阶级也乐得趁机享受些独立与自由。自从教会与封建领主要服从国家之后，一般国王因用不着中产阶级了，于是就渐渐地剥削他们以前所获得的一切自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宗教改革后，中产阶级的情况既然如此，那么一般的民众，乡下的平民与城市的工人的情况如何，我们可不言而喻了。欧洲中部如德国、荷兰以及瑞士的一部分于十六世纪之初，正当宗教改革开始的时候，大声呼出了“与宫室战，与茅舍和”的口号，做过自谋解放的伟大运动。人们都知道此种是为中产阶级所卖，继为中产阶级宗教改革家首领路德与梅兰雪东（Mèlanchthon）所诅咒的运动，终于沉没于数万暴动的农民的血河中。此后农民更为奴隶的枷锁所缚，非但在权利上是奴隶，在事实上也是奴隶，终身为地主的牛马，法国直至1793年的革命，普鲁士直至1870年，而德意志各部分直至1848年方才获得解放。就在今日，德国北部还有些地方，最著者如梅克伦堡（Mcklenbung）农奴制还照样存在着，反倒不及俄国已经被废除了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，城市的无产阶级也不怎么样，不比农民自由。他们中自分两类，一类是入了“同业公会”的工人，另一类是毫无组织的无产者。第一类受同业工头与雇主的各类章程的压迫，无论在行动或生产上都处处不自由被束缚，第二类更不用说，一切权力既被剥夺，自然是受一切人的压迫与垄断了。而赋税的最大部分，与任何时代一样，也必然是民众负担的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无产群众之所以有这种普遍的破产与被压迫及中产阶级有一部分的破产被压迫，为的只是君主的、贵族的、官僚的、军阀的国家之伟大强盛与光荣，在国家在众人的崇拜中，替代了教会的地位，国家现在已经成为神的制度了。于是有所谓国家道德，与个人道德完全不同或相反，其而统御着社会。在未被宗教教条腐化的个人道德中，有一种多少为人类社会所了解，所承认，实行过的根基，此种根基非他，即人道与人格及一切人的自由权利的遵从。遵从一切人，这就是各人的义务，爱一切人并鼓励一切人，这就是美德的，反之强奸一切人的权利与自由，这就是罪恶的。但是国家的道德与此种“人的”道德相反，国家对于它的一切臣民，自认为最高的目的。以一切可能或不可能的方法，背反一切人道的法则与人类的利益，为它的强盛与伟大而效劳，这就是它的所谓美德。因为一切助长国家的强盛与扩展的，就是善的，反之，在人类的观点上无论如何高尚的有道德的行为，是恶的。一般国家的忠仆，如外交大臣、内阁阁员等之所以为什么要常用罪恶、欺骗等无耻与不道德的行为去报效国家。为国家进行卑鄙龌龊的工作，乃是可歌可颂扬名后世的善行。那就是国家的道德，完全是与人的道德背道而驰的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就照国家本身的观念来说，也含有不可掩饰的矛盾。天下一家的国家永不会实现的，所谓国家是有一定的地域与人民，其范围皆由限制。无限的人类皆留于各个国家的范围之外，全人类即被分为或大或小或不大不小的无数国家，每个国家无论怎样小的，皆宣告并自认为是全人类的代表，或是某种至高无上的东西。于是凡是在它的范围之外的各国及其人民与人民的财产皆被视为毫无权利与存在的理由。故以一切可能的方法与强力向别的国家攻击，侵占，戕杀抢劫，即为各个国家固有的权利。亲爱的同志们，你们都知道所谓国际公法是永远不会成立的，之所以不能成立的理由是因为在国家的观点上说，凡是自己国家之外的，一概没有权利。只要一个国家对另一个国家宣战，其国的人们对于敌国的人民什么罪恶的行为都在允可之列，都在奖励之列：屠杀啦，强奸啦，盗窃啦，破坏啦，放火啦，抢劫啦，这种都可以得到基督教的上帝祝福。最可笑的是，交战各国没有一个不以为上帝是站在自己这一边，——这样一来，真要把我们这巧妙的可怜的上帝给难住了，毕竟站在哪一边为是呢！而各国就以这样可怜的上帝之名义，继续不断地在地上作最残酷的罪恶行为。我们之所以为什么要做这可怜的上帝之敌人，是因为我们认为这种神的妄想与幻影是祸害人类的最重要恶根之一。我们之所以为什么又要做国家，一切国家最激烈的大敌。是因为只要有国家就将没有人类，只要有国家，战争的可怕罪恶，与破产之相连的，人民的贫困就会不可避免地接踵而至，永远不灭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只要有国家，一般民众——即在最“民主”的共和国中——也即将成为事实上的奴隶，因为他们并不是为自己的幸福与财富工作，是为国家的强盛与而空劳，而卖力的。然而国家到底是什么？人们说，国家是众人自由权利、财产实益的实行与表现。但是说这些话的人与说的人与那些说可怜的上帝是众人保护者的人一样的，是欺骗我们。自从有了神这种幻象在人类脑筋中盘旋之后，上帝，一切上帝，尤其是基督教的上帝，时常站在富者于强者一边，反抗无知贫困的民众。强者与富者最可憎的特权与最无耻的压迫与垄断，皆为他的代表，即教士所祝福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一样的，国家也只不过是祸害大多数人而恩宠少数特权者的一切垄断的保镖罢了。它利用众人集合之力去保证几个人的特权、旺盛与幸福，而不顾一切人的人权。国家好比打铁店，少数人尽了铁锤的职务而多数人则成为被击打的铁砧。中产阶级直至法兰西大革命时，自由程度虽然比一般平民高一点，也为铁砧的一部分，故他们当时也是革命的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，他们当时也是革命的。他们当时胆敢反抗神与人的一切强权，使人们怀疑上帝、国王与教皇这三大头，他们何等有魄力。他们尤其憎恨贵族，因为贵族占据国家中他们所急切欲取而代之的位置。但是，我不愿以私意度人，以致成为不公道者，我绝对不会说他们反抗神与人的暴政那种豪壮的举动是出诸私利的思想，由私利的思想所引导的。事物的力量或好说，他们的特殊组织的本质就要他们不以为然地去夺取政权。然而，当他们没有意识到他们与他们所垄断的工人阶级中间所隔阂的鸿沟时候，当无产阶级本身也没有觉悟到此种意识的时候，中产阶级以他们高尚的精神与伟大的气概，努力与教会和国家斗争的，的确相信他们自己是为一切人的解放而工作的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自宗教改革至法兰西大革命这两世纪是中产阶级的英雄时代。他们因有财富与知识就渐渐地强大起来，终于大胆地攻击为国家教会所尊崇的一切制度。他们起初以文学与哲学的批评，推翻一切，然后再以公开的反抗，颠覆了一切旧的根基。1789年与1793年的革命是他们做成功的。虽然他们没有民众的力量无能为力，可是也要他们有组织此种力量，领导此种力量去反抗教会、王政与贵族的才能。当时只有他们有思想，民众所实行的一切运动都是他们创意的。中产阶级有自信力，他们知道有民众在他们背后与他们一道，他们就察觉到自己强而有力，可与敌人争斗了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如我们将十八世纪从中产阶级中出来的思想与行动的真正伟大的巨人，与今日我们所眼见的代表此种阶级而最享盛名的狂大的矮子一比，我们就会相信他们已至衰败之期，不久就要灭亡了。在十八世纪，他们是聪明的，勇敢的，英雄的，时至今日，他们已经露出怯弱、卑鄙与愚蠢的丑态了。那时他们满腔自信力，什么都敢，什么都能够做，今日他们已被怀疑入侵，因他们的不义之行，他们的意志力也渐渐地灰败了，他们的情景也一天一天的堕落了，他们此时只能将一副最可耻、无能的画图呈现于我们面前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法国最近所发生的事情很可以证明我所说的话的的真确，中产阶级不能解救法国的真相已完全显露出来了。他们宁可欢迎普鲁士人的的入寇而不愿借用唯一能救法国的平民大革命，他们从他们的虚弱的手中丢下人类进步世界解放的旗帜，巴黎的无产阶级今日已经向我们证明此后只有劳动者才能举起这面大旗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这点我下次再来加以说明。&lt;/p&gt;</content><author><name>米哈伊尔·巴枯宁</name></author><summary type="html">同志们，自从1789～1793年大革命以来，欧洲各国继续发生的大事，没有一件有如今日以巴黎为舞台的那种壮剧那么伟大与重要。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/0qOG1vp.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/0qOG1vp.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>