<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-03-28T09:55:58+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Heros</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.51 © MMXXV</subtitle><entry><title type="html">“被时代选中的细路”</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2024-09-30-InitiumMedia-a1_l-the-little-ones-chosen-by-the-times.html" rel="alternate" type="text/html" title="“被时代选中的细路”" /><published>2024-09-30T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/InitiumMedia-a1_l-the-little-ones-chosen-by-the-times</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2024-09-30-InitiumMedia-a1_l-the-little-ones-chosen-by-the-times.html">&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;我觉得上天安排他们承受这么多的苦难，最后会有好事情发生的。&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;沉淀过去的经历，他们有人思考疗愈的可能，有人认为自己变成了“自己讨厌的大人”，有人希望继续省思新时代下怎样去创造，也有人跑到加拿大一个角落希望专注照顾自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当十多岁的生命，在成长时期遇上外在社会的剧烈变动，加上内在不断更新的价值观，他们长成了哪种模样？他们还喜欢自己吗？他们如何和自我对话，理解自身的改变？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;我的疗愈是做事去见人&quot;&gt;我的疗愈是做事，去见人&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;何嘉柔，26岁；十年前16岁，中四学生&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前我没有清晰的政治立场，我的starting point是928。那晚我去了剪发，因为被老师捉我头发过长。我在Salon的电视上看到放催泪弹，很混乱，很多烟，大家不断在跑，又有咻咻声和尖叫，好像打仗。学校群组有老师传来录音，哭着说现场很可怕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;翌日我跟同学买了水、眼罩和伞，第一次到现场，发现原来可以有这么多香港人为着同一件事坐街，没有人会觉得“香港人有能力或者自由去选择特首”这件事是错的。但是，与其说我focus on有没有真普选，我觉得928对示威者使用武力是滥权，原来争取真普选，就代表可以被这样对待，我开始思考权力和我们之间的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月30日，双学（学联和学民思潮）升级行动（包围政府总部）那夜，很多画面我都记不清，记忆是一格一格，断开了。现场突然哄动，我往隧道跑，有人拉着我，叫我不可以这样走，会被警察包围的。然后我捱了一下警棍，便跑掉了。回家后，我看到后腰有个瘀痕。我没有被捕的概念，但害怕被打或者食催泪弹。不过，那一刻我感受到——原来那种痛是这样的，也消化了恐惧。如果我能消化恐惧，便更应该走出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;占中的收尾很突然，我很迷惘。那时建立了新的认知，对警察、政府、中国的……但没有机会整理。我突然醒觉了，但是下一步呢？之后学民思潮招募伞后义工，我便报名了。我原本想读文学，不过2014年对社运有了passion。考虑过后，觉得自己没能力将政治变作生活中的full-time，社运和社福都提到“社会公义”、“追求自由平等”，所以我中学毕业后去了读社工。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016年學民停運，眾志成立，我沒有加入，因為有恐懼，對政黨沒有想像。一年後，反東北發展案和衝擊公民廣場案出了判決，很多核心人物被捕和坐牢。我仍然很想做一些事，便加入了眾志，是情緒導向的。2019年我副學士畢業了，本想看看自己可以怎樣參與，但初選之後不行了，我就去做社工。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/sFVauWp.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 2014年9月26日，金钟政府总部，学民思潮发起中学生罢课。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很地狱的，我找到一张合照，在被捕人的脸上打交叉，十多人只剩下一至两个暂时没事，是灭党式的惨淡。2022年前，我上班、探监、又患上肺痨，要吃药，人生很混沌。探监只有15分钟，哭也不够时间。而我唯一可以做的是夹钱、帮忙想怎样付律师费。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“我由2014年开始醒了，但一直没有得到什麽。我们未成功，但是要完结了，还要经历很大的打击。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;何嘉柔&quot;&gt;何嘉柔&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;当社工时，我做性暴力的支持工作，有service user被强奸，警察会问：这是你的前男朋友，你是不是想报仇才报警？2019年后不单止是大政治有改变，就算是政治以外的事，因为环境不许可，做这些liberal的教育也很难。当然也有制度外的教育，例如我拍YouTube，但我已经没有这心力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我由2014年开始醒了，但一直没有得到什么。我们未成功，但是要完结了，还要经历很大的打击。撇除社运外，我没有建立什么值得骄傲的。我想要去pick up人生，所以决定去英国读书。我走了，未必可以来探监，不知道几时可以再见——我最初没有跟还柙中的人说，这件事沉重到没办法开口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我怕大家觉得我抛下他们，因为我在一个自由国度探索人生，但最可怕的是，他们很大机会要坐牢，人生便定格在那岁数，而我想象不到没有他们，但我仍然在过日子。我到埗后给之锋写信，写3页，他回信写6页。他很正面说：所以你要多写信，让我更involve在你的人生里面。他才是里面的人，但仍然很有力量，甚至把力量传递回来。这好像一个疗愈的过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023年，我剩下的朋友也被捕了。我平时会避开不想，但睡觉时发很多无厘头的恶梦，一些是回到香港，然后要找方式逃出来，也有日常的——回到旺中逛街买衣服、坐巴士回沙田的家，也梦到过同伴生我气。我经常梦见跟妈妈吃饭，醒来在自己房间，怎去move on呢？我们有没有被忘记、有没有不被看见？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“他们问：我们有恐惧会不会很衰？我说：每个人都有这种恐惧，没有人会责怪你们。这有点像我向黄之锋求肯定：我走了，你会不会觉得我很衰？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;何嘉柔-1&quot;&gt;何嘉柔&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在英国，我在做为香港人提供情绪支持的工作。香港人没有其他人想得洒脱，来到英国后，有的人很恐惧，怕回不到香港，甚至dissociate到一个地步，不去跟香港人社交。我是他们眼中最撚惨、回不了香港的人，他们问：我们有恐惧会不会很衰？我说：每个人都有这种恐惧，没有人会责怪你们。这有点像我向黄之锋求肯定：我走了，你会不会觉得我很衰？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的healing是做更多的事，见到不同的人，感觉没有那么孤单。我来自单亲家庭，以前会想象30岁前生小孩，跟猫猫狗狗、或者partner一起建立家庭。朋友坐牢后，生命的感觉变得很重，不再那么简单只属于自己了，社运必然成为我的full-time。那时刚好有朋友怀上小孩，我觉得这件事很恐怖，便装了子宫环。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/CtUYMr5.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 晚上金钟占领区，从夏慤道拍下的海富中心行人天桥。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这十年，我从没觉得自己做错事，但觉得对不起家人，很多后果都是他们承担。母亲在大陆出生，我们关系很好。2014年时，她反应很大，说我很晚回家，有晚吵到说要跳楼。后来她不触碰政治这部分，同时也尊重我，知道我想为香港好，“但是做还做，都要爱国的，或者不要那麽过火。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某程度幸运的是，父母离婚了，如果妈妈情绪很大，我会找爸爸。伞后我参加（旺角）鸠呜团被带去警署，我找了爸爸接我。在警署我逼自己倔强，但一开门看到爸爸，他很紧张问我：他们有没有打你啊？有没有虐待你？我忍着很久，一见到他就爆哭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于我离港，妈妈觉得好啊，“浸一下咸水”（出国留学），读完书就会回来了，是笑着送机的；爸爸有心理准备我未必能回去。那时我不敢回头看。之后听朋友说，爸爸哭得很厉害。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;变成自己讨厌的人&quot;&gt;变成自己讨厌的人&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;苏子言（化名），27岁；十年前17岁，中六学生&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中学时，有些人形容我这个人“很政治”，就是那种上通识课会被老师问问题的学生。之前我偏好公民党那种法治、专业的形象，觉得民主党很老派、社民连太市井。反国教时，香港人的本土身份认同出现，原来一班“塞豆窿”走出来也会有回响，慢慢觉得有alternative。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2013年元旦游行，我去派IES（通识科专题研习）问卷，题目是以学民思潮做例子，讲社交媒体怎样影响青少年的政治参与。他们喊“学生运动”，无畏无惧。我喜欢看《三国演义》和三国历史，觉得历史人物做了很多去改变世界，原来呢单嘢（这件事）不是“中二病”，社会谈政改、真的在变化，“山雨欲来风满楼”，便加入了学民思潮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9月末，我去了科技大学的Info day，有朋友说去港岛看看，但家人勒令我回家，没办法啦。回家后，大家都不说话。吃饭时我聚精会神看新闻，父母说：“外面很危险，你千万不要出去，你迟点要考文凭试，如果被抓了，你叫黄之锋养你吧。”入学民时也吵过架。妈妈觉得政治很乱，不要碰；爸爸觉得搞政治要付出代价，你是不是想做李卓人？我没出声，因为我真的想要做多些，回应的话一定会惹麻烦。所以整场运动，我只去过现场几次，行动是在学校。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;928的第二天早上，在morning assembly，学生会安排了发言。我“博懵”上台，当时脑袋一片空白，讲稿皱掉，上面预备好的内容是“国家兴亡，匹夫有责，但我们也要维持和平理性，那我们要罢课。”想起来，原来好尴尬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/JLs2mk0.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 香港科技大学内，呼吁学生罢课的横额。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但走上讲台前，训导主任把咪高峰拿走，叫我下来，然后让我见副校长。回到班房，班主任叫想罢课的同学举手，我扫视一下，原来有其他人举起了手，原来看似不太关心的人都是想做些事的。那次差点走上台，是我中学六年来其中一件自豪的事。另外一次，我跟同学挂了“我要真普选”横额，要见校长，又可能会被记过。不过最后学校说我要考mock了，就算了。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“从前雨伞运动很流行一句‘村民唔系咁谂’。那村民是怎么想呢？你要走进社区，跟街坊、学校、社福机构、店铺去聊天，这是我做区最enjoy的事。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;苏子言化名&quot;&gt;苏子言（化名）&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;伞后，我觉得有两条出路：激进化，或者走入社区，将民主理念散出去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毕业后，我考上政政系（政治及行政学系），在退联潮期间选上学生会，想“撼庄”（指同时有两个内阁竞选）。参与变革，也是虚荣心作祟，觉得做学生会好像有地位，会与众不同。学生会做的事，就是将同学对校政、社会事政和学生会的意见，想办法放在一起，推一个solution。那时我认识了当选的伞兵区议员，觉得大家做的事很类似，所以我开始想选区议会，甚至想过十年、八年后去选立法会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我加入了一个伞后组织，开始“做区”。从前雨伞运动很流行一句“村民唔系咁谂”。那村民是怎么想呢？你要走进社区，跟街坊、学校、社福机构、店铺去聊天，这是我做区最enjoy的事。做区很去政治化，先做好实事，当天下有变时，一个有地区基础的议员做到的事情，一定比一个有水份的人多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全世界都知道你是本土派，那我们要告诉别人我们能做出成绩，告诉街坊我们不是“柴娃娃”，可以解决社区问题。对我来说，2016年是关键的一年，“鱼蛋”（新春旺角骚乱）、梁天琦新东补选、立法会选举，直到“梁游”（梁颂恒、游蕙祯）被DQ。这些事的意义，就是我们是一群不能被忽略的人，我们终于不是那么边缘了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2014年只是启蒙，但觉醒是在2019年。我一早准备参选区议员，如果没有反送中，我预计自己会输的，但选上了。不过之后的半年时间，我们都在处理Covid，其实是做民生工作，没有时间做政治。这环境之下，国安法、47人案、《苹果》倒闭，19年时大家都说要争取什么什么，之后没有人再敢说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/lAHsasO.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 金钟占领区，海富中心天桥上的横额。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这比“雨伞后遗症”严重十倍。雨伞是瞓街三个月也生不出事，但2019年是没有了空间。在区议员宣誓风波中，我没了工作。本来很多事都kick start了，巴士路线重组、地区设施更新，但完成不了。不过，最后留下的legacy是群众力量曾经为社区带来改变这回事，这对街坊来说，比实际设施的改善来得深刻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前我跟大家很强调说不要走，不主动跟人说议员可以帮大家副签BNO。但初选案后，我改变了想法，太多事不能做了。如果我们今天在香港，我会不会跟你做这个访问？现实的考量是，我们这些人不会有公司敢请。我离开了香港，去加拿大。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“一个人变成自己讨厌的人，过程中一定被现实压垮很多，要你去妥协，因为你要生存。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;苏子言化名-1&quot;&gt;苏子言（化名）&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;初时，我去应征做省议员助理。省议员的工作集中在当地的医疗、教育、交通，我在CV上写我当过区议员，面试也有谈过，但结果没下文。后来我听说不同类型的议员，都可能跟中领馆有联系。我告诉自己，在香港做议员、参与政治是曾经的事，现在要面对现实。那是一个过程，一开始我会去找社区工作，看看香港人集会，但慢慢地被生活的事occupy，而你跟这片土地的连结变薄弱，再没有资格说什么。身边的香港人即使政治立场相近，但都有默契不提2019年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在我在金融业工作，每天见客和跑数，跟之前一样说很多话，但我不喜欢。十年前的我应该很鄙视——满身铜臭、为数字跑人生、对社会没太大正向意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不要令自己成为自己曾经最讨厌的大人。”以前理解就是热血的理想青年，长大后不要没有火。现在沉重很多：一个人变成自己讨厌的人，过程中一定被现实压垮很多，要你去妥协，因为你要生存。现在，香港政治不是我的priority，priority是我要打多几多份工、交几钱税（至少也要两三成）、交租，加拿大很闷，也要想一下周末去哪里。是很“黎生”的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认识有人放不下，在香港做不到议员但继续做区，打几份工自费派东西给街坊，或者在晚上开街站，另一种人是找空间讲想讲的事，但很郁郁寡欢，不知道为什么付出这样多。我没条件去思考这些，是咕一声吞落肚，要面对这边的问题。例如觉得很孤独，就在Threads约朋友，搞活动，吹水吃饭、玩一下board game。不谈政治，是为了认识朋友、轻松一下。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;幼稚园毕业是SARS，小学毕业是猪流感，中学毕业就雨伞，大学毕业就反送中，出来工作时又Covid又移民潮。我觉得上天安排他们承受这么多的苦难，最后会有好事情发生的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我出生于97年回归前，没有BNO。在我每个人生关键节点，都恰巧遇上社会大事，幼儿园毕业是SARS，小学毕业是猪流感，中学毕业就雨伞，大学毕业就反送中，出来工作时又Covid又移民潮。97年前后三四年，其实这代人所经历的很相似，跟这个地方的联系很强。现在他们各散东西了。但是，我觉得上天安排他们承受这么多的苦难，最后会有好事情发生的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什么时候、什么事情，我不知道，但是我希望大家会相信这件事。如果大家心里或者DNA里面有这个记忆的话，故事会继续下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/2LeEZHn.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 2014年10月1日晚上，金钟占领区。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;在这个时势要自己创造&quot;&gt;在这个时势，要自己创造&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Sasha（化名），27岁；十年前17岁，中六学生&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2014年我没去过占领的现场。如果有人带我去，我应该会去看一下。我当时有点害怕，一来是安全问题，二来未想到怎样面对跟父母在政治上起冲突。我从没做过这么“出轨”的事。当时的我连夜街都不去，放学就回家，除非有课外活动。我来自中产家庭，爸爸是专业人士，我读的小中学都是他选的，都是名校。虽然他会给我选择，但option是他想出来，你想不到，你就去学体操。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“如果可以跟17岁的自己对话，我会说，不要那麽听话、不要那麽乖。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;sasha化名&quot;&gt;Sasha（化名）&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;现在回想以前的自己，都几“戇鸠”（傻）。2012年反国教，我是“港猪”，想着如果示威者或民主派学生说国民教育、中国民族身份认同是洗脑，那灌输民主价值是不是也可以叫洗脑？但讽刺地，我在高中被朋友拉去玩辩论和MUN（模拟联合国），开始去想世界的政治，但对香港冷感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了2014年，时代迫你思考多点，我很想figure out怎样去看香港政治。占中争取的东西很基本，但我不懂得判断手段的对错，自己应不应该接受。占领是堵路，人家上不到班，但香港是很高效城市，这好像在伤害香港。那时的我很迷惘，身边这么多事情发生，但是我不知道怎样自处。不知道是压抑了情绪？又或是说服自己：算了，你温习吧，快要考DSE。我不安于那环境，但没有契机主动去做什么，就这样得过且过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果可以跟17岁的自己对话，我会说，不要那么听话、不要那么乖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中学毕业后，我去外国修读政治哲学经济。大学期间有两次工潮，一次是争取改善清洁工待遇、废除外判制，另外是大学教师的退休金改革。我最喜欢的老师搞了为期三星期的“teach out”，即是堵着校门口上课，让对罢工有保留的师生可以用相对温和的方式参与其中。我那时想着清洁工的事，便索性搞个session，叫清洁工来分享，让同学看见他们，也想促进不同阶级劳工的团结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓的politics在你校门前发生了。它很单纯的，你知道公不公道，对还是错。接着你有moral的判断，就找些事情去做。那一刻有点从以前的自己解放出来——那个觉得要想清想楚、有理论才可以行动的自己。当地的运动中，有几句口号很常见，比如“No justice, no peace”——你不给我要求的东西，我们就嘈下去。哇，这么理所当然的？“搞事”的方式不只是我认识的示威游行、堵路。有次不知道谁带了一套鼓过去政府大楼门口“铿”，全日嘈到仆街，原来这也是action，你可以自己找件事做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/no10auY.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 学校外墙上，我跟同学悬挂的“我要真普选”直幡。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回香港后，我在一间NGO工作。他们关注劳资矛盾议题，很多论述是从经济方面，谈分配公义、基层关怀。接触后，我觉得香港面对的问题，不单止是政治上的不民主或者公民权益不够，也有社会和经济问题。不过我在这条路摸索一年多后，2019年的香港，回到了最激烈的政治矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“我很想参与这件事，跟他们找一条‘保持更阔的社经关怀，但可以跟社运合拍’的路，或跟摸索过这条路的人学习。可惜的是，这契机未开始已经结束。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;sasha化名-1&quot;&gt;Sasha（化名）&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;那时有和2014年不同的自处问题：我要怎样pitch社会议题？例如8月有催泪弹打中杨屋道街市，工友要清理，你讲劳工议题吗？可以的，但不会有人理你。我知道社会关怀和政治是环环紧扣，但未梳理得很清晰，也说不出那个关系。之后，很多新工会成立，有的有很强烈的政治诉求，又会combine自己的专业，谈职场问题。那时我觉得很厉害，好像见到一个窗口，令政治问题和社会问题不要那么割裂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也加入过一个公民团体，但一进去，它就解散了。那时多了年轻同事，他们跟近年社运接近点，可以将较有经验、已发展一套做法的员工“拉前啲”。我很想参与这件事，跟他们找一条“保持更阔的社经关怀，但可以跟社运合拍”的路，或跟摸索过这条路的人学习。可惜的是，这契机未开始已经结束。但我很感恩认识了他们，大家有份天真的傻劲，选了这个地方，“努力冲啲嘢出嚟”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近几年，我做过仓务员、做铺面，也有在NGO负责短期项目、在大学当研究助理。可能当时未找到最热衷的范畴，或者没一份工做得长，没有机会去浸，找新工作时觉得自己很unqualified。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外我也很挣扎：继续做NGO，还是洗底？最近见工，是一间较保守的团体，大老总面试时，问我会不会跟一个这么温和的团体不合拍？咁样问都唔知佢想点。我尽量厚道地答：“当然不会，因为一个健康的公民社会需要有不同路线、不同策略的团体。何况现在，唔通冲出去死咩（难道冲出去死吗）？”我未收到offer，应该是没有了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我从小到大都是高材生，去外国读书读神科，读这科的人不少会去从政、做官，是一条精英的路。然后，我不知道自己在做什么，为什么会搞成这样？为什么没有好好把握自己的能力、得到的资源和机会？好似没有走一条“顺理成章”的路，“糟蹋”了自己。父母的话，我近年搬出来住，可以不联络就不联络，所以他们不知道我的工作状态。我母亲跟我讲过：“为什麽你现在好像不知道自己在做什么？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那我是不是后悔走这条路呢？不是的。如果要后悔的话，是后悔没有去得更尽。每份工作都可以努力点，或者主动点，做属于自己的project。我想过当记者，弥补我2014年的不在场，但爆“桥”（采访题目）很辛苦；政党的话，我不相信爬到有权力的位置去改变世界这一套——你只会被世界改变。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“为什么要想清楚才行动？这是我的课题，尤其在这个时势，是要自己创造。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;sasha化名-2&quot;&gt;Sasha（化名）&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这十年来，我一直在想我应该要做什么，才对得起自己和这个地方。但为什么想这么久呢？没理由过于受时势影响的。就是废啰，为什么做不到更多？为什么要人带你占中？为什么要想清楚才行动？这是我的课题，尤其在这个时势，是要自己创造。以前，部分工会聘请员工去组织工友，所有行政跟casework掉给这个人，但工友没转化成行动的主体，有事只能向员工求救。现在没资源了，原本被组织的人变得更需要自发行动了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也在迫我不要再等，要自己摸索一些方法出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/fMOHLQk.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 金钟占领现场。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;与其困在漩涡里不如move-on&quot;&gt;与其困在漩涡里，不如move on&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Alice（化名），25岁；十年前15岁，中四学生&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不相信“我们是被时代选中的细路”这些bullshit。我们是不幸的人，出生之后，香港好像不停地走下坡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雨伞前，我不清楚香港的状况。2014年，我跟一个热衷时事的中学师姐去七一游行，是人生第一次，因为好奇。原来有人会为一些事，天时暑热走那么久，还带一家大小。同一年还有刘进图（《明报》前总编辑）遇袭。香港很安全，为什么一个新闻从业者可以无缘无故被人袭击？社会好像有些问题。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“我一开始只是想去撑场。后来发现大家很和善，我建立了network和归属感，觉得自己正在contribute，这是我从未感受过的，所以不想离开。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;alice化名&quot;&gt;Alice（化名）&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;928我在做功课，看着TVB的直播，然后我停下来，呆了。“香港出催泪弹？什么是催泪弹？我都没听过。”金钟是商业区，周围都是高楼大厦，突然间一片烟雾弥漫。戴耀廷说占领中环启动时，我不清楚是什么事，只知道有人出来抗争。我觉得我要站在弱势一边，便有动机去了解，后来占领区有公民教室，有人讲解政改、公民抗命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;占领区有很多涂鸦，有自修室，还有派食物的好心姨姨。那里是个很organised的“村庄”，每个人都有任务，我在“东防”湾仔那边，占领区的尾端，负责看看会不会有警察冲进来。占领的人会吵架，但是争执完会返回岗位，都几搞笑。我一开始只是想去撑场。后来发现大家很和善，我建立了network和归属感，觉得自己正在contribute，这是我从未感受过的，所以不想离开。最重要的是，有很多人做义工，这么热的天气去“瞓街”，感动了我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11月30日是星期日，晚上双学升级行动。我没想过要站得前，但人不断迫上来，就会被愈推愈前。我打开雨伞，很怕被喷胡椒喷雾。家人传来长篇讯息叫我回家，我在想着，翌日逃学要被骂了。但我不可以走，因为每天跟你打招呼的人，都可能都在附近某个角落，跟我做着差不多的事。我不想因为恐惧而离开他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回校后，老师说：“这个时候你应该要好好读书，读完书后，你有能力时，你才去做你想做的事。”——我现在会想，到了那个时候，你还会是那个自己吗？会不会已经被社会洗礼，不再是当初坚持政治信念，追求社会公义的自己？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伞后，我加入了学民思潮的“学生支援团”。很白痴，很“中二病”，就是觉得做得不够，要为香港做更多，换个身份摆街站。后来读副学士，我选了跟政治相关的科目，也觉得这一科升上大学的机会大点。学校规定要实习，我便在一个民主派议员的办公室当助理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一次尝到催泪弹的滋味是在2019年。我一打开口罩便看到血，喉咙和皮肤似被火烧。我那时在想，2014年失败了，不知道香港几时又会有这么大型的运动，所以我要involve更多。十年前我像“黄丝auntie”，角色是声援，不会思考路向，也不会参与讨论。但2019年没有leader，我可以参与讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/5fD72wE.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 学生自制的黄丝带，在校内派发。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2019年尾，我成为学生记者，看见以往和我行动的同伴被捕时，我很慌张，又责怪自己：如果没有记者这身份，我会不会救到他？我拍的画面不够外面的记者专业，就觉得自己很废。有些朋友保释后变得孤僻，不想跟你说话，我又觉得我做不到什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那时很辛苦，读书、运动、做学生记者做议助、认识的人被捕——这么多东西加起来，压力爆煲时，我尝试过自杀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一开始也有去旁听初选案，但之后承受不了，接受精神治疗后慢慢fade out，再没做关于政治的工作。议助算是我这么多份工作里面最开心的，大家都是年轻人。我很多同学想做公务员，但我不想，去选议员压力也很大，所以我想过毕业之后会一直当议助。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“我经常自责，想做些事去‘赎罪’，想去照顾被补或还柙中的朋友，但同一时间我很负能量，连自己都take care不到。到了后期我想想，这心态其实很不健康……”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;alice化名-1&quot;&gt;Alice（化名）&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Covid后，我去了一趟旅行，那里没有认识的人，不用经常留意新闻，感觉很舒服，就开始想不如离开香港。我不想去英语系国家，不想见太多香港人，聚会中话题都关于香港，对我的心理创伤和情绪不是好事。但因为想带走我的狗，所以去了加拿大一个冷门的城市。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与其困在漩涡里，不如想方法move on，然后我可以过生活。起码情绪和健康稳定了，假如有朝一日，这个community再需要我时，我准备好我的心理状态或者身体去继续involve，那不是更好吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在我好多了，远离香港就好很多。2021年“后运动”期间，我经常自责，想做些事去“赎罪”，想去照顾被补或还柙中的朋友，但同一时间我很负能量，连自己都take care不到。到了后期我想想，这心态其实很不健康，纯粹整天不开心，又没output帮助他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前我整个人的focus完全没放在自己身上，我是求求其其（随随便便）毕业的。我miss了很多本应要对自己做的事，现在想真真正正take care自己：画画、拍照、独处的时间。我相信不少香港人经历过这种状态，我希望跟他们说：好好照顾自己的情绪，不要迫得自己太紧。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“价值不是那么容易被动摇的，不是说我离开了香港，就颠覆过往所坚持的。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h4 id=&quot;alice化名-2&quot;&gt;Alice（化名）&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;最近我住的城市，有警察开枪杀死了一个黑人，有人去抗议，我报名说我可以帮忙做文宣。价值不是那么容易被动摇的，不是说我离开了香港，就颠覆过往所坚持的。我因为压力而脱离香港，不是说我放弃了——不过就算参与这么多，我也不觉得自己是加拿大人。奇怪的感觉是，我会跟人说我来自香港，但我对这地方有爱有恨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果当年没有参加雨伞，后来的路会怎样？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假若我没有行动，可能又会后悔。这世界有得就有失，我得到启发、遇见生命中重要的人，但也会有不快乐的回忆、精神上的suffering，不能说有没有后悔。&lt;/p&gt;</content><author><name>端传媒</name></author><summary type="html">我觉得上天安排他们承受这么多的苦难，最后会有好事情发生的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/GYaz4kk.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/GYaz4kk.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">根除左翼团结</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2021-04-16-Ziq-a1_c-eradicate-left-unity.html" rel="alternate" type="text/html" title="根除左翼团结" /><published>2021-04-16T12:00:00+08:00</published><updated>2021-04-16T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/Ziq-a1_c-eradicate-left-unity</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2021-04-16-Ziq-a1_c-eradicate-left-unity.html">&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;“打入主义是一种策略，即一个政治团体的成员加入另一个团体，打算改变其原则和计划。”&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;“一个小而坚定的团体，通过利用被渗透的团体的资源，将他们的影响扩大到更大的范围。”&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;请看左翼团结的部长们耀武扬威地说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“实现革命的唯一途径是搁置我们的分歧，作为左派团结起来，然后在我们推翻资本主义之后，我们再讨论用什么形式的政府来取代它。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;让我们这些红色宣扬的左翼团结起来是不了解无治主义者的第一件事。我们不希望有任何形式的政府。这种心态真正概括了整个左翼团结时刻的荒谬性。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“我不明白为什么这么多人试图区分马克思主义和无治主义。马克思主义是无治主义意识形态的一个重要组成部分。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;嗯，不，不是的。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“我不认为坦白（无治主义的）灵感是有害的。无治主义从马克思那里得到了许多启发。这只是一个事实。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;胡说八道。马克思提出的几乎每一个观点都是直接从蒲鲁东那里扯来的，而且还带有马克思的威权主义的胡言乱语，我将在这篇文章的后面证明。无治主义不需要也不想要马克思或主义。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“作为一个自由意志社会主义者，我更愿意生活在像苏联、朝鲜或中国这样的马列国家，而不是这个资本主义的鬼地方。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;总是那么容易看到人们立即抛弃他们长期以来对独裁者和警察国家的迷信式的反对，并与红色部门签约的瞬间。当你把你的信仰放在一个更高的力量上，承诺给你带来永恒的救赎，击溃你所有的敌人，为你和所有真正的信徒创造地球上的天堂时，生活就会简单得多。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“马克思想要一个无国家、无金钱、无阶级的民主社会。无治主义者也希望如此。区别在于我们如何到达那里。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;啊，每一个令人难以忍受的红色打入主义者的令人讨厌的信条。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“我们都在朝着同一个方向前进，区别只在于愿意走多远。有人可能在下一站离开，但在那一站之前，一起工作可能有益。排斥我们的马列同志的意识形态纯洁性的建立会损害进步。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;呃…。我觉得光是引用这些互联网上的共产党人和他们不正常的人际关系幻想就很脏，但这是确立这篇文章之目的的最好方式。这篇文章将涵盖很多方面，从打入主义和左翼团结，到无治和马克思主义的起源，到我们思考社区的理想形和归属感的方式，到在东非持续了几个世纪的被生命体验过的无治，以及最后在白人定居者-殖民者左翼内部崛起的汉民族主义的奇怪潮流背后的心理学。让我们开始吧。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;挖出左翼团结的尸体&quot;&gt;挖出左翼团结的尸体&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自称非教派的自由意志社会主义者和附和无治主义话语的“无治-马克思主义者”令人不安的趋势，可以直截追溯到“左翼团结”空间的扩散。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些空间大多存在于Reddit、Twitter和Facebook等被诅咒的企业门户网站上，但它们也已经蔓延到了肉体空间。目前，最突出的虚拟左翼团结空间之一产生于美国社会民主主义者“Chapotraphouse”播客，以及由r/Breadtube领导的各种隔靴搔痒的Reddit空间、Facebook的“Leftbook”（“左翼书”）角落和几个Youtube上的人士：那些开始时认同特别平庸的红色无治主义流派，后来却逐渐接受了国家资本主义叙事，然后不可避免地完全放弃无治主义，为中国国家和令人难以置信的成功的红色法西斯主义做全天候的宣传的家伙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自我憎恨的定居者以各种红色法西斯倾向为配饰，渗透到企业平台上的无治主义和社会主义空间，并发起左翼团结政策：这成功地禁止所有对其落后的保守观点的批评。新政策的更多反对者因破坏左翼团结而迅速被清除，留下更被动的、只待最后的灌输的听众。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后宣传开始了。无穷无尽的威权主义模因使古拉格、断头台、行刑队、针对任何反抗社会分层的人的暴力镇压的会议、对独裁者和种族屠杀正常化。于是一本本无意义的意识形态“理论”被注入被疏远的年轻定居者的眼球中：由于明显的原因，他们缺乏文化认同和归属。当目标人物被彻底洗脑，现在只能通过日益扭曲的Tankie镜头来看待世界的那一刻，这个过程就结束了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一旦完成向他们的新宗教的过渡，几乎立即地，任何与马克思、恩格斯、列宁、斯大林、毛泽东、邓小平和习近平的著作相冲突的想法（别忘了他们都是相互矛盾的）都会在他们的头脑中造成绝望的认知失调。因此，这些不通感情的人愤怒地抨击未被灌输的人是“激进分子”、“西方沙文主义者”和“帝国主义者”，而不愿意冒险放弃他们新发现的身份、社区和归属。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一旦新成立的左翼团结团体中的大多数人能够自如地开玩笑说要围捕和杀害“库拉克”、“无治主义土匪”或最近的“维吾尔族恐怖分子”，并引用中国国家媒体的话来反驳所有来自被中国国家监禁和奴役的各种少数群体的“帝国主义西方宣传”（为了他们自己，他们会坚持），羞辱运动就开始了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个空间里，任何与红色法西斯党的路线不同的人都会被抨击、嘲笑，使其屈服。空间里剩下的自由主义者现在意识到他们的人数已经无可救药地超过了轻蔑的白人定居者——那些家伙以满嘴的哄孩语气，告诉他们，他们是帝国主义的CIA走狗，因为他们认为维吾尔人也许不应该被关进集中营，或者香港和西藏人民应该获得自决权（看看，Tankie坚持认为不想被中国统治的西藏人是法西斯分子而中国实际上在把他们从他们自己那里解救出来）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了不被同行回避和清除，左翼团结空间的无治主义者采用了一种卑劣的无治主义-Tankie思想，使他们能够保持对乔姆斯基、布克钦和克鲁泡特金等令人欢欣的自由意志主义哲学家的感情，同时又以某种方式融合了他们选择的社区自上而下强制推行的专制主义第三立场法西斯教条。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不加批判地支持每一个与美国竞争的帝国，坚持认为无治主义和共产主义是一体的，因为“它们有相同的最终目标”，声称无治主义公社和马列国家可以和谐共存，尽管有大量的历史证据与之相反，试图粉饰和混淆无产阶级专政和先锋队等失败的专制概念，认为他们可以是无治主义者，也可以是马克思主义者，甚至是邓小平主义者，这种想法毫无道理。…突然间，他们就能把相互矛盾的思想砍在一起，以便被他们迫切希望得到认可的精英主义红色法西斯的回声室所接受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在左翼团结空间的兔子洞里越走越远，相互冲突的想法便越来越多。他们因剩余的自由主义的藕断丝连而受到的嘲笑开始侵蚀他们的自我，直到最后他们发布“我如何从一个无治主义者变成一个有原则的科学分析辩证的中国特色的马克思列宁主义者”，从无治主义者到完全程序化的红色法西斯屎壳郎的转变完成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许所有这些自称是共产主义者的保守定居者都希望通过认同那些不过是肤浅的反美主义的意识形态，以某种敷衍的方式减轻他们的白人内疚。谴责他们本国的帝国，以及帝国给予他们的所有权力和特权（机会渺茫），但却整天在Reddit和Twitter上为每一个与之竞争的帝国（中国、俄罗斯、伊朗）摇旗呐喊，不管这个帝国与他们所谓的社会主义意识形态之间的联系多么微薄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;给予左派分子空间的企业平台总是以一种要求严格的等级管理的方式组织起来，把最多的权力交给最高级的版主。只要一个小团体能够发动足够大的斗争会议，上升到虚拟等级的顶端，他们就会被授予对空间的永久完全控制权，并通过迅速清除任何反对新管理的人，来巩固他们的权力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们会找到各种各样的方式来为清洗辩护，包括声称持不同意见者“破坏”了空间，说他们是反对中国对少数民族的处置的恐华者，或者说他们只是因为宗派主义、分裂或反共而违反了新写的左翼团结团结规则。在这个空间里，十个人中有九个会迅速适应新的现状，这样他们就不会有在“社区”中失去地位的风险。因为宝贵的社区的利益永远是第一位的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，集体主义者都希望被主人领导和支配，并被赋予一个职位，而无治主义则是告诉人们要为自己思考，并拒绝一切权威。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tankie路线对人们来说要容易得多，因为它不需要真正的努力或自我反思。一个潜在的Tankie只需要遵循程序，鹦鹉学舌，吞下谎言，从不反对党的教条，他们就会自动得到赞美和接受，并且能够感觉到自己是“激进分子”精英团体的成员，而不需要实际做任何激进的事情或进行任何形式的自我反省。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无治主义者对自己的要求要高得多，我们从不安于现状，也不赞美我们的同伙的服从。我们实际上努力解除所有形式的统治，杀死我们头脑中的每一个警察，把每一个社会机构翻个底朝天，在我们的生活中一有机会就实行无治主义，并告诉任何试图以任何方式统治我们的人，让他们滚开去死……这一切都需要大量的他妈的努力。在4chan上整天转发古拉格的迷因，并得到与你同样的AK-47爱好者们的赞美，要容易得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当红色分子们无休止地渴求统治、官僚主义和表演性的政治局，把他们阴郁的小日子过成了对所有恭顺的下属颐指气使，同时向他们承诺，如果他们坚持计划，支持亲爱的领袖，并受洗于马克思的好书时，那么无治主义者实际上是在世界范围内对一切会统治我们的东西发动永久战争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;左翼团结是不安的培养者故意采取的伎俩，将易受影响的年轻人灌输到他们的专制红色法西斯邪教中，迫使他们放弃他们可能曾经持有的任何危险的个人主义信仰，以便他们能够被集体的僵化等级制度所接受。乔-共青团员不能因为形成自己的想法或以任何方式质疑爸爸的狗屁叙事，而冒着被苏联复国结社成员称为Radlib或安人小鬼的风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“左翼团结”从来都是Tankie的双关语，即“服从我们，否则就被清除”。不要上当。在你让这些地球上的人渣得到他们的钩子之前，把这个空间烧掉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;红色法西斯打入主义&quot;&gt;红色法西斯打入主义&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“打入主义是一种策略，即一个政治团体的成员加入另一个团体，（通常是秘密的）打算改变其原则和计划。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“打入主义为一个小而坚定的团体提供了一种手段，通过利用被渗透的团体的资源，将他们的影响扩大到更大的范围。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在红衣大队能够巩固他们的权力，夺取并控制空间的话语权，把它变成又一个无聊的Apparatchik聚会之前，他们需要做一大堆不错的老式的打入主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像任何虔诚的挨家挨户的传教士一样，一旦他们用一些温和的包容性恳求和他们被“教派”压迫的呼声把自己塞进大楼，不久他们就会走向楼梯，准备开始爬上顶层，在那里他们可以真正地放纵…。下面是一些在Raddle.me上工作的入世者的例子；这是我创立的一个反权威和非法主义的空间。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“中国必须把他们关进再教育营，因为他们是恐怖分子，他们对社会构成了严重威胁。党不能让危险的人到处跑，向学校扔炸弹，他们必须维持公共秩序，所以如果维吾尔人要继续做恐怖袭击，他们需要被处理，就这么简单。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;还有什么比让少数民族在他们的“主席”幻想中成为恶棍更让红色法西斯感到高兴的吗？这个打入主义者努力说服一个满是卑鄙的小偷和无治主义者的网站，国家需要保护公共秩序不受‘恐怖分子’影响。他们显然没有意识到这种讽刺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;保持疯狂的西方白人自由主义者，接受事实，在中国发生的唯一的种族灭绝是针对贫穷和过时的交通。但是，当你们国家的边境上有字面意义上的集中营时，继续假装你们反对“所有种族灭绝”。如果你也一样愤怒，花那么多精力关注这个问题，而不是关注中国就好了。支持中央情报局在新疆资助的恐怖主义是你们白人自由主义的缩影。中国将继续获胜，而你们对此无能为力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这个可笑的家伙是一个来自美国加州的白人男孩，但这并不妨碍他用自己的白人身份作为武器来对付一对关注中国自认的种族清洗运动的人（非西方的有色人种，注意）。整个Tankie为马列主义暴行的辩护似乎总是归结为尖酸刻薄的羞辱和极端的什么主义。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“如果真的发生了种族灭绝，我很难相信反伊斯兰教的美国共和党是最关注中国的穆斯林的群体。如果真的发生了种族灭绝，我很难相信拥有大量穆斯林人口的国家不会同样关注，甚至更加关注。如果真的发生了种族灭绝，我很难相信中国的清真寺数量仍然几乎是美国的三倍。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我觉得这很难让人相信。如果真的有种族灭绝事件发生。我觉得很难相信。如果真的有种族灭绝发生。我觉得很难相信。如果真的有种族灭绝发生……他们的洗脑工作一点都不含糊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这一点上，马列国家已经做了很多暴行，我不知道为什么当有新的暴行发生时，Tankie们还要否认。仅仅是苏联就对克里米亚的去鞑靼化、对芬兰人的种族灭绝、对波兰人的种族清洗、对希腊人的大规模屠杀和大屠杀、对卡拉奇人的驱逐、对卡尔梅克人的驱逐、对车臣人和印古什人（Aardakh）的驱逐、对巴尔卡尔人的驱逐、对亚美尼亚的阿塞拜疆人的驱逐、对梅斯赫特突厥人的驱逐、对中国人和韩国人的驱逐、对拉脱维亚人的处决和驱逐、把德国人自东欧的驱逐、以及主要由于苏联没收和出口乌克兰中部和东部的所有粮食储存而发生的大饥荒，并通过禁止自由流动阻止人们获得更多的粮食负责。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有共产主义捷克斯洛伐克的罗姆人绝育，柬埔寨的种族灭绝，保加利亚的“复兴进程”，越南的蒙塔格纳德人迫害，索马里的伊萨克人种族灭绝，老挝的苗族种族灭绝，津巴布韦的古库拉洪迪大屠杀，以及毛泽东“大跃进”期间在中国发生的1500万至5500万人的大规模饥饿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去的Tankie们是在什么时候从否认他们的一次种族灭绝转而赞扬它，并坚持认为它是合理的，因为受害者是古拉格？我认为最多三年，这个小丑的叙述就会从“我很难相信”转为“好吧，他们是对革命的威胁，所以他们必须离开”。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“为什么当我去‘Tankie’们的网络空间时，我看到的是对其他观点的真正尊重，以及对与每个愿意团结起来反对统治阶级的人进行讨论和合作的兴趣，但当我去‘无治主义者’的网络空间时，我看到的却是一群左冲右突的人和称马列为法西斯的人等等？当然是夸大其词，这些地方有一些真正有原则的无治主义者，但激进自由主义者（顺便说一下，就是你们这些使用‘红色法西斯’一词的混蛋）显然拥有这个地方。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这个人自称是“反帝国主义的无治主义者”，认为反对中国的种族灭绝是对红色法西斯的不尊重。聪明的打入主义，像往常一样，试图把任何反击专制主义的人说成是“无原则的”、不合作的、阻碍进步的。指责我们因拒绝种族清洗而“左冲右突”是这块大粪蛋糕上的樱桃。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“你难道看不出称某人为‘安人小鬼’和称某人为红色法西斯之间的区别吗？我不知道为什么我需要向你解释这个，但你意识到法西斯主义者是你可能成为的最糟糕的事情之一，对吗？我希望我不会因为说我认为法西斯分子应该从字面上被公开处决而受到批评。在我看来，作为一个法西斯主义者，就像作为一个娈童者或杀人犯或奴隶主。这是一件完全使你可能拥有的继续和平生活的任何权利失效的事情。成为法西斯主义者就是对世界上所有好人的积极威胁。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这个入世者继续坚持我们不要再称他的同志为红色法西斯，因为他们不是杀人犯和儿童猥亵者……。除了他们的父亲斯大林既是杀人犯又是儿童猥亵者。毛泽东也是。哎呀，这是对我的不尊重吗？对不起，同志。我想那些特别的法西斯分子不算，因为那样你就得为在他们的祭坛上祈祷而处决自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果马列主义者不想被称为法西斯主义者，他们就不应该支持那些把同性恋和性工作者关进古拉格集中营、为了殖民他们的土地而使数百万原住民流离失所和挨饿（即种族灭绝）以及谋杀他们所有政治对手——包括——震惊吧——无治主义者的统治者。换句话说，他们应该停止自称为马克思列宁主义者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你无法将一种政治意识形态与其创造者分离开来，即使你可以，马列主义的统治者今天仍在继续颁布种族主义、恐同症和殖民政策，这表明现代马列主义并没有任何有意义的改变。你当然也不能指望无治主义者不认为他们是法西斯分子，因为无治主义者在整个历史上都被马列主义的反革命大规模杀害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“安人小鬼”是一种不费吹灰之力的家长式侮辱，Tankie们想出这个词非常合理。它对马列的描述比对我们的描述多得多。但是，“红色法西斯”不仅仅是一种侮辱，它是对现代马克思主义-列宁主义-邓小平主义者的完美描述。一个披着红色外衣的法西斯分子。从他们听到这个词时被激怒的程度来看，它正发挥着预期的作用。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“如果你没有得到中情局的报酬来散布关于其敌人的胡言乱语，那你就真的是他妈的蠢到家了。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;他们在这里开始出卖自己的真实意图。一个无治主义者对其他无治主义者不愿意为拥有世界上最多亿万富翁的国家下跪而如此愤怒，这有点奇怪，不是吗？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“在我看来，习近平根本不是一个对他的国家拥有完全和无可置疑的权力的人。我需要看到一些很好的证据，证明情况确实如此，我才会相信。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我相信他们完全愿意考虑所有的证据，毕竟他们是一个有原则的反帝国主义的无治主义共产主义者！我相信他们会考虑所有的证据。让我们看看会发生什么。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“当你说‘中国有一个独裁者’这样绝对的废话时，我怎么能和你进行严肃的讨论呢？你这辈子读过书吗？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;看来我触动了他的神经，他已经完全摘掉了面具。这个人的斗争性特别强，他把自己塑造成负责捍卫习近平荣誉的白衣骑士，在互联网留言板上羞辱陌生人，使其遵守党的路线。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“再去喝一些他妈的Kool-Aid吧，西方沙文主义激进自由主义者。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我和一个冒充无治主义者的打入主义者的来回对话，和我与打入主义者的其他100次完美的电报式对话是一样的。他们会试图怀疑马列国家受害者的叙述，坚持他们最喜欢的马列独裁者实际上是负责任的、公平的和民主的，指责你是美国某个字母机构的走狗，最后，如果你继续抵制他们试图对你施压并使空间中的独裁主义正常化的企图，就给你贴上反动分子/西方沙文主义/激进主义的标签。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论你的引文来源多么缜密，他们都会以“西方宣传”的名义拒绝所有的引文。如果你给他们提供来自马列国家本身的证据，他们会说这是断章取义或翻译错误。真的没有办法穿透他们厚厚的晒干的粪盔甲。我发现从一开始就嘲笑他们会更有成效。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在这篇文章的开头引用了几句话，一些红色无治主义者坚持认为，马克思主义和无治主义之间的唯一区别是我们用来达到我们所谓的共同最终目标的方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是这样，无治主义者没有一个最终的目的地，我们体现的是对权威的无尽否定。假设无治主义有一个整齐划一的目标，那就是相信无治主义有一天会消失，这将是一个可笑的命题，与我们对无治主义的一切了解相悖。只要人类存在，利维坦也会存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我说无治主义者时，我指的是无治主义者，而不是那些小气的自由意志社会主义者：那些对实践的想法是在Reddit上发布面包meme，同时在美国郊区无菌的门控公寓里与他们否认种族灭绝的红色法西斯同志磨擦虚拟的臂弓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无治主义者的愿望比社会主义者的愿望多得多。我们想解除所有形式的统治，而不仅仅是经济和阶级的统治。这就是无治主义者与其他所有政治学派的区别，假装我们只是另类的马克思主义者，对无治主义是一种极大的伤害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无治主义者明显地早于马克思主义者。即使你只计算有学问的欧洲人（就像定居者会做的那样），而不计算几个世纪以来世界各地的无治主义生活的民族，例如东非的哈德扎人（我将在本文后面探讨一种迷人的无治主义式的文化）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无治主义没有受到马克思主义的启发，事实上，马克思受到了蒲鲁东的极大“启发”；蒲鲁东是第一个把自己称为无治主义者的人，他的作品《什么是所有权》得出了“所有权就是盗窃”的结论，最初被马克思称赞为“第一个对私有财产进行坚决的、无情的、同时又是科学的调查和批判”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马克思真正的事业是无耻地把蒲鲁东早期的作品一点一点地撕下来，但在向世界提供它之前却堆上了厚厚的威权污泥，好像他提出的是新的东西，而不仅仅是蒲鲁东思想的专制变态。一旦马克思因剽窃而成名，他就谴责蒲鲁东是可恶的；一个糟糕的经济学家，一个糟糕的哲学家，他的批评毫无价值，没有发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;摘自斯普林格的《为什么激进的地理学必须是无治主义的》。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“马克思，像他之前的蒲鲁东一样，认为废除计息资本是对资本主义的破坏性。马克思，像他之前的蒲鲁东一样，区分了占有和私有财产，认为合作社应该取代资本主义公司。马克思，像他之前的蒲鲁东一样，认为工人阶级必须解放自己。马克思，像他之前的蒲鲁东一样，认为财产是通过占有的方式对他人劳动的征服。马克思，像他之前的蒲鲁东一样，把合作运动看作是脱离资本主义过渡的必要条件，因此认识到需要有公共的土地和工作场所。马克思，像他之前的蒲鲁东一样，宣称需要‘科学社会主义’。马克思和他之前的蒲鲁东一样，认为国家是阶级统治的工具，尽管他们在是否需要临时的无产阶级专政来看到它的正确解体方面有分歧”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;除了广泛重复的打入主义谎言，即马克思主义以某种方式孕育了无治主义，甚至是左翼团结的全部基础；无治主义是左派的想法，也是以谎言为前提的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;左/右范式与无治状态没有任何关系，真的。它是在法国大革命之前的日子里产生的，以区分那些支持法国共和制的人（左派）和支持法国君主制的人（右派）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;坐在国王左边的政客倾向于共和制，而坐在他右边的政客则倾向于君主制。当然，双方都不希望废除威权。左和右显然都赞成国家，无论谁来统治它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对任何没有被打入主义骗子和他们的双关语所迷惑的人来说，认定为左派就是向世界声明你支持民族主义、国家、边界、对暴力的垄断、被国王或总统或中央委员会所统治。无治主义者不是左翼或右翼，我们是无治主义者。我们拒绝政府两翼的权力阴谋。我们拒绝所有的权威。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天，在左派和右派的头脑中仍然存在着一个基本的假设，即整个可以想象的政治范围都需要通过国家来制定。无治主义者不应该把自己放在他妈的国王的任何一边。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果无治主义者知道任何东西，那就是没有任何有价值的东西可以来自国家和它的官僚机构，那么为什么有无治主义者想把国家的左翼纳入他们的政治？为什么会有无治主义者想把自己和一个低劣的种族灭绝军迷信者团融合在一起，进行反威权和亲威权的怪异展示？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;猜猜看，当一个声称反威权的人加入一个乐于威权的团体，帮助他们把政治局的姿态、统治者的角色扮演正常化，并为他们放大他们的怪异信息时会发生什么？他们就不再是反威权的了。给予小暴君更多的权力和更多的听众里并没有一丝无治主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从一开始，后左翼无治就只是一个方向性的修正，通过将无治主义从威权（左翼）的阴影中解脱出来，恢复和复兴无治主义，因为它被一百年来的定居者殖民人文主义所拖累了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;杀死社区理想和探索无治主义的活生生的例子&quot;&gt;杀死社区理想和探索无治主义的活生生的例子&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自由意志社会主义者（我拒绝称他们为无治主义者）屈服于明显的打入主义并接受第三立场主义意识形态（但他们自己从未承认过），主要是因为他们非常重视社区的理念，重视被他们所谓的非宗派性的、包容一切的（只要你遵守不断扩大的打入主义规则清单）社区的拥抱箱的其他成员接受和拥抱。因为对所有红色分子来说，世界建设和战友关系是他们每一次意识形态冲击的基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果所有组织起来的社区都是基于威权的（例如浸淫着多数主义），那么它对无治主义者有什么好处？因为至少99.9%的现有的自认的社区，甚至对社区的理论建议都要听命于国家、理事会、委员会、选民机构和其他形式的统治权能，所以可以说社区理想本身只是另一个威权的容器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果地球上所有有组织的社区都能被清楚地证明是以威权为基础的，那么可以肯定的是，整个社区的概念都是以威权为基础的……。只要看看今天世界上的每一个例子，你就可以绝对肯定地打赌，任何围绕社区理想的强行分组，都会导致参与其中的每个人经历另一场虐待和折磨人的拱门冒险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个社区可以没有统治者的想法从未被证实。世界上仅存的几个自由人们，如东非（“坦桑尼亚”）的哈德扎人，并没有生活在类似于我们所知道的社区的地方。他们是游牧民族，没有领袖，没有神，没有规则，没有庄稼，没有财产，没有婚姻，没有父母（哈德萨族的孩子有充分的自主权，基本上都自己养活自己），除了觅食之外，不从土地上提取任何东西，并迅速从任何试图统治他们的人面前消失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类学家弗兰克-马洛：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“哈德萨人当然是平等的。这并不意味着没有人想主宰别人，并以自己的方式行事。只是很难对他人颐指气使。如果一个哈德萨人试图告诉别人该怎么做，这种情况时有发生，其他人就会置之不理；如果他或她坚持这样做，他们就会转移到另一个营地。当然，专横的人可以跟着他们，但如果人们搬到几个不同的地方，专横的人就不能同时控制他们。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我认为哈德萨人在无治状态下生活得如此成功的原因是他们对社区的想法和意识形态没有任何依恋，一旦伙帮不再适合他们的利益，他们就会毫不犹豫地拆散并远离一个伙帮。我在这里使用的“伙帮”一词特别相关，因为它与无治的概念明显相符。来自大英百科全书。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“根据定义，一个伙帮是一个小型的、平等的、以亲属为基础的群体，也许有10-50人，而一个部落由一些在政治上整合的带子组成（通常通过一个长老会或其他领导人）。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;哈德扎人最多只有两个人，但他们的队伍一般由30人左右组成。哈德萨伙帮的迷人之处在于他们可以完全由儿童组成，没有任何成人的监督，这表明他们从小就从其他儿童那里学习自给自足和自主，而不是通过他们的父母。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下是《进化与人类行为》杂志的摘要。《进化与人类行为》第41卷第1期，2020年1月，第12-22页。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“教学是跨文化的普遍现象，但很少有研究将儿童视为教师以及学习者。这是令人惊讶的，因为觅食者的孩子大部分时间都是在只有孩子的群体中玩耍和觅食，因此，他们有机会接触到许多潜在的儿童教师。利用社会关系模型，我们利用35名哈德扎人和38名巴亚卡人3-18岁的焦点跟踪数据，研究了儿童对儿童教学的普遍性。我们调查了年龄、性别和亲属关系对生存技能教学的影响。我们发现，儿童对儿童的教学比成人对儿童的教学更频繁。此外，随着年龄的增长，儿童的教学更多，教学更有可能发生在同性与异性的关系中，近亲比非亲属更有可能进行教学。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;哈德扎人和巴亚卡人还表现出不同的学习模式；哈德扎人的教学更有可能发生在兄弟姐妹之间，而巴亚卡人的多阶段学习模式是明显的，即年幼的儿童向同伴学习，年长的儿童向成人学习，但哈德扎人没有。我们将这些差异归因于生计和定居模式。这些发现强调了儿童在生存技能的代际传承中的作用。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;由于哈德萨人没有领袖或委员会，也没有任何社会等级的概念，包括像乔姆斯基这样的自社人如此热衷并坚持的等级制度，“几小帮人”确实是描述他们生活方式的完美方式。我希望更多的无治主义者会倾向于形成临时的、短暂的、有共同兴趣的人群，而不是继续试图建立永久、大规模、疏远、滋生威权的“社区”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而对于他们的无治主义式生活方式来说，最重要的特点是哈德萨人没有专家，每个哈德萨人都能熟练掌握他们生存所需的一切。这意味着没有分工，也不需要系统或机构来创造这些分工。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们对自己诚实的话，劳动和资源的分工是一个社区在文明中的基础。如果没有专业化带来的分工，哈德萨人就能在完全无治下生活在小规模的、没有联系的人群中，每个人都拥有自己的生存手段。马洛写道。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“每个哈德萨人都知道如何做他或她需要做的一切，不依赖他人。每个人都能自己制作弓箭、毒药和斧头。每个人都知道如何生火，如何追踪，以及如何制作木桩来攀登猴面包树和获取蜂蜜。每个女人都知道如何制作自己的挖掘棒，如何找到块茎并将其挖出，如何建造房屋，以及如何制作自己的衣服、珠宝和篮子，或找到葫芦作为携带水或浆果的容器。甚至当涉及到药物时，每个成年男女都知道采摘哪些植物来治疗不同的疾病”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;由于哈德萨人的无治主义生存方式与今天任何被认为是社区的东西（定居、等级制、复杂的法律体系、以财产为基础、采掘、父权制，充斥着威权）没有任何相似之处，所以把他们的生活方式称为社区是没有意义的。我们需要另一个不被几个世纪的统治、羞耻和服从所拖累的词，因为这两种生活方式根本没有共同之处。最接近描述哈德萨人的政治概念可能是施蒂尔纳的利己主义者联盟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“利己主义者的联盟是其成员为了自己的直接利益而自愿形成的结构。这是一个由自认自私的人组成的联盟，一旦他们的利益没有得到满足，就会离开这个联盟”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与“社区”这样一个充满了威权的词相比，“一帮人”和“一个利己主义者的联盟”都是对生活无治的更多描述性短语。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个社区伴随着不需要存在的意识形态包袱，如认为需要保护完全制造出来的社区不受外部因素的影响而（甚至不惜牺牲自己的生命）把社区的需求置于个人的需求和欲望之上，以更全面地把组成社区的人集体化：好像他们是一个单一的、铁板一块的机构，应该不惜一切代价统一行动，不管这对他们的个性、自主性和对无治造成的损害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社区往往（总是？）由意识形态维系，就像世界上所有无意义的意识形态所统治的那样，第三位置主义正显示出永久线上的教派中一个强大的社区建设者的身份。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第三位置主义&quot;&gt;第三位置主义&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;值得注意的是，自从定居-殖民者的极左翼接受了邓小平主义或他们更常说的“中国特色共产主义”后，标准确实降低了，以至于他们的意识形态变得越来越难以与各种形式的第三位置法西斯主义相区别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三位置的人寻求建立单文化的民族国家，围绕着种族同质性的民族主义思想。第三位置主张混合经济（混合市场经济和计划经济的要素），致力于消除社会中的弱点和“退化”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三位置的人声称既反对共产主义，也反对资本主义，同时使用这两种主义的思想，典型地将反动的右翼文化观点与激进的左翼经济观点相融合。所谓的第三条道路在实践中与其他两种管理社会的方式其实没有什么不同，只是有了时髦的新品牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于Tankie已经更新了他们的意识形态而以现代的中华人民共和国为中心：一个公开反对私有化、自由市场、地主、银行、证券交易所、私人医疗、破坏工会、亿万富翁、民族主义、文化灭绝、扩张主义殖民主义军队、制度性种族主义/同性恋恐惧、猖獗的海外经济帝国主义和大规模监禁…的国家。现在已经很难区分他们的意识形态与他们已经生活在其中的西方新法西斯主义体系有什么不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说真的，普通的互联网Tankie的想象力已经被彻底殖民化，以至于他们无法设想任何系统不会简单地复制美国的新法西斯帝国1:1，而是由不同的种族群体掌舵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，中国的国家肯定符合第三位置法西斯主义名单上的所有方框。一个拥有混合经济的民族国家，单一文化主义，种族同质化，汉族至上，资本主义和共产主义的混合，保守的文化价值观（包括对“不正常性行为”的禁止）。这就像一个第三位置主义者的春梦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，第三立场主义的起源是什么？第三立场一词最早由Terza Posizione使用，这是一个短暂的极右运动，于1979年在罗马成立，作为一个所谓的第三种社会管理方式，声称是共产主义和资本主义之间的中间地带。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更早的时候，斯特拉瑟主义在20世纪20年代和30年代从国家社会主义德国工人党中演变出来，试图做同样的事情。与热衷于反共产主义的同党希特勒不同，他们认真对待党名中的“社会主义”部分，将反资本主义和财富再分配与反犹太主义和德国民族主义相结合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在20世纪30年代和40年代的法国，一些共产党和社会主义政党分裂出来，形成了民族主义的分支。其中包括雅克-多里奥的法国人民党（来自法国共产党）和马塞尔-德亚特的全国人民集会（来自工人国际法国分部）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄罗斯和德国最初的民族布尔什维克也有同样的想法，他们认为社会主义需要比列宁和斯大林时期已经有的更明目张胆的民族主义和种族主义。1980年代，第三立场主义的概念被英国的极右法西斯政党国民阵线所采纳。今天，第三立场法西斯主义在各种标签下重新抬头，从现代纳粹到“民族无治主义”到新欧亚主义再到（我证明）邓小平主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个由像马克思和恩格斯这样的恶毒的种族主义和殖民主义父权主义者创立的意识形态得到了这么多种族主义民族主义者的支持完全不奇怪。以下是1862年马克思与恩格斯通信中特别令人反感的一部分，它也许有助于我们理解为什么马克思认为有必要将蒲鲁东的所有创新与大剂量的威权主义教条相融合，以及为什么这么多种族主义者被吸引到形成民族主义的马克思主义分支中。（警告：前方有种族歧视的口号。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卡尔-马克思：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“那个犹太黑鬼拉萨尔幸运地在本周末前离开，他在投机中又损失了5000塔勒。我现在意识到，他——他的头型和他的头发生长足够明显——是黑鬼的后裔，他们加入了摩西出埃及的队伍。这个小伙子的闯劲儿也很有黑鬼的味道。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;恩格斯赞同这些白人至上主义的信念。这里他写的是1887年马克思的古巴女婿保罗-拉法格，马克思喜欢把他诋毁为“黑人”和“大猩猩”。这封信是写给拉法格的妻子的，是对拉法格决定竞选公职的评论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;弗里德里希-恩格斯：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“作为一个黑鬼，他的品质比我们其他人更接近动物界的其他部分，他无疑是该地区最合适的代表。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;马克思和恩格斯都庆祝美国征服墨西哥，进一步表明他们对公平的支持实际上止于白人；他们完全支持白人民族主义和殖民主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马克思：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“壮丽的加利福尼亚被从懒惰的墨西哥人手中夺取，他们不知道该怎么做，这是不是一种不幸？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;恩格斯：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“在美国，我们目睹了对墨西哥的征服，并为之欢欣鼓舞。墨西哥将被置于美国的监护之下，这符合其自身发展的利益.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;最后，这里有一个马克思反犹太主义的例子，当然这对第三立场的法西斯主义者很有吸引力，他们认为马克思主义和法西斯主义是如此兼容。马克思的家庭原本是犹太人，但他的父亲在他出生前就发誓不再信奉犹太教，改信福音教派，以更好地融入欧洲社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马克思：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“犹太人的世俗宗教是什么？哈克斯特。什么是他世俗的上帝？金钱。……金钱是以色列的嫉妒之神，在它面前没有其他神可以存在。金钱贬低了人的所有神，并把它们变成了商品。……汇票是犹太人的真正的神。他的神只是一个虚幻的汇票。……犹太人的假想民族是商人的民族，是一般金钱人的民族。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;今天，一些第三立场和欧亚主义的媒体，如The Grayzone和Globalresearch.ca，都在推行攻击西方帝国而美化东方帝国的法西斯主义宣传。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些媒体受到Tankie们的喜爱，因为他们的记者否认维吾尔人正在受到种族清洗，并攻击香港抗议者反抗中国共产党的统治。Globalresearch.ca甚至有否认纳粹大屠杀的文章，这似乎并没有减缓红色法西斯的脚步，他们对其亲中共、亲阿萨德和亲俄罗斯的宣传大加赞赏，并广为传播。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为，现代邓小平主义Tankie们不公开自认法西斯主义者的唯一原因是，在斯大林和纳粹早先达成君子协定以二分欧洲之后然后又发生分歧后，他们的认法西斯主义为死敌在历史上得到了很多发挥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个虔诚的思想家都需要一个反派，然后才能把自己塑造成唯一能够战胜邪恶力量的英雄。嘿，这对G.W.布什的萨达姆起了作用，对习近平的维吾尔人也有奇效。他的大多数公民和外国追随者都相信他在保护他们所有人的安全，让他们远离那些卑鄙的社会贱民。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，当代Tankie们致力于习近平思想：那属于一个虔诚的布道士，呼吁他的会众信仰好书的神性，不管神性的狂欢来临前会过去多少辈子。习近平：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“是马克思列宁主义和毛泽东思想引导中国人民走出了那个长夜的黑暗，建立了一个新中国。社会主义制度的巩固和发展，需要有自己漫长的历史时期……需要几代人的不懈奋斗，最多十代人。我们有些同志之所以理想不坚定，信念动摇，根本原因在于他们的观点缺乏历史唯物主义的坚实基础。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;十代人。因此，如果我们计算一下，每一代人持续30年，共产主义的狂欢应该在大约300年后授予真正的信徒。但前提是他们的理想是坚定的，他们的信仰是不动摇的，而且他们立足于神圣的历史唯物主义的神性，即必须在习近平和他的继任者对他们施加的几个世纪的生态灭绝、警察暴行和种族灭绝中“不懈地斗争”。同志们，不要在天国的道路上摇摆不定。你们的救赎近了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;邓小平和习近平的经济和社会改革在以前的第三位置主义项目失败的地方取得了成功，根据他们的需要混合并匹配社会主义、民族主义和资本主义元素。该党甚至宣布汉文化是中国文化的同义词，并惩罚所有不符合汉文化至上的少数民族文化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很清楚，这个最新的Tankie品种，即具有中国特色的共产党人或邓小平主义者，无论在中国国内还是国外，都完全接受了共产主义和资本主义之间的神话般的第三种立场，实际上只是极右民族主义和国家控制的经济。所以，一言蔽之：法西斯主义。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;法西斯主义从未被打败&quot;&gt;法西斯主义从未被打败&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“法西斯主义是一种极右的、专制的极端民族主义，其特点是独裁权力，强行镇压反对派，以及对社会和经济进行强有力的管理。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;自第二次世界大战以来，全球法西斯主义唯一真正改变的是它已经适应了不再需要一党执政，而是将西方新自由主义民主国家的两党变成了同一个（法西斯）政党的独立分支。其他方面都是一样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两党执政就所有意图和目的而言仍然是一种专制，但代表同一政治阶级的代表轮流上台。富人为两党及其候选人提供资金，以收买他们的忠诚，无论轮到哪个挥舞旗帜的走狗坐在大椅子上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;亿万富翁阶层整个是新的专制者形式，而总统、部长和省长只是在那里制造场面，挡住对系统的任何和所有威胁，并让农民相信，当他们投票给专制者阶层预先批准的两个表演者之一时，他们在政治进程中拥有发言权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;查尔斯-科赫是法西斯主义美国帝国的最高统治者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，中国仍然符合法西斯主义的原始定义，因为它是极右派，即极端民族主义、本土主义和威权主义。它有一个不加掩饰的专制者，即中国最高领导人，他同时担任国家元首、政府、党内最高级别的民事和军事职务……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它以再教育营的形式强行镇压反对派，宣布抗议为非法，实行制度性强奸，进行大规模审查，建立复杂的政府宣传系统，并有数量惊人的政治犯。它对社会和经济都进行了强有力的管理。长期以来，国家一直在清除任何不符合严格的异性恋规范的汉族理想的东西，甚至禁止LGBT在媒体中的呈现，并对经济保持铁的控制，以至于让政府官员在至少一百家大公司中全职工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法西斯主义在本质上也总是企业主义的，中国共产党当然也体现了这一点，它强迫工人和雇主之间进行阶级合作，并围绕企业的发展来构建整个经济，而企业的发展则是为了壮大国家和帝国主义扩张主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;该党的企业主义有所有常见的特征，包括无用的雇主控制的工会和一支惊人的150万成员的警察部队，在任何阶级冲突中都会突然行动起来，利用其对暴力的垄断来维护资产阶级的利益，用暴力镇压工人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国隐约是一个最传统意义上的法西斯国家，符合原始定义的每一个字，权力掌握在国家元首手中，似乎只要他想，就能得到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而美国，由于其轮流的两党民主制，最好被描述为新法西斯主义，两党都为真正统治国家的法西斯主义亿万富翁服务。但是，即使是中国也声称自己和美国一样是民主的，所以区别几乎不存在……习近平称中国是“全过程民主”。当民主进程的实际成果如此容易被混淆的时候，民主真的是一个毫无意义的称呼。世界上有很多终身专制者都声称自己是民主选举产生的，并会把任何说反话的人枪毙掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，我看到这两个法西斯国家之间的唯一具体区别是，中国国家元首的地位高于中国的亿万富翁，当他们与党的路线相悖时，可以毫无顾忌地对他们进行报复，而美国的国家元首则完全服从于亿万富翁阶层，按照他们的意愿服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人会说，与以前的法西斯种族灭绝不同，维吾尔族的种族灭绝是出于经济动机，的确如此，但它同样是出于宗教、文化和民族的考虑。该党的宣传将维吾尔人描述为一个疯狂的、煽动性的外围群体，试图从内部摧毁中国及其（汉族）文化，并导致国家的崩溃，这实际上正是纳粹对犹太人的描述。这甚至不是该党第一次进行种族、文化和宗教抹杀——他们在西藏已经这样做了几十年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倾向打入主义的思想家们喜欢每隔一段时间就重塑品牌，因为他们的想法在经历了几十年的失败后开始变得可笑，所以法西斯主义和马列主义变成了第三立场主义，在一段时间内似乎更值得尊敬，至少在更多的失败和暴行堆积起来之前。去隐藏你的权力水平，趁你还能这么做时，我想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如我之前提到的，第三立场主义意识形态很可能被愚蠢的美洲和欧洲定居-殖民者轻易接受，因为他们有很多根深蒂固的罪恶感，源于他们的帝国对世界的殖民化，他们缺乏想象力来设想他们现状的真正替代品。对他们来说，寻找另一个强人统治者来反对他们自己的强人统治者要比完全放弃一个强大而迷人的统治者给他们带来的舒适安全毯要容易得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毕竟，他们喜欢的统治者有一个复杂的多方面的计划，有一天会给他们一个光荣的乌托邦——在中国的情况下，至少在未来的三个世纪里，会有一系列连续的五年计划。他们怎么能抵制这种强烈的制度和结构给他们带来的温暖的感觉？当爸爸对总体计划的巨大承诺让他们感到如此眩晕和安全时，他们怎么能怀疑爸爸呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为一个中国特色共产主义者，意味着他们不像其他所有与他们一起生活在科赫王朝下的正常白人定居者。当他们登录推特，用新法西斯主义的阴谋论博文淹没他们的追随者，证明可怕的维吾尔人是多么值得被消灭，他们就离那个美丽的狂欢更近了一步，在那里，所有被选中的人都飘向马克思的公社，而那些反动的、未被清洗的异教徒则被留在无治地狱里腐烂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tankie们总是坚持他们需要建立一个强大的一党制资本主义国家，因为他们的老爹列宁这么说过。他们确信他们需要一个全能的国家，这样它就能在某一天“枯萎”，让共产主义开花结果，因为只要看看历史上所有那些社会主义国家是如何枯萎的！他们需要一个全能的国家。看看俄罗斯，看看中国，古巴，津巴布韦，保加利亚，叙利亚，缅甸，利比亚，朝鲜，安哥拉，孟加拉国，捷克斯洛伐克，埃塞俄比亚，波兰，莫桑比克，罗马尼亚，东德，匈牙利，越南，老挝，阿富汗，阿尔巴尼亚。所有的社会主义国家都枯萎了，变成了共产主义，对吗？列宁是他妈的先知啊？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一百多年后，Tankie们仍然坚持同一种破产的意识形态，而这种意识形态失败的次数比任何人想象的都多，是灾难性的。因此，我无尽的困惑的来源是。为什么这么多自称是无治共产主义者和自由主义社会主义者的人把这些人视为他们的盟友？而且往往在一些温和的打入主义的鼓动下，最终加入他们的第三立场主义邪教？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于Tankie和他们的红/黑倡导者，我说放下那些沾满鲜血的书，面对现实。你们惊人的工人天堂，你们一个世纪的斗争的回报不会到来。你可以杀死所有的库拉克人、所有的社区破坏者、所有的无治主义者、所有的左翼共产主义者、所有的少数民族、所有的同性恋者、所有的小偷、所有的忘恩负义的工会会员、所有的穆斯林。你可以把他们所有的反动修正主义恐怖分子的幼稚异端的尸体堆得高高的，并在整个景观中点燃巨大的肉袋篝火，但你仍然不会得到你光荣的共产主义乌托邦，在那里，每个没有被谋杀、被切除脑叶或被吞噬的人都可以得到平等、资源丰富和没有花哨的待遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看看你周围的世界。看看我们从过去几十年里那些滑溜溜的大胡子思想家那里继承下来的迅速坍塌的地狱。你的父亲列宁是错的，斯大林是错的，毛泽东是错的，习近平是错的，所有你的大块头强人在你耳边说着甜言蜜语，同时他们让青少年怀孕，策划农民大屠杀，把他们统治的土地剥光，这些都是错的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一百多年来，你们的每一位英雄都违背了承诺，发表了赤裸裸的谎言，一直追溯到马克思老爹把无治主义者赶出国际的那一天，因为他们敢于提供他的威权主义的替代方案。是的，这个首先撕毁、淡化和重新标记无治主义思想的人也对无治主义者进行了最初的打入主义清洗……此后，历史一直在重演。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从历史的错误中学习，而不是无休止地重复它们，希望得到不同的结果，这样做怎么样？不，2321年习近平的继任者在决定废除资本主义的时机终于成熟时，并不会给工人们以丰厚的回报。他将像之前的所有统治者一样，住在该死的宫殿里，享受着一堆黄金和钻石。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;习近平因你而恶心。你们所有的父亲都因那些亲吻他们的靴子、乞讨餐桌残渣的肮脏农民而恶心。你要想分到他的一杯羹，唯一的办法就是杀了他，从他的象牙中撬出一杯羹。拥有对14亿人的最终权力的人不会在某一天醒来，决定把他们的财富切成平等的小块并与所有人分享。这种情况从来没有发生过，也不会发生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;权力扼杀了它所带来的一切。围绕着威权和统治建立你的社会并没有创造出任何东西，而是创造出更多带着一打不同标签的法西斯主义，每个标签都粗暴地贴在其他标签上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;永远不会有一个全球性的共产主义社会，因为共产主义者总会在每个角落找到意识形态的敌人。你不可能把他们都杀了，你也不可能让70亿人屈服于你的意志，所以不要再幻想按照一些死去的暴君的形象重塑世界，这些暴君在一个世纪前对他们睁大眼睛的臣民说了一些美丽的大谎言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论你向科赫还是习近平祈祷，你都没有能力控制潮汐。你们无休止的打入主义（尤其是你们疯狂成功的左翼团结运动）将不断扩大你们的基础，但你们在我们的空间里真正做的是向那些已经完全由100%的纯粹胡言乱语构成的人灌输思想。你可以对他们多加关照。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://raddle.me/wiki/leftunity&quot;&gt;Eradicate Left Unity: Make Bands, Not Communities. Anarchy, Not Leftism&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ziq</name></author><summary type="html">“打入主义是一种策略，即一个政治团体的成员加入另一个团体，打算改变其原则和计划。” “一个小而坚定的团体，通过利用被渗透的团体的资源，将他们的影响扩大到更大的范围。”</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/nTmt0Vp.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/nTmt0Vp.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">中世纪城市中的互助</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1894-08-31-PeterKropotkin-a1_r-mutual-aid-in-the-mediaeval-city.html" rel="alternate" type="text/html" title="中世纪城市中的互助" /><published>1894-08-31T10:56:15+06:55</published><updated>1894-08-31T10:56:15+06:55</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/PeterKropotkin-a1_r-mutual-aid-in-the-mediaeval-city</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1894-08-31-PeterKropotkin-a1_r-mutual-aid-in-the-mediaeval-city.html">&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;野蛮人社会中权威的成长 村落中的农奴制 设防城市的反抗以及它们的解放和特许状 行会&lt;/code&gt; &lt;!--more--&gt; &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;中世纪自由城市的双重起源 独立的裁判和独立的行政 劳动者的光荣地位 行会和城市经营的商业&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在人类的天性中，生来就具有合群以及互相帮助和支援的需要，所以在历史上还找不到一个时期人类是分成为单独的小家庭，为了生活资料而互相斗争着。相反地，正如我们在前面两章所看到的，现代的研究证明，自人类史前生活之初，他们就结合成支族、氏族或部落，借共同血统这一思想和对共同祖先的崇拜而得以维系。几千年来这种组织把人们集聚在一起，即使并没有任何权威把它强加于人。它在人类往后的一切发展中留下了深深的痕迹；当共同血统的纽带由于大规模的迁移而松散，当分立家庭的发展在氏族本身内部摧毁了旧有的团结，这时候，人类的社会性天才便创造了一种按地域原则结合的新形式——村落公社。这种组织又使人类团结了许多世纪，使他们能进一步发展他们的社会组织，度过历史上的最黑暗的时期，没有瓦解成分散的集团。这样它就使人类在进化的道路上又前进了一步，创造了许多第二级的社会制度，其中有些制度直到现今仍然存在。现在我们就来追溯这种永远存在的互助倾向的继续发展。如果从所谓野蛮人的村落公社在罗马帝国崩溃后重新建立一个新文明这个时候着手，我们就必须对中世纪群众的社会需要，特别是对在中世纪的行会和城市中的这种需要所采取的新形式作一番研究。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;决不像有些人常常把他们比作好战的动物那样，在公元最初几个世纪的野蛮人（像现今还处在相同的野蛮阶段的许多蒙古人、非洲人和阿拉伯人等一样），始终是爱好和平而不喜欢战争的。只有少数的部落——它们在大迁移中被赶到了不毛之地的沙漠或高原，因而被迫定期地去抢劫他们的得天较厚的邻居。除了这些部落以外，大部分的条顿人、萨克森人、克尔特人和斯拉夫人等，当他们在新征服的土地上定居下来以后。便很快又从事于农业耕种和畜牧。最早的野蛮人的法典，已经为我们说明了社会是由爱好和平的农业村落公社而不是由互相战争的各个人群组成的。这些野蛮人在田野上到处建立村落和农舍；他们采伐森林，在激流上建造桥梁，移民到从前完全无人居住的荒野。他们把不可靠的战争事业让那些剽悍的人的兄弟会或“代理组织”去干，这些人在临时的头目的领导下，四处奔走，把他们的冒险精神、武器和战争知识拿来保护渴望和平生活的人们。武士们东走西闯，进行他们的家庭争斗，而广大群众则仍然耕种土地，只要他们的自称为统治者的人不干涉他们村落公社的独立，他们便很少去注意这些人。欧洲的新占领者发展了一整套占有和耕种土地的制度，这些制度现在还为亿万人所采用，他们制定了赔偿损害的规则来代替旧部落式的流血复仇；他们学会了最初的工业简陋技术。虽然他们用栅栏围墙防卫他们的村落，或者修建碉楼和土筑堡垒以便躲避新的侵略，但他们不久就把守御这些碉楼和堡垒的任务交给那些专门从事战争的人了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正是野蛮人的爱好和平的本能而不是想象的好战本能，使他们以后变成了军事首领的从属。显然，由于武士团的生活方式，使他们比在农业村落公社中耕种土地的人更容易发财致富。即使现在，我们也可以看见许多有武力的人仍然时常结伙去射杀马泰伯勒人，抢劫他们的牛群，虽然马泰伯勒人渴望和平，并且愿意拿很高的代价来换取和平。古时的武士团当然并不比我们这个时代的武士团更加有所顾忌。牛群、铁（在那个时候是极其昂贵的）和奴隶就是用这个方法夺取来的。虽然所获得的东西大部分当时就挥霍在史诗中所大事颂赞的豪华筵席上，但仍然有一部分劫掠来的财富被用来发展财富。那时有大量的荒地，只要能获得所需要的牲畜和工具，是不乏准备耕种的人的。被牛瘟、疫病、火灾或新移民的袭击所毁灭的村落，往往便被居民抛弃，他们到处去寻找新的居住地。在俄国，他们在类似的情况下至今仍然是这样作的。如果有一个武士团的首领给农夫们一些牲畜去从事耕种，给他们一些铁去打犁（如果不是现成的犁的话），保护他们不再遭受侵袭，并且，在他们开始偿还债务以前，免去他们几年的各种义务，那么他们就在这块土地上定居下来。同歉收、洪水和瘟疫经过一番艰苦斗争之后，这些开拓者就开始偿还他们的债务，对土地的保护者承担奴隶的义务。毫无疑问，财富就是这样积累起来的，而权力则永远是随着财富而来的。然而，我们愈是深入研究这些时期——公元第六和第七世纪——的生活，我们就愈会发现，要构成少数人的权威，除了财富和军事力量以外，还需要另外一个因素，这个因素就是法律和权利。由于群众想维持和平、树立他们所认为的正义的愿望，使武土团的首领——王公贵族等——在两、三百年以后获得了他们的那种权力。在部落时期养成的正义观念——对损害进行适当的报复——现在像一根红线似地贯穿于以后所有制度的历史中，并且比军事和经济的原因更重要得多，它变成了国王和封建主的权威的基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，野蛮人的村落公社经常关心的主要事情之一，一向是如何迅速地终止从当时流行的正义观念中所产生的争斗。当发生争执的附候，公社立刻进行干涉，村民议会在听取了案件的陈述以后，便决定应该给受损害的人或他的家族多少赔偿以及应该交给公社多少破坏安宁的罚款。内部的争执是很容易用这个方法平息的。但是，尽管采取了各种防止争端的办法，如果两个不同的部落或部落同盟之同仍然爆发了争斗，那么要找一个在公正和对古老的法律的知栽方面都可以被双方所接受的仲裁人或依法裁决人，那就困难了。更困难的是，各个部落和部落同盟的习惯法对各种案件的赔偿规定是不一致的。因此，习惯的办法，是从以保持古法律的纯洁闻名的家族或部落中寻找依法判决的人。由于编成了诗歌、三弦歌和传说等，法律便能长久地留在人们的记忆里，用这种办法保存法律，便成了一种艺术，一种“秘诀行业”，很谨慎地在某些家族中一代代地相传着。所以，在冰岛和斯坡的纳维亚的其他地方，在每一次全族大会上，便总有一种人（称为lövsögmathr）背诵全部法律来启发公众；大家知道，在爱尔兰有一种以熟知古代传统著称的特殊阶层，他们以此享有像法官那样大的权力。还有，我们从俄罗斯编年史中得知，俄国西北部的有些种族，鉴于“氏族起来反抗氏族”产生了愈来愈混乱的状况，便请求诺尔曼的习惯法专家作他们的裁判人和武土团的指挥。我们发现，在以后的二百年间，作诸侯或公爵的人常常是从同一个诺尔曼家族中选出来的，所以，我们不能不认为斯拉夫人相信诺尔曼人更了解为各个斯拉夫族所同样承认的良好法律。在这种情况下，掌握那种用来留传古代习惯的北欧古文，对诺尔曼人是有决定性好处的；但在另一些情况中，也依稀有这样的迹象：他们请求种族中“最老的”一个支族，即所谓母支，提供裁决人，而信赖母支的决定是公正的，在稍后时期，我们看到他们显然是倾向于从基督教的教士中选择依法裁决人，那时候，教士们仍然恪遵基督教的基本原则（这种原则现已被人遗忘了），认为报复是非正义的行为。当时，基督教的教士打开教堂，作为那些逃避血仇的人的避难所，他们自愿在刑事案件中担任裁决，始终反对从前以命抵命、以伤还伤的旧部落原则。总之，我们愈是深入研究早期制度的历史，我们愈难相信权力得之于军事的论据。相反地，在后来变成了压迫的根源的那种权力，倒是由于群众的和平倾向而产生的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在所有这些事例中，为数常达赔款一半之多的罚款，是归村民议会所有的，从太古时候起，这种罚款就是用之于公用事业和共同防务的。在卡巴尔人和有些蒙古族当中，罚款仍然是作为这种用途（修建塔楼）。我们有直接的证据，说明即使在以后的几个世纪里，在普斯科夫以及法国和德国的几个城市中，法律上所规定的罚款仍旧是作修缮城墙之用的。因此，这些罚款自然是交给依法裁决人，而他必须维持负有保护领土和执行判决之责的武士团。这在第八和第九世纪已经成了普遍的习惯，即使依法裁决人是一个被选任的主教，他也必须按照这个习惯办理。所以，我们现在称之为司法权和行政权的结合，其起源就是这样来的。首领或国王行使这两种职权是有严格限制的。他不是人民的统治者——最高的权力依然属于村民议会——甚至连民团的首领他也够不上；当人民拿起武器的时候，他们是在一个独立的（也是推举的）司令官统率之下行动的，这个司令官不隶属于国王，他和国王是平等的。国王只在他个人的领地上才是主人。事实上，在野蛮人的语言中，konung、koning或cyning这几个词和拉丁文的rex是同义的，它的意义只不过是一队人的临时领袖或头目。一队船只甚至一只单独的海盗船的首领，也称为konung，直到今天，在挪威还称捕鱼的指挥为Not-kong——“网王”。对一个国王的人身尊敬，那时候还不存在，他们对背叛亲族的人是要处以死刑的，但杀死国玉的人，反而能以赔款折罪：一个国王的价值只不过比一个自由人的价值定得更高得多罢了。在北欧的传奇中，有一段描写克努王（Knu或Canute）的故事，他杀死他自己的武士团中的一个人以后，便把他的伙伴们召集到一个祭坛来，跪在那里求他们饶恕。他被饶恕了，但他必须先付九倍于规定的陪款，其中有三分之一归他自己，作为对他损失了一个部下的补偿，三分之一交给那个被杀者的亲属，还有三分之一（罚款）别交给武士团。实际上，一定要到流行观念在教会和罗马法学者的双重影响下有了彻底的改变以后，才能产生国王的人身是神圣的这种观念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，要追溯权威是怎样从方才所讲的因素中逐渐发展起来的，将会超出本文所讨论的范围。历史学家们，例如英国的格林先生和格林夫人，法国的奥古斯丁·第耶利、米舍勒和吕谢尔，德国的考夫曼、詹生、亚诺特，甚至还有尼希，意大利的勒欧和波达，俄国的比拉耶夫、珂斯托马洛夫和他们的门生，还有其他许多历史学家，他们都已经详尽地论述过这个过程。他们指出：一度是自由的人民原来只是答应“供养”某一部分军事保护者，而后来是怎样逐渐变成了这些保护者的农奴；自由的人为什么有“托庇”于教会或一个领主的痛切需要；每一个领主和主教的城堡是怎样变成了强盗窝——一句话，封建制度是怎样强加在人民头上的，十字军由于解放了佩戴十字架的农奴，从而怎样第一次鼓舞了人民的解放信念。所有这些，不需要再在这里重述了，因为我们主要的目的是研究人民群众在他们的互助制度中所表现的建设天才。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一个时期，当野蛮人的自由的最后痕迹似乎要消失的时候，当欧洲沦落在成千个小统治者的统治之下，走向野蛮人在早先的文明发轫的时期以后的那种神权制度和专制国家制度，或者走向像我们现今在非洲所看到的野蛮的君主政体的时候，欧洲人民的生活便采取了另外一种方向。它所走的路线，和古代的希腊城市一度走过的路线相似。从城市的集团直到最小的村镇，都开始摆脱它们世俗的和宗教的领主的束缚，它们的行动是那么一致，看来几乎令人难风理解，而且有一个很长时期也的确为历史学家所不能理解。凡是有防御工事的村落都起来抗击领主的城堡，起先蔑视它，然后攻打它，最后摧毁它。这个运动从一个地方发展到另一个地方，席卷了欧洲的每一个城市，在不到一百年的时间内，在地中海、北海、波罗的海、大西洋一直到斯堪的纳维亚的峡江，在亚平宁、阿尔卑斯、黑森林、格兰扁山脉和喀尔巴阡山脉的山麓；在俄罗斯、匈牙利、法国和西班牙的平原，到处都出现了自由的城市。在各个地方发生的这种反抗，都具有相同的面貌，经过相同的阶段，达到相同的结果。无论在什么地方，凡是有城垣获得果护或是希望获得保护的人都组织了“同盟会”、“兄弟会”或“友谊会”，在一个共同的看法之下联合起来，大胆地追求互助和自由的新生活。他们获得了那样巨大的成功，以至在三、四百年间他们就改变了欧洲的本来面貌。他们到处修建起宏伟富丽的建筑，表现了自由人的自由联合的天才，在美观和表现力方面真是无与伦比。他们给后代遗留了各种艺术和工艺，我们现今的文明虽然具有种种成就和未来进步的希望，也不过是这些艺术和工艺的进一步发展而已。当我们现在寻求产生这些伟大成果的力量时，我们发现它们所以获得成功，不在于个别英雄的天才，也不在于巨大国家的有力组织或其统治者的政治才能，而是在于有这种互助和互援的潮流。我们曾看见这种潮流在村落公社中起过作用，而在中世纪，由于有了新的联合形式，就更加高涨有力，它所依据的精神是完全一致的，然而是按照一种新的形式——行会组成的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家都知道，封建制度在这个时期并未使村落公社完全解体。虽然领主终于把奴隶劳动强加在农民身上，并且窃取了从前是只属于村落公社的权利（赋税、永远管业、遗产税和婚姻税），但农民仍旧保有村落公社的两种基本权利：土地公有和独立裁判。在古时，当国王派遣的裁判官到了一个村落公社时，农民们一手拿着鲜花、一手拿着武器去迎接他，并且问他打算采用哪一种法律：是村落原有的呢还是他随身带来的？如果采用第一种，他们就把鲜花给他，以示欢迎；如果采用第二种，他们便和他进行斗争。现在，他们接待了他们无法拒绝的国王或领主的官员，但他们仍然保持了村民议会的裁判权，他们自己指派六个、七个或十二个法官，和领主的法官一起当着村民议会的面充当仲裁人和依法裁决人。在大多数事例中，官员们除了批准判决或征收例行的罚款以外，便没有什么事情可作。这种珍贵的独立裁判权（它在当时还意味着独立行政和独立立法），经过历次的斗争始粮保持着。甚至查理大帝殿前的法学家也不能把它废除，他们不能不承认这种权利。同时，在有关村落公社土地的一切事务中，村民议会仍保留了它的最高权力，并且（像摩烈尔所说的）在土地所有权这个问题上，还常常要领主本人遵从它们的决定。封建制度不论多么发展，也不能打破这种抵抗；村落公社丝毫没有让步。在第九或第十世纪，当诺尔曼人、阿拉伯人和乌格里亚人的侵袭证明武土团对保护土地已经不起什么作用时，在全欧洲便开始风起云涌地修筑石墙和城堡来防卫村落公社。那时村落公社用它的力量修筑了千万个有防御设备的中心地区。一到他们修建好了城墙，并且这种新的庇护物——城墙使他们获得了共同的利益时，他们不久便懂得，他们此后既能抵抗内部的敌人（领主）的侵害，也能击退异族敌人的侵袭。自由的新生活开始在有防御设备的地区中发展起来。这样就诞生了中世纪的城市。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在历史上，没有任何时期能比十和十一世纪更好地说明群众的建设力量了，在这两个世纪里，有防御设备的村落和市镇好似无数“封建山林中的绿洲”，开始从领主的枷锁下解放出来，慢慢地完善了未来的城市组织。可惜的是，关于这一时期的史料特别稀少：我们只知道结果，关于取得这些结果的方法，所知道的却很少。在城墙的保护下，城市的民会——或者是完全独立的，或者是由主要的贵族或商人家庭领导的——争得和保持了选择城市的军事“保卫者”和最高裁判人的权利，或者至少有在那些企图占据这些位置的人当中加以选择的权利。在意大利，新兴的城市经常驱逐它们的“保卫者”或统治者，并且和那些拒绝下台的“保卫者”进行斗争。在东方的情况也是如此。在波希米亚，富人和穷人一样（Bohemicae gentis magni et parvi, nobiles et ignobiles），都参加选举；而俄国城市的民会（vyeches），也定期选举它们的大公——常常是从同一个鲁利克家族中选出的，和他们订立约法，如果民会对诸侯感到不满意的话，就把他加以驱逐。而这个时候的西欧和南欧的城市，大多数都是倾向于以它们自己所选的主教来作城市的“保卫者”的。有那样多的主教带头保护城市的“特权”和保卫城市的自由，因而许多主教在他们死后被认为是城市的圣者和特有的守护神。温契斯特的圣息特尔德，奥格斯堡的圣尤尔利克，勒根斯堡的圣伍尔福冈，科伦的圣赫里伯，布位格的圣亚达尔伯，以及许许多多的修道院长和僧侣，都因他们起来保卫公众的权利，被曾为那些城市的圣者。在新的保卫者（不论他是教士还是俗人）的领导下，市民们为他们的民会争得了充分的独立裁判和独立行政的权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;解放的全部过程，是由一系列献身于共同事业的细小行为所逐渐推进的。是由来自群众中的战士——姓氏没有被历史保存下来的无名英雄——所完成的。在新兴的城市中掀起了奇异的“神的和平”（treuga Dei）运动，群众竭力用这个运动来制止无休止的贵族们的门阀之争，主教和市民们力图把他们在他们自己的城墙之内建立的和平推行于贵族。这个时期，意大利的商业城市，特别是阿马尔菲（它从公元844年就有了它的选举执政官，并且在十世纪时常常更换它的总督），已经创立了海运和商业的习惯法，这些法律在以后就变成了全欧洲的楷范，腊方纳完善了它的行业组织；在公元980年进行了第一次革命的米兰，变成了一个大商业中心，它的商业从十一世纪起就享有充分的独立权。布鲁日和根特也是这样；有几个法国城市也是这样，那儿的公所（Mahl）已经成了一个完全独立的机构。在这个时期，已开始用建筑物来美化城市，这些建筑物至今还博得我们的赞赏，它们充分表明了那个时代的文化运动。罗耳·格拉伯在他的编年史中写道：“这时候，几乎普天下的会堂都焕然一新，”有一些最美的中古建筑就是从这个时期开始修建的：美妙的不来梅古教堂是在九世纪修的，威尼斯的圣马可教堂是1071年竣工的，比萨的美丽的圆顶建筑是1063年完成的。事实上，被称为十二世纪文艺复兴和十二世纪唯理主义的文化运动——宗教改革的前驱——就是从这个时期开始的，而这时候，大多数城市还不过是一些国有墙垣的小小村落公社的简单联合体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，这些自由和启蒙运动日渐成长的中心在十二和十三世纪所以有那样的力量，除了村落公社的原则之外，还必须有另外一个因素，使它们在思想和行动上趋于一致并具备创造的能力。由于职业、行业和艺术愈来愈繁多，由于远地的商业愈来愈发达，所以必须有一种新的联合形式才能满足需要，而能提供这种必要的新因素的就是行会。关于这种联合的论著，非常之多；这些联合的名称有“行会”、“兄弟会”和“友谊会”等。在俄国叫做“德鲁热斯特瓦”（druzhestva）、“敏涅”（minne）和“阿尔切尔”（artels），在塞尔维亚和土耳其叫做“艾斯纳福”（esnaifs），在格鲁吉亚叫做“阿姆卡里”（amkari），等等。它们在这些名称之下，在中世纪取得了惊人的发展，在城市的解放中起了极大的作用。历史学家花费了六十年以上的时间才了解到这种制度的普遍性和它的真正特性。而且，只是在现在，当我们翻印了千百个行会的规章并加以研究之后，当我们知道了它们和罗马的社团（collegia）同早期希腊和印度的协会（unions）的关系之后，我们才能完全有把握地断言，这类兄弟会只是我们曾在宗族和村落公社中看到它们起过作用的那些原则的进一步发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再没有比那些在航行的船舶上临时粗成的行会更能说明中世纪的这类兄弟会了。当汉撒同盟的一条船在离开港口完成了它的第一个半天航程时，船长（Schiffer）便把所有的船员和旅客召集到甲板上，向他们发表了如下的一段谈话（这是根据当时一个人的记载）：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“‘由于目前我们是在上帝和大海的摆布之下，’他说，‘人与人必须要平等相待。由于我们被狂风巨浪以及海盗和其他危难所包围，我们必须保持严格的秩序，以便顺利完成我们的航行。这就是为什么我们要祈祷我们一帆风顺，并且按照航海法的规定，提出坐裁判席位的人（Schöffenstellen）。’于是船员们便推举出一位裁判长（Vogt）和四位裁判（scabini）来作自己的法官。在旅行终了时，裁判长和裁判便辞去他们的职务，并且对船员们说：‘在船上发生的一切事情，我们必须彼此原谅，把它们看作已成过去了。我们裁判得当的，是为了正义。这就是为什么我们要以诚实的正义的名义请求你们忘掉可能产生的互相仇恨，并且以面包和盐发誓，决不以错误的精神看待这种仇恨。任何一个人，如果认为他受了委屈，可以向陆地上的裁判长提出申诉，并且请他在日落以前秉公裁判。’在上岸的时候，便把收存的罚款和资财交给海港的裁判长去分给穷人。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这一段简单的叙述，也许比任何东西都更能说明中世纪的行会精神。无论在什么地方，只要有一批人——渔民、猎人、行商、建筑者或定居的工匠——为了一个共同的目的而聚集在一起，便将产生这种组织。所以，在船上船长虽有他在海上的权威，但是为了共同事业的成功，所有船上的人，穷人和富人，船主和船员，以及船长和水手，在他们的相互关系上都承认彼此是平等的，简单地说，都是普通人，都必须互相帮助，把他们可能发生的争执交由他们大家推举的裁判处理。同样，当一些工匠——泥水匠、木匠和石匠等——在一起建筑房屋（例如一座大教堂）时，虽说他们都属于同一个有行政组织的城市，而他们每一个人又属于各自的行业，但是他们为了共同的事业（他们比任何人都更了解这个事业）而联合起来。他们所以结合成一个团体，是由于有了更密切的联系，虽说这种联系是临时的，他们为了修筑大教堂而建立行会。直到现在，我们在卡巴尔人的“梭福”中仍可看到这种情形，卡巴尔人有他们的村落公社，但是这种联合不足以应付联合所有的一切政治的、商业的和个人的需要，因此便祖成梭福这种更密切的团体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于中世纪行会的社会性，任何一个行会的规章都可以用来阐明它。以早期丹麦人的某一行会的规章（skraa）为例，我们在其中看到的，首先是一段陈述支配整个行会的兄弟般的情感的说明文，其次便是关于两个会友之间或一个会友和外人之间发生争执时的独立裁判的规定，最后是列举会友们的社会职责。如果一个会友的房子被烧掉了，或者他的船遭了难，以及他在朝香的旅途中遭遇了不幸，那么所有的会友都必须帮助他。如果一个会友患了重病，就必须有两个会友在床边看护他，直到他脱离危险；如果他死了，会友们必须把他送到教堂的墓地去埋葬——这在那些瘟疫流行的时代是一件大事。在他死后，如果需要的话，他们还必须扶养他的子女，他的寡妻则时常成为行会的一个姊妹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两个首要的特点，在每一种兄弟会——无论它是为了什么目的而组成的——中都可看到。在任何一伴事情上，行会的成员都相待如手足，彼此也真以兄弟妹妹相称；在行会中大家平等。他们有一些共同的“财产”（牲畜、土地、建筑物、礼拜堂或“储蓄”）。所有的会友都发誓要抛弃一切旧怨，他们虽然没有把决不争吵的义务加在每一个人的身上，但他们都赞同任何争执不得变成仇恨，也不得在会友们自己作出裁判以前向其他裁判组织提出诉讼。如果一个会友和行会以外的人发生了一场争执，无论他是好是坏都要帮助他，这就是说，无论是别人的诬告还是他真有侵害他人的行为，他们都必须帮助他，使事情达到和平解决。只要他的行为不是暗地侵害别人——如果是的话，他将被当作一个不受法律保护的人——行会都要帮助他。如果受害人的亲友要立刻用新的侵犯行为来报复，那么，会友们就给他一匹马，或者给他一条船、一对桨、一把刀和一块打火的钢，让他及时逃走。如果他留在城里，便有十二个会友跟随在身边保护他；同时，他们就安排和解的办法。他们到法庭去宣誓说他的陈述是真实的，如果发现他确实有罪，他们也不会让他因为交不出应付的赔偿而完全破产或者变成一个奴隶。他们大家来交付赔款，正和古时宗族所采取的办法一样。只有在一个会友对会友和其他的人失信时，他才被驱逐出会，才被大家“看作是没有价值的人”（tha scal han maeles af brödrescap met nidings nafn）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是那些兄弟会的主要思想，它们逐渐包括了整个中世纪生活的各个方面。事实上，我们知道在所有一切可能有的行业中都有行会：农奴有农奴的行会，自由人有自由人的行会，还有农奴和自由人共同组成的行会。而且，为了打猎、捕鱼或到远地贸易等特殊目的，也组成行会，当那个特殊的目的完成后，行会便解散了。在某种行业或贸易中，一些行会也有经历几个世纪之久的。同时，随着生活中的职业种类愈来愈繁多，行会也跟着愈来愈多。因此，我们不仅看到商人、工匠、猎人和农人组成行会，也可看到僧侣、画家以及小学和大学的教师组成行会，同样，演耶稣受难剧的、建筑教堂的、发展某一派艺术和技术“秘诀”的或从事一种特殊娱乐的，也组成行会——甚至乞丐、刽子手和堕入歧途的妇女，也按照独立裁判和互助这两项原则组成他们各自的行会。至于俄国，我们有确实的材料证明，对“俄国的建立”来说，俄罗斯的猎人、渔民和商人的行会（阿尔切尔）和萌芽中的村落公社具有同样的功绩，而且，直到今天，在这个国家里还到处都是行会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这短短的叙述中就可看出，早先那些研究行会的人说这种制度的主要精神是一年一度的聚餐，这种看法是多么谬误。实际上，聚餐之日往往就是选举会首们和讨论更换会章以及裁判会友间的争执之日，或重新对行会表示忠诚的日子以及这种日子的第二天。好像古代部落大会的庆宴或布里亚特人的亚巴、英国的教区宴会和收获晚宴一样，聚餐只不过是巩固团体的一种方式。它是一切东西均属氏族公有的时代的象征，至少在这一天所有的东西都是属于大家的；大家坐在同一张桌子上分享同样的食物。甚至在很久以后；住在伦敦某个行会的收容所的人，在这一天仍和富有的会首同桌用餐。至于谈到有几位研究家在古老的萨克森的“治安行会”和所谓“社会的”或“宗教的”行会之间所作的区分，我们认为，按上面所讲的意义来说，一切行会都是治安行会；而按一个村落公社或一个城市在一个特定的圣者保护之下就是社会的和宗教的行会来说，则所有的行会都是宗教的。行会制度之所以在亚洲、非洲和欧洲有那么巨大的发展，它所以存在了几千年之久，而且在具有相似的条件时又一再地出现，是因为它不止是一个聚餐的协会，也不止是在一定的日子到教堂去做礼拜的团体或者是办理丧事的协会。它满足了人类天性中的深刻需要，它体现了以后为国家的官僚机构和警察所窃取的一切性质，而且远远地超过了所有这一切。它是一个在生活的各种环境和各种事件中都“以行动和忠言”互相帮助的团体，它是一个主持正义的组织——和国家有这一点区别，所以在任何情况下它都导入了人情和友爱的因素而没有那种重形式的因素（国家干涉的那种特征）。即使一个会友在行会的裁判所受到审询时，问他的人也是十分了解他的，并且以前在日常工作中、在聚餐和履行会友义务时，都是同他在一起的：确实是和他平等的人，是他的会友，而不是法律学家，不是别人的利益的保护者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很显然，一个制度能这么符合团结的需要而又无损于个人的独创精神，是必然要传播、成长和壮大的。唯一困难的，是要找到这样一种形式：它既可形成行会的联合而又不妨害村落公社的结合，并且还能使所有这类团体联合成一个和谐的整体。当找到了这种联合形式，同时又有一系列的顺利条件使这些城市能巩固它们的独立时，它们便同心同德地联成一体了。它们思想上的一致，连我们处在这有铁路、电报和印刷术的世纪的人，也没有不称赞的。我们看到了几百个城市的特许状，它们记述了城市的解放事业——虽然由于解放程度的不同，在细节上有无穷的差异，但是它们通篇都表露了同样的主导思想。各个城市形成了小村落公社和行会的联盟。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“所有属于本城友谊会的人，”佛兰德斯伯爵菲利普在1188年颁发给埃尔市民的特许状中这样写道，“诚心宣誓，在一切有益和忠实的事务中他们要像兄弟般互相帮助。如果一个人在言语或行动上侵害了别人，受害者本人和他的亲友都不得进行报复……他可提出申所，而加害人将按照推举为裁判人的十二位法官所宣布的裁决进行赔偿。如果加害人或被害人经三次警告后仍不服从裁判人的裁决，那么他将被当作一个坏人和发伪誓的人而驱逐出会。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“城中的每一个人都应当忠实于他的盟友，并按照他认为是正当的行为对他的盟友进行帮助和提出忠告。”亚眠和亚布维尔的特许状写道。“在城市的境域以内，所有的人都要尽力彼此互助，无论何人不得拿走他们当中任何一个人的任何一样东西，或者向他索取财物。”我们在土瓦松、康比涅和桑利以及许许多多同样类型的特许状中也可看到这样的文字。还有许许多多这样的特许状，在词句上虽有极大差异，但主旨仍是相同的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;杰伯特·德·诺金特写道：“城市是互助的誓言（mutui adjutorii conjuratio），……一个讨厌的新词。有了它，农奴们（capite sensi）便从一切奴隶状态中解放出来了；有了它，农奴们犯法时就只能处他们以依法确定的罚金；有了它，农奴们便不再有义务交付他们历来缴纳的款项了。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这种解放的浪潮在十二世纪波及了整个欧洲大陆，席卷了所有富庶的城市和最穷困的城镇。虽然我们可以说，首先解放的大都是意大利的城市，但我们还不能确定哪里是运动开始扩展的中心。在欧洲中部，往往是一个小镇起来领导它那一个地区，而大中心城市则以小镇的特许状作为模范。例如，罗利这个小镇的特许状便为法国西南部的八十三个城镇所采用，而波蒙的特许状则为法国和比利时的五百多个城镇所仿效。有些城市特派代表到邻近的城市去取特许状的抄本，并根据这个模本来制定它们的特许状。然而，它们并不是简单地互相抄录，它们按照它们从领主那里取得的让步来制定自己的特许状，结果，正如一个历史学家所说的，中世纪城市的那些特许状，像中世纪教堂和大札拜堂的哥特式建筑一样，也是千变万化、多种多样的。它们都有相同的主导思想——大教堂象征着一个城市的教区和行会的联合——而在细节上则有无穷的变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;独立裁判是主要的一点，而独立裁判便意味着独立行政。可是，城市并不单纯是国家的一个“自治的”部分——这种意义含混的词在那个时候还没有发明——而它本身就是一个国家。它有宣战和缔结和的的权力，有同它的邻城结成同盟和联盟的权力。它在自己的事务中是至高无上的，它也不干扰别人的事务。最高的政治权力完全授予一个民主的公所，例如普斯科夫，它的市议会可以派遣和接受使节，可以缔结和约，可以接受和驱逐诸侯，或者在几十年内不要诸侯。又如意大利和中欧的几百个城市，它们的最高政治权力是授予大商贾甚至贵族的，或者为他们所纂夺。总之，原则始终是一致的，城市就是一个国家，而且更值得注意的是，当城市的权力为大商贾甚或贵族特权阶级所篡夺的时候，城市的内部生活以及它日常生活中的民主精神并未消失，它们是很少依赖于所谓国家这种政治形式的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以有这种表面上的反常，是由于中世纪的城市不是一个中央集仅国家。在这种城市存在的最初几个世纪里，就它的内部组织而言，是很难称为一个国家的，因为在中世纪不像现在这样把领土的管辖和职能的行使都集中于中央。每一个组合都有它的一份主权。城市一般是分成四个区的，或者是从一个中心辐射形地分散为五个到七个部分，每一个区或部分，大体是适应于在该区或该部分占主要地位的商业或职业的。尽管这样，但它仍然包括有各种社会地位和职业的居民——贵族、商人、手工业者，甚至半农奴；每一个区或部分都构成一个十足独立的组合。在威尼斯，每一个岛便是一个独立的政治组合，它有它自己的有组织的商业，有它自己经营的盐业，有它自己的司法和行政，有它自己的公所。由城市任命一个长官，这丝毫不会改变这一组合的内部的独立。在科伦，我们看到居民们分成同业行会（Geburschaften）和居民行会（viciniæ），即邻里行会，这种行会是从法兰柯尼亚公国时代起就有了的。它们各有各的法官（Burrichter）和所选的十二名依法裁判人（Schöffen），它有它自己的监察官和当地的民军统帅。格林先生说，在征服者威廉征服英国以前，早期的伦敦历史是“许许多多分布在这一地区以内的有城墙的各个小组合”的历史，“每一个组合随着它自己的生活、制度、行会、辖地和教堂等等而成长，它们只是很慢地才聚集成一个城市的联盟”。如果查考一下俄国诺夫戈罗德和普斯科夫这两个城市的编年史（这两部编年史所记载的当地的详细情况都比较丰富），我们使发现它们的（konets）是由独立的街道（ulitsa）组成的，每一条街道的居民虽然主要是某一种行业的工匠，但其中仍然有商人和地主，而且每一条街道又是一个单独的组合。在犯罪的案件中，它的成员共同负责，它的司法和行政是由街长（ulichanskiye starosty）主持的，它有它自己的钤记，而且在必要的时候，还设有它自己的公所；它有它自己的民兵和自选的牧师，有它自己的集体生活和集体事业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样，中世纪的城市看来是一种双重联盟：由所有房主联合成的小地区组合——街道、教区和区——和由个人按照其职业以誓约联合成的行会；前者是由城市村落公社的起源而产生的，而后者则是新条件下的后来产物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;保证自由、独立行政和和平，是中世纪城市的首要目的：而劳动，正如我们谈到手艺行会时即将看到的，是中世纪城市的首要基础。但是，中世纪的经济学家并不仅仅是注意“生产”的，由于他们能从实际考虑问题，他们懂得，要生产就要保证“消费”；因此，供给“穷人和富人首先共同需要的食物和住所”（gemeine notdurft und gemach armer und richer），是每一个城市的基本原则。在食物和其他主要必需品（煤和木材等等）未到达市场之前便去购买。或者按别人不能获得的特殊优厚条件购买，一句话，先买权是完全禁止的。每一种东西都必须送到市场上供大家购买，直到敲钟收市为止。只有在这个时候零售商才能购买剩余的东西，即使这样，他的利润也只能是“正当的利润”。此外，在收市以后，当谷物为一个面包师以批发价格买下来时，每一个市民都有权要求按批发价格购买一部分谷物（约半个夸特）自用，只要他在生意最后结束以前这样作的话；反过来说，如果市民们买了谷物来转卖的话，每一个面包师也可以这样作。市民买来自用的谷物，须送到市镇的磨坊去按固定的价格依次碾磨，并且可以在公灶（four banal）烤面包。简单地说，如果城市中物资缺乏的时候，人人都必须或多或少受一些苦。但除了灾荒以外，在自由城市存在期间，自始至终没有一个人饿死，这种情况和我们这个时代太经常有人不幸地饿死恰成对照。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，所有这些规则都是城市生活的后期才有的，而在较早时期，是由城市本身购买一切食用品来供给居民之用。最近由格罗士先生发表的文件完全证实了这一点，并且充分支持了他的下一结论：生活必需的商品“由一定的市政官以城市的名义购买下来，然后分成若干份分配给商民，从港口启岸的货物，除了城市当局不买的场合以外，是谁也不许买的”。他又说：“这在英格兰、爱尔兰、威尔士和苏格兰已经成了一种十分普遍的习惯。”甚至在十六世纪，我们还发现谷物的公买是“以便极力首先”为“伦敦城和商会、一切公民和居民的……方便和利益服务的”——伦敦的市长在1565年这样写道。大家都知道，在威尼斯，一切谷物的买卖都是掌握在城市的手中；各“区”在收到主管进口的部门送来的谷物时，必须把分配给每一个公民的数量送到他们的家里。在法国，亚眠市常常购买食盐来按实价分配给所有的公民；甚至现在，我们在法国的许多城市仍可看到所谓“市场”（halles）——它们就是从前用来存放谷物和食盐的仓库（dépôts）。这在俄国的诺夫戈罗德和普斯科夫也是很平常的习惯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于城市购买货物以供公民之用和它们经常采用的方式，这一整个问题好像还没有引起那个时期的历史学家的特别注意；但到处都可找到一些说明这个问题的非常有趣的事实。例如在格罗士先生发表的材料中，有基尔肯尼在1367年颁布的一项法令，从这个法令中我们可以知道，货物的价格是怎样确定的。“商人和海员，”格罗士先生写道，“须立誓说明货物的最初成本和运费，然后便由该市的市长和两个老成持重的人订定货物的售价。”在杜尔索也是照这个规矩买卖来自“海上或陆地”的货物的。这种“订价”方法是那么符合中世起流行的商业观念，所以几乎被普遍采用。由第三者来打定货物的价格，是一个很古老的习惯；至于城市之内的一切交易，由“老成持重的人”——第三者——而不由卖者或买者来确定价格，这肯定是一种普遍的习惯。但是，这种情况使我们可以再进一步追溯一下商业的历史——追溯到主要产品的买卖是由整个城市经办的时期，那时候，商人只不过是城市在外地销售它所输出的货物的经纪人和信托人。格罗士先生还发表了沃特福德的一项法令，法令上说：“无论何种货物……都应暂由市长和〔代表城镇〕的公共购买官购买下来，然后再分配给本市的自由民（自由民和居民原有的货物除外）。”这项法令几乎只能解释为一个城市的对外贸易是由它的代理人办理的。此外，我们有直接的证据，说明在诺夫戈罗德和普斯科夫确是这样。独立自主的诺夫戈罗德和普斯科夫派遣它们的商队到远方去买卖货物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们也知道，差不多所有中欧和西欧中做起城市里的手工业行会都是作为一个团体购买一切必需的原料的，并通过它们的职员售卖它们制造的产品。在对外贸易方面，也几乎只能是这样——尤其是在十三世纪以前，外地不但把一个城市中所有的商人看成应对他们当中任何一个人所立的债券集体负责，而且整个城市对城中每一个商人的债务也要负责。沿莱茵河畔的市镇只是在十二和十三世纪才开始订立特别的条约废除了这种责任。最后，我们还看到格罗士先生发表的伊普斯威奇城的重要文件，我们从这个文件中知道，这个城市的商人行会是由该城所有一切享有自由权的人和愿意向商人行会交纳入会金（“their hanse”）的人组成的，全城的人都来共同讨论怎样才能更好地维护商人行会和给它以某些特权。所以，看来伊普斯威奇城的商人行会与其说是一个普通的私人行会，毋宁就是一个市镇的受托人的团体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，我们对中世纪城市的情况了解得越多，我们便越可看出它不单单是一个保护某种政治自由的政治组织。它试图在比村落公社更大得多的规模上组织一个在消费和生产以及一切社会生活方面进行互助和互援的紧密组合，而又不把国家的枷锁强加于人，却使属于艺术、技术、科学、商业和政治组织的每一独立阶层的个人都能充分自由地发挥他的创造才能。这种努力究竟取得了多大成果，等我们在下一章把中世纪城市的劳动组织和城市及其周围的农村人口的关系加以分析之后，便可完全清楚。&lt;/p&gt;</content><author><name>彼得·克鲁泡特金</name></author><summary type="html">野蛮人社会中权威的成长 村落中的农奴制 设防城市的反抗以及它们的解放和特许状 行会</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/YHHIshI.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/YHHIshI.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>