<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-05-06T11:39:46+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Heros</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.52 © MMXXV</subtitle><entry><title type="html">明日世界的魅力</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2025-01-05-ConanXin-a1_c-the-glamour-of-the-world-of-tomorrow.html" rel="alternate" type="text/html" title="明日世界的魅力" /><published>2025-01-05T12:00:00+08:00</published><updated>2025-01-05T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/ConanXin-a1_c-the-glamour-of-the-world-of-tomorrow</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2025-01-05-ConanXin-a1_c-the-glamour-of-the-world-of-tomorrow.html">&lt;p&gt;进步曾经是令人向往的象征。二十世纪的前三分之二，“现代”、“未来”和“明日世界”（world of tomorrow）这些词汇都闪耀着希望的光辉。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;魅力（Glamour）不仅仅是时尚或名人的代名词，虽然这些东西确实可以充满魅力。一处度假胜地、一座城市或一份职业也可以是迷人的。军事可以充满魅力，技术、科学甚至宗教生活同样如此。这一切取决于观众的视角。魅力是一种交流方式，就像幽默一样，我们通过其特有的效果来识别它。当某件事物激发了人们的投射和渴望时，我们会觉得它充满魅力：如果能那样就好了……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论呈现形式如何，魅力都承诺着逃离与转变。它将深藏的、往往无法用语言清晰表达的渴望聚焦在某个形象或理念上，让这些渴望显得触手可及。这些渴望——无论是财富、幸福、安全、舒适、认可、冒险、爱、宁静、自由，还是尊重——以及承载这些渴望的对象，都因人而异，因文化而异，因时代而异。而在二十世纪，“未来”（the future）是一个充满魅力的概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1928年出生的记者兼电影制作人琼·克伦（Joan Kron）回忆说，小时候她常坐在地板上，从报纸广告中剪下设计越来越流线型的汽车图片。她说：“我对汽车设计着迷，那些现代化的汽车。工业设计当时非常吸引人。它不仅仅是看起来好看，而是在为我们带来未来。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;年轻的琼住在离著名的1939年纽约世界博览会（1939 New York World’s Fair）仅一小段火车路程的地方。这次博览会的主题是“明日世界”（The World of Tomorrow）。她一次次前往，从不愿错过“未来景观”（Futurama）展览。在那里，参观者穿越想象中的1960年美国景观，尽享平稳流畅的分隔公路、摩天大楼城市、高科技农场和迷人的郊区。“这种1960年的公路和交通进步的画面，”解说员宣布道，“只是通过不断努力追求新的、更好地平线所实现的未来进步的象征。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/mEPutrg.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我唯一想做的，”克伦说道，“就是进入‘明日世界’。”她并不孤单。期待光明未来是那个时代的典型特征，尤其是在美国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当迪士尼乐园于1955年开幕时，“明日世界”象征着进步的希望。入口处的一块牌匾上写道：“展现了一个充满奇妙创意的世界，象征着人类的成就……迈向未来的一步，预示着建设性的未来将到来。”（a vista into a world of wondrous ideas, signifying man’s achievements . . . a step into the future, with predictions of constructive things to come.）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时，2000年和二十一世纪是令人神往的目的地。报纸专栏和电视纪录片描述了一个充满几乎难以想象奇迹的未来。一篇1966年《纽约时报》题为《二十一世纪一瞥》（A Glimpse of the 21st Century）的文章预测了“一个几乎没有沙漠、烟雾和发动机噪音的世界，能够舒适地支持十倍于当前的人口——从25亿到50亿”，这要归功于丰富的核能。这篇文章提到海底度假村和地下输送带用来运输散货。地下电动列车将乘客从一个城市疾速运送到另一个城市，而电动空中巴士则载着人们在城市之间飞行。时报向读者保证，这些并非天马行空的幻想，而是科学家们严肃地试图将当前趋势延续到未来几十年的努力成果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为一个孩子，我觉得自己很幸运，生于1960年。我在2000年时才40岁，或许能在这个神奇的新世纪里度过人生的一半。然而，到了青少年时期，这种魔力消失了。曾经迷人的未来变成了一个充满污染、拥挤和丑陋的地方。无限的可能性被局限所取代。魅力变成了恐惧。进步似乎变成了一场谎言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有许多关于文化和政策如何以及为什么否定了二十世纪前半期推动物质进步愿景的讨论，包括本杂志因J·斯托尔斯·霍尔（J Storrs Hall）的书《我的飞行汽车在哪？》（Where Is My Flying Car?）而推出的特刊。詹姆斯·佩索库基斯（James Pethokoukis）最近的书《保守派未来主义者》（The Conservative Futurist）的副标题是“如何创造我们被承诺的科幻世界”（How to create the sci-fi world we were promised）。正如彼得·蒂尔（Peter Thiel）那句著名的抱怨：“我们想要飞行汽车，结果却得到了140个字符”（we wanted flying cars, instead we got 140 characters），这句话捕捉到了一种背叛感。如今的科技乐观主义充满了对复古未来的怀念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，对于反普罗米修斯主义反弹（anti-Promethean backlash）的最常见解释并不完全充分。的确，将其归因于六十年代末传播的环境意识是正确的，但解释并不完整。生活水平的提高无疑让人们更重视清洁的环境。但环境问题并不一定要采取反普罗米修斯的立场。相反，它们可能导致核能的扩展或太阳能卫星的建造。清理污染的天空和河流本可以成为科技乐观主义的项目，而不需要限制太空探索。生态悲观主义（Eco-pessimism）本身需要一个更全面的解释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;流行娱乐也不能背负所有的责任。在小众书籍和杂志之外，乐观主义的黄金时代科幻小说其实并不存在。战后科幻电影的主题主要集中在辐射和其他技术失控后产生的怪异效果。苏珊·桑塔格甚至在1965年撰写了一篇学术文章《灾难的想象》（The Imagination of Disaster），专门探讨这些电影。她写道，通过这些电影，“人们可以参与到幻想中，经历自己的死亡，甚至是城市的毁灭和人类的灭绝。”后来才出现的《2001太空漫游》（1968年）和短命的《星际迷航》（1966-1969年）是例外，而《哥斯拉》（1954年）、《巨蚁》（Them!，1954年）和《禁忌星球》（Forbidden Planet，1956年）才是常态。这些带有警示意味的科幻恐怖作品与二十世纪中期关于进步的魅力并存。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最能展示旧时未来为何失去吸引力的电影并非科幻片。它的剧情与技术无关，也不是恐怖或反乌托邦主题，而是一部风趣又充满洞察力的影片。《毕业生》（The Graduate）成为1967年票房最高的电影，获得了七项奥斯卡提名，并让达斯汀·霍夫曼一举成名。其中一个著名场景通过将进步的魅力塑造成呆板和荒谬的形象，戳穿了这种魅力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在大学毕业派对上，父母的一位朋友将本（霍夫曼饰）拉到一边，想要告诉他一些非常重要的事情：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“我只想对你说一个词，就一个词。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“好的，先生。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“你在听吗？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“我在听。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“塑料。”（Plastics）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“您指的具体是什么？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“塑料行业有一个光明的未来。想想看，你会考虑吗？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“好的，我会考虑的。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“嘘，够了。就这么定了。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在拥有现代化住宅和前途光明的儿子的情况下，本的父母正在过着“加州梦”的生活，体验着一个甚至比世博会的“未来景观”更为丰富的未来。然而，无论是本还是电影观众，都未被这个未来吸引。它只是生活，一个毫无意义且肤浅的生活罢了。“塑料行业有一个光明的未来。”不，谢谢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于像马奎尔先生（Mr. Maguire）这样的人来说，回忆起自己大萧条时代的青春，一份塑料行业的职业可能意味着安全和认可：一个充满物质成功吸引力的未来。而对本来说，它却是平庸的，是魅力的对立面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魅力这个词最初指的是一种让人们看到并不存在事物的真正魔法。在当代意义上，魅力依然包含一种幻象。它掩盖了困难、缺陷和代价，隐藏了无聊与痛苦。它显得毫不费力。海滩假期似乎没有航班延误，电动车能瞬间充电，宽大的窗户无需清洁或挂上窗帘，高跟鞋从不夹脚。魅力描绘了一个没有缺陷或妥协的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种人工优雅赋予了进步魅力一种乌托邦的品质。约瑟夫·J·康（Joseph J Corn）和布莱恩·霍里根（Brian Horrigan）在《昨日的明天：过去对美国未来的想象》（Yesterday’s Tomorrows: Past Visions of the American Future）中写道：“抛弃令人厌恶的现实，并逃离到遥远的理想之地，这一主题塑造了所有对未来社区的愿景。”（The theme of abandoning a repellent present reality and escaping into a distant ideal is one that has shaped all visions of future communities）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从1920年代到1960年代中期的进步魅力鼎盛时期，最具吸引力的形象包括以下几类：1）毫不费力的快速运输，从汽车、柴油火车到喷气机和宇宙飞船；2）看起来井然有序且干净的城市；3）没有繁琐劳动或匮乏的奢华家庭生活。这些形象为普通人提供了一个与现实完全不同的选择。在现实中，普通人被隔离在农场或拥挤的快速增长的城市中，严重的物质匮乏仍是日常现实或近期记忆，而无论是家务劳动还是有偿工作，都是体力上艰辛、精神上令人麻木的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魅力通过提供恰到好处的信息来吸引观众，让人们的想象力得以参与其中，为观众的幻想留出了空间。神秘与距离是必不可少的。知道太多会打破这种魔法。你的理想工作可能令人满意，甚至有趣，但它不再充满魅力，因为你已经了解了其中繁琐、令人沮丧或恼人的细节。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要理解半个世纪前对进步的幻灭，我们必须先理解为何进步曾显得充满魅力，以及它所掩盖的真相。它究竟吸引了谁？其幻象的本质是什么？只有这样，我们才能考虑进步如何重获其魅力，以及如果它重获魅力可能带来的风险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二十世纪的进步魅力来源于三种不同的渴望，这些渴望激发了观众的共鸣。在某个特定时刻，个体可能分享其中一种渴望，但它们也形成了不同的观众群体，而这些不同的潜在渴望对我们的故事至关重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些群体共同构成了一个足够庞大的公众，使得想象一个奇妙的未来成为一种文化规范。最终，他们分化的愿景在现实世界中引发了后果，驱散了进步的未来主义魅力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一个群体渴望秩序、清洁、高效和速度：从过去的肮脏、混乱和束缚的杂乱中解脱。“速度是我们这个时代的呐喊，”（Speed is the cry of our era）工业设计师诺曼·贝尔·盖德斯（Norman Bel Geddes）在1932年写道。从包豪斯的纯粹主义者到好莱坞的布景设计师，这些人都是现代主义者，是三个群体中在政治和文化上最具影响力的。他们希望通过消除浪费来创造丰富，而浪费包括从华丽的家具和繁琐的墙纸到价格体系以及“重复的”经济竞争。他们的愿景体现在钢、混凝土和玻璃的建筑中；在流线型的产品和开放式内部空间中；在贫民窟改造和超级高速公路中；以及在经济规划和控制方案中。由贝尔·盖德斯（Bel Geddes）设计的未来展（Futurama）是一个流行版本，而勒·柯布西耶（Le Courbusier）的辐射城市（Radiant City）则是混凝土高楼共享绿地的高级形式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个群体渴望发现、冒险和有意义的成就。像丁尼生的尤利西斯（Tennyson’s Ulysses）一样，他们渴望“追随知识如同追逐坠落的星星，/ 超越人类思想的极限”（To follow knowledge like a sinking star, / Beyond the utmost bound of human thought）。对大众文化感到不满的他们，追求卓越。他们在宇航员和科学家身上看到了曾属于英雄探险家、勇敢船长和西部枪手的魅力。这种未来主义的魅力尤其吸引那些在一个崇尚普通人的时代显得格格不入且极其聪明的人。简而言之，这是“书呆子”的魅力（包括幼儿园时期每天读《你将登上月球》[You Will Go to the Moon]的小女孩Virginia）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三个、也是更庞大的群体，使进步的魅力成为文化规范。他们是渴望安全、舒适和轻松的广大普通人群，希望从挣扎、繁重劳动和匮乏中解脱出来。在过去，他们可能会梦想小说中突然的财富：继承一位贵族秘密父亲的遗产，或发现一位失散多年的百万富翁叔叔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，在20世纪早期，新的奢侈形式为对美好生活的迷人愿景注入了一丝现实主义。富人的乡间庄园、仆人和珠宝可能仍然遥不可及，但新技术随着时间推移变得越来越便宜。这些奢侈品的价值不依赖稀缺性。收音机和唱机将音乐带入了没有钢琴的家庭。电影提供了廉价的戏票。T型车及其后续车型为普通人提供了曾属于精英阶层的快速、私密的交通方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电影展示了这一未来主义魅力的日常图景。“那些女性总是穿着皮草和漂亮的帽子，住在精致的房子里，还有冰箱！我是说我们那时连冰箱都没有！”一位英国女性在1990年代回忆她在1930年代看电影时说道。“当我们去电影院看到人们打开灯、打开冰箱和用吸尘器清洁时，那是一个完全不同的世界。我想这让我们更加有野心了。”对年轻的工人阶级女性来说，电灯、冰箱和吸尘器充满了迷人的吸引力。“我将像公主一样生活在一个像魔法一样运作的家里！”一位女性在美国燃气协会的广告中展望她的“战后梦想”时兴奋地说道。进步不仅意味着火箭和摩天大楼，还带来了家用电器和室内管道。进步意味着日常繁重劳动的终结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;克朗（Kron）回忆说，她在纽约的家庭比英国同行提前了几十年，一个“可爱的圆边冰箱”取代了家里的“笨重”冰柜，而厨房墙上的一部电话也被更多的分机所补充。“这些东西很有魅力，”她说道，“不仅因为它们的外观，还因为它们给我们带来的东西。它们给我们带来了更好、更有趣的生活。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;战后时期，因人们近期的生活经历，进步的魅力显得更加突出。普通人享受着物质上的富足——干净的新郊区住宅，由易打理面料制成的新衣服，以及新的电视、汽车和厨房小工具。“按钮控制”（Push-button controls）不仅仅是一种启动设备的方式，它们象征着一种轻松便捷的新生活。如果20世纪的生活已经如此美好，那么21世纪的生活无疑会更加令人期待。这至少是战前一代人的看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，当迷人的未来成为现实的当下时，它就会失去神秘感并暴露出缺陷，尤其是对那些从未体验过其他生活方式的人而言。确实，用吸尘器打扫比拍打地毯或刷洗地板要轻松得多，但清洁工作依然让人感觉像一项无休止的任务。没有一个房子会“自动运转”。随着时间的推移，经验消散了进步的魅力。新一代人不再渴望“更多的相同事物”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经验还通过揭示进步的弊端，对普遍的进步观念提出了挑战。以食物为例，20世纪的技术进步让食物变得丰富而便利。1954年，著名的爱抱怨者菲利普·威利（Philip Wylie）在《大西洋月刊》发表了一篇名为《科学毁了我的晚餐》（Science Has Spoiled My Supper）的文章。威利哀叹科学农业和工业食品生产的结果：“他们开发出了‘改良’的作物品种，这些作物适合所有用途，唯独不适合吃。”他写道，“比如，他们培育出可以同时成熟的豌豆。农民可以一次性收割并脱壳完成。这非常高效，也极具经济效益。但这些豌豆的味道又如何呢？就像煮过的纸团一样。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了20世纪70年代，那些在便利食品中长大的一代人中出现了叛逆者，比如餐馆老板艾丽斯·沃特斯（Alice Waters），她改变了美国人的饮食方式。如今的食物味道好得多，但它失去了电视晚餐、冻干咖啡和Tang饮料的太空时代魅力。“慢食”（slow food）理念提倡新鲜的本地食材，同时谴责大规模农业。它将自己定位为对20世纪“进步”的一种批判。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今的消费者在超市里期望看到丰富的反季节农产品，这很大程度上得益于自由贸易政策和诸如集装箱运输等物流创新。我们如今更优质的食品来源于明确的现代系统。尽管这些食品与反主流文化有一定的渊源，但法式滤压咖啡、意大利香醋和日常的牛油果确实代表了真正的进步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这里，我们看到了两种进步观念之间的冲突。一种认为，进步是一个开放的、去中心化的试验与改进的过程，每一次新进展都会引发批评，并进一步推动改进。威利所提到的大规模生产豌豆代表了真正的进步，使更多的人全年都能吃到蔬菜。然而，这些豌豆的味道却令人失望。食品行业仍需努力改进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种进步理念承认，无论某物多么符合我们最初的需求，一旦我们拥有它，就会发现其缺陷。正如土木工程教授亨利·彼得罗斯基（Henry Petroski）所言，“形式源于失败”。不满是进步的驱动力。“因为没有什么是完美的，”彼得罗斯基写道，“而且，即使是我们对完美的定义也在不断变化，任何事物都会随着时间的推移而改变。所谓‘完美的’事物根本不存在；未来完美只能是一种时态，而不是一种实体。”在这种理念中，魅力可能会激发进步，但却无法在实现后存续。新的不满会衍生出新的未来迷人概念，推动进一步改进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，现代主义者对进步的看法完全不同。在自由民主国家和极权政权中，无论是左翼、右翼还是中间派，无论是政府规划者还是企业效率专家，现代主义者都认为进步是通向某种“最佳方式”的过程。尽管他们彼此意见可能不一致，但他们确信自己知道未来应该是什么样子。现代主义对效率、秩序和速度的渴望构成了20世纪进步的主要意识形态，并留下了深远的视觉符号。当今的批评者将技术乐观主义等同于技术法西斯主义时，他们正是表达了这种关联：进步意味着聪明的人扫除过去，决定所有人将如何生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;理想的现代主义未来从零开始，以更好地创造秩序，并不可逆转地向一个完美状态迈进。它消除了多样性的浪费和个人需求的混乱。像参观未来展的游客一样，现代主义者以一种上帝视角想象进步。在E.L.多克托罗（EL Doctorow）的半自传小说《世界博览会》（World’s Fair）中，他将展览描述为“一件全世界任何孩子都会想要的玩具。你可以永远玩它。这些小汽车让我想起小时候的玩具车……建筑物是模型，那是一个模型世界。”然而，生活发生在地面上，细节和个人偏好才是重要的。未来展的热情观众从未考虑过，成为规划者玩具的感受如何。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20世纪50年代和60年代，城市开始推平工人阶级社区，为那些在现代主义描绘中看起来很吸引人的高速公路、市民综合体和公共住宅大楼腾出空间。“这就是他们所谓的‘进步’，要用大写的P来写。你不能阻挡进步的脚步，”田纳西州孟菲斯的一位理发师在1963年说道，重复了那个时代的常见说法。城市计划拆除他的店铺，这是一家城里最古老的理发店。“城市更新，你知道的，”他说，“他们正在拆掉一切，去建造一些更好的东西。”但他们建造的是那些在建筑模型中看起来时尚、但现实中却令人压抑的水泥广场。到20世纪60年代末，许多人已经对这种带着大写P的“进步”感到厌倦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反文化运动（counter-culture）这一庞杂的运动集合，是抵抗情绪最明显的标志。这种运动是大众富裕的产物，由那些在现实版“未来世界”（Futurama）中成长起来的孩子组成，他们对塑料制品的未来充满轻蔑。他们视物质丰盈为理所当然。反文化崇尚自然、排斥人工，尽管其态度可以追溯到卢梭及反工业的浪漫主义者，但同时又带有鲜明的二十世纪特色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西奥多·罗扎克（Theodore Roszak）在其1969年出版的《反文化的形成》（The Making of a Counterculture）一书中首次提出“反文化”（counterculture）一词。他后来将反文化的统一特征定义为“对工业社会某些基本要素的反叛：对技术专长的祭司般崇拜、主流科学的世界观，以及企业团体的社会主导地位”。反文化以多种形式表现出来，从嬉皮士公社到新左派对“参与式民主”（participatory democracy）的诉求，它还包括反战抗议和妇女解放的呼声，以及大量的性、毒品与摇滚乐。在政治和文化层面，反文化否定了主流的进步观念，带有反现代主义的色彩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;罗扎克写道：“在技术统治社会中，没有什么事物再是小巧、简单或普通人显而易见的了。相反，所有人类活动——政治、经济、文化——的规模和复杂性超出了非技术性公民的能力范围，必然需要经过特殊训练的专家的关注。”罗扎克认为，技术官僚或许将自己视为慷慨仁慈的力量，向大众提供繁荣，但实际上他们行使的是“极权控制”（totalitarian control）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反文化运动拒绝对专家权威的信任，无论是城市规划者、工业企业、研究科学家，还是主流医学。它渴望一个人人都能理解的社会，反对专业化。即便是反文化的技术迷代表，如斯图尔特·布兰德（Stewart Brand）和《整体地球目录》（The Whole Earth Catalog），也倡导个人“获取工具”（access to tools）。个人电脑，而非企业主导的大型机，是反文化对进步的理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反文化对大企业和科学专家的对抗，很大程度上解释了其生态意识为何采取了一种反普罗米修斯的方向。解决具体的环境问题需要进一步赋权于具备专业知识的人，而反文化则推崇灵性实践、歌颂荒野、提倡不使用杀虫剂种植的蔬菜，以及抗议核能——这些是任何人都可以做的事。这种反普罗米修斯的转向鼓励人们信任自己的直觉：保护他们珍视的事物，禁止他们惧怕的事物，无论专家如何表态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与此同时，简·雅各布斯（Jane Jacobs）的著作启发了一种新的知识视角，使人们开始欣赏未经自上而下规划而自然演化的城市街区的独特品质。雅各布斯强调城市的进化特性，以及在社会和经济环境允许的情况下，城市街区的生机和活力。现代主义者看到的是混乱，而她看到的是日常互动中微妙的秩序。她写道：“改革者长期以来观察到城市居民在繁忙的街角闲逛，在糖果店、酒吧里消磨时间，或坐在门廊上喝汽水，并得出了一个大意为‘这真糟糕！如果这些人有体面的住房和更私人或林荫的户外空间，他们就不会在街上了！’的判断。这种判断表现出对城市的深刻误解。”她指出，繁忙的街道、临街开放的商店以及人们在前门台阶上闲坐，都通过“街道上的眼睛”（eyes on the street）提供了一种安全感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雅各布斯的城市观念受到左右两派人士的拥护（或讽刺），其思想体现了古典自由主义经济学家F.A.哈耶克（FA Hayek）所称的“自发秩序”（spontaneous orders）。在这种观念中，秩序并非来自自上而下的规划，而是通过逐步的适应形成，这种适应吸收了分散的、常常是未被明确表达的欲望、可能性和权衡知识。人们通过填满繁忙的街道，展示了他们对这些街道的喜爱。建筑用途随着经济和文化环境的变化而改变：工业阁楼变成艺术家的公寓；教堂变成共享办公空间；店面变成教堂；银行变成公寓楼。价格随需求的变化而升降，反映了人们实际想要的东西，而非仅仅局限于他们被允许拥有的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雅各布斯尤其批评“花园城市”（garden cities）的迷人愿景，这种理念认为用大楼围绕绿地可以取代城市街道的喧嚣与活力。在她1958年发表的文章《市中心属于人们》（Downtown Is For People）中，她写道，这类项目：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;将是宽敞的、公园般的、不拥挤的。它们将展现出长长的绿色景观。它们将是稳定的、对称的、井然有序的。它们将是干净的、令人印象深刻的、宏伟的。它们将具备一个维护良好的庄严墓地的所有特质……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们对市中心变得过于严肃了。建筑师、规划者和商人们沉迷于秩序的梦想，他们为比例模型和鸟瞰图着迷。这是一种间接应对现实的方式，而不幸的是，这反映了一种当前占主导地位的设计哲学：建筑物优先，因为目标是改造城市以适应一个抽象的、逻辑上应该如此的概念。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;相较于关注建筑本身，简·雅各布斯（Jane Jacobs）提议应仔细研究“人们喜欢”现有城市的哪些特点，并努力强化这些特性。她写道：“让市民决定他们想要什么样的最终结果，他们可以调整重建的方式来满足自己的需求。如果需要新的法律，他们可以推动立法来实现。”（Let the citizens decide what end results they want, and they can adapt the rebuilding machinery to suit them, If new laws are needed, they can agitate to get them.）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，随着基层对城市更新计划的反对浪潮逐渐高涨，这种反对反而催生了限制雅各布斯所推崇的动态城市发展过程的法律。事实证明，市民往往只是希望维持现状。历史保护法限制了拆除甚至翻修老建筑的可能性。从过去城市政府成片拆除街区，到如今的程序性市民意见反馈，这种变化让即便是小型私人项目也面临阻力。这种转变赋予了小团体一票否决权，从而凌驾于民主代表制和市场机制之上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过规划听证会和诉讼，房主将“参与式民主”变成了抵抗变革的强大工具。他们有时完全阻止项目的推进，有时通过延迟使项目最终在财务上变得不可行。现代许多阻碍新住房和环保基础设施建设的障碍，其根源可以追溯到对现代主义进步表面光鲜背后隐藏成本的反抗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自20世纪80年代以来，技术进步偶尔仍会闪现出光芒，尤其是在史蒂夫·乔布斯（Steve Jobs）这个标志性人物的影响下。他将计算能力带入普通人的日常生活，最终进入每个人的口袋中。乔布斯将反文化的价值观与现代主义的设计本能、技术的大胆探索以及资本主义的成功结合起来。最重要的是，他为人们带来了他们喜爱的产品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011年乔布斯去世时，公众对他的深切悼念展现了他作为象征人物的力量。正如梅根·奥鲁克（Meghan O’Rourke）在《纽约客》（The New Yorker）中写道：“我们悼念的是那个让我们敬佩的梦想家：少年探险家、灵性追求者、赤足牛仔裤穿着者，以及那个曾说‘记住你终将死去，是我所知道的避免陷入有所失去的恐惧的最佳方式’的人。”（We’re mourning the visionary whose story we admire: the teen-age explorer, the spiritual seeker, the barefoot jeans-wearer, the man who said, “Remembering that you are going to die is the best way I know to avoid the trap of thinking you have something to lose.”）乔布斯体现了一种新的进步理想：既坚定又人文，一种艺术家也能认同的技术进步愿景。（当然，作为一名嬉皮士资本家，他专横的老板作风和对家庭的忽视，却被其个人魅力所掩盖。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乔布斯还帮助实现了20世纪进步愿景中具有标志性意义的一项技术：视频电话，这一技术几乎与飞行汽车一样充满想象力。21世纪兑现了这一承诺，并且比人们预期的更好。我们没有得到《杰森一家》（The Jetsons）、《星际迷航》（Star Trek）或1964年世博会上展示的专用控制台，而是拥有了多功能的口袋超级计算机，视频通话服务甚至是免费附加功能。我对丈夫在FaceTime上说：“我喜欢21世纪。”但就像冰箱一样，当每个人都拥有视频电话时，它们就不再具有魅力，只是日常生活的一部分。我们抱怨它们的缺点，却理所当然地享受它们的好处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天，怀旧的技术乐观主义者希望获得更多：更多令人兴奋的新技术，更多的物质丰裕，以及更多公众对二者的热情。他们将老现代主义者对新事物、理性规划和速度的渴望，与老极客对冒险和发现的追求相结合，渴望看到行动。他们的口号是“更快点吧”（Faster, please），这一短语由博客作者格伦·雷诺兹（Glenn Reynolds）推广，也是詹姆斯·佩索库基斯（James Pethokoukis）Substack通讯的标题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，这些热情依然是小众的，正如它们在20世纪时一样。如果技术乐观主义者一直从过去寻找文化灵感，他们就很难吸引大众。如果仅靠电影中的酷炫装备就能轻易激发大众的热情，《钢铁侠》（Iron Man）和《黑豹》（Black Panther）早就做到了。技术乐观主义就不会显得如此反主流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20世纪的进步魅力回应了20世纪的渴望，而反文化对其的批判则反映了另一种替代性的需求。当代的渴望既不同于前者，也有别于后者，其根源在于互联网文化和日益激烈的竞争。要恢复进步的魅力，必须首先理解当今受众的向往和他们想要逃避的事物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;南加州大学的学生梅洛迪·郭（Melody Guo）在2023年表达了许多同代人的心声，她谈到这一代人渴望“从注意力经济、由过度个人主义导致的社会原子化以及真实事物被虚假替代中解脱出来”（liberation from the attention economy, from the atomization of society caused by excessive individualism and the loss of the real for the fake）。她指出，他们希望摆脱通过社交媒体不断宣传自己存在的压力。今天的竞争已不再只是跟上邻居的从众驱动，而是绝望地试图吸引他人的注意。梅洛迪·郭想象了一种新的反文化，强调面对面的关系和功能健全且值得信赖的机构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与过去对摆脱匮乏与单调或从众与压迫的追求不同，今天的许多人希望逃离的是持续在线的注意力经济、虚拟关系的表面化感受以及零和的资历与成就竞争。他们渴望效率、宁静和亲密的连接。他们希望在不需要追求非凡的情况下感到成就、自信和被重视。与其想象自己是亿万富翁企业家、体育明星或多平台的网红，许多人更渴望成为普通的“芭比”或“肯”，并因此感到满足甚至自豪。真实与平凡反而成了一种矛盾的魅力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种对能力和掌控感的渴望在当代文化中随处可见。无论是烹饪课程、综合格斗、举重、手工爱好，还是铁匠技艺的复兴，这些现象都反映了这种趋势。“这些都是让我们动手、使用工具、掌握最初看似难以掌控的事物的活动，”罗切斯特理工学院美国工艺学校（School for American Crafts）的主任伊丽莎白·克朗菲尔德（Elizabeth Kronfield）在接受《纽约时报》采访时表示。在这些活动中，掌握技艺本身是一种目标，而不是一种经济需求或竞争形式。社区通过共享技巧、工具、时间和空间而形成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管这些追求各不相同，但它们共同反映了一些潜在的普遍渴望，同时也舍弃了曾被认为是普遍好处的特质。这些活动往往不方便、耗时，甚至可能伴随着身体上的不适。尽管爱好者们在生活的其他方面未必拒绝便利、速度或舒适，但他们愿意为了追求其他满足感而放弃这些特质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些追求的多样性也突显了一个重要的社会转变。我们已不再生活在一个由大规模生产决定最低共同点需求的经济中。真正的进步，以及任何新形式的进步魅力，都必须避免20世纪现代主义的致命谬误：不存在唯一的最佳方式。人们拥有不同的天赋、品味、价值观和历史。即使他们有着相似的抽象渴望，也会以不同的方式将其付诸实践。综合格斗和烹饪课程都提供了能力感和社区感，但它们吸引的是不同的个性和兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让未来变得迷人，需要的不仅仅是用更多的绿色元素重塑20世纪的愿景，而是要理解“丰裕议程”（abundance agenda）作为一种提供多种美好生活版本的共同基础。这不是一个未来，而是许多个未来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以“住房万物理论”（housing theory of everything）为例。提供负担得起的现代住宅是20世纪中期的一项伟大成就，也是当时人们感受到进步真实存在的原因之一。而如今，住房成本的沉重负担摧毁了年轻人的乐观情绪，即使是高薪者也感到经济上的绝望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让适合家庭居住的住房变得充足，从而使其对大多数人来说都能负担得起，这是恢复对进步信心的最有效一步。无论在哪个时代或地域，人们都珍视“家”的价值——一个属于自己的地方，一个能够孕育生活的空间。虽然住宅本身无法完全赋予家的意义，但它提供了必需的私人空间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但需要注意的是，并非每个人都希望住在高密度的城市街区。住房的丰裕不一定意味着高密度。将简·雅各布斯的见解转变为一种新的“唯一最佳方式”，实际上是在以新的形式重现她所批判的错误。一个真正丰裕的未来应该为各种类型的住房提供空间——无论是在城市、郊区、小城镇、农场还是广阔的空地上。它应包括多样化的居住安排：大大小小的家庭、核心家庭或扩展家庭；共享共同兴趣和设施的家庭集群；将居住、工作、购物和服务整合的空间；以及任何人们想要、想象并建造的形式。这样的未来是多元化且灵活的。它尊重价格对供需关系的反映，而不是强制制造人为的稀缺。丰裕的住房为追求幸福的多种可能性提供了背景支持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个更具韧性的进步理念也应该为遗产和历史留出空间，而不是要求一切从头开始。从头再来的愿景或许看上去充满魅力，但既不现实也不人道。科学哲学家斯蒂芬·图尔敏（Stephen Toulmin）曾智慧地指出：“寻找一个可以作为任何‘理性’哲学起点的零起点的梦想是无法实现的。没有零起点。”（The dream of finding a scratch line, to serve as a starting point for any “rational” philosophy is unfulfillable. There is no scratch.）我们的思想是继承观念的产物，无论我们如何修订它们；我们的环境也带有前人留下的印记。更重要的是，很少有人愿意生活在与过去的遗产——艺术与建筑、习俗与家族传承——割裂的状态中。如果你的迷人未来设想中没有历史的痕迹，那么你的方向是错误的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在尼尔·斯蒂芬森（Neal Stephenson）1995年的小说《钻石时代》（The Diamond Age）中，他探讨了极端物质丰裕如何与多元化社区共存，甚至可能创造这些社区。我认为这是最能回应当前及近期社会困境的科幻小说。《钻石时代》描绘了一个通过纳米技术“物质编译器”（MC）可以按需制造几乎任何物品的世界。这种技术变革使全球社会分裂为自我管理的部族（phyles）。与之相对的是一个未归属的底层阶级（thetes），他们的生活混乱无序。物质编译器满足了他们的基本物质需求，但他们缺乏部族提供的社会结构和保护。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在小说《钻石时代》（The Diamond Age）的一个片段中，主人公——儿童内尔（Nell）和她的哥哥哈夫（Harv）是生活在底层阶级（thetes）中的孩子。他们去寻找母亲的一个前男友，却发现他加入了一个名为“燕尾”（Dovetail）的部族。对于这个部族的身份，他们感到难以理解：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“我们做东西，”那个女人说，仿佛这句话几乎完美且足以解释燕尾部族的存在……“我叫丽塔，我做纸。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“你是说，用M.C.（物质编译器）？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这对内尔来说是一个显而易见的问题，但丽塔听了却感到意外，最终笑着否定了这个说法。“我稍后会给你看。但我的意思是，这里和你们以前生活的地方不同，燕尾的所有东西都是手工制作的。我们这里有一些物质编译器。但如果我们需要一把椅子，比如说，我们的工匠会用木头把它做出来，就像古代那样。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“为什么不直接编译呢？”哈夫问道，“M.C.可以生成木头啊。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“它能做假木头，”丽塔说，“但有些人不喜欢假东西。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;自愿放弃无处不在的物质编译器带来的便利，而选择手工制作的满足感，是对丰裕的一种回应。燕尾的居民并不物质匮乏，也没有完全摒弃物质编译器。他们选择了一种通过双手的劳作寻找美和意义的生活。在一个手工制品显得特殊的世界中，这种劳作也形成了市场。对于某些人来说，燕尾展现了一个迷人的未来可能性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种对“背景丰裕”的渴望，也构成了当今“全民基本收入”（universal basic income，UBI）吸引力的基础。这是一种政策专家版的“物质编译器”：一个伪装成反贫困计划的丰裕概念。UBI提供了一种诱人的安全感：无论经济条件如何，都有足够的收入支持你从事任何让你感到满足的事情。然而，斯蒂芬森既突出了这种魅力，也对其进行了揭示。他暗示，只有在纪律严明的部族中，物质编译器才能支持一种令人满足的生活。底层阶级（thetes）虽然享有物质保障，却缺乏结构、关系和工作——也就是说，缺少那些赋予生活意义的活动和关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当今的渴望将以何种方式表现出来，无论是通过迷人的形象还是现实生活中的社会演变，都很难预测。但有一点是明确的：要让进步具有吸引力，它必须为多样化的追求和身份提供空间，使持有不同承诺和价值观的社区能够在多元主义的图景中共存，而不演变为相互敌对的部族。“唯一最佳方式”的理想早已成为过去。它在其时代或许光彩夺目，但魅力始终是一种幻觉。&lt;/p&gt;</content><author><name>ConanXin</name></author><summary type="html">进步曾经是令人向往的象征。二十世纪的前三分之二，“现代”、“未来”和“明日世界”（world of tomorrow）这些词汇都闪耀着希望的光辉。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/nTmt0Vp.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/nTmt0Vp.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">民主自由的出路</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2024-09-30-InitiumMedia-a1_l-the-way-out-for-democracy-and-freedom.html" rel="alternate" type="text/html" title="民主自由的出路" /><published>2024-09-30T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/InitiumMedia-a1_l-the-way-out-for-democracy-and-freedom</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2024-09-30-InitiumMedia-a1_l-the-way-out-for-democracy-and-freedom.html">&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;“破局”，未必是香港最有意义的问题，但最起码不要排除连结的可能。&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;对革命再反思&quot;&gt;对“革命”再反思&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2014年的时候，你在哪里，是你的哪个人生阶段？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;那时在中大，印象很深的是中大百万大道罢课，从来没有见过那么多人。当然中大一向都很多人，但那一天超级热闹，并且见到一些“政治明星”，其实都是自己的学生辈⋯⋯中大不知为何无端端出了一堆政治明星，但明明他们是小朋友，所以我觉得颇有趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那时的同学超级有心，自发的组织能力很强。搞罢课，有些只是中学刚毕业上来的，已经懂得去coordinate（组织协调）很多东西。跟老师、同学建立不同的沟通渠道。没有人教。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“突然之间”是我的感受。以前我不觉得学生是这么厉害的，“突然之间”他们却变成了一些不需要教、自己可以立即进入公民社会和公共领域去做事的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这是2014那个moment（时刻）而已。到了2015年，气氛又完全不同。2014时很多感觉很乐观、很有活力的东西，去到2015年、2016年，又“突然之间”变成比较toxic（有毒）的东西。譬如突然之间学生会的讨论充满找内鬼、闹左胶，还有很多猜忌。去到2019年，（另一个社运）又爆了，然后又一下子乒铃嘭唥⋯⋯当时的文化现在已经全不见了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原来以为很fresh的、没有经历过任何东西的学生，一入大学就在回应社会变化。那些在2015、16年堕入内部斗争的人，在2014年时又是那么懂得思考。2014年“突然之间”出来的那种很progressive（进步）、又成熟的状态，好像一刹那就过了。我作为一个老师，整个过程对我来说其实是颇有启发的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原来社会环境对一些人，尤其是大学生，影响可以去到这种深度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原来我们香港曾经出现过一代很有意思的后生仔。当时他们对事情有比较正面的态度，对政治都怀有希望。昙花一现也好，正在深度锐变也好，我觉得都是一个值得记住的状态。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2014年你还在研究文革。雨伞什么时候开始成为你一个研究的主要对象？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;2014年我在学术休假，那时候在写《复制的艺术》，一本关于文革的书，雨伞运动是在写书的同一时间（发生）。所以这两件事情对于我来说，是有很强的resonation（共振），我自己本身在看文革的东西，身边又在发生雨伞，我没有太多参与学生罢课的讨论，但还是有机会和学生聊天。2015年左右文革的书差不多已经收尾了，我就很清楚一定要写雨伞。因为我整个思考都可以说是⋯⋯“失败了的革命”，虽然当中有五、六十年的距离。这个历史又会带着我们要去哪里呢？所以2014年的时候已经知道写完文革就写雨伞。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;然后2020年就出版了《民现》那本书。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;对，是2015、2016年开始写的，2019、2020年的时候出版。结果2019年又运动。所以对于我来说，研究中的事和生活中发生的事，是有一点点同步，但又有明显距离。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;好像关于“革命”的思想资源不断发生，有新的event从旧的event里产生。但经历过这些年，还有新的资源吗？关于革命的思考有更清晰吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我想⋯⋯尤其2019之后，对革命这些概念会越来越失望？（笑）其实在写《复制的艺术》的时候，我当时的思考是，哪怕文革对中国确实是一个如此歹毒的诅咒和噩梦，但能否在如此一个完全被妖魔化、一笔抹杀的文革里找一些不同的能量，为那时候的中国挖掘不同的面向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在雨伞的时候可能就更加多一种期盼：当然雨伞不是政治革命，但它有很大的能量，让人知道原来真的有些东西可以在这种状态下发生，可能要在这些moment才找到一些生命力，甚至重建人与人之间的关系。一些很radical的改变，原来是真的要在这些运动当中才能发生，一定要打散了很多（旧的）东西才有新的东西可以出现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是到2019之后，当时的各种状态又令我对革命再重新反思。其实就变成了我在最新的一本书，《One and All》里，其中一个chapter讲“革命”的进路。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;对革命失望之后，变成怎样的理解？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我的新书主要是讲主权。其实看回整个现代中国，“革命”一直都是一个至关重要的政治和历史的概念。无论是1911、1919，然后到1949、1966，甚至1989⋯⋯到2014、2019⋯⋯我们不断用“革命”这个词，好像在推演着历史；都是在说，要将事物推倒重来，然后建立一些新的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是我那本书想讲的就是，如果我们只是用一个二元关系去看待“革命”和“政权”的关系，一个去挑战、另一个去抵挡的话，其实就看不到二者密切的互构关系。因为所有革命最后都是希望建立一个新的政权，或者新的主体。而这个主体——尤其是在中国——都是靠之前那个革命去将自己合法化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以在无论是民国时期的国民党政府还是今天的中国政府，对于革命，一方面是有一个很深层次的崇拜，但另一方面它最怕的也就是革命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们今天去如何讲“革命”是一个很尴尬的问题。尤其是中国，在今天如何讲共和国的革命历史，哈哈，其实是需要很多智慧才能做到的……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/yPCPmfw.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 2014年10月28日，雨伞运动期间，参与市民在金钟占领区举起雨伞。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;或者是要很多隐藏才做到。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;对，就是你要很大的编辑，将很多东西都edit了，然后剩下只有丁咁多（这么一点）的东西可以讲。但是那些丁咁多多的论述又是合法化自己主权的一个最重要的证据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;革命“走唔甩”（走不掉）主权这个概念，反过来主权似乎也“走唔甩”革命这个概念。主权最怕革命，但革命是主权的foundation（基础）。我们很多时候对革命的那种浪漫想象，可能是希望打破权力，也可能心底里有对某种权力的迷恋。而这种革命的权力是很难触摸的，尤其是当你把东西都打烂的时候，怎样再捉回这个权力，然后返回到一个想象中的美丽，很困难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雨伞曾经有过这样的光环，尤其是刚开始的时候给人很迷人的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;雨伞与世界的有机体&quot;&gt;雨伞与世界的有机体&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;现在再说雨伞，有什么留了下来？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;雨伞的时候我试过在——当然了，很多人都试过了——在弥敦道坐下，上课，叫学生一起坐在弥敦道中间谈天说地。就是一些很浪漫的东西。虽然大家不知道说了什么出来，但是那种感觉是会记住的，一些很美好的东西⋯⋯现在我们在一个institution的环境里面学习，其实很多东西都很disciplined，你一定要准时上课，一定要回家看书，一定要写文，一定要跟时间表。但是那时候是有很多空间，咦，原来大家一起坐下聊天可以很enjoy。原来这些东西你会记得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那时候有同学、也有些毕业的学生，有香港的学生，也有内地生，坐在弥敦道上吹水。有些还是跟我说那个香港是最美丽的。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们有些受访者跟你有同样的感受，说起2014的神情，就是觉得很傻，说起来很尴尬。这种尴尬是我们觉得很有趣的地方，就是大家现在10年后回望，会觉得是那样，但又是美丽的。这是我们从其他访问中感受到的共通点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;可能那时觉得可以有很多有潜质的东西，都可能是一个无知。我们现在觉得尴尬，可能是因为我们由2014年经历到了今天，再回想，就会想起那时候的无知。还有就是，所有东西都是没用的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能都是一个成长过程。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;大家的政治记忆可能很大程度上由2019决定了，可能会觉得2014已经没那么值得重提。你会怎么想呢？经历了2019之后，过去的事是不是不值一提？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;上一阵子我记得看了一条法庭新闻，法官竟然说2014伞运和平非暴力，令港人引以为傲，2019年却被暴力示威者骑劫，躲在雨伞后犯罪。明显是美丽和丑陋的对比。我就想这个法官怎么会说这样的话？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总的来说，2014还是没有被政治定性的。大家不会很简单地说它是“颜色革命”，当然有些人会说2019是从2014出来的，但是没有一个所谓的政治定性落在2014。所以2014是很ambiguous（模糊）的，它不是“港独”，你们应该记得那时候学生还说要上北京、要去见中央，希望可以多些“直接的沟通”，对中央仍有期盼，也是一种endorsement（认可）。但是这在2019就没有了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2014表达的是香港市民和香港政府之间的关系，它自己本身那个所谓政治的理念，也不是一个很radical的东西，其实都是在说和平理性非暴力，都是希望在已有既定的法律框架里面做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以某程度它是合法的，虽然它也“不合法”，它强占了很多地方，但因为没有挑战中国主权，所以就不能很简单地用一个黑白的方式去总结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在中国所谓底线思维，我不觉得占中触及了底线，但2019肯定是底线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/46looHp.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 2014年9月30日，雨伞运动示威者一边唱歌一边挥舞手机。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;现在去想2014，是过时的讨论吗？你之前写《民现》的时候，也有想学术滞后的问题，怎样可以令它不是一个过时的讨论？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;是的，我那个时候很希望可以做到理论和纪录兼备，所以特别重视理论的部分。譬如我问，究竟所谓form和content——抗争的形式和抗争的目的——有些什么不同？抗争的模式是不是某程度已经是抗争的目的本身？如果纯粹是为了目的论的话，可以完全不理那个模式，可以纯粹是为了要达到一个理想，就可以不顾一切地去做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是占中的手段本身已经是一个目的。因为当时的手段其实非常没有效率。那个时候也有很多讨论问为什么占领如此被动，到最后也有很多人说要“冲”、不可以再等了，去到某个位大家也等了很久、很辛苦，那个energy很奇怪。很多就算是支持所谓占领的，其实也在想到底什么时候完？无论是外面的人不断在想什么时候完、畀返条路我（重新开路），又或者占领者自己在想什么时候完，因为已经很辛苦、很闷、很无聊，不知道做什么，也不知道要去哪里。就是一种永恒的等待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是这种永恒的等待，某程度又打开了一些东西。为什么占中这么有趣，就是因为它将一些所谓直线的东西、垂直的东西，变成一些平衡的东西、横行的东西、vertical变成horizontal。大家在街上就可以连结，不需要一个institution制造连结，不需要学校或者政府或者既有架构，而直接在街上，不理三七二十一，大家就聊。或者是谈来谈去都谈不拢，就在一个胶着的状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我自己觉得，那个位置是雨伞给我们最大的想象，或者是这个香港从来都没有发生过、也可能永远都没有机会再发生的——就是如何离开institution，然后如何进入一条街。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港有很强的街道文化，过去讨论的是怎样管理、怎样控制，但去到雨伞的时候，变成怎样令到所谓social life成为可能。不是在一些既有的被计算过的环境，而是他们自己生活出来的。譬如你们会记得夏慤道那个厕所，谁负责去打扫、谁摆一些物资在那里，还要加一些m巾（卫生巾）或者是洗面奶⋯⋯香港之前和之后都暂时没有再发生过，某程度也是最接近一个所谓无政府的状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这件事是很amazing的，到现在我还觉得。而雨伞最amazing的就正正是我刚才说的那个方法。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;而那个方法在世界上其他角落的抗争都有用到？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;是啊。occupation其实（在历史上）不是一些很新的东西。60年代开始，occupy就在美国的civil rights的运动中用到，占领一些校园。然后就是真的颜色革命（2000年后欧亚和中东相继发生的一系列革命），非暴力的抗争开始在不同的地方发生。其实运动之间本来是没有关系的，但某程度是互相影响。先在阿拉伯国家，然后就去到南欧、美国，很多不同的所谓occupy movement出现，这些都是precede（领先于）香港的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2012年其实香港也有一个occupy movement，2012的movement就是跟着global occupy来的，超级“左胶”，黄衍仁拿着吉他来唱歌⋯⋯那种很左胶的东西也是延续到了2014的，但是很快又被人批判。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但无论如何，occupy本身是有一个比较明显的状态，就是和平。和平之余又要create inconvenience，就是要打破一些已有的规矩，要建立一些人与人之间的连结，要离开家，在街上睡、在公园睡。然后occupy的那个地方就变成一个新的生活空间，同时也变成一个政治空间，和我们已有的政治空间有很大的分别。本来垂直的东西变成了打横来。Global occupy movement其实很左胶，到了香港的占中，又变得不是那么左，当然左右这些概念很澩嫪（纷乱），但是雨伞的骨子里其实有很多基督教的元素。很多参与者本身都是基督徒，论述有很多“牺牲”、“和平”的概念，又要抗争又要“和理非”，要做一个好的典范去建立社会和宣扬爱⋯⋯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/3ptdE9a.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 2015年9月28日，雨伞运动一周年，多个民间团体再到金钟占领区举行纪念活动。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我觉得要理解社会运动，不可以只讲政治诉求，还要看抗争的模式，伞运的模式有很多因素，第一是Global Occupy，第二是很多基督徒（当然也有其他宗教的）的参与，第三就是香港自己本身的城市空间。这三个东西黏在一起就成了雨伞运动的方式。你问它是不是属于世界性的，是的。到后来这一堆东西又回到世界，比如，美国今年四、五月又很大型的campus occupation。我知道在美国有一些实践其实是借鉴了香港的一些东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;譬如像占领区搞图书馆，其实在之前的其他的占领运动已经有，到了雨伞期间大家也在街上弄了图书馆⋯⋯，不一定是抄袭，只是到了那种状态，有一班人坐在那里做什么呢？想看书或者要做功课——搵嘢建立啰。在过程中大家都在建立，大家都在试，会讨论不同的东西，会有不同的方法流传，就变成了刚才你说的那些“资源”。兜了一个大圈，到2024年的时候，有一班人在美国又要去occupy，Antifa（反法西斯运动）、学生、一些美国的左翼，他们就会拿不同的资源出来。香港就成为其中一个资源。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;他们会经常谈起香港吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;不会的了，“经常”就不会的了。“经常”是在2019年、或者2020年，那时候有一波的政治运动，全世界谈论香港就谈论得很多，现在基本上世界忘记了香港。“资源”其实可以是一些不清楚的东西。在其他社会运动中，当参与者尝试建立不同的方式，可能会看到香港的痕迹、雨伞的痕迹，但是那些痕迹本来就不是只属于香港的，也不属于任何地方。当有民间示威、大家就会借鉴全球的资源，慢慢一点一点的累积下来。什么时候会开花结果，或者什么时候会全都盖住（压下来），好像全都忘记了，有时无端端就会出来。也不需要去想究竟那些是不是香港的，因为这些是一些共享的经验。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;变成一整个有生命的东西。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;是啊。我也都很期待看看未来会发生什么事，美国会不会继续那个campus运动，学生运动怎样发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我前几个月在Cambridge，见到一个小规模的occupy，他们在占领区很清楚标明要些什么、不要些什么，每一天要做什么，有什么规矩大家要守，然后也在种植、农务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我记得那时候在香港夏慤道，不知道谁开始在占领区开始种花种草，好像还有蕃茄什么的，所以当我十年后在世界的另一个角落见到这些似曾相识的东西，其实是很感动的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么这些所谓行动有趣，就是因为很多东西都要在经验中创新。即是今天发生了很多事情，你不能计划的，突然发生了一些事情，你只能应变。很多东西都和我们之前想的那种管理的思维不同，就是已经有一个所谓蓝图或一堆规矩，然后我们一层一层地implement，之前想得清清楚楚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是真的在政治行动里面的时候，就没法实行了，每天都有新鲜事发生，没有一个所谓institution能包起来，也没有很清楚的规则可以跟，所以就不断要即时决定，不断尝试，或者很多时候都在回应发展，然后在回应的过程里面，就成就不同的可能，不知道为什么它就变成了一个刚才说的有生命的东西。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;有一种在世界埋下种子种花的感觉。十年前参与、对这个运动很有感情的人，可能未必会很容易看到这一面？可能很多人会定义2014是一个失败的运动，到了2019年之后，就会更加觉得这种特殊的空间不会再出现。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;是的，真的好难再出现。想象不到香港在可见的100、200年内发生。所以才有趣，因为那时候发生过的一些东西，就会告诉你，原来万事都可以发生的，原来世界不是计划出来，就像你说的，埋下小小的种子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但你说雨伞是不是一个失败？这就是一个有效性的问题，占中时候有很多纲领是达不到的。用那个角度去看，就是失败了。但是如果这样去看，其实绝大部分的政治运动都是失败的，所谓成功应该绝少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Jg5WZfb.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 2019年9月14日，大批香港市民登上狮子山共渡中秋，有人在山顶挂上实行真双普选的挂幅。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;过程，其实可能就是结果的一个很重要的部分。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;是的，因为通常是模式，不是内容，才能延续到。就是刚才说的，不知道为什么埋在土里，突然间会出现。2024年我在Cambridge，九唔搭八经过，“啊”，突然之间叮了一下，不知道为什么突然间看到一些2014年见过的事。好像一点关系都没有，但是你又会觉得，“啊……ok。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Occupy又不是完全即兴，每个地方都会建立一些规矩。如果你们记得2014年，到最后很多帐篷是没有人的，纯粹是用来霸路。但是大家其实又知道，多多少少都要有些人、所以会讨论最低的留守者人数。在今年美国的occupy也有相关讨论，究竟每一个tent里多少时间要有多少人。这些可以是很无聊的rule，但我觉得已经有点像阿甘本讲的“form of life”了。Occupy作为一个抗争模式可以很理论化，但真的要付诸实行又是另一件事，真的要在街上睡，然后一群人在一个open的地方重新生活，你做什么、煮什么，或者我需要什么，不需要什么。譬如那时候经常说要尿袋（手机充电器），其他东西都不要，我看到美国的占领区也这样说的。当然，2014的香港伞运和2024的支持加沙运动内容完全没有相关，但因为形式相似，所以有很多联系，这不是抄袭，只不过环境类似，就有这些隔空的连结。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;简化的民主和自由未必还是出路&quot;&gt;简化的民主和自由未必还是出路&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所以它是一个曾经美好的、有时会打开历史的窗子？可以这样总结吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我们应该当它是历史的一部分。如果看历史，其实绝大部份所谓政治运动，都是不好收场的，很多就被忘记了。但它的生命不代表完结，那个政治运动的模式可能去了另外一个很不同的方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政治运动的诉求和思考很多时候都是一时一地的。但是如果问会不会有一些东西留给以后的人拿来用，或者会开了原先的思维和空间，也可能会帮历史突然之间打开了一线空间，就不知道了。总之这些都是发生过的东西，我们应该要记录。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2014年有一个很重要的point是“共住”，大家一起住在一个地方。“共住”的概念讲求人与人之间的连结或者互动，其实那件事是不是不必须出现在街道空间？现在大家叫做“回到个人生活”，会不会还可以有那个思考，会不会有一些意思？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;会的，不过其实你问我，我现在最担心、最不舒服的，不是政治不是经济，那些其实都是很fleeting的东西，世界各地都是，可以变得很快。但是我有一点担心是，这几年年轻人好像很吽哣（无精打采，恍恍惚惚）。譬如我上课，都不知道怎样跟他们沟通。其实你们明白我在说什么吗？其实你们在想什么？当然今天的政治和社会环境会令到他们觉得失落，不知道这个社会向着什么地方进发、很难望到将来。每个人都在说自己是I人，好像都在justify自己这个隔离的状态，而他又不需要告诉其他人自己在想什么，可能脑里想了很多东西，但没有沟通也没有行动，跟公共好像没有关系……这个我反而是最纠结的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家到底是怎样呢？这几年我常在想，怎样可以令同学们对这个世界多一些好奇心，建立多一些归属感，加强大家对公共的思考？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了大环境外，我觉得COVID的隔离经验是很差的，那两年对学生的隔离政策我其实觉得很错，不让年轻人上学，对他们是一个很大的trauma，尤其是香港的居住环境。加上现在整个世界的状态，整个世界都越来越躺平，也不只是香港的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日常生活是一件很重要的东西，而这个日常生活必须要有其他人的参与。当然我们并不是完全原子化，例如开Threads你又见到，哇，丁咁多嘢都讲一大餐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/5ZR1pq7.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 2014年10月15日，雨伞运动示威者占领政府总部附近的空间。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《民现》讲雨伞时都提到三件事很美丽：一是民众的出现，由占领形成社区；二是沟通，当时大家会找各种各样的方法，还有很多元、创意的东西；第三就是“共居”，和你不喜欢的人也能一起生活。但这三件事，到了现在被尖锐地打破了。民众的出现，现在可不可以说是消失了甚至瓦解了？共居，会觉得无论是香港还是全球，这件事好像难再发生，甚至有我们没有想过的俄乌战争，以巴冲突也变成战争，香港也有黄蓝或去留的问题。不同的人都无法共存、更不要说共居了⋯⋯而公共空间是缺乏沟通条件的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;是啊是啊，不知道在Threads有没有香港人在进行任何政治讨论。可能有，不过还是匿名。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;没有系统纪录，好像谈完一阵风，大家又没有见面。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;以及有些人说的经历可能完全是假的。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;很美丽的东西被打碎或者不复存在的感觉，这可能也是政治抑郁形成或存在的原因。那我们处于现在的现实再去看那个美丽对我们的影响，或再去回应现在的状态时，还可以怎样去想和做？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;例如法国大革命，现在讲起来通常是一个很美好的想象，Do you hear the people sing？就是上街唱歌。但其实稍微有了解欧洲历史，都知道法国大革命成功之后的一段时间其实是一个非常恐怖、所谓的Great Terror的时候，很多杀戮，那时候参与大革命的很多人被收监甚至死于狱中，整个社会在一个很黑暗的状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但法国大革命成为民主的理想。为何我们没有看到那些负面的东西，就直接跳到了自由和民主的美好？这种历史想象虚构得很厉害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你只因为要实现当下的政治论述而去编辑过去，是很悲哀的。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你自己会不会有这种悲哀的感觉？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我又不会，我想我这几年自己觉得生活很好，很踏实啊。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你怎样cope with这件事？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我觉得还有很多有意义的东西。如果你是一个历史学家的话，你会觉得，时间一路转变，社会一路跟着（变）。你看中国历史，好像都是一个pattern，但再细看一点，又会看到因果关系并不理所当然，每一刻发生如何导致下一刻，百转千回，不用太纠结。我觉得现在的香港还有很多可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/u75TBNH.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 2014年12月1日，雨伞运动期间，龙和道一个清晨的示威者。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;可不可以分享一下你是怎样找到和产生意义的？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我在做自己喜欢的事情啊！我还可以教书，还可以做研究，我还可以写一些我自己觉得想写的东西，我又可以鼓励学生继续做自己想做的事。很多东西不是一朝一夕的，而是由众人每一天的实践日积月累建立，能够成为这个建立的一份子，我觉得自己的生活很实在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我刚出版的书纯粹是讲中国的，希望回应中国的主权概念。我觉得自己必须同时有时间和空间的比较维度，所以中国和香港，当代和历史都要同时兼顾，就是研究当代的时候，一定要有一个历史的意识，一定要有历史感你才可以看到当代的意义；但我也不想只做历史，因为历史始终是不断地被建构，所以也要记住平日生活的状态，身边人发生什么事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港和中国、历史和现代，这两个不同的continuum我都希望可以拿捏到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在中国“主权”被讲成一个神圣的东西，所以我就问“神圣”这个东西是什么？我觉得一定要从历史去看，现代的主权概念和古代中国的道统概念，都是统治者合法化的来源。看历史的话就会知道，主权的概念并不是不变的，因为是人的论述，在不同的地方、不同的时间、因应不同的人和集团的需要建立的概念。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;刚才说，革命是主权爱的东西，但是又想限制革命。这样说，其实我们只不过是一个cycle，那就没有出路？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我觉得，很简化的那种对民主或者对自由的想象，不再是一条出路。尤其是看到很多西方发生的事，很明显他们也很有问题，并不比我们少。如果我们用今天西方的政治模式做model的话，其实完全解决不了今天世界的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在香港我觉得今天还可以做的，就是跳出一些比较狭窄的框架，开辟一个较世界的视野来思考，可能大家没有什么可以做的，但最起码不要排除连结的可能。环境的问题、AI的问题⋯⋯其实我们现处的这个历史位置是人类一个很critical的moment。如果我们可以看大一点，就可以想多一点。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;那“革命”算不算是被你解构了？它还可以期待吗？未必一定要在香港的语境的，因为其实世界上都很多抗争。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我不会这样说，反而我们应该更多思考我们最基本的问题是什么，譬如17世纪、18世纪开始整个工业化过程可能都走错了路，甚至二次世界大战之后，整个所谓的世界民主发展，那条路可能都一样走歪了；看到今日的以色列，咦，似乎人类完全没有在二次世界大战学过任何东西，又在往世界大战的方向走。其实是不是有些东西我们完全搞错了？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;好像历史地来看现在，就会觉得是一个倒退，或者是重复的一种⋯⋯&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;整个人类好像正在走向世界末日的生存状态。所以就是斗躺平，那躺平里面能不能找到出路呢我就不知道了，就希望正在躺平的朋友去探索一下。我只是觉得现在已有的institution其实解决不了问题。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;甚至institution本身是这个问题的一部分。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;对。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这样想的时候我就会觉得⋯⋯不知道要怎样想⋯⋯&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;每一天可以在世上生活和探索，已经是一件有意义的事。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;香港和世界的议题，你有没有跟学生讨论？他们自己怎样看？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;分两种。Undergrad我比较connect不到。这是我的问题。我想我大概知道他们在想什么，喜欢什么，很多都会看BL、打机、追Kpop，继续做otaku（御宅族）。但是在他们心底里是不是还有什么我没了解到呢，我暂时还没找到一个很清楚的方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也有很多研究生，有香港的也有内地的。这一代的内地生的生存状态是蛮困难的。他们很多是独生，家庭经历了一代两代的社会向上流动，很多父母都比较生活安稳富足，到了这一代，突然所有压力都来，然后整个经济好像在崩溃，又加上政治压力，对他们来说是很困难的。所以来到香港可能是很开心的事，是一个自由和有希望的地方。相反香港的学生就不会这样想，很多都比较悲观。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们一开始其实谈到，2014年的那一代学生是令你很惊讶的。是不是真的存在这么大的不同或变化？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在表面上好像是，在心底上我不敢说，香港和世界很多东西都不同了。生活环境好像都在告诉他们（现在的学生），这是一个不开心的世界，或者是一个步向黑暗的世界。年轻人可能某程度都在表达这件事，不会结婚，我们以前想的那种中产的思考也不会有。因为这条路根本就不存在了，那给他们什么呢？还有什么能令他们很兴奋？难道政府那些打羽毛球（注：政府在中学性教育中指年轻人有性欲就要去打羽毛球）⋯⋯那是怎样呢？政府那些（话）得啖笑，又不给他们一些空间去思考，那还有什么可能性？所以是困难的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/FFhfynL.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 2014年9月22日，香港中文大学百万大道有来自20多所高等院校的数千名学生开始为期一周的罢课。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你个人有没有比较失望悲观的时期？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我自己最不开心是在2021年，因为唐英杰那件事，我有份协助（注：香港国安法第一案，彭丽君协助李立峯、李咏怡两位专家证人做庭上报告），所以他出来（判）九年那一刻，我真的很失望。然后就47人（案），苹果（案），2021年头我最差。2021年年中我就去了美国大半年，就发觉，哗，怎么美国好像还要差，我记得跟一位美国也是教书的朋友谈，她说在美国如果天天留在自己的大学和小区生活还是很可以的，但只要稍稍打开门口望望外面的话，就很难顶得顺自己的小确幸，这不是跟香港一样吗？其实世界很多地方都是一样的，我不是比烂，只是觉得自己在香港似乎还是有一点点的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个都很重要，所以我说一定有一个perspective，虽然活在当下很重要，但如果你只stuck在当下，但如果你被某一个当下的情绪完全笼罩，就不能跟其他人和地connect。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你以前对情感政治是持比较保留的意见，现在呢？2014和2019其实给我们情感情绪上的冲击和体验很大，这些经验有没有影响你去看待情感政治这件事？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在近二十年的学术界中，情感政治确实是显学，主要因为政治讨论一向着重理性分析，没有考虑政治中情感强大的成分，但是，我们在这几年的香港的政治发展，反而有点被情感绑架的状态，爱、嬲、痛这一堆字成为政治的全部，是不是就是刚才所讲，stuck了在当下的感觉？这样就没法看到一个大一点的风景。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;如果不靠情感、情绪，你是靠哪一种approach去支撑自己？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;就是看到我们不是最差，甚至不是很差。这不是一个很正面的想问题的方法（笑），但如果我们自暴自弃的话，怎样对得起处境更差的人呢？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你以前觉得学院左翼的位置越来越无聊，现在呢，觉得还会有出路吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;也不是没意义，只是左右这个二元角度似乎不是一个了解香港甚至中国很好的方法。又或者，我们不需要所有人走同一条路，而是希望每一个人走出自己的路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在的左翼不大能够回应到一些世界很大的问题。譬如究竟woke是不是就是progressive、好像是又未必。阶级当然是很多问题的核心，这方面左翼的perspective还是重要，但一定要再在中间加其他角度，比如性别、种族。问题一定会黏在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不觉得“出路”或“破局”相对今日香港来说是一些最有意义的问题，用本雅明的讲法，历史里面有好多好多门，有少部分门被打开，打了一条通道，但更多门被永久关闭，我们不如回头看，如果那些被关的门没有关闭会带我们到什么地方，哈哈，就是政府官员永远不肯回答的那些假设性问题。至于出路，就自己行吧！&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我觉得黏在一起就会见到，问题实在很deep，那些交叉性的东西⋯⋯&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;对啊，知道了交叉性，是需要知道的。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;那只会怎样定位自己现在的位置呢？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;没有啊，希望做一个谦虚的人。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这个定位比起十年前，有没有一个很大的变化？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;应该这样说，大家经历了那么多事之后，是悲观了，就是可能像（香港歌手）林家谦说的，少年的拼劲没有了，不是等于你变了，只不过可能有时以前想得简单了，现在会复杂了，越是复杂的时候，越是知道自己可以的局限。我自己很感恩每一天都还在写东西，还在思考，或者可以做到一些东西出来。但那东西出来之后，有没有影响力？不要紧啦。有没有改变？也不紧要啦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我本来也不觉得自己要改变世界，只是希望带自己和带大家看到一个大一点的世界。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;那现在还有没有帮你面对政治现状的思想资源？或者思想家？比如阿伦特？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;有些东西入了脑就走不掉，例如阿伦特，现在看多了阿甘本，觉得这两套思想之间很多火花。我自己另外一个project想回到晚清，想看那时候那班年轻人，面对李鸿章所谓的三千年未有之大变局，面对如此大的社会冲击，那时的他们在想什么、在看什么。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;历史保存&quot;&gt;历史保存&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;再写香港你想写什么？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;法律，我觉得这几年香港其中最大的转变，就是对法律的看法，我们现在每一天都在回应《国安法》，以前大家觉得法律是法律，一条或一堆条文，不要犯法就好了。现在经历了《国安法》，发现原来一堆法律可以影响生活的这么多东西，为何面对这个法律，香港人的心态突然改变得这样厉害？为何可以让整个社会翻天覆地地自我调节？我觉得这个是一个很fascinating的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，现在的香港，出版是比较紧张，尤其是中文出版，无论是资金，出版社或发行都有很多顾虑，但我自己觉得学术出版现在还是没有很大压力，只要大家继续固守学术的规范，用有信誉的学术渠道出版，通过正式的评审过程，应该是没有大问题的。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所以keep在象牙塔里，静静的？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;但那些东西好重要。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;好像唯一出路⋯⋯&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;那就糟糕了，千万不要这样想⋯⋯&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;就不是谈论个人幸福，是谈论历史保存。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;那是对的，路是人走出来的，大家都要学走路。说真的，很多人跟我们说，甚至是国内的人都会说，现在香港没有了学术自由，无疑我们都多了很多包袱，但说完全没有学术自由也太笼统了吧，也对不起很多依然在香港兢兢业业做学术的人，无论我自己，或是自己的学生，我都希望大家在这样一个时代，更应该认真诚恳地做研究，行动和思想都一样重要，不同的时候就做不同的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;國內一直在政治張弛之中找縫口，不停在試，就大概能夠拿捏之間的灰色地帶，相對來說我們在香港是第一次面對這種政治審查，所以退得很快。其實我們社會是不是也要有一條不能再退的底線呢？當然壓力是真的，但我們大家都要學習在中間去做一些比較遊刃有餘的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然我在象牙塔里说话好像比较容易。你们都经历很多，一直尝试，你们也还在啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Uuc8Ci9.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 2014年10月26日，香港理工大学的毕业生在金钟占领区，将帽子抛向空中拍照留念。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;就是越来越少一起尝试的人。上面我们讲了很多变化的东西，在你所研究的范畴，有没有一些你觉得没有变的东西？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;都多的，例如城市和人的质地没有变。作为中国和西方之间的一个临界点，香港这个位置没有变。2019之后发生的事更加明显，中国政府还是要保持香港继续做所谓国家的出口，他们依然要通过香港和世界建立关系，但是又不想香港变成西方、或者敌人。所以中国用很多方法将香港继续保持在自己的控制范围之下，但是又确保香港不是中国。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;但是无论是外资还是外媒，现在都开始觉得香港在慢慢和中国拉近距离。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;所以大家有不同的看法，半杯水，有些人觉得香港现在越来越像中国。但是我觉得中国政府做这么多事，就是为了想香港继续在他们的控制范围之内，中国政府还是在说一国两制是要履行的，只是一国两制是在改变的，或者某程度上他们觉得由香港发展的一国两制不行了，要停。但是一直以来我觉得（定位）是没有变，香港还是一个战略位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只不过中国本身的政治变了很多，整个世界也差了很多，美国和中国那个敌对关系，跟1997年是完全不一样的。香港在这样的状态之间，很多东西不是我们自己决定的，我们这个位置很脆弱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外一样东西我觉得没变的就是人的本质。我们可能没有了很大一部分civil society，但我们还有某一些香港的civility，一些基本的对人的尊重、对公共的尊重。譬如进去地铁，可能大家都知道，内地是没有很大的空间尊重感，大家会黏在一起，没有一个基本的距离。但香港那个距离还在。去到这些最基本的人与人之间的关系，我觉得2019年没有根本地改变这些东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在很多人都担心广东话会不会越来越少人讲，是又不是，香港广东话文化可能真的在弱化，这是历史的一个趋势。但我觉得广东话并不是没落，因为香港的广东话文化还是很强的。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;你刚才说想知道晚清的人应对很剧烈的社会变化心态是怎样，现在有没有一些已经觉得很有印象的故事？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我刚写一篇文章是讲王国维，看他二十多岁的时候看什么书，问什么问题，作为一个年青人，他本身国学的底子很强，但也很主动，用自学的外语，同一两本日文鸡精书，就直接看外国很深的哲学思想，直接拿一本康德啊、尼采啊、叔本华来看。我觉得那些东西很感动，他只是二十多岁年青人，但已经在问一些很深的问题，最重要是那些问题是没有人问过的，因为他真的是第一代去看那些西方哲学的中国人。所以他问那些东西是新鲜的，觉得很厉害。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们可不可以总结你学术上最深爱的就是，人怎样在历史中做反应和受影响？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;可以这样说，可能会变成“没有出路”。但没有出路也有生命（life），生命本身就是一个很值得庆祝的东西，而路就是生活中走出来的。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;最后一个问题，你觉得香港精神是什么？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我乱说，比如是SLDPK这样的东西（注：2024香港潮语，“笑X到X街”的英文释音，后来被食字玩成其他意思）本来是一个粗口的简写，后来变书面语，再在流行文化里面打几个圈，去到不同的人，用不同的方法去因着不同的问题回应乱讲一通，大家笑得很开心，可以是“少年的拼劲”，也可以“成龙打保锜”，好无聊，又好amazing。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些东西，我们应该继续去拥抱，我们要继续去实践这些可能好无聊的所谓创意，香港其实某个程度是很压抑的，很不鼓励creativity，但有些位会很creative，又会令你觉得，OK。香港也不是很差。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;那种玩或者游走，那种灵活。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;对。&lt;/p&gt;</content><author><name>端传媒/彭丽君</name></author><summary type="html">“破局”，未必是香港最有意义的问题，但最起码不要排除连结的可能。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/rlZGbHC.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/rlZGbHC.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">中世纪城市中的互助</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1894-09-30-PeterKropotkin-a1_r-mutual-aid-in-the-mediaeval-city.html" rel="alternate" type="text/html" title="中世纪城市中的互助" /><published>1894-09-30T10:56:15+06:55</published><updated>1894-09-30T10:56:15+06:55</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/PeterKropotkin-a1_r-mutual-aid-in-the-mediaeval-city</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1894-09-30-PeterKropotkin-a1_r-mutual-aid-in-the-mediaeval-city.html">&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;中世纪城市之间的相似处和相异处 手工业行会 它们每一个的国家属性&lt;/code&gt; &lt;!--more--&gt; &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;城市对农民的态度 试图解放他们 领主 中世纪城市在艺术和学术方面所取得的成就 衰落的原因&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中世纪的城市并不是遵照一个外部的立法者的意志，按照某种预先订好的计划组织起来的。每一个城市都是真正自然地成长起来的——永远是各种势力之间的斗争的不断变化的结果，这些势力按照它们相对的力量、斗争的胜算和它们在周围环境中所取得的援助而一再地自行调整。因此，没有两个城市在内部组织和命运方面是完全相同的。单独来看，每一个城市从一个世纪到另一个世纪也是在变化着的。然而，当我们总览一下所有欧洲的城市，我们就会觉得地方和全国的差异消失了，我们惊奇地发现，虽然它们是在各自不同的情况下独立发展起来的，但是它们之间却有着一种奇妙的相似之处。其居民是由粗俗的佣工和渔民所组成的苏格兰北部小镇；同世界各地通商贸易、沉溺于奢侈品、爱好娱乐及活泼生活的佛兰德富庶城市；由于对东方通商而致富的、在城垣内培养了高雅的艺术爱好和文明的意大利城市；以及俄国湖泽地区以农业为主的贫穷城市；所有这些城镇，它们之间似乎没有什么共同的地方。但是，它们的主要组织方式和促进精神，却都是出自一个极其相同的渊源的。我们在每一个地方都可看到相同的小公社和行会的联盟，围绕在母城四周的相同的“子镇”，以及相同的民会和相同的独立标志。城市的“保卫者”，在名称和服饰上虽各有不同，但都代表着相同的权力和利益。食物的供应、劳动和商业，都是按照极相类似的方式组织的。内部斗争和外部斗争都抱有极相类似的雄心；不仅如此，连在斗争中采用的方式，以及在记年、法令和公文中采用的格式，都是完全相同的。并且，它们的纪念建筑物不论是哥特式、罗马式或拜占庭式的，都表达了相同的愿望和理想；它们都是按照相同的方法设计和建筑的。许多不相似的地方只是时代不同的结果，各姊妹城市之间的真正差别在欧洲各部分都有出现。主导思想的一致和来源的相同，弥补了气候、地理位置、财富、语言和宗教上的差别。这就是为什么我们可以把这种中世纪城市作为一个明确的文明阶段来论述的原因。虽然我们很欢迎对各城市的地方差别和个别差别的研究，但是我们仍然要指出各个城市相同的主要发展方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从最早的野蛮时期起就给予市场以保护，毫无疑问，这在中世纪城市的解放中起了极大的作用，虽说不是唯一的作用。早期的野蛮人是不知道在他们的村落公社中进行买卖的，他们只是在某些固定的地方和固定的日子同外人进行交易。为了使外来人在来市场的途中不致因两个血族之间可能产生的争斗而被杀害，所以市场永远是受到所有血族的特别保护的。市场设立在教堂的附近，它和教堂一样，是神圣不可侵犯的。在卡巴尔人当中，市场迄今仍然和妇女们去井里汲水来往的道路一样，是阿纳雅；这两个地方，即使在部落之间打仗的时候也决不允许携带武器去的。在中世纪，市场普遍受到这种保护。在人们进行贸易的地方是不准许有复仇殴斗的，而且在它的一定范围内也是不允许的。如果在混杂的买者和卖者中间发生了争吵，就必须到市场的保护者——村落的裁判所或主教、领主、国王的法官——那里去请求裁判。外地来做买卖的人被看作是客人，而他就以客人的名义进行交易。即使是敢于在大道上必然劫掠商人的领主，也要尊重那坚立在市场上的界标（Weichbild），在界标上，有的挂着国王的王徽或一只手套，有的挂着当地的圣者的肖像或简简单单的一个十字架”，究竟挂哪一样要看市场的保护者是国王还是领主或当地的教会和民会而定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不难理解，当市场的特殊裁判权不论是自愿或不自愿地让给城市以后，就可以发展成为城市的独立裁判权。城市的自由权利的这种起源，在许许多多的事例中都可找到它的痕迹，它对城市自由权的进一步发展必然打上了特殊的烙印。它使城市的商业部分占有优越的地位。当时在城市中占有房屋同时又是城市土地共有者的市民，往往组成掌握那个城市贸易的商人行会。虽然在最初每一个市民不论贫富都可参加商人行会，并且商业本身也好像是由整个城市的信托人为城市经营的，但这一行会却逐渐变成了一种具有特殊权利的团体。行会妒忌地阻止那些不久就开始涌进自由城市的外来人参加行会，并且把商业上获得的利益保留给很少的几个“家族”——他们在城市解放时就是市民。显然，这样一来就有造成商人寡头政治的危险。但在十世纪，尤其是在十一和十二两个世纪，主要的手工业者也组织了行会，他们的势力大到足以遏制商人寡头政治的倾向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;手工业者的行会，在那个时期是它的产品的共同贩卖者和原料的共同购买者，它的成员是商人，同时又是手工业者。因此，手工业者旧有的行会从自由城市的生活一开始就占有优势，它保证了手工业者以后在城市中占有很高的地位。事实上，在中世纪的城市中，手工劳动不是卑贱的标志；相反地，它带有在村落公社中所享有的高度尊重的痕迹。“秘传行业”的手工劳动被看作是对公民的一种忠实的义务：是一种公职（Amt），和其他任何公职是同样光荣的。对社会要“公正”，对生产者和消费者要“正直”，这两种观念虽然现在看来好像十分夸张，但在从前是贯穿在生产和交换中的。他们在那时候这样写道，硝皮匠、桶匠和鞋匠所制作的东西，必须是“公正”的；手艺工人用的木料、皮革和线，必须是“实在”的：烤的面包必须“公道”，等等。这些话拿到我们现今的生活中来使用，就似乎是有些矫揉做作和不自然了，但在当时却是很自然而真实的，因为中世纪的手工业者不是为不相识的买主生产的，也不是把他的货物投入不熟悉的市场上去卖的。他首先是为他的行会生产的，是为彼此都认识而且懂得这门手艺并在给每一种产品定价时能鉴别这种产品要用多少技巧和劳动的人所组成的兄弟会生产的。行会（不是个别的生产者）把货物拿到城市中去销售，城市又转而把外销的货物卖给有联系的城市的行会，并且对货物的质量负责。有了这样的组织，每一种手工业中的工人就都抱有不卖次货的雄心，而且，技术上的缺点和掺假行为变成事关整个城市的问题，因为，正如有一条法规所说的，“它们将破坏公众的信誉。”这样一来，生产就成了一种社会义务，在整个公职“amitas”的管理下，只要自由城市还存在，手工业者是不会陷入他们现在的恶劣境地的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;师傅和学徒之间的差别，或者师傅和帮工（compayne，Geselle）之间的差别，在中世纪城市中从一开始的时候就存在，不过在起初只是年龄和技术之间的差别，而不是财富和权力之间的差别么经过七年学徒时期，并且以一件成活证明了自己的知识和能力之后，学徒就可成为师傅。只是后来，在十六世纪当王权摧毁了城市和手工艺的组织以后，才可凭借单纯的继承或财富而变成师傅。但是，这个时期也正是中世纪的工业和艺术普遍衰落的时期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在中世纪城市最初繁荣昌盛的时期，当佣工的机会是不多的，而当私人雇工的机会就更少了。织布匠、弓匠、五金匠和面包师等等，都是为本行会和城市工作的。当工匠受雇于建筑业时，他们是以临时组合的形式（现在在俄国的阿尔切尔中仍然是这样）而工作的，他们的工资是总付的。为一个师傅工作，只是在以后才多起来，但即使在这种情况下，工人在那个时候的工资也比现在的工资要多（甚至比现在的英国还要多），和十九世纪前半个世纪欧洲会地的工资比起来，那就更多得多了。梭罗尔德，罗杰斯已使英国读者熟知这种情况了，但是，正如法尔克和勋伯格的研究结果和许多偶然见到的迹象所表明的一样，在欧洲大陆也同样是如此。甚至在十五世世，亚眠的一个泥水匠或木匠和五金匠的工资也是四个金索尔（sols）一天，这个数目相当于四十八磅面包或一条小公牛的八分之一的价值。在萨克森，一个建筑业帮工的工资，用法尔克的话来说，是六天的工资可以买三只绵羊和一双鞋。暂且不说某些行会给教堂的捐赠以及它们在节日和盛会时所花费的金钱数字是多么庞大，就以帮工捐赠给大教堂的款项来说，也可证明他们的生活是比较富裕的。事实上，我们对中世纪的城市所知愈多，我们就愈相信工人们在任何时候都没有享受过像他们在城市生活极盛时期所享受的那种富裕和尊重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;情况还不止于此，不仅是我们现今的激进派的许多憧憬在中世纪已经实现，而且现在所谓乌托邦的幻想在那个时候也有许多已被人们作为事实加以接受。如果我们现在说工作必须愉快，别人就会笑我们，但是，中世纪库登柏格的一项法令就说：“每一个人必须对他的工作感到愉快，无论何人，不做工就不配享受别人辛勤制造的东西，因为法律必须保护人们的辛勤劳动。”现在大家都在谈论八小时工作日，所以提一下斐迪南一世关于帝国煤矿的一项法令，也许是有用处的。这项法令规定矿工一天的工作“跟古时候一样”为八小时，并且禁止在星期六下午工作。据詹生说，很少见到长于八小时工作时间的，而短于这个时间的倒是常见。罗杰斯说，在英国，十五世纪“工人每星期只工作四十八小时”。星期六休假半日，我们认为现今争取到的，其实只是一个古老的中世纪的制度，这一天是城市中大部分人洗澡的时间，而星期三下午则是帮工洗澡的时间。学校虽然不供给膳食（大概是因为没有哪一个孩子是饿着肚子上学校的），但是有几个地方有给父母无力供给洗澡费的孩子发洗澡费的习惯。至于工人大会，也是中世纪的一般特点。在德国，有些地方的同一个行业中的手工业工人虽然是属于不同的城市，但是每年要集会一次讨论与他们的行业、学徒年限、游历年数和工资等有关的问题；1572年，汉撒同盟的各个城市正式承认各行业有定期召集会议和作出决议之权，只要这些决议不违反城市关于货物质量的法令。据说，面包师、铸造师、五金匠、制革匠、刀剑匠和桶匠都举行这样的大会，像汉撒同盟一样，这些大会是带有一部分国际性的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，行业组织要求行会对它的成员加以严格的监督，并且永远有特别任命的监督员来担任这个工作。最值得注意的是，只要城市还过着自由生活，便从未听说过对这种监督有所怨言；但是，当有了国家干预，没收了行会的财产，破坏了它们的独立，实行官僚政治以后，这种怨言就简直是不针其数了。另一方面，在中世纪的行会制度下，各种技艺取得了巨大的进展，这就是这种制度不会妨碍个人主动性的最好证明。事实上，中世起的行会像中世纪的教区、“街道”或“区”一样，不是被置于国家官吏管辖之下的公民团体；它是所有同一定行业有关的人员的联盟，其中包括原料的审购者、成品的销售者和手艺匠——师傅、“帮工”和学徒。至于行业的内部组织，只要和其他行会不发生抵触，则行会的大会就是最高权威，如果发生了抵触，则由行会的行会——城市——来处理。但它的内容远不止此。它有它自己的独立裁判权、武力、大会、斗争、光荣和独立的传统，以及它自己同其他城市中的同行业行会的联系；一句话，它是一个充分的有机的生命，这是只有具备了完整的生活机能才能产生的。当城市要进行战争的时候，行会是作为一个单独的连队（Schaar）参加战斗的，它有它自己的武器（在后期还有枪炮，行会对这些武器十分爱护并加以装饰）和它自己推举的指挥官。总而言之，正如岛利或日内瓦共和国在五十年前是瑞士联邦中的一个独立单位一样，行会也同样是一个联盟中的独立单位。所以，把行会同现今丧失了所有一切国家主权的属性和只具有一两点次要职能的工会相比，正如把佛罗伦萨或布鲁日同在拿破俞法典下生活单调的法国小行政区和卡德琳娜二世城市法下的俄国城市相比一样，都是不恰当的。两者都有选举的市长，而且后者也有它的行业社团，但是相互之间大有区别——在佛罗伦萨和枫苔勒瓦或察尔夫珂舍斯克之间，或在威尼斯总督和向副省长的办事员也要脱帽行礼的现代市长之间，是大有区别的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中世纪的行会是能够维护它们的独立的；但在后来，特别是在十四世纪，有几种原因（我们即将谈到这些原因）使旧的都市生活起了深刻的变化，新兴的那些行业的力量强大到足以夺回它们在城市管理中应有的一份权力。在“新兴的”技艺中有组织的群众起来同正在成长的寡头政治夺取权力，并且取得了极大的成功，再一次打开了一个繁荣的时代。不错，在有些城市中这种起义被血腥地镇压下去了，大批的工人遭到屠杀，例如1306年在巴黎和1371年在科伦的起义就是这样。在这种情况下，城市的特权迅速地衰落，城市逐渐屈服于中央的权力。但是，大多数城市仍保持了足够的活力，仍然能以新的生命和精力冲出这场混乱。它们又赢得了一个更新的新时期。新的生命被注入城市，并且它表现为优美的建筑纪念物、新时代的繁荣景象、技术和发明的突飞猛进以及导向文艺复兴和宗教改革的新知识运动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中世纪城市的生活，是一连串争取自由和维护自由的艰苦斗争。的确，在这些激烈的斗争中，顽强的、不屈不挠的市民壮大起来了；的确，这些斗争孕育了对母城的热爱和崇敬，中世纪城市所取得的伟大成就，就是这种热爱的直接产物。然而在争取自由的斗争中，城市要承担的牺牲是惨重的，并且还在它们的内部生活中留下了深刻的分裂痕迹。只有根少数的城市是在会种有利条件具备时一举获得自由的，但这些城市也同样容易失去它们的自由。至于大多数的城市，则需要经过五十年或一百年，时常还要经过一百年以上的连续斗争才能获得自由生活的权利，而且还需要一百年的斗争才能使它们的自由获得巩固的基础，所以，十二世纪的特许状只不过是通向自由的阶梯之一。实际上，中世纪的城市是屈从于封建统治之下的国家中的有防御的绿洲，它必须用它自己的武力争取自己的地位。由于前章简赂提到的那些原因，结果使每一个村落公社逐渐落人世俗领主或宗教首领的控制之下。领主的房屋成了城堡，他的武装弟兄这时都成了亡命之徒，经常准备掠农民。农民除每周为领主工作三天之外，还要交纳种种苛捐杂税才能取得播种、收获、悲欢、生存、婚嫁或死亡的权利。最坏的是，他们还不断地遭受邻近领主的武装匪徒的劫掠，这些匪徒把农民和他们的主人看成是一家人，把对他们主人的仇恨报复在他们的身上，抢掠他们的牲畜和谷物。每一块草地、每一片田野、城市周围的每一条河流和道路以及陆地上的每一个人，都是在一个领主的就治之下的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;市民们对封建贵族的憎恨，最典型地表现在他们强使封建贵族签署的各个特许状的指辞中。亨利五世被迫在1111年给斯帕尔的特许状签了字，使市民摆脱那“可怕的和可诅咒的永远管业法，因为这个法律使城市陷入了极度的贫困”（von dem scheusslichen und nichtswürdigen Gesetze, welches gemein Budel genannt wird，喀尔森的著作第1卷第307页）。巴容的习惯法是1273年左右草拟的，其中有这样几句话：“先有人民而后才有领主。是数目多于其他一切人的人民，由于渴望和平才造成领主来抑制和打倒那些有势力的人的，”等等（参看吉力的《卢昂的建立》——Établissements de Rouen，第1卷第117页，据吕谢尔著作第24更引文）。提交国王罗伯特签署的特许状也是同样的典型。他不得不在其中这样说：“我决本抢夺牛和其他牲畜。裁决不劫掠商民，也不向他们勒索钱财或要求赎金。从报喜节（Lady Day）到万圣节（All Saints’ Day），我决不从牧场上抢夺雄马、雌马或小马。我决不焚烧磨坊，也不抢劫面粉……我决不庇护窃盗，”等等（普斐斯德发表了这个文件，吕谢尔又在他的著作中加以引用）。由伯尚松的大主教休格“批准的”特许状也有这种特点，他在特许状中被迫列举了由于他的永久管业权而产生的弊端。这样的例子还有许多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这样的环境中，自由是不能保持的，所以城市不得不到它们的城垣以外进行战争。市民们派遣密使到乡村去领导暴动；他们接纳乡村的人加入他们的团体，直接和贵族作战。在意大利，遍地都是封建的城堡，那儿的战斗是很激烈的，双方拼命恶战。为了把附近的乡村从贵族的压迫下解放出来，佛罗伦萨连续进行了七十七年的血战，但是当战胜贵族以后（1181年），还要重新作战。贵族们又聚集起来，他们组成自己的联盟来对抗城市的联盟，并且又得到了国王或教皇的援助，因而使战争又延续了一百三十年。同样的情况也发生在罗马、伦巴底和整个意大利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这些战争中，市民们表现了英勇无畏和顽强的奇迹。但是，手工业者的弓箭和铁斧同穿甲胃的骑士交锋，是不一定能经常取得胜利的，并且，那些城堡能持久地抵抗市民们的巧妙的围城工具和坚持精神。有些城市，例如佛罗伦萨、波伦亚以及法国、德国和波希米亚的许多城旗，胜利地解放了它们周围的乡村，因而获得了特别的繁荣和安宁。但是，即使在这些地方（尤其是在不太强盛或者不那么富于冲动性的城市），商人和手工业者由于疲于战争和误解了他们自己的利益，因而伙同起来出卖了农民的利益。他们强迫领主宣誓臣服城市，要领主们拆除他们在乡村的城堡，并且在城里修建房屋，居住在城里，变成同城市共同生活的市民（com-bourgeois, con-cittadino）。但是，领主们也得到了报偿，他们保持了对农民的大部分权利，而农民所得到的，只是减轻了一部分负担罢了。市民们不知道应当把同等的市民权利给与市民们依靠他们供给粮食的农民。在城乡之间出现了一道深深的裂痕。在某些情况下，农民们只是换了一下主人罢了，城市把贵族的权利收买过来，分成若干份卖给了自己的市民。农奴制被保持了，只是很久以后，到了十三世纪末，才由手工业者的革命结束了这种制度，废除了人身的隶属，然而同时也剥夺了农奴的土地。不消说，这种政策的致命后果不久就被城市感觉到了；乡村变成了城市的敌人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对城堡的战争还产生了另外一个不好的后果，它使各个城市卷入了一场长期不断的相互争战，有一种论点（它到最近还极为流行）就是以这种战争为依据的，即城市之所以失去它们的独立，是由于它们本身的互相妒忌和争战。偏向帝国的历史学家是特别支持这种论点的，然而这种论点现在大部分已为近来的研究所推翻了。意大利的城市肯定彼此之间仇恨根深，互相激烈争战，但这样的战争，在其他地方就没有达到这样的程度；不过，意大利的城市战争，尤其是初期的城市战争，是有它们的特殊原因的。这些战争（正如西士蒙第和费拉里所指出的）只不过是对城堡的战争的继续——自由城市和联盟的原则，不可避免地要同封建主义、帝皇统治制度和教皇制度展开一场恶战。许多只不过是部分地摆脱了主教、领主或皇帝的枷锁的城镇，为贵族、皇帝和教会所驱使而反对自由城市，贵族、皇帝和教会的政策是分化各个城市，武装它们，使它们互相战争。这种特殊情况（有一部分在德国也有反映）说明了为什么有些意大利的城镇是支持皇帝同教皇作战，而另外一些城镇则求助于教会以抗拒皇帝，所以它们不久便分裂成拥护皇帝派和拥护教皇派两个阵营，同时也说明了为什么在每一个单独的城镇内部也出现了这种分裂情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这些战争最激烈的时候大多数意大利城市却获得了巨大的经济发展，城市间那种轻易缔结的同盟，给予这些战争以完全不同的解释，并且推翻了上述的那种论点。在1130—1150年间，强有力的同盟已经成立起来；几年以后，当红胡子腓特烈侵略意大利，在贵族和一些落后的城市的支持下向米兰进军的时候，许多城市中的平民传教士鼓动起了群众的热情。克里马、庇桑札、布列西亚和托多拿等城市都来援救米兰；韦罗纳、帕杜亚、维桑札和特累维索城的行会的旗帜也飘扬在城市的军营上空，同皇帝和贵族们的旗帜遥遥相对。第二年，伦巴底同盟宣告成立，又过了六十年，我们看见有许多城市加入这个同盟，从而形成了一个持久的组织，这个组织的军费一半取自热那亚，一半取自威尼斯。在托斯卡那地区，佛罗伦萨领导了另外一个强大的同盟，这个同盟包括了卢卡、波伦亚和皮斯托亚等城市，在摧毁意大利中部贵族的战争中起了重要的作用。至于较小的同盟，别更是常见。所以，虽然小小的妒忌无疑是存在的，彼此不合也很容易发生，但是它们均未妨碍城市联合起来共同保卫它们的自由，这一点是肯定的。只有在后来，当独立的城市变成了小的国家，在它们之间才爆发了战争，这同国家之间为了夺取霸权或殖民地必然要进行战争一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了达到上述目的，相似的联盟在德国也成立起来。在康拉德王的继承者的统治之下，当土地成为贵族之间争夺不休的牺牲品时，维斯特法伦的各个城市便结成了一个反对骑士的同盟，它的盟约的条款之一，是永不贷款给继续隐藏赃物的骑士。正如《瓦姆斯人的愤怒》（Wormser Zorn）一书所控诉的，当“骑士和贵族们以掳掠为生，杀害他们意欲杀害的人”时，莱茵河一带的城市（曼茵兹、科伦、斯帕尔、斯特拉斯堡和巴塞尔）便着手组织了一个联盟，不久，加入这个联盟的城市就有六十个之多，它们镇压盗匪，保持了安宁。以后，分成了三个“安宁区”（奥格斯堡、君士坦斯和乌尔姆）的苏比亚的城市联盟，目的也是相同的。甚至在这种联盟破裂以后，它们仍旧存在了很长一个时期，这足以说明，当那些所谓缔造和平的人——皇帝、国王和教会——在煽起不和而本身又无力抵抗强盗骑士的时候，重建和平和统一的力量是来自城市。真正使国家统一的是城市而不是皇帝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了达到这样的目的，在小乡村之间也组织了类似的联盟，现在，吕谢尔已经使大家开始注意这个问题了，我们不久可望知道更多得多的关于这些联盟的事实。佛罗伦萨周围的乡村结成了许多的小联盟，在诺夫戈罗德和普斯科夫所属的地方也是这样。至于法国，有确实的证据证明有一个联盟是由十七个村落组成的，它在拉纳存在了近一百年（直到1256年）之久，并且为了它的独立进行过艰苦的战争。在拉昂附近还有三个农民的共和国，它们宣誓采用的宪章同拉昂和士瓦松的宪章相似，它们的领士彼此接壤，它们在解放战争中互相支援。虽然总的说来，吕谢尔认为在法国于十二和十三世纪一定有许许多多这样的联盟，但是，关于它们的文献大都遗失了。当然，它们没有城墙的保护，所以易于被国王和领主摧毁；但在某些有利的条件下，当它们获得一个城市联盟的援助和山脉作为屏障的时候，这种农民的共和国就变成瑞士联邦中的独立单位了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于城市之间为了和平安宁而结成的联盟，更是极为普遍。在解放时期建立的联系，以后就没有中断过。有时候，当一个德国城市的裁判（scabini）在审理一个新奇或复杂的案件时宣布他们不知道如何判决（des Urtheiles nicht weise zu sein），他们就派遣代表到另外一个城市去请教判词。这样的事例在法国也可见到；我们知道，弗里和腊万纳两城市是许可它们的市民互相归化的，并且承认他们在两个城市中都享有充分的权利。把两个城市之间或一个城市内部所发生的争端，提交另外一个被请来担任仲裁的城市解决，也表现了那个时代的精神。至于城市之间互相缔结商务条约，那是十分常见的事。为了规定商业用酒桶的生产和规格的联盟，如“青鱼联盟”等，是佛兰德的通商同盟以及后来的北日耳曼商业同盟这一类商业大联盟的真正先驱，单单是它的历史就可提出许多页的例证来阐明当时深入人心的同盟精神。中世纪的城市通过汉撒同盟对国际交往、航海和海上发现所作的贡献，比所有国家在公元最初十七个世纪里所作的贡献还要多，这一点几乎不需再说了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，小的地方单位之间的联盟由共同的事业联合在各自行会中的人与人之间的联盟和两个或几个城市之间的联盟，是这个时期的生活和思想的精髓。公元十一至十五这五个世纪，可以就是竭力在把联盟和团体的原则在不同程度上贯穿于人类生活的一切方面以进行大规模的互助和互援的时代。这种努力取得了巨大的成就。它团结了从前是四分五裂的人类，使他们获得了许多自由，使他们的力量增大了十倍。当有那么多的因素产生着狭隘的排他精神的时候，当有那么多可能的原因在制造不和和妒忌的时候，看见散布在广大的欧洲大陆上的城市有那么多共同的地方，那么欣然地联合起来追求那么多的共同目的，真是令人感到喜悦。它们最终还是为强大的敌人所压倒了；由于没有充分理解到互助的原则。它们自身犯了致命的错误。但是，它们之所以灭亡，其原因不是由于它们的妒忌，它们之所以有错误，其原因也不是由于它们之间缺乏联盟的精神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类在中世纪城市中所采取的这种新的行动，其成就是巨大的。在十一世纪初，欧洲的城镇还是一小群一小群的可怜茅屋，其间只点缀着一些低矮简陋的教堂，而修建教堂的人也几乎不知道怎样修造拱廊。工艺也很幼稚，大部分是纺织和铸造器皿；学术只能在很少数的寺院才可找到。三百五十年后，欧洲的面目改变了。陆地上星罗棋布地到处是富庶的城市，城的四周围绕着有碉楼和城门的巨大而厚实的墙垣，每一个碉楼和城门的本身就是一件艺术品，它们使得城墙十分壮丽。大教堂的样式雄伟，装饰华丽，它们的钟楼高耸入云，表现了庄严肃穆的气派和我们现在望尘莫及的大胆想像力。手工业和艺术达到了完美的境地，如果承认工人的制造才能和作品的精细比生产的速度更为重要，那么，我们还不能夸口说我们在许多方面超过了中世纪的城市。自由城市的船舶在南、北地中海上到处航行，再努一把力，它们就可渡过大洋了。在广大的地区上，富裕代替了贫困，学术已经成长起来，广泛传布。科学的方法已经建立，物理学的基础已经奠定，也铺平了通往我们现今引为骄傲的机械发明的道路。所有这些，就是在不到四百年的时间内在欧洲完成的奇迹般的变化。我们只有把十七世纪和十四或十三世纪加以比较，才能理解欧洲由于丧失了它的自由城市而遭到多大的损失。苏格兰、德国和意大利平原原有的繁荣已经消逝。道路荒凉残毁，城市人口大减，劳动成为奴役，艺术已经消失，商业本身也正在衰退。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就算中世纪的城市没有给我们留下证明它们的繁荣的文献，而且除了我们现今在欧洲各地——从苏格兰直到意大利，从西班牙的吉罗纳直到斯拉夫领士上的布列斯劳——所见到的建筑物以外，也没有留下别的东西，而我们也仍然可以作出这样的结论：独立的城市生活的时代，是在公元中直到十八世纪末以前人类智慧最为发展的时代。举例说，当我们观看一幅中世纪描绘有几十个碉楼和高耸尖塔的纽伦堡的图画时，看到那些碉楼和尖塔个个都带有自由的创造性艺术的痕迹，我们几乎不能想象三百年前这个城市还只不过是一群可怜的茅屋。如果我们细细观看散布在整个欧洲——东至波希米亚和波兰现在的加里西亚的那些死城镇——的数不清的教堂、钟楼、城门和市政大厦的建筑和装饰，我们对这些城市将更为钦佩。不仅在艺术发祥地的意大利，而且在整个欧洲都充满了这样的建筑物。在各种艺术中，建筑（它首先是一种社会的艺术）达到了顶峰，这一事实本身就是很有意义的。能达到当时的那种程度，它必然是从高度的社会生活中产生出来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中世纪的建筑所以能那样雄伟，不仅是由于手工艺的自然发展；不仅是由于每一座建筑物和建筑上的装饰的设计者都通过亲手工作的经验，知道可以用石、铁、青铜，甚至简单的木料和灰泥取得什么样的艺术效果；不仅是由于每一个建筑物都是一种“秘诀行业”或手艺所积累的集体经验的成果——它之所以那样雄伟，是因为它产生自一个伟大的理想。像希腊的艺术一样，它是从城市所培养的友爱和团结的观念中产生的。它有无畏的气派，这种气派只能得自大胆的斗争和胜利；它有生气勃勃的表现力，因为这种生命力充满于整个城市生活中。一座教堂或公共大厦，象征着一个宏伟的有机体，每一个泥水匠和石匠就是这个有机体的建造者，中世纪的建筑看来不是千万奴隶按照一个人的想象力的支配、各自听命而完成的孤独的个人杰作；所有城市中的人对它都有贡献。高高的钟楼耸立在一个本身就很雄伟、其中跳动着城市的生命的建筑物上，而不是耸立在像巴黎铁塔那样无意义的架子上，也不是耸立在像伦敦的“塔桥”那种用来掩饰其丑陋结构的石头的虚伪建筑。同雅典的卫城一样，中世纪的教堂是用来赞颂胜利的城市的伟大的，是用来象征它的手工业者的团结的，是用来表达每一个住在他自己创造的城市中的市民的光荣的。一个城市在完成它的行业革命以后，往往开始修筑一座教堂来表现它所产生的更广泛的、更阔大的新团结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为建筑这些伟大的工程所用的经费是不成比例地少的。科伦大教堂开始的建筑费每年只有五百马克；一百马克的捐赠就被作为一笔巨大的敬献而要加以铭刻；甚至在快要完工、捐款也随之增多的时候，它每年的费用也只有五千马克左右，而且从未超过一万四千马克。巴塞尔大教堂的修建费同样也很少。但是，每一个行会都对它们的共同建筑物提供它那一份石料、人工和装饰的人才。每一个行会均在建筑物上表现它的政治观念，用石头或青铜来记述这个城的历史，歌颂“自由、平等和博爱”的原则，表彰这个城的同盟，诅咒城市的敌人永沉地狱。每一个行会都把它的爱灌注在这个城市的纪念建筑物上，用五彩玻璃窗、绘画和米开兰基罗所说的“配作天堂之门的门”，或建筑物中每一个极小的角落里的石头装饰来把这一建筑物装饰得富丽堂皇。小镇，甚至小教区，在这种工程上也和大城市竞赛，拉昂和圣都昂的大教堂几乎不次于里姆斯的大教堂或不来梅的市政厅或布列斯劳的民会的钟楼。“任何工程，如果不是为响应城市的伟大心灵的号召来构思的，不是按照联合在一个共同意志之下的所有市民的心愿设计的，城市都不兴建”——这就是佛罗伦萨市议会的信条；这种精神表现在所有一切城市公用的工程上，例如运河、高台、葡萄园和佛罗伦萨周围的果园、伦巴底平原上纵横交错的灌溉渠道，以及热那亚的海港和水道，事实上，几乎每一座城市所完成的这一类工程，都表现了这种精神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一切艺术在中世纪城市中都按照同样的道路向前发展，我们今天的艺术，大部分都只是那个时候成长起来的艺术的继续。佛兰德各城市的繁荣基础，是它们所生产的优良呢绒。在十四世纪初的黑死病流行以前，佛罗伦萨纺织了七万到十万匹呢绒，估价为一百二十万金佛罗伦之多。贵重金属的镌雕、铸造技术、铁的精炼，这些都是中世纪各种技艺行会的创造，它们在没有有力的原动发动机的情况下，在各自的行业中制造了一切可能用手制造的东西。一切都是用芋制作的和创造的，用惠威尔的话说，因为：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“羊皮纸和纸张、印刷和镌版、改良的玻璃和钢铁、火药、时钟、望远镜、罗盘、改良的日历、十进法，以及代数、三角、化学、对位法（相当于音乐中的新创造的一种发明）；所有这一切都是我们从那被诬蔑地称为‘停滞时期’的时代继承下来的东西”（《归纳科学的历史》第1卷第252页）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;的确，正如惠威尔所说的，这些发现中哪一个也没有阐明什么新的原理；但是，中世纪的科学成就的意义，超过了新原理的实际发现。它为我们现今在机械学中所知道的一切新原理的发现作了准备：它使研究家养成了观察事实和根据事实推理的习惯。它是归纳的科学，即使它还未能充分抓住归纳的重要性和力量；它奠定了力学和物理学的基础。佛兰西斯·培根、伽利略和哥白尼就是罗吉尔·培根和迈克尔·斯可特这些人物的直接继承者，正如蒸气机是意大利各大学在大气重量方面所进行的研究和成为纽伦堡特征的数学和技术细识的直接产物一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，为什么我们要这样不厌其烦地一再坚持讲述中世纪城市中的科学和艺术的发展呢？难道在技术范畴中提出大教堂，在思想范畴中提出意大利语言和但丁的诗，还不足以立刻说明中世纪城市在它们存在的四百年间创造了多少东西吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毫无疑问，中世纪城市对欧洲的文明有着巨大的贡献。它们防止了欧洲陷入古代的神杖政治和专制国政治；它们赋予欧洲以多样性、独立自主的信心、首创精神和它现在所具有的巨大文化和物质力量，所有这些，充分保证了欧洲能够抵抗住一切来自东方的新侵略。但是，这些力图满足人类天性中的深刻需要，并且又是那么富于生命力的文化中心，为什么没有继续存在下去呢？它们为什么在十六世纪就衰落了呢？它们为什么在打退了许多外来的进攻，并从自己的内部斗争中获得新的力量以后，又终于为内忧外患所毁灭了呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其所以造成这种结果，是有许多原因的，有些原因在久远的过去就已经种下了根，而另外一些原因，则是由于中世纪城市本身所犯的错误。在十五世纪末叶，已经出现了按照古罗马的形式建立起来的强大国家。在每一个国家和每一个地区中，有些封建领主比他邻近的领主更为狡猾，更善于积累财富，更经常肆无忌惮，结果占据了更肥沃的私领地，有更多的农民在他的土地上工作，有更多的骑士做他的仆从，有更多的财富贮藏在他的金库里。他选择了一些地势优越、但是还没有接受自由城市生活影响的村落为他的住地（例如巴黎、马德里或莫斯科），他利用他的农奴把这些村落建成有极其强固的防御工事的王城。此后，他就以自由分配村落的办法吸引了许多武士，以保护贸易的办法吸引了许多商人。未来的国家的萌芽就是这样产生的，它以后遂开始逐渐并吞其他的类似中心。精研罗马法的法学家涌到这些中心来：在市民中间产生了一些顽强而雄心勃勃的人，他们既憎恨领主的横蛮，也憎恨他们所谓的农民的不守法。村落公社的形式是不见于他们的法典的，联邦制度的基本原则又被他们看作是“野蛮的”遗物而加以厌恶。于是，以虚构的公众意愿和武力为支柱的独裁主义就成为他们的理想，他们替那些答应他们实现这一理想的人努力奋斗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基督教曾一度是反抗罗马法的，而现在则成了它的同盟，也在为独载主义效劳。想建立欧洲神权帝国的计划已经证明失败了。更聪明和野心更大的主教们，现在别支持他们认为可以重建以色列诸王或君士坦丁堡诸皇帝的权力的人。教会把它的尊严寄托在新兴的统治者身上，给他们戴上王冠，使他们成为上帝在世上的代表，把传教士的知识和政治才能，把教会的福音和诅咒、财富和它在穷人中间所取得的同情，都用来为他们服务。城市未能解放或拒绝解放的农民，鉴于市民无力终止使他们付出很高代价的骑士间的不断争战，这时便把他们的希望寄托在国王、皇帝或大君身上，然而，当农民们帮助这些人摧毁了强大的封建主的时候，也帮助他们建立了中央集权的国家。最后，蒙古人和土耳其人的侵入，在西班牙发生的反对摩尔人的侵袭，以及不久以后在日益成长的权力中心——伊耳德法兰西和勃艮第，苏格兰和英格兰，英国和法国，立陶宛和波兰，莫斯科和特维尔——之间爆发的残酷战争，都有助于中央集权国家的建立。强大的国家出现了；现在城市不仅要抵御领主的松懈的联盟，而且还要抵御组织强固、有农奴军队供其驱使的国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最糟的是，正在成长的专制政治在城市本身的分裂中找到了支持自己的力量。中世纪城市的基本思想是伟大的，但它的范围不够广泛。互助和互援不能只限制在一个小的组合之内，它必须扩展到它的四周，否则周围的环境即将把这个组合吞并。在这一点上，中世纪的市民一开始就犯了一个重大的错误，他们不把在城市保护之下聚集起来的农民和手工业者看作是对城市的兴建有过贡献的人（他们确实是有贡献的），结果在旧市民“家庭”和新来者之间划出了鲜明的分野。前者把所有从城市商业和城市土地所得到的利益全部据为己有，使后者除了有自由使用自己双手的技能的权利以外一无所得。因此，城市便分裂成“市民”（或称“平民”）和“居民”。商业在从前是整个城市的。而现在变成了商人和手工业者的“家庭”的特权，再下一步，就不可避免地将变成属于个人的或横暴的垄断组织的特权了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;城市本身和周围的乡村之间，也产生了同样的分裂。城市本来大可试图解放农民的，但正如前面所说，它对领主进行的战争，变成了从领主手中解放城市本身而不是解放农民的战争。它以领主不再侵扰城市并且成为市民的一分子为条件，让领主保持了他对农奴的权利。但是，为城市所“收留”并且现在往在城内的贵族，干脆就把从前的战争带到城区来了，他们不顾服从普通的手工业者和商人的法庭，在街上照旧进行他们的仇斗。现在，每一个城市都有科伦那和奥尔西尼，都有奥菲尔斯托茨和威塞这样互相仇斗的家族。由于从他们现在还保有的土地上取得了大量的收入，他们在自己身边聚集了许许多多的随从，并且使城市本身的风俗习惯也封建化了。当市镇的手工业者阶级感到不满的时候，这些人便提供自己的刀剑和随从而用自由争斗的方式来解决分歧，不让这种不满找到从前可以找到的途径来解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大多数城市所犯的最大和最致命的错误，是把工业和商业作为它们的财富基础而忽略了农业。这样一来，它们就重犯了古希腊的城市曾一度犯过的错误，从而也堕入了同样的罪行。这样多的城市的疏远乡村，必然会使它们采取敌视乡村的政策，这种政策在爱德华三世、法国农民暴动、胡斯教派战争和德国农民战争这些时期中，愈来愈明显。另一方面，这些城市的商业政策又使它们卷进了远方的冒险事业。意大利人在欧洲东南建立了殖民地，德国的城市在东方建立了殖民地，斯拉夫人的城市在遥远的东北方也建立了殖民地。城市开始维持雇佣军队来从事殖民战争，不久之后，又用它来保卫城市。债务之多，使市民的道德完全败坏了；每一次选举都关系到为少数几个家族的利益而推行的殖民政策，所以选举中的内争日益激烈。贫富间的界限愈来愈深，而在十六世纪，王权在每个城市中都曾从贫民那里得到坚决的赞助和支持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;城市制度之所以败坏，还有另外一个原因，——这一原因比上述一切原因所起的作用都要更广大、更深远。中世纪城市的历史，最显著地说明了思想和主义对人类的命运有着多么大的力量，说明了在主导思想有了深刻的改变时，即将产生完全相反的结果独立自恃的精神和联盟主义、每一个团体的主权、政治组织的从单纯到复合，所有这些都是十一世纪的主导思想，但是，从那个时期起，这些观念就完全改变了。从英诺森三世时代起便紧紧地勾结在一起的罗马法学家和教会的高级教士，修于麻痹了奠定城市基础时的主导思想——古希腊的思想。他们在两、三百年间，从教坛、大学讲座和法官席上教导人们说，要想得救，必须求之于半神性权威统治下的高度中央集权化国家；又说，能够成为社会救主的，只能是一个人，而且必须是一个人，他可以凭借救大众的名义。做一切暴虐的事情：把男男女女缚在火刑架上烧死，用难以形容的酷刑把他们折磨死，使整个整个的省份陷入最悲惨的境地。在一切国王的刀剑或教会的火刑或两者都能达到的地方，他们便真正以前所未闻的残暴手段大规模地对人们施行这种实际教训。由于不断重复和对公众强加这种教育，因而引起了人民的注意，使市民们的思想也被一个新的模子所决定。他们开始觉得，只要是“为了大众的安全”，无论什么样的权力也不算是过分，无论什么样的杀戮，也不算是过于残暴。伴随着这种新的思想方向和对个人权力的新信仰，旧时的联盟主义原则便消失了，群众的那种创造性的才能也死灭了。罗马的思想胜利了，在这种情况下，中央集权国家便随时都可把城市当作自己的牺牲品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十五世纪的佛罗伦萨就是这种变化的典型。从前，一次人民革命便是一个新进展的信号。现在，当陷入失望状态的人民起而反抗的时候，他们再也没有建设性的思想了；从运动中不能产生什么新思想了。市议会的代表，由四百名改为一千名，共和政府的执政，由八十人改为一百人：但是，数字上的革命是无济干事的。人民的不满日益增长，随着爆发了新的起义。他们求助于一个救主——“霸主”；于是他就屠杀暴动的人，但是城市体制的分崩离析却更甚于从前了。佛罗伦萨的人民在一场新的起义之后，去求教于最孚众望的吉洛尼摩·撒福纳罗拉时，这个僧侣的回答是：“啊，我的市民们，你们知道我是不能参与国事的……纯洁你们的灵魂罢，如果你们能在这样的心情中来改革这个城市的话，那么，佛罗伦萨人啊，你们便可在整个意大利发动革命了！”在欢节的面具和有毒害的书籍被焚毁了，通过了慈善条例和反对高利贷的法令——佛罗伦萨的民主政治依然是从前那样。旧时的精神已经一去不返。由于过分地信赖政府，人们就不再信赖自己，他们无法打开新的出路。于是，国家只要出来摧毁他们最后的自由好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，互助和互援的潮流在群众中间并未消逝，即使是经过这些失败以后，它依然在奔流。它以磅礴之势起而响应初期改革宣传家的共产主义的呼吁，即使在群众未能实现他们在革新的宗教灵感下开始新生活的希望、并且陷于专制政权统治之下的时候，互助的潮流依然存在。甚至目前，它仍在继续奔流，它竭力想找到一个新的表现形式，这种形式，既不是国家，也不是中世纪的城市或野蛮人的村落公社和蒙昧人的氏族，而是从所有这些形式中产生出来的、在更广泛和深厚的人道观念方面比它们都优越的形式。&lt;/p&gt;</content><author><name>彼得·克鲁泡特金</name></author><summary type="html">中世纪城市之间的相似处和相异处 手工业行会 它们每一个的国家属性</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/YHHIshI.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/YHHIshI.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>