<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-02-28T11:45:18+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Heros</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.38 © MMXXIV</subtitle><entry><title type="html">普京的“讲史”脱口秀</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2024-02-16-QinHui-a1_l-putins-history-telling-talk-show.html" rel="alternate" type="text/html" title="普京的“讲史”脱口秀" /><published>2024-02-16T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-16T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/QinHui-a1_l-putins-history-telling-talk-show</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2024-02-16-QinHui-a1_l-putins-history-telling-talk-show.html">&lt;p&gt;普京说：请容我用“30秒或一分钟”讲历史。结果他一口气半个多小时，活脱脱地就把“历史”讲成了脱口秀。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;现任俄罗斯联邦总统普京，是一个残忍的人，他在信息茧房中头脑发昏悍然发动全面侵乌，原以为只是几小时的“特别军事行动”，结果处处失算打成了没有尽头的血海大战，俄军伤亡已数十万，仅打下的唯一省会还被乌克兰夺回一年多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说是要防止北约接近“边疆”（乌克兰一词意为边疆），结果把芬兰、瑞典送进北约，离圣彼得堡这颗“心脏”也只一箭之遥了。但如果认输，他就会成为战犯，所以尽管后悔药暗吃，他还是愈恼、愈羞、愈成怒，除了不断扩大战争，使用原子弹以外的一切尖端武器并不断进行核讹诈，还疯狂进行一波又一波的无差别狂轰滥炸，屠平民、毁电站、炸水坝、封粮运、造饥荒（后一阴谋由于黑海舰队的惨败而泡汤），不惜以百万斯拉夫人的尸骨为新沙皇宝座奠基。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是你不能不承认，普京还是个有趣的人、“幽默”的人。俄罗斯毕竟经历过一段民主化，他有过民选政治家的口才历练，不是那种只会念稿的人。成为新沙皇后没人敢质疑他了，他的口才就更加汪洋恣肆，信口开河。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这不，2月6日他接受了美国极右翼网红卡尔森的采访，口若悬河地长谈了两个多小时。继吞并克里米亚后的2014年3.15演讲、此次全面入侵前的2022年2.21演讲之后，这是他在俄乌问题上第三次如此长篇大论了。与前两次相比，虽然强盗逻辑一如既往，但常识性的事实错误，却是这次的一大特色&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;公元862年已经有了中央集权的俄罗斯&quot;&gt;公元862年，已经有了“中央集权的俄罗斯”？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;普京一开场就对网红说：你是想听脱口秀呢，还是想听“严肃的谈话”？网红自然说选后者。普京说既然如此，请容我用“30秒或一分钟”讲历史，结果他一口气半个多小时，活脱脱地就把“历史”讲成了脱口秀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;请听他开头一句就是：“俄罗斯开始形成中央集权国家是在862年”。这可是俄官方通讯社自己发布的正式中译文本，由于太过荒诞，我开始还以为是译错了，结果一查俄语原文，果然就是Российское государство стало собираться как централизованное。“俄罗斯”在862年就成为“中央集权国家”了？他这说的是历史？当然不是。因为这不但不是人们的共识，也不是史学界的主流看法，甚至都不是任何一个史学家的一家之言，完全就是普京自己在创作神话，“脱口”做“秀”！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公元862年，时当中国的唐朝，要说中国倒是中央集权的大一统国家（以秦统一算起）已经出现一千余年了。但在东欧，那时不但没有什么“俄罗斯”，就连公认的东斯拉夫人最早的古国“基辅罗斯”都还没有出现呢！那就“中央集权”了？普京怕是自己想当“中央集权”的沙皇想疯了，居然把沙皇集权的历史提前了至少800年，想要证明那时俄罗斯就已经是个统一帝国，而乌克兰“自古以来”就是它的一部分，所以他作为继承了这种遗产的新沙皇现在就有权力吞并她？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实就算历史真是如此，以862年的“版图”证明自己今天的领土主张也够荒唐了。例如中国唐朝确实曾经统治过今天的中亚和朝鲜的许多地方，征服突厥后立下的汉文阙特勤碑现在还在蒙古北部屹立，这是不是就能成为我们向那里发动“特别军事行动”的理由？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何况历史当然不是如此。尽管普京的“背功”不错，把留利克、奥列格、智者雅罗斯拉夫等一串王公的上台年份背的烂熟，引得那个美国极右翼网红直夸他对乌克兰有“百科全书式的”了解。但这花架子其实没用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题在于基辅罗斯的形成过程非常复杂，而史料又极少，就是《往年纪事》那么几种编年史和薄薄一本《罗斯法典》（又译《罗斯真理》），以及后来主要在诺夫哥罗德发现的一些桦树皮文书之类。所以后人解释的多元化非常突出，加上近代俄国与西方的矛盾、帝俄境内各民族的矛盾、俄国内外的斯拉夫派与西方派、左派与右派、保皇派、自由派、民粹派与马克思主义者的论战，使得基辅罗斯起源问题与现实政治功利、与意识形态的联系紧密，两百年来不知打过多少笔墨官司乃至形成过多少文字狱。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;瓦良格人登场&quot;&gt;瓦良格人登场&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;今天乌克兰黑土地是世界闻名的农业区和主要粮食出口地，以至于普京封锁黑海如果成功（幸亏惨败）可能造成国际性饥荒。但在当年，由于黑海北岸的草原地带长期是游牧民族纵横欧亚、驰骋东西的“迁徙走廊”，斯拉夫人只能安身于再往北的森林地带。而那里非常寒冷，且水热资源极不搭配（雨多时奇寒，稍暖时又奇旱），导致那里的“林迹农业”生产力奇低。所以东斯拉夫人虽然使用铁器比中国还早得多，文明却发育很晚。直到公元9世纪，东欧大平原上还是无数斯拉夫部落一盘散沙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但斯拉夫地区再往北，到了非斯拉夫人居住的瑞典、芬兰等北欧斯堪的纳维亚地区，由于墨西哥湾暖流的影响反而较暖——这一暖流即所谓“湾流”，是地球上热容量最大的海流，由墨西哥湾、加勒比海一带的热带海洋一直向东北，跨越大西洋直奔北极圈内的巴伦支海。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天俄国极北的巴伦支海岸是不冻港，南方的亚速海和黑海北岸冬天却还封冻。湾流不仅对北欧农业有利，而且那里的渔业、商业和海盗（那个时代往往亦商亦盗）也兴盛很早，并发育出相应的社会组织。那里的古代居民——主要是印欧语系日耳曼语族北支即今瑞典、挪威和丹麦人的祖先，以及非印欧语的乌拉尔语系民族，即今芬兰和爱沙尼亚人祖先，当时被称为诺曼人（古日耳曼语“北方人”），维京人（北欧土语“峡湾人”）或瓦良格人（主要在东欧流行，据说原始词义是“狼”、“剑”或“强盗”）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在那个所谓的“维京时代”，他们对西欧、英国乃至地中海的袭扰往往被视为“蛮族征服”，但在东欧却被视为文明建设者，这应该是两地原有土著文明基础差异的缘故。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8世纪前欧洲商路主要在大西洋和地中海，诺曼-维京人的海上活动也从这些地方开始。但阿拉伯势力在地中海东岸兴起后，商路就受阻了。这导致东欧平原上“瓦希之路”河流商业的兴起。所谓瓦希之路即“瓦良格人到希腊人之路”，诺曼-瓦良格人从波罗的海南岸几条河（主要是道加瓦河、涅瓦河等）行船往南，溯流而上直到低矮的分水岭，牵舟上岸，拖拽几十里再进入南流入黑海的大河（主要是第聂伯河），顺流而下，出黑海后一直航行到希腊人的城市、拜占庭帝国首都君士坦丁堡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沿着这些河道，瓦良格人建立起串珠式的殖民据点，对周围的土著斯拉夫人建立了统治，从而形成了最早的国家，这就是《往年纪事》中“斯拉夫人邀请瓦良格人留利克为王”的故事。留利克立国在北方的诺夫哥罗德，他的儿子奥列格南下又征服了基辅并建为首都，这就是“基辅罗斯”的由来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;围绕这段历史的解释，后来出现了“诺曼起源说”和“反诺曼说（即斯拉夫起源说）”的长期争论。18世纪彼得大帝、叶卡捷琳娜女皇学习西方，请来一批西方（主要是德国）学者建立科学院，开始出现近代意义上的历史学。这些第一批德裔历史学家如巴耶、米勒和斯洛塞尔等对“斯拉夫人邀请瓦良格人留利克为王”的解读是斯拉夫人很原始很落后，基辅罗斯国家完全是瓦良格人即诺曼人建立的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是“诺曼起源说”。其中有的把斯拉夫人与瓦良格两者的关系说成征服关系，犹如美洲土著与西方殖民者一般。有的认为两者是合作的，但诺曼人是主导。除了留利克、奥列格这些早期王公都是诺曼姓名外，很多人还认为“罗斯”本身也是诺曼地名（比如今天瑞典境内的罗斯拉根）或古诺曼语的“船夫”之意；罗斯城市中的很多制度也来自北欧。而那时斯拉夫人的乡村则几乎处于无政府蛮荒状态。王公除了带领瓦良格人亲兵队，不定期地下乡抢劫一番，获得出口商品（毛皮、蜂蜜、蜂蜡乃至尤其是人口-奴隶）供其沿着“瓦希之路”与拜占庭做生意外，几乎就不进行治理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那时既没有常规税收——只有不时的抢劫，即所谓“索贡巡行”；也没有官方审判——只有类似于私刑的血亲复仇和“以牙还牙”，乃至稍加规范的“习惯法”。我们所谓中央集权朝廷的两个最基本的功能（尽管还谈不上是近代国家的“公共服务”）：“钱粮”和“刑名”，当时的“罗斯国家”是不知为何物的。而普京所谓建立了俄罗斯中央集权的862年，还只是瓦良格王公留利克进入第一个斯拉夫地区，即北方紧邻波罗的海的诺夫哥罗德的年份，那时瓦良格人甚至还没到达基辅，还谈不上有“基辅罗斯”，更何谈中央集权了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以普京的言论，如果用中国人熟悉的比喻，相当于在仰韶半坡的时代发现了“半坡帝国”的中央集权，并进而宣布所有用陶器的地方都是帝国的历史领土，现在我就有权发动“特别军事行动”——你说这不是脱口秀，还能是什么？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;基辅罗斯起源论争两百年&quot;&gt;基辅罗斯起源：论争两百年&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在“诺曼起源说”看来，只是很多代后，随着斯拉夫人被诺曼人引导上文明之路，居于少数的瓦良格人即王公和他们的亲兵、随从等等，才逐渐与之融合而斯拉夫化。但是随着此后俄国实力增长，俄罗斯民族主义对这种“诺曼起源说”产生强烈不满。从著名的罗蒙诺索夫（1711-1765，今天俄罗斯最高学府莫斯科大学就以他命名）开始，“爱国”的俄国学者逐渐在科学院和学术界取得话语权，进而掌握了主导权，他们提出了基辅罗斯国家的斯拉夫起源说，或曰反诺曼说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;罗蒙诺索夫活跃在相当于中国的乾隆年间，相对于那时中国的闭塞而言，他是一个卓越的启蒙者。他曾留学于德国的马尔堡大学、哥丁根大学及弗莱堡大学等名校，在德国新教路德宗教堂受洗，娶的是德国妻子，晚年当过瑞典科学院和意大利博洛尼亚科学院的外籍院士。他的成就主要在自然科学（尤其是化学和物理）领域，以及创办莫斯科大学、写出第一部俄语语法等等。但作为一个典型的“爱国海归”，他驳斥“诺曼起源说”主要是基于“政治正确”。实际上史学，尤其是上古史并不是他的强项。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的斯拉夫建国说，在方法论上主要的特点就是拼命扩大“斯拉夫人”的范围，他说黑海草原上的古代游牧民，比如萨尔玛提亚人、西徐亚人等等都是远古斯拉夫人，斯拉夫人甚至还参加过特洛伊战争，关于瓦良格，他也认为是“波罗的海南岸的斯拉夫人”。因此瓦良格人建国也就是斯拉夫人建国。后人很少认可他的这些说法。但是，罗蒙诺索夫只是在族源问题上打笔墨官司，并不在制度上做文章，当然也不会提出862年的罗斯就已经“中央集权”的脱口秀式说法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;罗蒙诺索夫以后的“反诺曼说”或斯拉夫起源说基本属于保守的“国粹派”史学，他们继承了罗蒙诺索夫的“政治正确”，但并没有像后者那样把什么人都拉扯为斯拉夫人。除了这种拉扯实在没什么根据，还因为这时随着俄罗斯进一步成为“列强”，他们更加“文化自信”，已经不屑于与诸如西徐亚人之类的游牧民同宗了。他们的特点是尽力贬低瓦良格，认为编年史所谓的“斯拉夫人邀请瓦良格人留利克为王”，应该是斯拉夫人主导的。斯拉夫人是建国的主体，是主人，瓦良格人只是一些蛮勇的北欧武夫，是斯拉夫人招来的雇佣军，而瓦良格王公只是犹如不久前暴死的瓦格纳首领普里戈津一般，雇佣军首领而已，而且不久就斯拉夫化了。他们还说“罗斯”等名称也是斯拉夫起源（比如斯摩棱斯克附近的一条“罗斯河”），而不是诺曼起源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是这种主张虽然“政治正确”，在现代考古学兴起前实在也没什么证据支持。何况如果说瓦良格王公只是那时的雇佣兵首领如普里戈津之辈，那当时的“普京”又在哪里呢？为什么史书上没有留下他们的姓名？而且，这样的贬低还造成一个后果：即爱国的保皇派史学家不愿把这些瓦良格王公描绘成威震八方的中央集权君主，而宁愿把这种荣耀归之于后来的沙皇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如最著名的保守派“官方史学家”卡拉木津，就以主张绝对君权，反对开明沙皇引入自由主义改革见称，但对于“862年的俄罗斯”他却持有与普京相反的看法：“伟大的民族，就像伟人一样，都有自己的婴儿期，不应该为此感到羞耻：根据涅斯托尔（按：《往年纪事》作者）的年表，我们的祖国在862年时一直很弱小，被分割成小块地区。它的伟大有赖于后来的君主。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加之19世纪俄国进步潮流兴起，无论是以克柳切夫斯基为代表的自由主义史学，还是由波克罗夫斯基开创的马克思主义史学，都具有批判传统、拥抱启蒙、乐于吸收“西学”的特点，所以“诺曼起源说”的主流地位并未受太大影响。尤其是当时的马克思主义者，包括未掌权的列宁在内，都是“伟大俄罗斯帝国”的死敌——普京倒是没有忘记这一点，每一次论证对外扩张时，包括最近这一次，都不忘痛骂列宁们颠覆“伟大俄罗斯”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;的确，当时的列宁们唯恐帝俄天下不乱，狂热支持波兰、芬兰、乌克兰乃至帝俄境内“各民族”的独立与复国。今天普京张口闭口都要提到的吞并乌克兰的最强依据——1654年所谓“俄乌合并”的别列雅斯拉夫协定，就被列宁痛骂为“使乌克兰文化遭到摧残”的罪行。而对于罗斯起源问题，他们也表现了强烈的“恨国党”立场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被誉为“苏联马克思主义历史学派领袖”的波克罗夫斯基，就把“诺曼起源说”推到极端，不仅咬定基辅罗斯的创建者是诺曼人而非斯拉夫人，而且给这些王公扣上了马克思主义词汇中最恶劣的统治者定义：奴隶主。波克罗夫斯基的《俄国历史概要》如今有中译本，大家可以看看他是怎么说的：当时的“斯拉夫人是很原始的民族”。“东欧平原上最初几个大国的建立者都不是斯拉夫人，而是外来的民族：南方是从亚洲来的哈扎尔人，北方是瑞典来的瓦良格人。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;波氏还挖苦说：官方历史学家“常常由于爱国的即民族主义的理由驳斥这一传说，他们觉得说最初的一些君主是外国人有损于俄罗斯的民族自尊心，”其实现在的俄国从18世纪后半期起不就是德国人在统治吗，这难道不是更伤自尊？（按：因俄德皇室世代联姻而且常有德裔母系继承，至1761年俄国伊丽莎白女皇绝嗣而死后，继位的沙皇实际都已无罗曼诺夫家族父系血脉，罗曼诺夫王朝此后已是姻亲而非血亲继承）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;波克罗夫斯基还说，基辅罗斯的这些瑞典人君主“是一帮奴隶贩子的首领，不言而喻，（除了掠奴贩奴）他们什么也不管。”这里指的就是前述瓦良格王公只搞瓦希之路的沿河商业（波克罗夫斯基出于贬义在这里扩大了奴隶贸易在这种商业中的比重）而不管农村，连赋税和司法都没有的状态。显然，这还有什么“中央集权”可言？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，波克罗夫斯基1932年去世后，斯大林时代的苏联随着“世界革命”的无望和一党专政下国家实力加强，列宁名义下的意识形态又从“国际主义”转变为大俄罗斯沙文主义。波克罗夫斯基那些虽然符合马克思主义原教旨、但却有伤俄罗斯自尊的说法变得不可容忍。1930年代后期大肃反中，苏联史学界发动了批判反动的资产阶级历史学即“波克罗夫斯基学派”的运动，不仅波氏的很多得意门生被杀，甚至连一些批评过波氏的学者也死于镇压的“扩大化”。“诺曼起源说”从此在苏联被定性为一种反革命的、反苏的邪说。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;格列科夫体系基辅罗斯就像中世纪&quot;&gt;格列科夫体系：基辅罗斯就像中世纪&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;但是，当时还要讲意识形态的苏联官方也没有重新肯定沙皇时代斯拉夫主义的保守史学，卡拉木津的著作仍属禁书。在这种形势下，以格列科夫、雷巴科夫、吉霍米罗夫等为代表的“基辅罗斯封建论”便应运而生，成为大肃反之后直至苏联解体前关于俄国上古历史的官定叙述。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这套说词又称为“格列科夫体系”，其特点是引进斯大林确定的“五种社会形态”理论，一方面通过否定基辅罗斯依靠瓦良格商业活动立国的成说，借以贬低瓦良格的作用（这一派中有人也拾过去某些斯拉夫派的牙慧，否定瓦良格王公的瑞典起源，但是未能令人信服，也有人认为马克思主义更看重“生产关系决定的社会形态”而非族属，主张对瓦良格族属存而不论），另一方面强调斯拉夫农村和农业的重要性，以便根据马克思主义经济决定论的逻辑把基辅罗斯定义为一个斯拉夫人国家，同时还通过把这种农业描述为“封建的”，而把基辅罗斯抬高到在“社会发展阶段上”与同时期的西欧平起平坐的状态——当时公认中世纪的西欧也是“封建社会”。这样就消除了波克罗夫斯基把基辅罗斯说成“奴隶主”政权对俄罗斯自尊心的伤害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过也正是基于上述考虑，“格列科夫体系”的这种叙事刻意把基辅罗斯描述成西欧中世纪那种领主林立、诸侯称雄的状态。而“俄罗斯中央集权君主制国家的形成”则被当作另一个历史阶段，放在了基辅罗斯瓦解、蒙古征服导致旧罗斯一片废墟以后，以15世纪为起点，随着“东北罗斯”的莫斯科大公在金帐汗国庇护下崛起，从鞑靼人那里学来征赋税、设驿站、灭共和而越来越专制的一个漫长过程。直到伊凡雷帝搞出“特辖制”、彼得大帝消除波雅尔大贵族和缙绅会议对皇权的约束后，这个“中央集权化”过程才算完成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然苏联体制下“古为今用”的历史学，也是欣赏中央集权强大君主的。像伊凡雷帝那样传统时代都声名狼藉的暴君，在斯大林大肃反时代都被打造成了“千古一帝”。不过，苏联毕竟没有把基辅罗斯时代的瓦良格王公也塑造成“罗斯始皇”。所以，即使按苏联时期这种刻意拔高基辅罗斯以张扬俄罗斯民族自尊的官方叙事，普京的“862年中央集权”说仍然是“脱口秀”，而非历史。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了苏联晚期，经过赫鲁晓夫改革“解冻”后，出现了有限的思想解放。尽管系统地突破斯大林体制仍不可能，但关于基辅罗斯的“格列科夫体系”已经受到冲击，而且赫鲁晓夫的“平反冤假错案”也给被镇压的“波克罗夫斯基学派”掀掉了黑锅。说起来格列科夫体系把基辅罗斯描绘成欧洲中世纪，也确实有些削足适履、扞格难通。最明显的是基辅罗斯没有正常赋税而只有“索贡巡行”，这是从当年“诺曼起源说”初兴直到后来翻翻覆覆，在实证上都没法推翻的事实。格列科夫强为之解，硬把这种东西说成“封建地租”，但瓦良格王公只做“河盗、河商”而不置地产，何有“地租”？要是这种流动抢劫的虏获物也可以叫“地租”，从一切打家劫舍的土匪直到希特勒抢劫犹太人岂不都成了“征收地租”吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以到了1970-80年代，苏联古代史学界出现了“列宁格勒学派”，以列宁格勒大学教授弗洛亚诺夫（曾为历史系主任）为代表。这个学派汲取了早期诺曼起源说直到波克罗夫斯基学派的某些遗产，结合现代考古学及古典学的实证，并且摆脱了“封建之前有个奴隶社会”、古希腊罗马也是奴隶社会的教条，提出当年的基辅罗斯并不以农业为基础，而是以瓦希之路的河海商道为中心，由诺曼-瓦良格人开拓的一系列商业-殖民城邦以及城邦联盟。这些城邦的经济基础是古代雅典式的“古典商业”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们知道，按斯大林时代的意识形态，古希腊有“奴隶社会”的污名，而中世纪的“封建”则比奴隶制进步。但事实上奴隶制在那时有没有那么重要是大可质疑的。其实从传统到今天，古希腊在西方文化中的主流形象却是光照后人的“古典文明”，而中世纪则被看成是毁灭文明的“黑暗时代”，以至于为走出黑暗在中世纪晚期又出现了以“恢复古典文明”为标帜的“文艺复兴”（这个词译得有问题，其实原词并无“文艺”的意思，它就是要回到希腊罗马，“复兴”古典文明）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样是强调基辅罗斯的商业城邦性质，波克罗夫斯基为否定传统而突出奴隶贸易，而弗洛亚诺夫则强调一般贸易，这不仅更合乎实证，也无损于当时苏联人的“民族自尊”：毕竟，说基辅罗斯类似辉煌的古希腊，并不比格列科夫把基辅罗斯说成类似中世纪更令人不快。而且与格列科夫体系这种典型的斯大林时代叙事相比，弗洛亚诺夫的这种说法也更合乎波克罗夫斯基时代那种马克思主义史学的“原教旨”。无怪乎在苏联解体后，弗洛亚诺夫成为俄共的知名活动家，与普京这位张口闭口骂列宁的“新沙皇”仍然处在反对派地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在我们讨论的问题上，“列宁格勒学派”描述的基辅罗斯类似古希腊城邦式的状态，也仍然与普京的“中央集权脱口秀”截然不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苏联解体后，俄罗斯思想界和史学界有过近二十年的“自由争鸣”，没有什么官定学说。但是曾经是民主派和叶利钦接班人的普京在执政初期，也曾经尊崇过一位“国师”利哈乔夫。与后来的巫师杜金相反，利哈乔夫是当时把复兴俄罗斯传统和向西方接轨、弘扬自由主义结合起来的思想家。在他的《俄罗斯思想》一书中，利哈乔夫也表达了对诺曼起源说的支持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;利哈乔夫认为，从基辅罗斯的商业城邦传统到后来的诺夫哥罗德商人共和国，从瓦良格人的北欧因素到诺夫哥罗德在汉莎同盟中的作用看来，真正的俄罗斯传统是反专制的，是接近西方的。而后来的专制沙皇乃至列宁专政都是来源于鞑靼征服造成的传统破坏，并不代表文明的俄罗斯。利哈乔夫去世于1999年，他泉下有知，对普京如今这种基辅罗斯中央集权脱口秀，又会如何愤怒呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;既非共识也非一家之言就是脱口秀&quot;&gt;既非共识，也非一家之言，就是脱口秀&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;总之，“862年”的古罗斯国家起源问题，历经两百年风雨，多个回合的激烈争鸣和主流易位，不同时代、不同文化、不同派别的人都曾经“古为今用”，拿这个话题做文章。但是，从“诺曼派”到“斯拉夫派”，从君主制官方史学、自由主义史学、正统马克思主义史学、斯大林史学、修正主义史学，直到苏联解体后的俄罗斯史学，从政治上的保皇派（如卡拉木津）、立宪派（如克柳切夫斯基）、革命派（如波克罗夫斯基）、斯大林派（如格列科夫）、修正派（如弗洛亚诺夫），从左翼到右翼，他们尽管价值观千差万别甚至截然对立，他们的历史叙事也是百家争鸣，但他们都还懂得一些关于基辅罗斯的起码常识，没有把这段历史讲成普京式的“中央集权”脱口秀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而普京如果只是在有争议的历史问题上从政治功利考虑，在各种说法中选择一种在俄罗斯方面看来最“政治正确”的说法来宣扬，这虽然没有学术意义，但对他这样的统治者本来就不能以学者期待之。政治家如此处理历史问题也还是可以理解的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但问题在于，普京已经不是为了俄罗斯“在各种说法中选择一种”，而是抛开各种说法，为自己的“中央集权沙皇梦”而信口开河胡编乱造，这就太过分了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们以前看到，现行国际规则中的确有些规则是彼此冲突的（如“民族自决”和“领土完整”，“人道灾难干预”和“不干涉内政”），各国为本国利益而“各选一种”就会造成“双重标准”，这是很多国际冲突的原因，但这也是没办法的事。但是，有人就是可以抛开一切标准而恣意妄为，这些人已经不是“双重标准”，而是只有“一重标准”就是他高兴与否，高兴了他就可以做出一切恶行，不高兴他就可以阻止一切善行。这就更过分了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们可以看到，这两种过分，即对待历史的过分和现实行为的过分，都并存于普京这次讲话之中，这就是它应该引起重视的理由。&lt;/p&gt;</content><author><name>秦晖</name></author><summary type="html">普京说：请容我用“30秒或一分钟”讲历史。结果他一口气半个多小时，活脱脱地就把“历史”讲成了脱口秀。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/A0uN6lo.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/A0uN6lo.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">劳动者直面经济危机的2023年</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2023-12-30-LaborInfoCN-a1_c-labor-facing-to-economic-crisis-in-2023.html" rel="alternate" type="text/html" title="劳动者直面经济危机的2023年" /><published>2023-12-30T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/LaborInfoCN-a1_c-labor-facing-to-economic-crisis-in-2023</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2023-12-30-LaborInfoCN-a1_c-labor-facing-to-economic-crisis-in-2023.html">&lt;p&gt;运价跌破谷底，司机忍无可忍 / 产业萎缩转移，收入难以维持 / 天灾、财政紧张与暴力 / 大量失业者涌入，僧多粥少竞争加剧&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;回顾这一年&quot;&gt;回顾这一年&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在2023年的最后一个月，我们回访了一些去年底参与&lt;a href=&quot;https://feed.laborinfozh.com/pandemic-survey-interview/&quot;&gt;民间访谈&lt;/a&gt;的工友，以及不同行业的一线工人，通过他们自身经历和观察，了解放开疫情管控后一年的工作生活大致情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;访谈中，除了因零工市场泛滥而大赚特赚的人力中介，可以比较轻松地提升收入以外，其他一线劳动者面对不断恶化的劳动环境、上涨的生存成本，要么遭遇失业、工资克扣、减薪欠薪、待遇降低，要么被迫延长工作时间增加收入或者降低生活标准，以避免入不敷出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这与媒体报道呈现出类似的景象：疫情管控放开，并未扭转2018年以来日益明显的经济颓势。裁员、减薪、停产、倒闭等等话题，贯穿了整整一年，并且不止发生在传统制造业、服务业、建筑业的一线工人中，房地产、医药、运输、教育、金融、IT、互联网……等等不同行业的不同职种几乎全线爆冷。各产业上游也哀声一片。&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/JRAL1-vUsSEsleK4UqdNNA&quot;&gt;北京&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/4Wpj4a5epJgE9bwYQj9-_Q&quot;&gt;上海&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://new.qq.com/rain/a/20230821A0A11I00&quot;&gt;南京&lt;/a&gt;相继传出设计院欠薪、裁员甚至&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn2.com/articles/20163&quot;&gt;设计师罢工&lt;/a&gt;的消息。&lt;a href=&quot;https://www.163.com/dy/article/IJOSN1890534A4SC.html?spss=dy_author&quot;&gt;铜业公司停产&lt;/a&gt;，&lt;a href=&quot;https://www.163.com/dy/article/IJDNC2GG0534A4SC.html?spss=dy_author&quot;&gt;铝业公司关停&lt;/a&gt;，热闹了没多久的储能产业，也遭遇所谓“产能危机”（&lt;a href=&quot;https://www.163.com/dy/article/IFLOI1AR05118O92.html?spss=dy_author&quot;&gt;来源&lt;/a&gt;）。背后原因都是生产过剩，需求有限。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管官方不断调整货币政策、刺激消费，努力从下半年的数据中寻找经济转好的迹象，甚至不再公布引起全民热议的青年失业率，但都难以提振经济提振人心。生产过剩、企业破产、大规模失业……这些资本主义周期性经济危机的特征，再也无法用折磨了人们三年的疫情来做遮羞布了。事实上，一线工人对此早有感知。在2022年底疫情管控放开初期的一份问卷调查中，超过半数的工人对未来的工作机会、收入等前景并不抱乐观态度（&lt;a href=&quot;https://feed.laborinfozh.com/pandemic-survey-interview/&quot;&gt;来源&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济危机之下，劳动者受到的压榨明显加强。一些年纪大的劳动者迫于生存压力，在更恶劣的条件中费力求生；而一些家庭负担稍轻的年轻劳动者，看透拼命努力也换不到合理薪资和休假的现实之后，则宁愿将“劳动力倒进河里，我也不廉价卖你”（&lt;a href=&quot;https://feed.laborinfozh.com/graduate_research_dataanalysis/&quot;&gt;来源&lt;/a&gt;）。还有一些劳力选择出国打工希望博一条出路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;企业为压缩人力成本，各种手段层出不穷：延长劳动时间，不给加班费；不与员工协商即跨区调岗，放长假发低保等等各类手段逼迫员工离职，不给补偿金（&lt;a href=&quot;https://archive.vn/rmYVA&quot;&gt;来源1&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://www.163.com/dy/article/II54ENME053469M5.html?spss=dy_author&quot;&gt;来源2&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://new.qq.com/rain/a/20231222A04ENW00&quot;&gt;来源3&lt;/a&gt;）。对此，有很多人选择正面对抗。根据国家人社局公布的2023年前三季度数据，全国劳动仲裁受理案件数量比去年同期增加11%，涉及的劳动者达到135.4万人，平均每个工作日约7000余人提起劳动仲裁（&lt;a href=&quot;http://www.mohrss.gov.cn/SYrlzyhshbzb/zwgk/szrs/tjsj/202311/W020231109525387190625.pdf&quot;&gt;来源&lt;/a&gt;）。此外也要看到，数量庞大的临时工群体，他们在遭遇多次欺诈、刁难之后，难以通过法律保卫自身利益，有些人只能靠手中的利刃来抵抗这个吃人的世界（&lt;a href=&quot;https://news.laborinfocn2.com/zhongjie3/&quot;&gt;来源&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一线劳动者尤其明白需要依靠集体的力量对抗资方的进攻。4月份，汕尾骑手发动全城罢工，联合抵制美团一降再降的补贴和单价。今年制造业工人的集体行动比往年也更为频繁。截至发稿前，仅CLB工人集体行动地图搜集到的制造业罢工已有426起，已是2019全年的两倍多（&lt;a href=&quot;https://maps.clb.org.hk/?i18n_language=zh_CN&amp;amp;map=1&amp;amp;startDate=2023-01&amp;amp;endDate=2023-12&amp;amp;industry=10200,10201,10202,10203,10204,10205,10206,10207&amp;amp;parentIndustry=2&quot;&gt;来源&lt;/a&gt;）。其中超过一半发生在珠三角地区，多为搬厂关厂欠薪等引发的工人抗争。由于资方急切压低支出，整体让步空间小，再加上官方对资方明里暗里的支持，罢工工人往往处于不利境地。比如深圳艾礼富工人罢工中，一方面资方不承认有搬厂裁员的计划，一方面地方劳动部门书面警告工人的行动有可能违法等等。工人面对重重压力，虽未能取得理想结果，但也坚持了数日。不过在一些外企罢工中，工人不仅要合法补偿，也在争取合理补偿（&lt;a href=&quot;https://news.laborinfocn2.com/issue33/&quot;&gt;来源&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/MV4uUNG.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023年是无法再拿疫情做借口，迫使各类人群直面经济危机的一年。黯淡的就业前景，对未来生活的忧虑，不只是大学生的话题，甚至传导到劳动力预备役的中学生群体。青年一代对现行教育体系、学校官僚系统的反抗，也折射了他们对迅速恶化的社会经济和环境的反应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经过这一年，人们对未来生活转好的幻想越来越少。承受了社会层层重压的劳动者，面对资本的残酷压榨，如何在恶劣的环境中更有效地保卫自己的利益，甚至争取一些主动呢？可以看到，经由法律途径，能解决一部分个人的经济性问题，但事实上更多的问题法律解决不了，而且无法改变劳动者整体被动的现状。过去，各行业的基层劳动者通过集体行动拿回了一部分应得的利益。但由于长期无法进一步发展保卫劳动者利益的组织，也就无法在大环境恶化之后，继续通过松散的集体行动来有效抗争。因此，如何促进这类组织的发生发展，或许是以后可以着力思考的方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下为几个行业的状况简述、对应劳动者访谈和2023年大事盘点。碍于篇幅，部分访谈为节选，后续会陆续发布完整内容。大事盘点部分，我们整理了每个行业的前五大集体性事件与五大重要个案，它们只是今年许多问题中的一小部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;撰文：阿香&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;物流运输&quot;&gt;物流运输&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;运价跌破谷底司机忍无可忍&quot;&gt;运价跌破谷底，司机忍无可忍&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;全球化并不仅仅是资本的全球化，也是生产的全球化，而把这些形形色色的消费和生产空间联系起来的，是物流运输行业的工人。在中国，公路货运是主要的货物运输方式，占整体货运量的70%以上。如果说中国制造是个人，那么货车司机们就是他的红细胞。尽管承担如此重任，但司机们的处境却并不尽如人意。据一份2022年的调查报告显示，货车司机背负车贷较为普遍，近一半仍未还完贷款；六成处于挂靠经营状态，超过一半的司机表示自己没有稳定货源（&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/uaYfP-N4PB8O8q7hoBnxPw&quot;&gt;来源&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样不稳定的状态经不起风吹草动，在出口颓势越发明显的今天，随着订单急剧萎缩，司机们发现自己单价也跟着下降，而公司的要求反而变得越发苛刻。但车贷房贷如山一样压着司机，使他们眼睁睁看着收入下滑却别无选择，甚至还要忍受从公司到政府的种种使人丧失尊严的规章制度。除此之外，平台的垄断加剧、地方政府为弥补财政漏洞而发明的讹诈、公司财务危机下的骗局、失业后家庭关系的紧张……压力一层又一层。但人是没办法一直忍耐下去的，2023年，从云南到杭州，司机罢工、司机堵路、司机把车沉入河底……反抗的声音此起彼伏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;撰文：可丽饼&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/WWMFCHu.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 5月山西省数百名卡车司机罢运，抗议物流园对司机的违规收费罚款&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h3 id=&quot;货运刘司机的访谈&quot;&gt;货运刘司机的访谈&lt;/h3&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;刘司机在广东从事码头集装箱货物运输，做货车司机已经超过10年。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;解封之后大环境立刻恶化&quot;&gt;解封之后大环境立刻恶化&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我的观察是，工厂货少了，很多工厂搬到国外去或者关闭了。上个月我去了一家工厂，装了货，工业园却不让我们出去。因为工厂欠了工业园6个月的水电费和租金，现在工厂已经被停水停电，工人都站在那里玩。我不太清楚工厂具体生产什么，一纸箱一纸箱的货物，可能是运动器材。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在的车队一共有8台车。疫情之后，却只有4个司机在跑。现在行情价已经烂了。运费还在降。一趟路程，以前可能800块钱没人接单，现在只给600块却都有人愿意做。东莞的长安万达广场附近有一家电子厂，运费就是越降越低，还有另一家运输公司低价进来竞争，我们也只能跟着低价。疫情时候一趟大概800-850元，现在好像只有650元了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你知道志高空调、美的空调现在怎么招标吗？物流公司都到齐，十几家一起到工厂，谁报的价钱低就给谁做。你的价格已经最低了，但是有人更低。现在我都不接远的，越远越亏钱，油费那么高，运费又低。疫情时候，跑汕头4000块，我接过3500的。公司说低于3300就赚不到钱，不做了。现在2800人家都跑，只能赚700-800元。跑汕头一趟要两天，路程400公里，中途不能休息，11-12小时到汕头。我们都走国道，高速费太贵，走高速没钱赚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果算我的收入的话，疫情时候一个月将近3-4万，利润对半开，也就是2万左右。现在一个月1.5-2万，利润对半开，只剩几千块钱。很多同行都想卖车。但问题是谁都不要车，谁都嫌车多。我这台车当年30多万，现在跑了3年，按以前行情最少值18-19万，现在只有12-13万。好多人车贷付不了，靠老婆赚钱。他们怎么办？不交停车费、不租房，一年到头在车上，有时候去码头、工厂冲个凉。这种人见得多了，他们半夜不睡觉，有人派单就敢接。一方面停在那里也怕交警，另一方面是因为有车贷，只能继续跑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Ea7pXqm.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 赤峰货车司机被发现死在停车场内，涉事货车&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;换不了工作转不了行递不出手的辞工书&quot;&gt;换不了工作转不了行，递不出手的辞工书&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;现在做司机也受气。疫情时候，司机是大爷，现在老板是大爷。以前生意好，老板请司机难，现在老板说什么，司机屁都不敢放。不说别的，以前生意好，一天跑两趟，住的小区，10分钟就发车，现在每个司机，不要说一个小时，半天都愿意等。赚不到钱，不管谁都节约了，买菜都少买一些、也不去吃宵夜。我现在能省就省，自己煮饭，自己下个面条吃都不在外面吃饭。外面吃饭至少也要20块钱。以前自己懒得动手，现在变成都自己煮菜。之前有时候碰到几个司机，见面一起喝酒吃烧烤，现在见到只能打个招呼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在这家公司（车队）做的也很受气，但我没交辞工书。因为我老婆说了：“辞工了去哪里找工做？”。现在没办法找其他工作。以前生意好的时候，老板听司机的，有些地方不去就不去。现在老板“飞”起来，动不动说你两句。犯了一两个问题，地板有油、车上小破洞，老板直接停你的单。以前你想休息还要请假，现在一点没做好直接停单。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;平台杀低价格抢市场司机被监控没有隐私&quot;&gt;平台杀低价格抢市场、司机被监控没有隐私&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我们这边集装箱货运，唯一的平台就是上海某公司。这家公司最讨厌，他们刚从上海来，就已经在我们这里搞了很多拖车。用人家的话来说，接一单不亏本超过300这家公司就敢接。有人说那家公司是来洗钱的。现在很多车、大工厂的订单都是被他们拿下来了，因为价格低。只要有港口的地方都有他们的车队。也有很多人在他们公司拿的车，抱怨说上当了，赚不到钱想罢工。这种平台就跟刚开始的滴滴打车一样，先烧钱抢占市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政府也不知道咋想的，一个车装3-4个摄像头，甚至安装8路监控、12路监控。背后是交委、公司之类的在看。一点隐私都没有。我开车一摸手机它就报警了；你眨眼睛多了，系统都能说你疲劳驾驶；普通变道都说是偏离路线。如果你敢抽烟，它就直接一级报警到交委，整个公司都要整改、写保证书，公司需要给你拍个照上传上去。就像审犯人一样。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;看不清未来国外经济也不好&quot;&gt;看不清未来，国外经济也不好&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;未来，希望一带一路能带动些经济吧，带不动就没办法了。国外大环境也不好，老外也很省、也节约，工厂生产再多卖不出去也没用。别说其他的，你看一线城市房价都掉了不少现在深圳最流行法拍房。好多房子供不起，给法院拍了。一家人打工都是房奴，以前付出的那么多钱，首付、利息现在都没了。我的老家有很多人现在医保都交不起了。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h3 id=&quot;劳务中介小赵的访谈&quot;&gt;劳务中介小赵的访谈&lt;/h3&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;小赵今年加入劳务中介，专门为物流园区招聘日结工。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;今年日结工突然变多劳务中介好赚钱&quot;&gt;今年日结工突然变多，劳务中介好赚钱&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我从今年开始兼职做劳务中介，也是因为原本的行业收入低了，开始想别的办法。我有认识一个兄弟，他专门做劳务中介，还买了一台新的特斯拉。当时我就跟他讲了自己的状况，他说自己在物流园做了一个劳务派遣的小公司，我后来也加入了。办公室就在物流园里面，然后我们透过各个微信群、QQ群招人。这些群包括学生兼职群、同城日结群，透过这些地方去招日结工。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年有一个很明显的变化，在疫情前中介公司做的并不好。反倒是2022年底到现在，中介公司就做的非常好。说白了，是做日结工的人变多了。这个应该是属于一个社会现象，愿意去上班的人变少了，愿意去干日结工的人变多了。因为他这个招的全是日结工，你今天上完班，今天就把钱结给你，钱来的快。今年他的生意特别好，干日结工的人特别好找。应该是疫情过后，很多人失业了，他没有做原先的工作了，但也没有想找个正规的班上，可是又需要用钱，就会选择日结的工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前，我招了不少人，虽然一百个应该没有，但是招几十个人肯定是有的。我招到的人中，其中大多数都是00后，很多人都还是学生。说白了，他们也不愿意上班，愿意干一天拿一天钱。他们可能今天来，明天就不来了，后天可能又来了。还有一种人，就是那种岁数大概在三五十岁的，他们不太好找工作，就来干日结。但他们要干就干得长一些，不会干一两天就走。这种人我特别喜欢，因为他们一干，最少都要干了半个月，或者至少也干个一个星期人。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;分拣与卸货不是人干的辛苦工作&quot;&gt;分拣与卸货：不是人干的辛苦工作&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我现在招的主要是分拣，分拣跟卸货是不同性质的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分拣是干嘛的呢？它有一个传送带，快递从车子里面运下来的时候，是有一个大的收集口袋包好的。袋子上面有编号，每个编号都不同，装卸工从车厢里面把货搬到传送带上面。分拣工就把传送带上的货都倒出来，按照上面的地方给它扔到新的袋子里面，比如说你是什么区，就把这些货都放到对应的袋子里面，再把它扎好，扎好了之后扔到一个传送带上。之后到各个快递站的工作就跟这个物流园没关系了。分拣工，一天是300块钱。这里指的是工人干一天到手能拿300块钱一天，但它一个班是12个小时制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;装卸工工资更高，如果中途不休息都要350元一天，也可能有的是300，这种是比较正常的情况。装卸工是有人看着的。车子开过来之后倒车，对着一个专门的装卸口。一般情况是两个人搬一辆车的货。这两个人就负责去把这个车上的东西搬到传送带上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但说实话，这个活根本就不是人干的。我不是说骂人的，我是真的很心疼这些人，但我没办法，我自己为了生活我去招工，因为它毕竟存在，你不干人家也会去干。现在天气很冷了，有些人都穿羽绒服、穿棉袄。但是，装卸工就穿个短袖就能干了，没有空调啊，他就穿个短袖而已。我的意思不是说他们没衣服穿，而是因为他们穿衣服会非常热。他们穿衣服浑身都是蒸汽在那冒，每个人都跟“超级赛亚人”一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/2MIg3N0.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 物流装卸工晒出自己的工作环境和内容&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种装卸的活，真的很累很累，这个300块钱是真的不好挣。你要让我干这个活，可能给我1000块钱我都不太愿意干。因为他们就是完全靠手扛把那个袋子搬到传送台上。而且他特别恶心的是什么，两个人一辆车，四个人就等于是两个工位、两个口子。然后每两个口子就安排一个人看着。一个物流园区，光看着的人都差不多100多个了。这些看的人每天也要吃饭，也要拿钱的，但是他们就基本上什么都不做，就在那边看着你搬而已。我说你物流园区有这个钱，你把这些看的人卸掉，多给装卸工发点钱，这些人干的更卖力啊。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;工人偷懒就扣钱但中介收入不受影响&quot;&gt;工人偷懒就扣钱，但中介收入不受影响&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我们跟工人不签劳务合同，什么都不签。工人只有填个基本信息表格，然后就去办公室。反正干一天活就是300块钱。他们干完了，也需要由监工填表，主要是评估这个人干活怎么样，有没有偷懒，有没有中途去玩手机。因为有的人他可能过来干几个小时，干个三四个小时，突然说我要去吃饭上个厕所，消失一两个小时再回来。这种情况就要扣钱，扣50、100都可能。说白了是很不人性化的，没把人当人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种扣钱是影响工人收入，但不影响我们中介的抽成，公司给的钱是不会变的。我们还反而希望这种事情多发生。哪怕你招的这个人什么活也没干，但是他来登记了身份证照片，小组长那边表也画勾了，就是确认工位是两个人，那最后算总数就是那么多人。工厂会按照人数把这个钱都发给劳务公司，他不会说这个人好像没干活，我少发你一份钱。如果你这样搞，那怎么合作呢，因为有人偷懒是很正常的事情，你是避免不了。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h3 id=&quot;物流运输2023大事盘点&quot;&gt;物流运输2023大事盘点&lt;/h3&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;集体性事件&quot;&gt;集体性事件&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/photo.php?fbid=639717084870710&amp;amp;id=100064972710744&amp;amp;set=a.625083909667361&amp;amp;locale=zh_CN&quot;&gt;5月8日&lt;/a&gt;：成都百余名司机罢工围堵货拉拉线下门店，抗议抽成与会员费过高&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/handongfang/status/1657979657415962625&quot;&gt;5月11日&lt;/a&gt;：山西省数百名卡车司机罢运，抗议物流园对司机的违规收费罚款&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/29787&quot;&gt;9月19日&lt;/a&gt;：法院宣判处罚“套路运”物流公司团队，上千名货车司机遭欺骗&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/36209&quot;&gt;12月5日&lt;/a&gt;：货拉拉今年第三次被交通部约谈，被要求降低抽成比例&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/YesterdayBigcat/status/1734711394321457368&quot;&gt;12月11日&lt;/a&gt;：湖南衡阳汽车运输集团的数百工人抗议，要求补缴养老保险&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h4 id=&quot;重要个案&quot;&gt;重要个案&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/7786&quot;&gt;3月10日&lt;/a&gt;：要求加薪被拒，杭州一货车司机将车沉入河底&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/23174&quot;&gt;5月19日&lt;/a&gt;：青海一货车司机溺亡，生前车贷逾期三个月未还&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/26156&quot;&gt;8月5日&lt;/a&gt;：河北涿州洪水退去，货车报废难以获赔&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/30718&quot;&gt;10月3日&lt;/a&gt;：赤峰货车司机郝某被发现死在停车场内&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/34954&quot;&gt;11月29日&lt;/a&gt;：大学生在广东一物流公司工作近6个月后，不堪负荷离世&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;制造业&quot;&gt;制造业&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;产业萎缩转移收入难以维持&quot;&gt;产业萎缩转移，收入难以维持&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2023年，青年失业问题牵动所有人的心。我们目睹了城镇16至24岁年龄段的失业人数数据从21%恶化到政府不再公开。从青年人就业比例最大的制造业来看，失业激增的直接原因，一是，三架马车之一的出口成萎缩态势；二是，劳动密集型产业正在向资本密集型产业转型，工业领域吸纳劳动力的能力逐渐降低，三是产业转移加速，工厂正从沿海迁往内陆或海外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这样的背景下，劳资冲突的焦点自然和以往相比发生了不小的改变。大厂的关停带来有关裁员赔偿的纠纷，而随着小厂的不景气，紧随而来的还有降薪、欠薪、讨薪以及更加恶劣的工作环境——更少的钱，更多的工作，更糟的是，在劳动力供过于求的情况下，工人面对老板能争取的更少更难了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个值得注意的问题是，面对经济减速、失业增加的情况，为了进一步帮助企业减轻用人成本，国家陆续推出更多鼓励灵活就业、发展人力资源机构的政策。疫情期间，劳务中介更是爆发式增长，伴随出现了很多虚假招聘、克扣工资、乱收费的现象。虽然国家也有政策出台试图规范劳务市场，却都难见实效。并且相比正式工，临时工在遭遇黑中介的盘剥时，很难通过法律途径要回损失，以至恶性事情屡有发生。（&lt;a href=&quot;https://baijiahao.baidu.com/s?id=1766167307388084169&amp;amp;wfr=spider&amp;amp;for=pc&quot;&gt;来源&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面对就业困境，有人选择返乡，有人选择走线，当然还有更多留在工业园区的工人。他们是无奈的，但也并非束手无策，过往的经验不会消失，集体抗议时有发生，个体反抗也从未断绝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;撰文：可丽饼&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/iSarS6b.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 河北钢铁大厂唐山德龙关停，3100余名工人失业&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h3 id=&quot;电子厂张大哥的访谈&quot;&gt;电子厂张大哥的访谈&lt;/h3&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;张大哥工作的工厂做手机配件，给很多大品牌代工。目前工厂有1000多人，生产比较稳定。作为正式工，张大哥已经工作两年多。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;疫情后奖金全无小时工价跌得厉害&quot;&gt;疫情后奖金全无，小时工价跌得厉害&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我看到的工厂利润很高，因为原材料成本低，卖价高。据说一年能卖十几个亿。我们厂订单还算稳定，据说是因为老板和大客户都有关系。生产会有淡旺季，订单多的时候就多招临时工，没有活的时候就解散了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;疫情的时候，我们都能正常生产，只有一次在宿舍闭环过两三天，不让出门。去年如果感染，可以休息2天，给病假工资。但今年再生病就没有了。我们厂的生产受疫情影响不大，前两年疫情的时候是生意最好的时候。一个可能是因为疫情，人们买手机的多了，一个是很多其他地方的订单转到我们这里来做。这些订单可能是其他工厂，比如一些小厂不能正常开工，或者国外做不了的都到我们这里了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在这里两年多了。刚来的时候员工收入还可以，一个月奖金能有几千块。但也很累。管理会一直催着把产量提上去，鼓励超产。疫情的时候不好招人，还有介绍费，头3个月每个月奖1000块钱，第6个月再奖1000。另外还有500-600块的什么奖，后来好招人了，这些奖金都没了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们现在一个月工资4000多，我听说很多工厂都是这个情况。说实话，这点钱够干啥的。我住工厂宿舍，虽然不用租房，但不能自己做饭，一天到晚在外面吃饭，每天至少40-50块，一个月1500，其他消费400-500元，这样2000块就没了。我花钱很省了，一年到头理发都很少。一个月剩下2000多，一年就是2万块钱，再扣除回家的路费、买点东西，还能有多少钱给家里老人小孩做生活费？现在的衣服鞋子动不动就几百块，别说房子车子了。这就是为什么干与不干的差别不大。所以我理解很多人为什么要躺平。不躺平，干那么辛苦也没意义。年轻人也找不到老婆，也买不到房子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些临时工看着工价高，算下来也是一样的，甚至还没我们多。就说他们一天两百块，可一个月也做不满30天，一个月最多拿到五千多，吃饭住宿也要花钱，还没有社保。而且现在小时工工价跌得厉害，疫情的时候还有20块，现在16块一个小时。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2022年罢工争取提高工资&quot;&gt;2022年罢工争取提高工资&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;2022年年中，我们罢过一次工。起因是我们公司和另外一家公司合并，但是那家公司员工的工资比我们高一倍。我们这里很多员工不高兴了，找部门领导申请要涨工资。申请了几次领导都没反应，有的人不干了就走了，有的人留下来，就想罢工了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们管理不是真心站我们这一边，只是员工意见很大，所以他们才会和上面去申请。因为我们公司奖金设置，是每个部门按照每个月的产能绩效做一个固定的奖金池，部门内部去分。这样一来的话，员工拿的多管理就会少。作为一个管理部门的经理，他才会拼命压缩成本，包括人力成本等各方面的成本。我们罢工的时候，疫情不稳，公司招不来新人，所以很快就让步了。最后我们大部分人的工资都涨了一些，但不多也就100-200元。管理给几个资历老的、闹得凶的人多涨了一些。但那以后没两个月，我们订单也少了，经常5天8小时。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;家庭支出压力大&quot;&gt;家庭支出压力大&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我有三个孩子，大的快高考了。我算了一下，供一个孩子读到研究生，至少得要花35万。从出生到初中毕业，小学初中义务教育花钱不多，我们也没钱给孩子报辅导班。这十五六年村里生活费再少也要5-6万块吧。高中在市里上，一学期学费一年是5000多，再吃喝拉撒路费，一年2万块钱都不一定搞得定，三年最少是6万。大学一年学费至少七八千，再加生活费，一年至少3万块钱。四年下来都12万了。研究生学费最低是七八千，高的都1万多，这三年你算一下多少钱，又要12万。算下来要35万。我要养三个孩子，你算一下要多少钱，不得了。小孩子你得给他搞个房子啥的，再多都不敢想，一想的话都没动力了。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;社会的进步靠奴隶中的sb推动&quot;&gt;社会的进步靠奴隶中的SB推动&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;现在很多人都奴性化了，他不能够改变这个现状，都适应这个现状了。但在那些奴隶当中，还是有提要求的SB，就跟我一样。说件小事情。我们宿舍区和厂区连在一起，厂区不让穿拖鞋。有人出宿舍穿个拖鞋，保安不让进来。后来那人就和保安吵起来了，后来还报警，说既然是宿舍，那为什么不能穿拖鞋呢？难道下班了还要穿个鞋子？我还不能舒服一下自己的脚吗？经过这么一闹，现在都允许穿拖鞋了。这就是说，利益的争取都是抗争而来的。但是很多人都想等待别人来抗争，自己来看笑话，所以说，社会进步很难的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/SlSG46L.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 威马汽车欠薪，遭员工拉横幅讨薪&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h3 id=&quot;深圳陈姐的访谈&quot;&gt;深圳陈姐的访谈&lt;/h3&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;陈姐在一家小型电源公司做文员，四十多岁。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2020年开始订单减少正式工陆续离开&quot;&gt;2020年开始订单减少，正式工陆续离开&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我2019年中进公司，2020年初开始疫情，从我这边掌握的数据来看，2019年金额是最多的，2020年以后比之前少三分之二。这些销售额肯定不是我们正式工做出来的，一般都是叫的临时工。我刚进公司的时候，有五六个普工，一个技术员，一个维修。2020年的时候订单减少，正式工陆续离职，车间就剩了两个普工。去年技术员也离职了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们老板以前跟国企业务有关，估计是有路子，才自己开公司的。按现在我们公司的模式，估计回不到2019年了。今年会好点，我们公司新增了一个客户，也有一些订单。我倒不担心公司情况，反正月薪，工资也不高，主动辞职困难，但是被动辞职也可以接受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我拿月薪，工资基本不怎么变。我是六天八小时工作制，如果车间忙不过来，我晚上可以在车间加班，20一小时加班费，车间同事周一到周五加班费是18，周六日是20。临时工工资18一小时，焊锡的19，严格来说工资比正式工高，但是不包吃住，没有社保，钱多，保障少，工作也不稳定，没事了就不要临时工了。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;生活成本增加期待与孩子团聚&quot;&gt;生活成本增加，期待与孩子团聚&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;今年房租涨得比较多，连续涨了两次，涨了200多。在深圳最低工资2360，我这一个十来平方的单房要800多房租。我现在四十多岁了，没技能也不好换工作，收入也没法再提高。要更多收入只能加班，如果我想加班，还是有班加的，少叫一个临时工，我就可以加班。但是我不喜欢，只有交期快到了，比较着急的时候才加班。白天要做好多事，脑子累，没精力加班。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我有个儿子在北方老家上幼儿园，农村学费不贵。现在我基本天天跟我儿子视频，有时候会看他写作业。但是明年我想让他来深圳读书，到时候房租、生活费也会增加很多。我本来打算回家陪他，在村里读公办学校比较省钱。但是不知道回家做什么，所以最后我想还是把他带深圳来读民办。虽然费用高，但起码我在这有工作。明年孩子来了，我估计更加不了班了。不过现在可以多加点，能增加点收入也好。加班只有20元一小时，连劳动法最低工资加班费都达不到，加着没劲，但又没办法。待在工厂久了，感觉没出路，但也不是绝路，还能过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近感觉临时工多了很多，以前公司贴招聘找临时工，不怎么有人过来。后来公司在余时保平台招人，来的特别多。有时候会听到老板说哪里哪里的厂倒闭了，哪里哪里的人失业，跳楼了。我们财务说其他公司业务也比之前少了很多，感觉能维持公司继续开下去就很不容易了，我们老板也在说现在是赔钱状态。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h3 id=&quot;玩具厂孙哥的访谈&quot;&gt;玩具厂孙哥的访谈&lt;/h3&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;孙哥此前从事直播行业，疫情后直播行业衰退，所在的部门被关停，他转往沿海地区的工厂找工作。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;南下难找工&quot;&gt;南下难找工&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;到了之后，才发现这里和我想象的不太一样。好多特别小型的厂。因为这里的工业区跟大型电子厂不太一样，车间可以在二楼的某一个房间或者三楼的某几个房间里头就完成流水线的搭建。有很多很奇怪的小厂，甚至还有路边的像是街边摊一样的工厂，这种摊位里边可能也有流水线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一走在街上，会看到像店铺一样的那种房子里，工人们看你路过就会你看一眼，也不妨碍他们手上在摆弄的东西。但我想去大厂，至少得有三四条线。然后我就一直在寻找，结果找到的工厂几乎都是特别小的。最后只有两个合适的工厂。这两个工厂规模比较大，车间也很高，生产汽车设备相关的产品，但都不招人了。来来回回看去全都是饱和的。我这么来回走，走了两三天，连小厂都饱和，不招人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没办法我就去问中介，我说我找工作有点困难，能不能帮我去看一下？中介说如果以五到六个工人以上的工厂标准去找的话，确实有点困难。我想大概有两个原因，一个是现在经济下行导致需求量下降，第二个原因是七月中旬及以后，暑假工或者说其他零工会比较多。它会挤压很多岗位，在零工还没有离职的情况下，新人就很难进去，很难挪出位置来。最后机缘巧合吧，我去了一个玩具厂，它是做出口的，刚好有大量订单。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;老的老小的小暑假工在工厂流转&quot;&gt;老的老，小的小，“暑假工”在工厂流转&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我干的这家厂的基础薪资是16.7元每小时，加班乘以1.5，周六周天加班的话是按2倍算。每天工作时间从早上八点到晚上的十点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里很多长期工，很多人就是奔着这个加班来的。因为其他的小工厂工资低、加班少，挣不到钱。应聘的时候，工厂说每周只加班一天，依照订单情况周日会加班。但是我去的时候，他说订单是正火热的时候，大概率是连加。然就是从第一周的周一到第二周的周天没有一天休息过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我去的时期比较特殊，工厂内有一半的长工和一半的暑期工。我们拼装车间这边，基本上就是学生工。学生里面职校的会多一些，还有辍学的。这些学生不可能成为正式工，因为他的年龄还没有到法定年龄，他就只能钻暑期工的漏洞，相当于以童工的身份在各个黑厂之间周转。我混在里面，都能算年纪大的了。暑期工里有一小部分人，暑假后回去上学了。但是我看可能有近半数的暑假工，是不打算继续学了，在成年前会反复周转在工厂间做零工。反正这个夏天，对他们来说，也不是自己第一次打暑假工了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一些人，年纪大的，基本都是结过婚的年纪了。总而言之，18到35这个阶段的同事，我们厂里基本上就看不见，不知道他们是被深圳的一些大厂给吸引走了，还是老了从大厂里出来到我们这里。我看我们这边就都是一些老弱病残。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;身边欠薪讨薪频发&quot;&gt;身边欠薪讨薪频发&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我们这个镇也不太平，近几个月有一些闹事的，都是要工资。但他们面对的问题不是欠薪，而是因为老板给的太少，不按劳动法给，导致工人不满。比如说没干满一个月，老板就要从你应得的钱里扣一半。我们厂就是，一开始进来的时候老板就跟你威胁，如果没有满一个月他就连一半都不给你发。进来时我就发现，扣一半这肯定是不合规的。有一些工友就是因为这个原因迟迟不敢离职。其他厂零零星星的都有爆发过一点抗议。但不是很大，大多数都是个人的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/5IyxyrC.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
▲ 网传东莞一工人当街杀死黑中介现场&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h3 id=&quot;制造业2023大事盘点&quot;&gt;制造业2023大事盘点&lt;/h3&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;集体性事件-1&quot;&gt;集体性事件&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/3249&quot;&gt;2月26日&lt;/a&gt;：威马汽车欠薪，遭员工拉横幅讨薪&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/chinalabour/status/1666409534943019010&quot;&gt;5月31日&lt;/a&gt;：河北钢铁大厂唐山德龙关停，3100余名工人失业&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/23211&quot;&gt;7月1日&lt;/a&gt;：深圳余时保零工平台倒闭，数百工人前往讨薪&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://youtu.be/SfE76wP3AG8&quot;&gt;10月28日&lt;/a&gt;：抗议搬厂，深圳艾礼富电子厂数百工人罢工7天&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://news.laborinfocn2.com/issue33/&quot;&gt;11月29日&lt;/a&gt;：扬州宝亿鞋厂关厂，上千工人抗议要更合理赔偿&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h4 id=&quot;重要个案-1&quot;&gt;重要个案&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://feed.laborinfocn2.com/zhongjie3/&quot;&gt;2月13日&lt;/a&gt;：因被克扣工资，东莞一工人当街怒杀三位劳务中介&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/17085&quot;&gt;4月15日&lt;/a&gt;：河南女工在上海工厂宿舍猝死，每天工作12小时&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/18498&quot;&gt;5月13日&lt;/a&gt;：广州一工厂意见箱被发现多年未开启，箱内纸张几乎烂掉&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/33705&quot;&gt;8月10日&lt;/a&gt;：佛山光电公司吃午饭路上猝死，连上23天班无法认定工伤&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/35891&quot;&gt;12月15日&lt;/a&gt;：湖南药化厂一员工患血液病离世，留8000字长文控诉&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;生活服务业&quot;&gt;生活服务业&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;天灾财政紧张与暴力&quot;&gt;天灾、财政紧张与暴力&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;今年，恶化的自然和社会环境箝制着环卫工们。极端天气频发，环卫工要按规定在烈日中穿长袖工作，也没有安全的地方躲避暴雨的袭击，江苏、浙江等地有多名环卫工因此丧命。经济低迷，政府财政紧张的问题从黑龙江、湖北等地裁减保洁、环卫工初见端倪。南昌、大理、郑州等地的环卫工也因公司拿不到政府拨款，被拖欠数月工资。老板和劳动者看似是受害者，但当贵州环卫工因讨薪被拘留时，政府和企业的合谋也露出马脚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陕西64岁环卫工消失在街头，车祸夺走了她的生命。事后，公司否认劳动关系，拒付应有赔偿，以剥夺合法权益的暴力形式抹除了她作为劳动者的存在。侨银股份员工训斥、处罚环卫工激起网友愤慨；深圳某环卫公司员工飙脏话怒斥工人引发争议。视频中的例会场景，揭露出企业的管理者日常对劳动者的暴力（威胁、侮辱等）。当暴力都聚集到一个点时，环卫工人也不得不用暴力反击。山西某环卫工疑因“五元罚款”杀害队长，罚款的背后是劳动者长期被霸凌的现实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;依靠政府财政的环卫工人待遇下降，面临欠薪问题。受房地产行业低迷影响，与房地产公司绑定的许多民间物业公司也陷入运营压力，而这些经营问题最后都落到了保安、保洁等基层工人身上。5月，深圳卓越物业一名保安猝死于出租屋内，死前一个月仅休息2天，每天工作时间都高达12小时。9月，南京朗诗物业被爆出拖欠保洁人员工资长达5个月。工作压力与到手的薪水越来越不成正比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;撰文：Xay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/2w9vqAh.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;
▲ 环卫工抗议河北轩昂环卫公司拖欠17个月工资&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h3 id=&quot;环卫陈大哥的访谈&quot;&gt;环卫陈大哥的访谈&lt;/h3&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;陈大哥，广州某所环卫工，工作十余年。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;好收入好工作都需要有好背景&quot;&gt;好收入、好工作都需要有好背景&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我在的环卫所归城管局管，有开扫地车的、有管理绿化的。现在我的岗位光是保洁，责任范围内的绿化上的垃圾也要动手捡起来。也有的组开扫地车、管理绿化。因为垃圾分类的原因，现在还有专门的组负责倒垃圾。开扫地车的人比保洁的工资要高700-1000块钱，他们多个驾驶钱每天还能多加班2个小时。但你要没有关系没背景，也没法开上车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在上面没人也不行，哪个单位都有这种规矩。干的久通常是不会轻易辞工或者被炒掉，他们要想让你走就穿小鞋，逼你自己离职。比如，你搞得再干净，他也会故意丢垃圾。一般拍照到违规、工作没做好、迟到或者被投诉了才会扣分，当然这也要看所长。我如今的所长扣分前会连续打招呼提醒，比以前好多了。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;限制加班下收入福利大缩水&quot;&gt;限制加班下，收入、福利大缩水&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;这两年最大的变化就是经济来源不多了，没有那么多加班费去又没时间做零工。疫情刚开始的时候还有班加，一个月最少加班50-60小时，每个月到手收入5000-6000元。从2022年开始加班就减少了，收入自然也跟着降低。到了今年，上面控制我们加班时间，一个月加班只有十几个小时。导致现在工资少了1000多块，除了社保大概到手3000-4000元。一个岗位两个人要两班倒半个月轮一次，10-14点、17-21点的是一组，另一组就5-10点、17-21点，很多兼职至少要做一个月，根本没法找兼职。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年的工作内容和疫情前也没大变化，但福利变化的太多了，我们很生气。以前热天最少发水8箱，但现在都是小箱子的水，还只有6箱。说白了，上面贪了一些，你哪里还有那么多？哪个当官的不贪。以前过节还会发10斤油、20斤米，今年国庆只发了2.5斤油和10斤米，感觉福利太差了缩水了不少。每个人都觉得如今的福利都比不过外包公司。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;大环境恶化进退两难深陷窘境&quot;&gt;大环境恶化，进退两难、深陷窘境&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;干十多年了，现在越干越烦。人感觉被卖在这里了，买保险十多年舍不得丢，而且再换工作谁还要你？最近听说社保都要缴满二十年之后才能领养老金，再做几年就五十岁了谁还要你？我姐夫社保二十年，退休后每个月1900块钱都不到，我想等退休后领广州退休金回老家生活，只能慢慢熬了。我们的医保之前打到账户200多，今年只有100多一点，广州每个人的个人账户钱少了一半。现在社保费、医保费都在涨，如今我的保险费加公积金一起就接近1400，但我们的工资自2015年开始就没涨过了。拿我的工作来说，一般情况下工龄长的到手4000多一点，短的只有3000多。我的房租水电加一起来2600，再除去生活费，就没剩的了。今年又没了加班，只能路上捡捡瓶子，每个月卖200-300块钱。钱要不够了只能问我两个在广州租房生活的小孩要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年对我来说，经济都在下降，做哪一行都不好。恒大那么大公司都垮掉了，更别说小公司老板了。例如我们上班那里有做餐饮店的，做几个月店又转，这肯定是亏了。最近几年银行的影响是很大的，银行里都乱套了。之前，我办了一张银行卡里面有100多块，有半年没去管。一去银行查，工作人员说自动销户了，我和他们理论为什么不通知，凭什么销户？如果我贷款40万，是不是也帮我销户？他们不吭声还报警，警察来了也没用，我这100多块就这样被银行扣了。另外，现在去办卡都还要去打证明，肯定也跟大环境有关的。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h3 id=&quot;物业李师傅的访谈&quot;&gt;物业李师傅的访谈&lt;/h3&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;李师傅为物业公司工作，主要负责小区设备维修。2022年，他被晋升为主管，升职后三个多月他的待遇才被提为主管对应的水平。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;解封后工作仍然繁重人手不足待遇不高&quot;&gt;解封后工作仍然繁重，人手不足、待遇不高&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;一个月休假仅有4天，每天在公司会待12个小时。因为正好我要送孩子上学，七八点就到单位，到了之后就开始工作，比如先开始梳理今天要工作的内容和文书工作。有时下班了回家之后我接到工作电话，就必须又去处理出现的紧急情况。几天前，晚上八九点我在送小孩回家的路上突然接到电话说消防栓喷水，没有人会处理，只好自己到现场，发现消防栓喷水了一个小时连水阀都没有被关闭。其实相关的基本应对办法在工作指南里有，但其他员工不会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论是防疫期间还是现在，物业工作人员不能满编的情况一直存在。具体来说，工程部分本应该是5人，但现在只有3人，我们长期工作量都是超过本职范畴的。尽管就业市场不好，不过因为物业工作待遇一般，很多人工作了几个月找到了更合适的就跳槽。而且工作要求也比较高，例如公司的考勤严格，还有公司每隔一段时间就会要求员工学习使用一些电脑平台或者软件，每周安排一次课程学习，但其实还是要自己花时间多去用和总结。新员工刚来的话就不会用这些工具。今年我培养了一个新员工专门做文案工作，学这些软件，花了半个月到一个月时间，但过了两个月左右他离职了，我也觉得有些泄气。对我们老员工来说，熟悉学会了一些平台软件之后，1-2年公司又会让你学新的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了维修和工程部的工作，我们还要应对业主们的投诉，不得不维护地产和开发商。和业主们扯皮也是工作日常。有些业主觉得缴了物业费，就可以提出任何要求，要求卫生环境一尘不染，或者帮他们取送快递。我们会找业主群中煽动力很强、脾气大的业主沟通，比如帮他免费维修家电，帮他们一些忙，多和他们聊聊，因为很多事情不是我们能左右的。他们一投诉物业员工就会受处罚，这不是业主的本意。所以我和他们沟通之后，大家能多互相理解一些，他们态度也会变好。这部分既要花很多时间，也有消耗心力。电梯问题比较典型。有的开发商为了省钱，在建房的时候就没有买质量很好的电梯。业主们在使用期间遇到问题，我们工程部就要花钱维修，尽量让电梯能工作到五年，因为五年之后出问题就是业主们出钱换电梯了。我们工资不高，但也不得不维护地产公司和开发商的利益，在夹缝中工作。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;行业欠薪频繁希望早日退休&quot;&gt;行业欠薪频繁，希望早日退休&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我对地产行业，还有物业行业的前景都不太看好。我知道几个很大的地产公司都遇到危机，物业作为下游行业，也很危险。疫情前地产还是盈利的，就能给物业发钱，但现在“大河枯，小河干”，觉得物业行业未来会大洗牌。但是物业行业是很有市场需求的，尤其是维修行业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/7WUHvWJ.png&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;
▲ 中介跑路，杭州亚运会数百名保安维权&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我们工程部是公司自己人，今年没有遇到欠薪，但安保、保洁这些部分之前都是外包，欠薪情况严重。这些外包公司加入的时候是通过低价竞争，我们公司拖欠他们薪水之后外包负责的经理也会不满，来讨薪。疫情之后低价竞争的恶性循环更显著。我们公司现在不把这些部门外包了，而是提前决定需要的工作人数和工资。但公司会先把他们的工资欠着，来弥补项目中其它开销，维持假性盈利状态，如果被讨薪诉讼，诉讼失败了再补付工钱。另一方面，保洁和安保工作没做好的时候，也会造成业主投诉或者对物业公司直接的经济损失，这是物业资金不足的一个原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我希望以后能早点退休，休息下来，现在太忙了，也挺累的。工作中遇到的不公平的事不少，比如做了很多事，但工资水平不匹配。不过我知道自己个性就是不喜欢争抢，比较老实吧。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h3 id=&quot;生活服务业2023大事盘点&quot;&gt;生活服务业2023大事盘点&lt;/h3&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;集体性事件-2&quot;&gt;集体性事件&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/9961&quot;&gt;3月2日&lt;/a&gt;：侨银股份管理人员怒斥员工，威胁罚款&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/16264&quot;&gt;4月17日&lt;/a&gt;：南昌县134名环卫工被欠薪3个月，公司推脱是政府欠费&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/whyyoutouzhele/status/1675148083653492739&quot;&gt;6月30日&lt;/a&gt;：中介跑路，杭州亚运会数百名保安维权&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/29835&quot;&gt;9月19日&lt;/a&gt;：南京朗诗物业拖欠保洁人员工资长达五个月，保洁罢工&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/whyyoutouzhele/status/1730554975355289796&quot;&gt;12月1日&lt;/a&gt;：河北轩昂环卫公司拖欠环卫工17个月工资&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h4 id=&quot;重要个案-2&quot;&gt;重要个案&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/30999&quot;&gt;4月22日&lt;/a&gt;：西安曲江大道一位环卫工打扫时遭车撞击身亡&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://theinitium.com/article/20230721-opinion-china-sanitation-worker-murder/invite_token/kKscbbVthG/&quot;&gt;7月11日&lt;/a&gt;：山西一环卫工因被罚款杀害队长&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/25465&quot;&gt;7月19日&lt;/a&gt;：南京一位环卫女工在桥洞避雨时被冲走身亡&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/28874&quot;&gt;8月24日&lt;/a&gt;：陕西工厂保安猝死，高温下工作超190天未被安排休息&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/32496&quot;&gt;11月3日&lt;/a&gt;：昆明两环卫工人掉入垃圾池中被运行机器碾压身亡&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;平台劳动&quot;&gt;平台劳动&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;大量失业者涌入僧多粥少竞争加剧&quot;&gt;大量失业者涌入，僧多粥少竞争加剧&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;制造业在订单锐减下裁员关厂，曾经叱咤风云的互联网企业、房地产企业也早从去年（2022）开始就陆续进行大规模裁员缩编。不论先前是高管、程序员，还是工厂普工，不甘失业的人们都将目光转向了平台劳动，这个劳动市场最后的蓄水池。有些积蓄的去开网约车，没钱的当上外卖骑手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两个行业在短时间内涌入了多少人呢？2018年美团的骑手为270万人，截至2022年，骑手数量已经增长到624万人，今年更是超过了700多万，且还在增加中。网约车部分，截至11月底，光是今年全国各地发放的网约车驾驶员证就高达643万本。而2019年，这一数字仅有250万本。下半年以来，东莞、三亚、温州等超过10个城市发布了网约车饱和预警（&lt;a href=&quot;https://www.worldjournal.com/wj/story/121343/7216179?zh-cn&quot;&gt;来源&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大量竞争涌入，面对的却不是更多的平台订单消费。正如接下来的林师傅访谈中，他认为竞争者多固然造成问题，但没人消费了却是更大的麻烦。整体经济恶化下，乘着消费升级的势头起飞的网约车和外卖行业如今也要衰退。降薪、失业，朝不保夕的大环境下，公共交通替代打车，自己做饭替代外卖，正成为越来越多打工人的被迫选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;僧多粥少下，平台已不愁劳动力，反而更是趁势利用劳动力充沛的时机来降低单价、变相增加抽成。例如，今年4月的美团汕尾骑手罢工，引起骑手们愤怒的就是外卖站取消了各项补贴并削减单价。而有地方的网约车司机也表示几个月来单价从每公里2元多降低到1.5元左右。甚至，交通部也对平台运输业者进行了三番五次的约谈，试图压低抽成。按公开说法，各网约平台在2023年11月底之前将抽成比例/会员费下调了1%-3%。不过其中又有部分透过会员费等名义重新转回到司机身上。依靠政府部门的调控，终究难以奏效。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;撰文：非洲大蜗牛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/w0F3TIQ.png&quot; alt=&quot;image10&quot; /&gt;
▲ 凌晨三点多，骑手黎安突发心梗倒在夜宵店门口&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h3 id=&quot;网约车林师傅的访谈&quot;&gt;网约车林师傅的访谈&lt;/h3&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;林师傅从疫情前就在江苏跑网约车，经历过封控。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;疫情以来网约车行业波动明显&quot;&gt;疫情以来，网约车行业波动明显&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;今年的一句话总结就是，钱更难赚了。我身边很多朋友，做各行各业的都有，我们也会经常在一起聊这些话题。你看疫情过后，现在已经完全开放了，感觉各种问题跟疫情的关系好像不是很大了，跟疫情这件事本身已经不沾边了。但大家在说，突然都发现今年钱很不好挣。为什么呢，很多人说因为老百姓手里都没钱了，大家都没钱了就都不消费了。那你都不消费，那肯定各行各业都不会好挣钱了。包括我们自己，消费肯定也没有之前那么多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我还记得，2019年的时候，我正常跑车，一般一个月都有7000-8000块钱。如果再跑一跑顺风车，一下子可以额外挣到不少。运气好的话，顺风车可能一天就能挣个600块钱。但那个时候，如果跑了顺风车的话，肯定就会想歇个两三天，在家里面玩一玩。2019年的时候，差不多一个月六七千块钱是好跑的，七八千有的时候也有。你要说破万的话，也有可能，但只有像逢年过节的时候。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在2020年的时候，疫情爆发了。那是管控最严的时候，大家从不戴口罩变成戴口罩的期间。其实疫情刚发生时，其实是网约车特别好挣钱的时候。那个时候我们这边，跑一个顺风车单子一趟400-500块钱，甚至有的要到600-700块钱。当然这个甚至不能算是网约车了，只能说是网上预约，因为我们都不走平台，是微信群里面去预约的。因为那时候疫情很严重，大家都不敢跟陌生人接触。所以，你如果想去其他地方，想要用车的话，我们大家网约车司机普遍都会收很多钱。顺风车的单，比如说我要从A城市到B城市，约好了几点钟，就是跨城市的长途单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，顺风车的高价日子也没持续多久。疫情刚严重的时候是过完年，那个时候是价格最高的。但它大概也就持续了一个月左右。到后面疫情真正严重起来，我们大家都不出门了，封城了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来稍微有点放开的时候，可能我一天多跑个三、四个小时，跑到十个小时。我可能也能挣到200-300元钱，一个月也能到大概6000-7000元收入。单子虽然有点下降，还是能够靠多跑一些时间来补上来。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;车子变多打车人却少了收入下降&quot;&gt;车子变多、打车人却少了，收入下降&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;到了2022年的时候，我能明显感觉到车子多了，然后打车的人少了。这是非常明显的，因为去年的话，我们有很多网约车群都加了很多新人、新的司机。有很多人是租车跑的，都进来了。而且这些人都玩命了。因为他们车是租的，他们跑得很卖力。要不然你到一个月，除了把这个租车钱交了，你自己剩不下什么钱了。很多人他还要付房租，他还要吃饭，他还要买点衣服、生活用品，所以他会比较卖力。这就导致了平台派单，他怎么派都派不到你头上。这就是概率学嘛，来盛饭的碗太多了，那饭可能就盛不到你碗里了。一直到现在就都是这样，比较平稳。那个时候我就一直在考虑，要不要换一个大型的七座MPV（多用途汽车），去专门跑顺风车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年2023年，收入下降更明显了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年的时候，我们遇到问题还能归咎给疫情。说白了有个东西可以去怪。但是现在2023年了，从去年年底就已经完全开放，疫情已经没有什么影响了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我记得今年刚过完年开始跑车的时候。下午吃过中饭了，我可能玩会儿手机、玩会儿电脑。两三点钟开始我准时出去一直跑车到晚上，一直到10-12点。一天我跑多久呢，正常一天跑10个小时左右，肯定是至少超过8个小时的。我晚饭都在车上解决，这样长时间我才跑多少钱呢？每天才跑200块钱，以前正常的话不会这样子的。而且，我说的200块钱不是纯赚200，我说的200块钱是总共只收到200块，我要是再把吃饭、充电再去掉，那可能到手里就100多块钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近还好一点，因为现在我基本上接顺风车的单子，比正常在市区里跑要收入更高。但是其他司机跑市区的单子，我相信他收入肯定是没有之前高的。正常跑一个月6000-7000元能挣是肯定能挣的。但还是那句话，你之前6个小时能挣的，跟现在10个小时能挣的，那是不一样的。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h3 id=&quot;外卖网约车2023大事盘点&quot;&gt;外卖网约车2023大事盘点&lt;/h3&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;集体性事件-3&quot;&gt;集体性事件&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zh.wikinews.org/wiki/广东汕尾外卖骑手集体罢工一周_美团宣布恢复骑手待遇&quot;&gt;4月19日&lt;/a&gt;：汕尾骑手罢工一周，美团宣布恢复部分骑手待遇&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/28801&quot;&gt;9月8日&lt;/a&gt;：网约车平台下调抽成比例，有司机称收入不升反降&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/29271&quot;&gt;9月15日&lt;/a&gt;：多地外卖柜开始向骑手收费，一个月收入少几百元&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/32679&quot;&gt;11月6日&lt;/a&gt;：美团外卖骑手到45岁被强制下线&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/35177&quot;&gt;12月7日&lt;/a&gt;：网约车聚合平台“上班模式”被揭发隐藏扣费违约金陷阱&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h4 id=&quot;重要个案-3&quot;&gt;重要个案&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/2800&quot;&gt;1月12日&lt;/a&gt;：海口网约车司机倒在车上，每天18小时没日没夜干&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/14674&quot;&gt;3月31日&lt;/a&gt;：杭州外卖骑手凌晨心梗倒地，月跑1100单送医途中仍被平台扣款&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/22534&quot;&gt;6月23日&lt;/a&gt;：深圳外卖员骑车摔倒，被遮阳伞扎伤身亡&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/25999&quot;&gt;8月3日&lt;/a&gt;：北京网约车司机深夜猝死，曾连续出车24天，最长工作20多小时&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://search.laborinfocn.com/articles/35396&quot;&gt;12月5日&lt;/a&gt;：山东一小区保安连捅外卖员数刀，疑因不许骑车进小区送餐引起&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;访谈与整理：Xay、溏心蛋、阿香、非洲大蜗牛、可丽饼&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;编辑：非洲大蜗牛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事件整理：三不沾、Xay&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;校对：Xay&lt;/p&gt;</content><author><name>工劳小报</name></author><summary type="html">运价跌破谷底，司机忍无可忍 / 产业萎缩转移，收入难以维持 / 天灾、财政紧张与暴力 / 大量失业者涌入，僧多粥少竞争加剧</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/nTmt0Vp.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/nTmt0Vp.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">革命家忆・圣彼得堡</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1899-09-30-PeterKropotkin-a1_r-memoirs-of-a-revolutionist-4-st-petersburg.html" rel="alternate" type="text/html" title="革命家忆・圣彼得堡" /><published>1899-09-30T10:56:15+06:55</published><updated>1899-09-30T10:56:15+06:55</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/PeterKropotkin-a1_r-memoirs-of-a-revolutionist-4-st-petersburg</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1899-09-30-PeterKropotkin-a1_r-memoirs-of-a-revolutionist-4-st-petersburg.html">&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;入圣彼得堡大学——亚洲北部地图的错误——科学上第一个贡献——北极探险计划——旅行芬兰研究冰河时代——一生中的一个大转折点&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;1867年初秋，我和哥哥的一家人定居在圣彼得堡。我进了大学，与那些比我更年轻，而且差不多还是孩子的学生同坐在一个课堂里。五年来，我所梦想的事终于实现：我可以专心读书了。我以为完备的数学教育乃是后来一切科学的工作和思想的唯一坚实的基础，所以我便进了数理科中的数学系。我的哥哥进了陆军法学院，我却完全抛弃军人生涯，这使连便服看也不高兴看的父亲大为不满。我们兄弟两人如今不得不靠自己生活了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其后的五年间，在大学读书与科学工作占有了我的全部时间。数学系的学生本来就有很多功课，不过因为我已经学过高等数学，便可以拿一部分时间来研究地理学。再说，我在西伯利亚时也不曾失掉刻苦工作的习惯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我前次的探险报告正在印刷中；然而这时候又有一个大问题出现在我的面前。我在西伯利亚的旅行使我相信当时的亚洲北部地图上所绘的山脉大多是空想的，那地方的地势如何，我们从这地图上得不到一个概念。亚洲的一个大的特征是有大高原，高原的存在甚至不曾被那班绘地图的人梦想到。在地志局里这些大高原不见了，却另外生出几个大山脉（比如在地图上通常被绘成一条向东爬行的黑毛虫似的斯塔诺沃伊山脉的东部），而这是和地势相反，甚至和像L.席瓦兹那样的探险家的报告相冲突。这些山脉其实是没有的。一边流向北冰洋，一边流向太平洋的几条河流的源头混杂地位于一个大高原上；它们出自同样的沼泽。然而在欧洲地形学者的想象中，最高的山脉必须沿着主要的分水界而行，他们便在那里绘出了实际上连踪迹也没有的最高的阿尔卑斯山。许多这样想象的山脉就在亚洲北部地图上横七竖八地出现了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这时候起，我便专心致力于发现亚洲山脉的排置中的主要原则——即山脉构成中之和谐，在很长一段时间中，旧的地图尤其是亚历山大·冯·洪堡的通论（洪堡在长久地研究了中国的著述以后便断定亚洲的山脉沿着子午线与平行线而行，像网络般笼罩着亚洲全境）成为我的研究的障碍，最后我才明白洪堡的学说虽然对地理学家有启发，但也是与事实不合的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是我便开始用纯粹的归纳法从头研究，我搜集了以前所有的旅行家对气压的观察，根据这些观察计算了几百处地方的高度；我用了一张大地图，把不同旅行家的一切地质学的与物理学的观察（是事实，不是假设）记在上面；我便尽力发现哪一些地形线与这观察的实际最为吻合。这个准备工作已经费了我两年以上的时间；随后我又紧张思索了几个月，想弄清在零碎观察的使人不知所从的混乱中意味着什么。后来有一天，突然间这一切变得明白易懂了，好像被电光石火照亮了似的。亚洲的主要地形线不是自北而南，也不是自西而东，却是从西南往东北，正如在洛矶山脉与美洲高原中地形线是从西北往东南一样，只有次等的山脉才走向西北。而且亚洲的山脉并不是许多独立的山脉的集合，如阿尔卑斯山脉那样；它们都是隶属于一个大高原——一个曾经指向白令海峡的古大陆。高的边界山脉屹立于高原的边沿。其后物换星移，经过了许多年代，由以后的沉淀物堆积而成的台地遂浮出海上。这使得被看作亚洲的远古的背脊的这一高原在两边大大地增宽了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在经过了长期耐心的研究以后，看见突然产生了一条通则，使得心灵豁然大悟；像这样的快乐在人的一生中是不常有的。几年来似乎是非常混乱，非常矛盾，非常成问题的东西马上在一个和谐的整体中各得其所。一幅壮丽的图画从事实的混乱中，从猜想（几乎是它出现时就是矛盾的）的迷雾后出现了，正如阿尔卑斯山之连峰突然从前一刻还遮蔽着它的雾障中现出了它的全部壮观，呈出它的全部单纯、变化、雄伟、美丽的姿态，在道道阳光中闪闪发亮。我又把这个通则拿来测试，应用到几百件单独的事实上去，于是以前似乎是非常矛盾无法解决的问题，这时皆一一迎刃而解，各得其所，使图景更为壮观，突出了某些有特色的轮廓线条，或是增添了原来不曾想到的大有意义的细节。这通则越来越有力，范围越来越扩展；它的根基一天天地扩展、稳固，同时在远方，透过天边遥远的雾，看出一个更广泛的新通则的轮廓来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁曾在他的一生中经验过这种科学的创造的快乐，便永远不会忘掉它；并且渴望着再有一次。然而他不能不痛苦地想到这种幸福只为我们极少数人所独享，而此外许许多多的人，只要科学的方法与空闲时间不限于极少数几个人所专有的话，便也能或大或小地分享到一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我以为这个工作是我对于科学的主要贡献。我最初打算把我的关于亚洲北部的山脉与高原之新想法用各个地域之详细考察作根据，写出一本大书来。然而在1873年，我明白自己不久就会被捕，只得绘下一张地图以具体表现我的见解，并且写了一张说明书。这两者皆在我的哥哥的监督之下由地理学协会出版了。但那时，我已经是在彼得保罗要塞里。彼得曼当时正在绘制亚洲地图，知道了我的这个发端性的工作，便采用了我的体系，自此以后，大部分的制图者也都采用了这个体例。我相信现在的亚洲新地图可以说明亚洲大陆的地势上的重要特征，以及它的气候、动植物之分布，甚至它的历史。我最近在美洲旅行时还发现这亚洲新地图可以指示北半球的两大陆的构造与其地质学的成长上鲜明的类似。现今很少有制图者能够说出亚洲地图上的这些变化从何而来；不过在科学上新的观念之确立最好还是不要附带什么人名。在最初形成的通则中难免有错误，这些错误是比较容易纠正的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时我又担任着俄国地理学协会中地文地理部的秘书职务，为该会尽了不少的力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时，人们对于在土耳其斯坦与帕米尔高原这两处探险非常热心。谢威尔左夫刚刚结束了几年的旅行归来。他是大动物学家，天才的地理学家，又是我所遇着的最聪明的人之一，然而他和许多俄国人相似，不喜欢著述。他在学会的会议上作了一篇演说，但那时，他除了把有关讲演的报道修正外，无论如何也不答应写一篇文章。所以在他的署名之下发表的一切文稿并不能充分说明他的观察和概括的真实价值。不幸，这种不乐意把自己的思想与观察的结果写下来的习惯，在俄国并非偶见。我曾听他谈起关于土耳其斯坦的山志，动植物的地理分布，特别是在鸟类新种产生中间杂种所起的作用等问题；我又在他的某一次会上的报告里找到寥寥数行说到互相扶持在物种的渐进的发展中的重要性——这些见解表示出他的非凡的才能与独创力。然而他却没有用适当的优美文体来表现他的记叙文字功力，否则他一定会成为当代最出色的科学家中的一人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在澳洲出名的米克鲁霍·马克莱（他晚年便入了澳洲籍）也是这一类不善叙述的人：他们所发表的著作中只不过说出了他们要说的话的一部分。他是一个瘦小的、神经质的人，常患疟疾。我和他认识的时候，他刚从红海岸归来。他是海克尔的追从者，在海栖无脊椎动物及其生活环境这方面颇有造诣。地理学协会设法使他搭一只俄国军舰到新几内亚海岸的一个陌生地区去，他愿意在那里研究最原始的蒙昧人。他留了一个水手做同伴，就住在这蛮荒的海岸上。这里的居民素来是以食人出名的。同来的人给这两个鲁滨逊造了一所小屋便去了。他们俩就在这邻近土人村落的地方住了十八个月以上，和土人相处极好。马克莱抱定宗旨——永远正直地对待土人，无论如何，决不欺骗他们，即使是最小的事，即使是为着科学的目的，他也不肯违背这一宗旨。在这一点上，他一丝不苟。当他后来旅行马来半岛的时候，他带着一个土人，这土人受他雇用时曾和他订了一个不得摄影的明确条件。原来大家都知道土人迷信极深，他们以为自己一旦被人摄了影，那么自己身上的某些东西也就被摄去了。有一天，那个土人睡得正浓，当时正在搜集人类学的材料的马克莱真想把那个土人的像摄下来，这念头愈来愈厉害，尤其因为他是那一个种族的典型代表，而且这时候摄影，他也不会知道的。但是马克莱记起了自己答应过的条件，终于把这个念头压制下去了。他离开新几内亚的时候，土人要他答应将来再去；几年以后，他虽然患着重病，但毕竟践了约又去了。可惜，这个非凡的人所发表过的著述不过是他的真正富有价值的观察的小而又小的一部分而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那个带着妻子广游土耳其斯坦作动物学观察的费德钦科却与上述的一种人相反，我们常常称之为“西欧人”。他的妻子奥尔加也是一个博物学家。他苦心把他的观察的结果用工笔文字表现出来。但不幸，他在瑞士攀登一座山之际遇险身亡。他在土耳其斯坦山地旅行之后，又为青春的热忱所驱使，充满着对于自己的力量的自信，不要适当的向导，独自去攀登阿尔卑斯的高峰，遇暴风雪而殁。幸而他的妻子在他死后把他的《旅行记》全部刊行了。我相信他们的儿子现在还在继续父母的工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我又常和蒲利叶瓦尔斯基见面，他是一个波兰人，不过他喜欢用俄文拼他的姓，他愿意人把他当作一个“俄国的爱国者”。这是一个热心的狩猎家；他去亚洲中部探险时的热诚出于两种欲望：一是狩猎各种难得的野兽——牡鹿、野骆驼、野马等等；另一个是发现新的难以接近的土地。如果别人要他说出他的发现，他开口不久就会用热情的惊呼中断他的不加夸张的叙述：“啊，那里有多好的猎物啊！多好的狩猎！”于是他便热心地叙述他如何在山上爬很远去到一匹野马的近旁，在枪弹可以打到它的距离以内。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他一旦回到圣彼得堡就马上筹备下一次新的远征。他省吃俭用，把所有的钱储蓄起来，做证券交易以多赚一点。他是个典型的旅行家，既有强健的身体，又能耐苦，能过深山狩猎者的那种缺衣少食的生活。他乐于过那样的生活。他第一次旅行时只有三个同伴，和土人非常亲热。然而他其后的几次远征更多的带有军事性质，尤其不幸的是他把他的武装随从力量看得比与土人的和平交往更重。我从消息灵通方面还听说：纵使他不在西藏探险一开头就死去，他多半也不能生还。这次的西藏探险在他死后便由他的同伴毕夫左夫、罗波罗夫斯基和柯兹洛夫三人进行得极好，极和平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时候，地理学协会极为活跃，我们的这一部（地文地理部）以及身为该部秘书的我所热心注意的问题也是非常之多。其中大部分都是过于专门的问题，所以不便在此叙述。然而有一件事是应该一提的，就是：对于北冰洋的俄国部分的殖民、渔业和贸易近年来开始有了兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个兼营金矿的西伯利亚商人西多洛夫作出了坚持不懈的努力使这种兴趣浓厚起来。他预见到如果能设立航海学校，发起穆尔曼海岸和白海探险以及如此等等，其结果一定会使俄国的渔业与航海业大大发展。但是不幸这一点可做的事也必须通过圣彼得堡。而在这个讲究礼仪和文牍的、官僚的、文学的、艺术的、国际性的首都，统治阶级决不会关心“外省”的事。可怜的西多洛夫的努力只引起了人们的讪笑。俄国地理学协会对于本国极北地方的兴趣还是被外国人引起来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在1869年至1871年中，那些勇敢的捕海豹的挪威人全然意外地开辟了喀拉海的航路。有一天，我们极度惊讶地在学会里得知一些挪威的小双桅船驶进了新地岛与西伯利亚海岸之间的喀拉海，而且在海中四处航行。我们在我们的著作中常把这个海描写为“一个永远存放着冰块的冰窖”。这些冒险的挪威人甚至访问了我们相信几百年来一直被冰块遮盖了的著名荷兰人巴伦支的过冬地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“独一无二的气候，独一无二的冰冻状态”，我们的老一辈航海家这样说。然而在我们少数几个人看来，事情很明显：那些以海为家，与冰为邻，大胆无比的挪威猎海豹人敢于以小的船只和少数船员冒险冲破喀拉海入口处的浮冰，而俄国政府所属舰只的司令官们因为肩负海军重任便不敢冒这样的险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此等发现唤起了对于北极探险之普遍的热情。事实上，是那班猎海豹人开了北极热的新纪元，后来在诺登舍尔德的亚细亚环航，在西伯利亚的东北永久航路之开通，在皮利的发现北格林兰，在南森的弗兰姆探险中，这种北极热才达到了最高度。我们的地理学协全也开始活动了，先成立一个委员会准备组织俄罗斯北极探险队之计划，指定这次探险队可做的科学上的工作。又由各专家分门别类担任这个报告中的有关特殊方面各章；然而这一次仍逃不掉常例，只有关于植物学、地质学、气象学的几章是按时写成了，其余各章便要由本委员会的秘书（就是我）来写。其中有几门如海栖动物学、海潮、钟摆现象之观察、地磁力等对于我完全是陌生的。然而一个健康的人只要用尽全力而且直接去研究一个问题的根本，那么他在短时间以内所能完成的工作量真是多得谁也事先想不到。我的报告就这样地写成了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在这个报告的结论中主张发起北极大探险，以唤起俄国人对于北极问题与北极航行之恒久的兴味；同时我又主张乘一只挪威双桅船（连船长一道由挪威雇来）驶入新地岛的北方或东北方，作侦察性的探险。我们还提示说这个探险队也许可以达到（至少总可以看见）一个离新地岛不十分远的未知的陆地。俄国海军军官西林男爵在一篇出色的然而并不有名的、关于北冰洋的诸潮流的论文中曾经指出大概有这样的一块陆地存在。当我读到这篇论文和吕特克的《新地岛旅行记》，同时又熟悉了北冰洋的这一部分地方的大体状况以后，我马上就明白这个假设必定是正确的。在新地岛的西北方必然有一块陆地，而且这陆地必定位置在比斯匹茨卑尔根还要高的纬度上。新地岛西方的冰块之稳定不动，而且上面有泥土和石头，此外还有其他种种更小的征象足以证实这个假设。再说，如果那里没有这样一块陆地，那么从白令海峡西流入格林兰的冰流（弗兰姆潮流）一定会达到北角而且把大堆的冰块堆在拉坡尼亚海岸，恰如它在格林兰的北端堆积了大堆的冰块那样：这一点西林男爵已经很正确地指出来了。单是墨西哥湾暖流的微弱的延伸决不能够阻止冰块在北欧海岸的累积。这块陆地在几年以后果然被奥国探险队发现了，就称它做法兰士·约瑟夫地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个北极报告给我带来了一个完全意外的结果。我被推举为乘挪威双桅船出发的侦察探险队的领袖。我自然回答说我从来不曾航过海；然而别人告诉我说，把一个卡尔生或约翰生那样的人的经验和一个科学家的创意结合起来，可以做出很有价值的事来。如果不是财政部当时插手否决了这个计划，我是会答应担任侦察队长的。财政部答复说，国库里这时拿不出探险队所需要的三四千金镑。从此，俄国就不曾参加北极诸海的探险。我们透过次极地的雾障所看出的那块陆地后来被帕叶与韦普雷希特发现了。在新地岛东北方必定存在着的一些群岛至今还不曾被人发现；然而我如今较以前更为坚决地相信这群岛是一定存在的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不曾参加北极探险，我却被地理学协会派遣到芬兰与瑞典去作一次有限的旅行，调查冰河时代的堆积物；这一次旅行把我引进了一个完全不同的方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俄国科学院在这年夏天派出了两个会员去研究在瑞典与芬兰被称为“asar”而在不列颠诸岛上称为“esker”“kames”等等的长的流冰脉之构造。这两个人：一是老地质学家黑尔麦孙将军；一是西伯利亚的不倦的探险家腓特烈·施米特。地理学协会为着这同样的目的派遣我到芬兰去。我们三人共同参观了壮丽的彭加哈鲁高地后分手。我在这年夏天工作得十分勤奋。我在芬兰旅行了不少的地方，又到瑞典去，在那里和诺登舍尔德同过了不少幸福的光阴。早在当时（1871年）他就向我说起他要取道北方到西伯利亚诸河的河口，甚至到白令海峡。我回到芬兰后又继续我的研究工作直到深秋为止，我搜集了不少关于芬兰的冰河化的异常引人入胜的材料。然而在这次旅行中社会问题我也想得很多，我所想的对于我其后的发展上有决定性的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于俄国地理之种种有价值的材料皆由我的手里转到了地理学协会，我渐渐生了一个念头，想写一本关于这个世界的这一大块地域的地文地理的详细著作。我的意思是以我在欧俄这一方面所发现的主要地表结构的主要线条为基础，对俄国作一番透彻的地理的描绘；在这番描绘中还要略略谈到在不同地文地理区域中盛行的不同经济生活方式。就拿南俄的广阔的草原为例罢，那地方常常发生旱灾与歉收。事实上，这些旱灾与歉收决不能作为偶然的灾祸看待；它们是这地方的自然特性，正如这地方位于俄国中部平原的南面斜坡、它的土壤的肥沃等等是自然特性相同。因此组织这一带南方草原的经济生活就应该注意预防那不可免的定期的旱灾。俄罗斯帝国的各部分都应以这同样的科学方法来描绘，恰如卡尔·利特尔在他的优美的论文中论述亚洲的各部分那样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，要写这样的著作，作者应该有很多时间与完全的自由才行，因此我便常常想：如果我有一天做了地理学协会的总书记，那么对于我这个目的不知会有多大的帮助。1871年秋天我在芬兰工作，每天沿着新建的铁道向海岸慢慢地步行，注意观察那些应该出现的后冰河时代海的最初之延伸的确凿无误的遗迹的地点。那时候，地理学协会拍来了一个电报：“董事会聘君为本会总书记”，同时，现任总书记又极力敦促我承诺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的宿望实现了。然而这时候，别的想法与别的渴望又支配了我的思想。我认真地思考了该如何作复，我的回电是：“甚感，但不能接受。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们之所以陷于某种政治的、社会的或家庭的束缚，往往只因为他们从不曾有时间来自问他们的职位、所完成的工作究竟是否合适；他们的职业究竟是否真正符合他们的内心的愿望与能力，是否能给他们以应得的每个人都有权指望的满足。活跃的人尤其常陷于这样的境地。他每一天都有新的工作，没有做完自己所预定做的事情，到了夜深便只得匆匆就寝，第二天一早醒来，他又慌忙去继续做昨日未完的工作。光阴年复一年地这样逝去，他却没有时间来思考，没有时间来省察自己的生活所取的方向。我从前也是如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而如今在芬兰旅行之际，我便有余暇了。我常常乘着芬兰特有的一种双轮马车经过地质学家不感兴趣的一个平原，或者肩上扛着铁锤沿着铁路从一个砂坑步行到另一个砂坑：在那种时候，我就能够思索了；而且在我进行无疑是有趣的地质学的工作时，却有一个比地质学更强烈地打动我的内心的想法在我的心里固执地活动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我看见芬兰农民用在清理土地和打碎坚硬的岩化泥土上的时间是那样多，我便对自己说：“我要写出这地方的地文地理，把耕种这土地的最好方法告诉农民。在这里，美国的挖根桩的机器是极有用的；在那里，又可以用科学的施肥方法。……然而我又怎么敢向农民说起美国的机器有什么用处呢？他从这一次收获到下一次收获之间的面包刚够吃！而且如果他改良土地成功了，他应纳的地租和税金又会以同样比例增加；这时候，向他讲美国的机器又有什么用呢？他啃着自己每年烘焙两次的硬得像石头一般的黑面包；加上腌得死咸的鳘鱼和脱脂牛奶。当他要把所能出产的东西全都卖掉来纳付租税的时候，我怎么敢向他说起美国的机器呢？他需要我和他共同生活，以便帮助他成为这些土地的所有者或不纳租金的占有者。那时候，他读书才能够得到好处，现在不行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的思想又从芬兰转到了我最近见过的我们的尼可尔斯奎的农民。如今他们是自由的了，他们非常看重这自由。然而他们没有牧场。地主们想方设法把所有的牧场留为己用。当我还是一个小孩的时候，沙瓦金家每晚总要牵六匹马出去放牧，托加学夫家放的是七匹。如今这两家仅各有三匹马了。而那些从前只有两匹马的人家现在只有一匹，甚或连一匹也没有。这一匹可怜的马又能拿来干什么呢？没有牧场，没有马，没有肥料！我又怎样能够和他们谈播种牧草的方法呢？他们已经零落到贫无立锥之地了，而且几年以后又会有一种莫名其妙的税使他们甚至于不能聊生。当我告诉他们说，我的父亲允许他们在他的科士丁诺树林中小块空地里割草时，他们又是多么快乐！“你们的尼可尔斯奎农民干起活来简直吓人！”——这是我们的近邻一带的一般评语。然而我的继母凭藉着“最低额款”（这一可恶之极的条款是地主们得到修正解放令的权力时所增加的），从农民的分配地里取出一块可耕地，这一块地如今已是荆棘丛生，却不许那些“凶狠的”庄稼汉去种。这样的事在俄国到处都有。甚至当时已很明显（而且政府调查委员又提出过警告）：俄国中部的第一次大歉收将会造成可怕的饥荒——1876年，饥荒果然来了，在1884年、1891年、1895年、1898年各年中俄国人民屡为饥馑所苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学是了不起的好东西。我知道其中的欢乐，我也珍惜这种欢乐——也许比我的许多同事更珍惜它们。就在这时候，我望着芬兰的湖山，新的美妙的通则又浮现在我眼前。我想见在辽远的过去，人类初现的时代，在斯堪的那维亚与芬兰旁边北方群岛内冰块一年年地堆积起来。大堆的冰块侵入欧洲北部，慢慢地扩张到中欧。在北半球的这一部分的生物便逐渐衰落，它们处境悲惨，朝不保夕，趁那里广大的冰原吐出的冰的气息未到之前便一步步向南方逃避。悲惨、孱弱、无知的人要维持朝不保夕的生活也非常困难。过了许多年代，冰开始溶解，带来了所谓湖沼时代，那时候，无数的湖在洼地上出现了，贫弱的次极地植物开始怯生生地侵入到环湖的深不可测的沼泽中。这样又过了若干年代，才发生了极其缓慢的干燥作用，于是植物开始从南方徐徐侵入。现在我们是在急速干燥作用处于高潮的时期，于是干燥的平原与草原又随之而形成。亚洲中部已经受到这干燥作用之害了，欧洲东南部又正在这种威胁之下，人类必须找出一种制止这种干燥作用的方法才好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相信冰原曾延及中欧之事，在当时乃是一种邪说。然而一幅宏伟的画面在我的眼前显现了，我想把它绘出来，其中我所看到的成千的细节一个也不遗漏；我要把它作为一把钥匙来解开现今动植物分布之谜；我要给地质学与地文地理学开辟一个新天地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而在我的周围，我只看见贫困，只看见为一片发霉的面包的争斗，这时候，我有什么权利来享受这些高级的欢乐呢？为了使我得以生活在这高尚情操的世界中，我的一切费用都必然是从那班生产了麦子而自己的小孩却不能果腹的人的口里夺来的。这必然是从什么人口里夺来的，因为人类的总生产额至今还是这样的低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;知识诚然是一个巨大的力量。人必须有知识。然而我们知道的已经很多了！如果知识（而且只有知识）得为万人所有，结果将如何？难道科学本身不会飞速发展，使人类以我们今日想象不到的速度在生产、发明及社会创造的领域内大踏步前进吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;群众需要知识，他们愿意学，他们能够学。例如在那两湖之间的巨大冰碛（这冰碛好像是几个巨人匆忙地堆起来连结两岸的）伫立着一个芬兰农民，在望着眼前的有小岛点缀其间的美丽的湖水沉思。农民固然贫苦而受人践踏，但没有一个农民走过此处而不停留片刻，赞赏这美景的。再如，一个农民立在湖畔唱歌，歌声如此优美，以致第一流的音乐家也要羡慕他的腔调中所蕴藏的感情与瞑想力。这两个农民都感受极深，都在沉思默想，都在思索；他们准备扩大他们的知识——只等我们把知识给与他们，只等我们把获得空闲时间的方法教给他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是我应该工作的方向，这些人就是我应该为之工作的人。至于那些嘴里说要促使人类进步，身却高踞于民众之上，他们的演说未尝不冠冕堂皇，然而究其实不过是急于摆脱自己的深感苦恼的矛盾，苦心制造出来的诡辩而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我发了个不接受任命的回电给地理学协会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;圣彼得堡光景——亚历山大二世的两重性格——行政机关之腐败——教育事业之被摧残——圣彼得堡社会之堕落——加拉考左夫案件&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自从我1862年离开圣彼得堡以来，它已经大大地改变了。诗人马伊科夫曾和我说过：“啊，不错，你是认识车尔尼雪夫斯基的圣彼得堡的”。诚然，我认识那个把车尔尼雪夫斯基当作宠儿的圣彼得堡。然而我归来时所见的圣彼得堡，用什么样的话来形容它呢？如果所谓“全圣彼得堡”指的是那以唯宫廷之命是从的上流交际社会，那么也许可以下一个“歌舞咖啡厅和音乐厅之圣彼得堡”的评语罢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在宫廷中以及依附于宫廷的圈子里，自由思想简直声名狼藉。六十年代所有卓越的人物，甚至于像尼可拉·穆拉维约夫伯爵与尼可拉·米鲁丁那样的温和派都不免被认作危险人物了。只有陆军大臣狄米特里·米鲁丁的地位还被亚历山大二世保留着，因为他受命在军队中进行的改革要过许多年才能够完成。所有其他在改革时期中的活跃人物都被抛在一边了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我有一天和外交部的一位高级官吏谈话。他把另一个高级官吏批评得很尖锐，我便替那个人辩护道：“然而他究竟不曾在尼古拉一世的治下做过官。”“可是他如今却在宿瓦洛夫与特列颇夫的治下做官了！”这个回答正确地把当时的情形描绘了出来，我再也说不出一句话来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政治警察首脑宿瓦洛夫将军与圣彼得堡警察总监特列颇夫将军确实是当时俄国的真正统治者。亚历山大二世不过是这两人的执行官，他们的工具。他们靠吓唬来统治。特列颇夫常常拿就要在圣彼得堡出现的革命这个怪物来恐吓亚历山大二世，吓得他只要有一天这位万能的警察总监稍微迟了几分钟进宫去呈递他的每日报告，这位沙皇就会问：“圣彼得堡平静无事吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;亚历山大二世和X王妃完全决裂以后不多几时，他又和拿破仑三世的侍从武官弗莱里将军非常要好。这个坏蛋弗莱里将军就是1852年12月2日政变的灵魂。他们两人经常在一处，弗莱里曾向巴黎人说起俄国皇帝赐给他的绝大光荣。原来有一天，沙皇坐车沿着涅瓦大街而行，看见了弗莱里便邀他上车，这部马车只能载一个人，座位仅有十二时宽。因为座位太窄，他们两人便不得不挤得紧紧地，各人剩下一半身子悬在车外。只要一提这个刚从法国贡比涅来的朋友的姓名，就可以猜到这交情是什么一回事了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宿瓦洛夫极力利用他的主人眼下的这种心情。他准备好了一个又一个的反动设施，要是亚历山大表示他不高兴签名发布，那么宿瓦洛夫就会向他谈那个就要发生的革命与路易十六的命运，而且“为了挽救皇室起见”一定要哀求他签名发布关于新的镇压措施的法令。尽管如此，痛悔与悲哀仍不时包围亚历山大。他有时会陷于阴沉的忧郁之中，用悲哀的调子谈起他初即位时的那种辉煌与目前呈现的反动色彩。于是宿瓦洛夫便给他准备了一个猎熊的盛典。猎人、快乐的廷臣、满载着芭蕾舞团的少女的马车成群结队地去到诺夫哥罗德树林里。亚历山大二世于是会杀死一两头熊，他是一个好射手，常常让野兽走近到离开他的枪仅有几码的地方，他才开枪。在这狩猎的兴高采烈的时候，宿瓦洛夫就可以使沙皇赞同他所炮制的一切压制计划了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;亚历山大二世确实不是一个平庸的人，然而他身上存在着两个不同的人，两者都发展得极为成熟，它们彼此冲突。他的年岁愈大，这种内心的斗争便愈激烈。他能在前一刻钟做出优美的举止而后一刻钟就表现出无比的残酷。他具有一种镇静明理、临危不惧的勇气，然而他日日夜夜为那莫须有的危险懔懔危惧。他的确不是一个懦夫，他可以勇敢地站在熊的面前：有一次，他的第一枪不曾射中熊的要害，站在他身后的执着长矛的人便冲向前去，却被熊扑倒了，亚历山大连忙跑去救那人，他的枪口逼近熊的身子，一枪就把熊打死了（这是那人亲自向我说的），然而他一生却又为从他自己的想象与良心的不安中生出的恐怖所追迫着。他对于朋友的态度和蔼可亲，而与这和蔼可亲同时存在的是一种可怕的无情的残酷（十七世纪的那种残酷）。在他镇压波兰革命时，这种残酷就表现出来了；1880年，他又用同样的手段镇压俄国青年的反叛，——谁也想不到他会是如此残酷。他这样过着两重生活；在我所说的这个时期中，他签名发布最反动的敕令时很高兴，过后，他又非常后悔。到了晚年，这种斗争更为猛烈，而且具有一种几乎是悲剧的性质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宿瓦洛夫在1872年被任命为驻英大使，然而他的朋友波塔颇夫将军继续执行同样的政策，一直到1877年俄土战争开始的时候。在这时期内，他们以最最厚颜无耻的方式大规模搜刮国库、皇室领地：波兰革命后在立陶宛没收的领地以及在奥伦堡的巴什基尔人的土地。在波塔颇夫发狂与特列颇夫被免职以后，他们在宫廷中的政敌要使亚历山大二世看清这两人的真面目，于是才有几件这类搜刮的丑闻得以暴露，由元老院执行最高法庭的任务来进行审判。其中一次，司法调查发现波塔颇夫的一个朋友曾经无耻地把立陶宛某一处领地内的农民们的土地夺了去，他事后得到内务部中友人的帮助，居然把那些要求伸雪的农民监禁起来，集体处以笞刑，又用军队枪杀他们。俄国直到今天的历史上充满了这一类故事，然而这件事在俄国历史上也要算是最可恨的了。只有在薇拉·沙苏丽奇暗杀特列颇夫（为一个在狱中被他下令鞭打的政治犯复仇），把他击伤以后，这伙人的赃案才得以大白于世，波塔颇夫才被免职。特列颇夫受伤后以为自己不免于死，便写下遗嘱，从他的遗嘱中世人才知道这个使沙皇相信他虽然做了多年圣彼得堡警察总监这个肥缺，依然贫困而死的人，实际上却给他的继承人留下一笔绝大的财产。有几个廷臣把这件事告诉了亚历山大二世，于是特列颇夫失掉了信任，只有到了那时候，几件宿瓦洛夫——波塔颇夫——特列颇夫一伙的贪污案才得以暴露于世而受审于元老院。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种贪污盗窃在政府各部都有，尤其是以有关铁路及各种工业企业为最。在这时候发大财的颇不乏人。亚历山大二世自己也曾向他的一个儿子说过，海军是“在某某人的衣袋里”。得到国家保证的修建铁道的成本简直骇人听闻。至于说到商业企业，谁都知道如果不答应送一定百分比的红利给有关各部的各个官吏，就不要想开办企业。我的一个朋友想在圣彼得堡开办一项企业，内务部公然有人向他说，他应该送百分之二十五的净利给某人，送百分之十五给一个财政部的官吏，送百分之十给同部的另一个官吏，还要送百分之五给第四个人。这种交易公然进行，毫不隐藏；亚历山大二世也是知道的。他自己在总审计长的报告上所加的批语就足以证明这事。然而他以为这班窃贼可以替他防止革命，所以不等这些贪污案件成为公开丑闻之后不把他们撤换。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在那些年轻的大公中除了皇储（即后来的亚历山大三世）是节俭的好家长外，其余的都把皇室的家长作为样板。有一位大公喜欢在涅瓦大街的一所小饭店里饮酒作乐，他的丑行闹得沸沸扬扬，所以有一夜，连警察总监也不得不去干涉了。特列颇夫警告那饭店主人说如果他以后再要把饭店里的“大公室”租给大公，那么他会被充军到西伯利亚去。我偶尔到那饭店去过一次，主人曾把那间所谓“大公室”指点给我看。房内的墙壁与天花板上都装饰着缎子做的厚帐帷。那主人一面指点，一面说：“你想想看，我是多么为难。一方面，我不能得罪那位可以把我随便处置的皇族中的一员，另一方面，特列颇夫将军又拿西伯利亚来威吓我！我自然听将军的；你知道，他如今是无所不能的。”另一位大公由于人品属于精神变态型而出了名。还有一位大公因为偷了他母亲的钻石被放逐到土耳其斯坦去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;皇后玛丽·亚历山德洛夫娜失宠于她的丈夫，同时，看到宫廷生活所取现在那种方向而感到惊恐，于是越来越虔诚地信仰宗教，不久就完全堕入那些宫廷教士的掌握中。这些教士属于俄国教会中的一个新起宗派——耶稣会派。这一新的种属，入会经过严格审查的、腐败的、阴险狡诈的教士集团在当时俄国发展得非常之快，它已经尽力想成为俄国国家中的一个权势中心，把学校掌握到自己的手里，并且颇为成功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实一再证明：俄国乡村教士的职务太多，他们要管洗礼、婚礼，以及其他种种事情，又要给垂死的人祈祷，已经够忙碌的了，当然没有时间去照管学校。即使教士得了薪俸要在一所乡村学校里去教授圣书，他也总是把教书这差使让给别人，因为他自己顾不上这个。然而那些高级僧侣利用沙皇对于所谓革命精神的憎恨，已经开始活动要把学校抓到自己的手里来了。“教会学校以外无学校”，这一句话成了他们的格言。全俄国要求教育，政府的年度预算中全国初级学校经费是两百万卢布，然而实际上连这小得可笑的数目教育部也常常领不到，同时政府却拨了几乎同样多的数目给圣公会（宗教议会），作为设立乡村教士监督下的小学校之补助——这些学校大多只是纸上空谈，至今也没有成立。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全俄国需要技术教育，而教育部却只开办古典中学，因为拉丁文和希腊文这些重头课程被当作防止学生读书与思索的最好的方法。在这些中学里只有百分之二、三的学生得以完成八年的课程而毕业。那些颇有前途并且表现出能独立思考的学生不等到修毕最后一年的课程便被仔细地剔除了；学校当局不惜用任何手段来减少学生的数目。教育被视作一种奢侈品，只有少数人可以享用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，教育部又用全力来反对那些企图开办师范学校，或技术学校，或普通小学校的私人与团体（区、县、市议会之类）。在这个异常缺乏工程师、农艺师、地质学家的国家里，技术教育却被视作与革命等同的东西，从而被禁止，受迫害；所以一直到现在，每年秋天总还有两三千青年想进高等工艺学校却不得其门而入，只是因为缺乏名额。那班想做一点有利于公众生活的人都不免感到绝望；在乡间，政府又向农民征收苛税，缴纳迟了，即派兵用半武力方法劫掠而去，结果农民被弄得倾家荡产。只有那些用最严酷的方法榨取税金的地方长官才为中央政府所宠信。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是圣彼得堡的官场。这就是它对于全俄国的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我和亚历山大哥哥离开西伯利亚的时候，我们常常谈起我们应该可以在圣彼得堡看到的知识分子生活，以及我们应该可以在文学团体中结交到的有趣的人士。事实上，我们果然在急进派和温和的斯拉夫派两者中间结交到了这样的人；然而我必须承认他们使我们多少有点失望。我们遇着了不少杰出人物（俄国富有杰出的人才），但他们与我们理想中的政论家不大相合。最好的著作家如车尔尼雪夫斯基、米海伊洛夫、拉甫洛夫诸人已遭流放，或被囚禁在彼得保罗要塞内，如华沙列夫。其余的人看见形势很可悲观，有的便改变了主张，倾向于一种父亲式的专制主义；而大多数人虽然尚未改变初衷，却是噤若寒蝉，他们的谨慎几与变节相等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在改革时期的高峰，进步的文学团体中差不多每个人都和赫尔岑或屠格涅夫及其友人，或“大俄罗斯人”和“土地与自由”这类存在时间很短的秘密社团多少总有一点关系。现在呢，这些人却小心翼翼地把他们的先前的同情深深地埋葬起来，免得受政治上的嫌疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时有一两家自由主义的杂志大半靠了出版人有特别的交际手腕才得以免被封禁。这些杂志满载着绝好的材料；它们指出农民群众之日益贫困与走投无路，又使人明白改革家途中的障碍。这一大堆事实已够使人绝望了。然而没有一个人敢于提出任何补救办法，或者暗示任何领域可以采取行动，以及任何从无望局面求得的出路。有几个著作家还希望亚历山大二世再来做一次改革者；然而大多数则终日战战兢兢，唯恐杂志被封、出版人与撰稿人充军到“帝国之穷乡僻壤”去。恐惧与希望同等地将他们麻痹了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们中间在十年以前愈是急进，现在的恐惧便愈厉害。我们弟兄两人在一两个文学团体中很受欢迎，我们有时也去参加他们的联谊会；然而每逢谈论一出了风花雪月的范围，或者我的哥哥（他很有引发重大问题的才干）把话题引到国内问题上，或拿破仑三世正急匆匆走向败亡（1870年）的法国国情上时，准会有人发言来打断话头。“诸君，你们以为最近那出《美女海伦》演得如何？”或者“你们以为那熏鱼的味道怎样？”那些年纪较大的客人中间突然这样地高声问道，于是方才的谈论就此结束。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文学团体以外，情形甚至还要坏得多。六十年代中，在俄国，尤其是在圣彼得堡，似乎甘愿为自己的理想牺牲的具有进步思想的人到处都是。“他们现在怎样呢？”我问自己道。我找到了几个这样的人，但是“年轻人，处世要谨慎！”这就是他们所能向我说的一切了。在俄国话里，像“铁比干草强”，“头颅撞不破石壁”这一类的谚语不幸太多了，如今便成了这些人的实际哲学的箴言。“我们一生中已经做了一点事情，别对我们多提要求啦”；或者“忍耐着罢：这种现状不会继续多久的！”他们这样向我们说，然而我们年轻人呢，却甘愿去重新发动斗争，去行动，去冒险，如果必要的话，去牺牲一切，只是要求他们给我们提点意见，给点指导，给点知识的支持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;屠格涅夫在他的小说《烟》中描写了社会上层人士中的几个过去的改革家，他的描写实足令人灰心。然而尤其是在那位用“V.克列士托夫斯基”这个笔名写的柯汉诺夫斯基夫人的令人伤心坠泪的小说与随笔里，我们更可以看出当时“六十年代的自由主义者”种种堕落的情形。自从十年以前促成改革运动的无名群众不肯再听“那些感伤主义言辞”以后，“生的欢乐”（也许更可说是幸存的欢乐）马上成了他们的女神。他们急急忙忙去享用当时落进这些“务实的”人的腰包里的财富了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;农奴制度废止以来，人们又发现了不少新的生财之道，于是大家争先恐后地向着这些途径狂奔。铁路建造在俄国狂热般地进行着，地主们大批地跑到新开的私立银行去典押他们的领地。新近营业的私家公证人与出庭律师收入极丰；股份公司以惊人的速度激增，而其发起人也大发其财。有些人，从前只靠着一百多个农奴所耕种的小领地的有限收入在乡间生活，或者在法庭里当办事员靠更少的薪俸度日，如今这些人却积起了巨大的财产，他们每年的收入可以和农奴时代大地主的收入相等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“社会”的趣味也是一天天地降低了。曾为急进派运动的庙堂的意大利歌剧院，如今没有人光顾了；至于那一心伸张俄国大作曲家的权益却又不免有些畏缩的俄国歌剧院，也仅有少数热心家不时光临。这两者都被认为太“冗长沉闷”。圣彼得堡交际社会之精英群趋于通俗剧场，在那里巴黎的小戏院的二等角色很容易博得那些禁卫军骑兵队中的年轻的崇拜者喝彩。有的人便去看俄国舞台上开演的《美女海伦》，而我们俄国的大戏剧家却反被人忘却了。奥芬巴哈的音乐成了无上的权威。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;必须指出：当时的政治空气是坏到了极点，所以那些最优秀的人是有理由，至少也有充足的口实来守沉默。自从加拉考左夫在1866年4月狙击亚历山大二世失败被捕以来，政治警察就成为万能的了。几是有“急进派”嫌疑的人，不管曾做过某些事或未尝做过某些事，只要他曾经对于某一个牵连在政治事件中的人表示过同情，或者在夜半的搜查中，警察在他的家里搜出一封毫不相干的信函，或者单是因为他有“危险”看法的缘故，他随便哪一夜都有被捕之虞。而因政治原因被捕，可能招来任何后果——在彼得保罗要塞中多年禁锢，流放至西伯利亚，甚至在要塞的地牢中受拷打酷刑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于加拉考左夫这帮人的这种运动，直至今天，即使在俄国，也很少为人所深知。我当时是在西伯利亚，我所听到的都是来自传闻。然而看起来，其中似乎含得有两种不同的潮流。一种潮流就是“到民间去”这一伟大运动的开端，这运动在后来有重大的发展；另一种潮流主要是政治的。一批批的青年，其中有的眼见得要成为出色的大学教授、或著名的历史学家与人种学家，他们在1864年左右都聚集起来组成团体，立下决心不顾政府的反对，要把教育与知识送给民众。他们到大工业城市里去做一个简单的手艺人，在那里发起合作社，开设补习学校，希望用费尽心思的手腕和耐心，也许可以使民众受到一点教育，从而造成最初的核心，由此更好更高的概念会渐次在群众中间扩散开来。他们的热诚是很高的，大量财富都花费在这种事业上了。我相信和后来一切类似的运动比较，这一次的运动算是立在最实际的基础之上。它的发起人当然是和工人非常接近的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在另一方面，这个运动受了加拉考左夫、易宿丁及其密友的鼓动，带上了政治倾向。在1862年到1866年间，亚历山大二世的政策有了确定无疑的反动性质；他把最反动的人引到自己的周围，当作心腹。那使得他在位的初期成为光荣的盛世之改革如今却被许多的地方法和部颁通令凌迟了。反动派公然期待着改头换面地恢复地主裁判权与农奴制；当时谁也不敢希望那个主要改革（农奴解放）可以抵挡得住从冬宫方面来的攻击。这一切事实必然会使加拉考左夫及其友人明白亚历山大二世的统治如果再延长下去，那么连已经实现的小改革恐怕也保不住，而俄国便要回到尼古拉一世的恐怖时代去。同时一般人对于皇储及其叔父康士坦丁的自由主义倾向抱有很大的希望（这样的故事在历史上不知重演了多少次，然而至今依然新鲜）。应该说，在1866年以前，这样的恐惧与这样的考虑就已常常在比加拉考左夫所能接触的环境更高的圈子里表现过了。总之，事实是如此：在亚历山大二世有一天走出夏园上马车的时候，加拉考左夫向他开了枪。子弹虚发，而加拉考左夫当场被捕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;莫斯科反动派的首领加特科夫最善于利用每次政治动乱来从中得钱财之利；加拉考左夫事件一发生，他马上就诬陷一切急进派与自由主义者和加拉考左夫同谋（这自然是假的），他又在他的报纸上隐约地指出加拉考左夫不过是宫廷内改革派的领袖康士坦丁大公手中的工具罢了，他想使全莫斯科的人都相信这话。谁也可以想象得到：那两个统治者，宿瓦洛夫与特列颇夫，会如何利用这些诬告与亚历山大二世事后的恐惧以图自己的私利。在波兰革命时期得了“刽子手”这个绰号的米哈伊尔·穆拉维约夫奉命作一次穷根究底的调查，不惜用任何手段去发现那莫须有的阴谋。各阶级的人都被他逮捕了一些，他又下令搜查了几百所住宅，而且他还自夸“会想出办法使囚犯肯多说话”。他当然不怕用刑拷问——而且圣彼得堡的舆论差不多一致承认穆拉维约夫对加拉考左夫曾用严刑逼供，加拉考左夫始终未供出什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各处监狱里，尤其是在冬宫对面的那个已经见过了不少惨酷事情的大石棺里，国家机密被完好地保存着，只有在近来才被历史家揭露了。它至今还守着穆拉维约夫的秘密。然而下面一节在这一点上多少可以给我们一些信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1866年，我是在西伯利亚。我们的西伯利亚军官中间有一个人在那一年年尾从俄国旅行到伊尔库次克，途中在一个驿站里遇着了两个宪兵。他们押送一个因犯盗案被充军的小官吏到西伯利亚，这时任务已经完成，正动身回去。那位伊尔库次克军官是一个非常和蔼可亲的人，他凑巧遇见这两个宪兵坐着饮茶，消磨严寒的冬夜，便上前去和他们闲谈，一面等着车夫换马。其中一个宪兵认识加拉考左夫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“他很狡猾，实在狡猾”，那个宪兵说。“他在要塞中的时候，我们得着命令不许他睡觉，我们两个人看守他，每两点钟换班一次。我们叫他坐在一只小凳上，等他开始打瞌睡时，我们便摇醒他。……你说，我们有什么办法？——我们有命令要这样做！……好，你看他有多狡猾：他把两腿交叉起来，拿一只腿摇动，使我们相信他还是清醒的，而同时他可以打瞌睡，一面依然摇动他的腿。然而不久，我们就看出来了，便告诉那些来接班的人，要时时刻刻摇着他，不许他打一小忽儿瞌睡，不管他的腿是否在动。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这样做继续了多久？”我的朋友问道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“呵！好多天——一个星期以上。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这段话的率真足以证明它的真实：这绝对不可能是编造出来的；而加拉考左夫受酷刑到了这种程度也就无可置疑了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加拉考左夫上绞刑架的时候，我的侍从学校的一个同学曾随他的胸甲骑兵团队到场监刑。他后来告诉我说：“他们把他放在囚车的高踏板上面从要塞中带了出来，当囚车在要塞前的高低不平的缓坡上颠簸地走下来时，我最初还以为他们是带了一个橡皮人来处绞刑；加拉考左夫已经死了。你想想看：头、手、全身都是软搭搭的，好像身体里没有骨头，再不然，骨头都已碎了。这样子真是可怕，而且一想到致此的原因，更令人不寒而栗。不过当两个兵士把他带下囚车的时候，我却看见他的腿在动，他奋勇地自行走上绞刑台。这样看来，他又不是一个橡皮人，也不是早失了知觉。所有在场的军官看见这种情形都很惊异，想不出理由来。”我提醒同学说，加拉考左夫也许曾受着严刑拷打，我的同学立刻红了脸答道：“不错，我们都这样想。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;单是几个星期不让睡眠一事，足以说明为什么那个在精神异常坚强的人在临刑时会有那种状态。我还要说，在要塞中曾有用药品对付囚人的事，至少有一例是如此，这是确凿无疑的。1879年囚人亚德利安·沙布洛夫曾受过这样的拷问。是否穆拉维约夫只限于干这一次？他曾否被阻止再用这种酷刑？我不得而知。我知道的是：我常听圣彼得堡高级官僚说在沙布洛夫一案中曾使用过这种酷刑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;穆拉维约夫曾许下诺言要把圣彼得堡的急进分子连根除尽，凡过去曾与急进主义有一点关系的人，都不免时刻在惊惧之中，唯恐落进这刽子手的掌心。他们还特别不敢和青年往来，唯恐会随着他们卷入某个危险的政治结社的漩涡中去。这样一来，不仅如屠格涅夫所描写的，在“父”与“子”之间，不仅在两代人之间开了一道鸿沟，而且在所有过了三十岁的人与二十岁左右的人之间，也开了一道鸿沟。因此俄国青年不独要和他们的拥护农奴制度的父亲们战斗，并且还不免为那班不愿和他们携手走向社会主义，不敢支持他们争取更多的政治自由的他们的长兄们所遗弃。我常常自问：难道历史上曾经有过一代青年像他们那样与一个如此强大的敌人死战，却如此被父亲以至长兄们弃置不顾；而其实，他们不过是将这些父亲和长兄们的精神遗产铭记在心并力求将其付诸实行而已？难道世上还有哪一斗争所处的境遇比这更悲惨的吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;俄国的妇女运动——妇女求知识的活动与热情——女子大学之设立——“旧宫厩区”的新生活——父亲之死&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在圣彼得堡的生活中见到的唯一光明点就是当时在男女青年中间产生的运动。种种潮流汇合起来形成了一个大的运动，这运动不久就具有一种秘密的、革命的性质而吸引了其后十五年间全俄罗斯的注意。这件事我在后面会讲到，在这里，我只说一说俄国妇女为力争受高等教育所进行的完全公开的运动。圣彼得堡当时正是这运动的第一个中心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每天下午，我的年轻的嫂嫂从女子师范讲习所下课回来，总有关于那里的活动的新消息告诉我们。开办女子医科学校与女子大学的计划已经拟定了。上课之后，又有关于学校和各种教育方法的讨论会，成百妇女对这些问题非常热心，她们在各特别的集会中反复不倦地讨论着。翻译家协会、出版家协会、印刷人协会、装订人协会都组织起来了，其目的在替那些有心求学的贫苦姊妹们谋职业：她们群集在圣彼得堡，甘愿做任何种类工作，只要能够存一点钱，以便将来有一天也能享受她们应受的高等教育。这些妇女充满了活力与朝气，恰与我在别处所看见的相反。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然政府已经表示决不许大学开放女禁，妇女们便尽力设法开办她们自己的大学。教育部的官吏告诉她们说，女子中学毕业的学生还不到听大学的课的程度。她们便回答道：“很好，允许我们开办大学预科罢，随便由你们订课程表好了。我们并不要求政府给经费。只要你们批准，我们就会办起来。”自然，教育部是不肯批准的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是她们便在圣彼得堡各处开设讲习所和客厅演讲班。许多同情这个新运动的大学教授自愿来担任讲课。他们自己也是贫苦人，但是他们却警告发起人说，提一句报酬就是对他们的人身侮辱。每年夏天，总要在圣彼得堡郊外举行自然科学远足会，由大学教授指导，大多数的会员都是妇女。在产科讲习所听讲的妇女还坚决要求教授把每个科目讲授得比普通课程表上所限定的还要细，或者另外添加补充的讲演。只要有一点机会她们也决不放过，她们极力在这学问要塞的石壁上找寻缝隙，以便利用它们来破壁而入。老格鲁伯博士允许她们进他的解剖学实验室，她们的优良的成绩使这位热心的解剖学家全力赞助她们的运动。如果她们知道某一个教授愿意让她们在星期日日间和其余各日晚上到他们的实验室里学习，她们就利用这种机会，在平常日子工作到深夜而在星期日则整天工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到后来，不管教育部的一切反对，她们终于开办了大学预科，不过用了一个女子师范讲习所的名目罢了。事实上，难道有谁能禁止那些将来要做母亲的人去学习教育方法吗？然而植物学与数学的教授法是不能够抽象地讲授的，因此植物学、数学等等科目又加进讲习所的课程里了。这个讲习所简直变成了大学预科。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;妇女就这样一步步地扩张了她们的权利。她们一旦知道在德国的某大学里有一位教授的课堂可以接受少数几个妇女去听他的课，她们马上便去叩他的门，他居然收了。她们在海得尔堡学习法律与历史，在柏林学习数学；还有一百多个女士在瑞士苏黎世大学与综合工艺学院里读书。她们在那里得着了比医学博士学位更宝贵的东西；她们赢得了那些学识高深的教授的尊敬，而且这尊敬是屡屡公开表示出来的。1872年我到苏黎世，认识了几个俄国女学生，我看见那些在工艺学院读书的非常年轻的姑娘用微分法解决热学的复杂问题，极其容易，好像有了多年的数学训练一般，这使我大为吃惊。有一个在柏林大学师从淮尔斯特拉斯教授研究数学的俄国姑娘苏菲·科瓦列夫斯基成了名数学家，受聘为斯德哥尔摩大学教授。我相信她是本世纪中在男子大学任教授的第一位女子。她非常年轻，所以在瑞典，人人都称呼她的小名：松妮亚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;亚历山大二世对于受过教育的女子公开表示憎恨，他如果在外出散步时遇见一个鼻架眼镜、头戴意大利圆帽的姑娘，他便会战抖起来，以为她一定是一个虚无主义者，打算来暗杀他的。政治警察也死命反对她们，以为所有的女学生都是革命党人。加特科夫几乎在他恶毒的报纸的每一期上都要对整个这一运动施以卑劣的诬蔑与攻击。然而尽管如此，女子还是成功地不顾政府的反对开设了一系列学校。有几个女学生在外国得了医学博士回来，便逼迫政府在1872年允许她们自己筹款开设了一个医科学校。后来俄国政府下令把在苏黎世读书的女生全召回来，免得她们和那些亡命的革命党人交往，那时候她们又逼着政府允许她们在俄国开办了四所女子大学，学生的数目不久就达到了一千名左右。女子医科学校虽然受着各种压迫，并遭暂时的封闭，但是如今在俄国，女医生总有六百七十人以上—这件事难以令人相信，然而却是事实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这当然是一个了不起的大运动，它的成功足以惊人，又极有启发。女子之所以成功，是靠着各种身份的妇女群众表现出来的那种无限的忠诚。她们在克里米亚战争中当过看护，后来又做过小学校的组织者，做过最尽职的乡村小学教师，又在农民中间当受过训练的助产士与医生助手。后来在1878年俄土战争之际，她们又到那些时疫流行的病院里去做看护或医生，深得军队司令官与亚历山大二世本人的赞美。我认识两位被政治警察追缉得很紧的女士，她们用了假护照上的假姓名在战争期间做看护；这两位女士中那个更重的“罪犯”（她后来在我越狱时出过大力）居然被任命为一个收容伤兵的大病院的看护长；她的那位朋友却几乎死于伤寒症。总之，不管什么职业，不管它的社会地位如何低，不管它怎样使人衣食难周，女子都愿意去做，只要她们因此能做一点有利于民众的事；这样做的并非少数人，千百女子都是这样做的，她们真正说得上是夺得了她们的权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个运动的另一个特征便是在其中并无所谓两代（年长的与年幼的）之间的隔阂，纵使有隔阂，也已经在很大程度上弥合了。在这个运动开始时就担任领袖的那些女子从来不曾和她们的年轻的妹妹们决裂，虽然后者要比前者在理想上激进得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些年长的领袖在更高的位置上追求她们的目的，她们严格使自己处于任何政治运动之外，但是她们从没有忘记过她们的运动之主力乃在于大批年轻姑娘（她们中间大部分人最后都加入了激进派或革命党），她们从没有犯过这个错误。说到她们自己，她们的行止规矩极了，我认为她们太规矩了，然而她们对于那些年少女学生，那些剪短头发，不屑于穿用硬毛布撑起的裙子，一举一动都表现出民主精神的虚无主义者也颇能理解，并不与之决裂。她们自然不和这些女学生混在一起，有时候也不免有摩擦，但她们决没有抛弃过这些年轻的妹妹——在当时迫害横行的年代，这是件了不起的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她们似乎在向那些年轻的、有民主思想的妹妹们说：“我们还要继续穿我们的天鹅绒衣服，戴假髻，因为我们还有事要和那些相信天鹅绒衣服和假髻是‘政治上可靠’的标记的蠢货们打交道。不过，你们这些女孩子可以由着自己的喜好与趣味而行。”俄国政府下令召回留学瑞士的女学生时，她们也不反对那些归国的姑娘，她们只向政府说：“你不喜欢这个吗？好，那么你在国内开办女子大学罢；否则还有更多我们的女子到外国去，自然，她们会和政治亡命者往来的。”如果政府责备她们培育革命党人，而且拿封闭她们的学校与大学的话来恐吓她们的时候，她们便回答道：“不错，许多学生变成了革命党人；难道这是封闭一切大学的理由吗？”政党领袖中像这样有道义上的勇气，不去对付本党内更激进的一翼的，古往今来，能有几人！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她们的聪明的、完全成功的态度之秘诀乃在于下面这一事实，即那些身为这一运动的灵魂的妇女里面，没有一个是只愿争得自己在社会上与国家中的特权地位的“女权运动者”。远不是这样。相反，她们大部分人都是同情民众的。我还记得妇女运动的老资格领袖斯达沙瓦女士，在1861年她对于开办星期日学校的热心，她和她的友人与女工们的友情，她们对这些女工在校外的艰苦生活之关切，以及她们攻击那些虐待女工的贪心的雇主的斗争。这一切至今还活生生地印在我的心中。我又记得在女子师范讲习所中的妇女们，对于乡村学校以及像科尔夫男爵那样能在一个时期在这方面作出努力的少数人的工作曾表示热情的关注，以及在她们的讲习所中洋溢着的公益精神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她们的领袖们和她们中的绝大多数所力争的权利并不仅是取得高等教育的个人权利，远不至此。她们还争取在民众中间工作，为民众谋福利的权利。她们之所以能够取得这样大的成功，其原因就在于此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近几年来，我父亲的身体一天坏似一天，当哥哥和我两人在1871年春天去看他的时候，医生告诉我们说，这一年秋霜初降时他便要去世了。父亲依旧在旧宫厩区中过着像从前那样的旧式生活，可是这贵族区周围的一切都变了。曾经在这里风光一时的富裕的地主们都不见了。他们把在农奴解放时获得的土地赎金迅速花光了以后，又把所有的领地向那些利用他们的艰难境遇的新的土地银行典押了一两次之后，便只得搬到乡间或者外省城市隐姓埋名地度他们的余年。他们的府邸也被富商、铁道建造商之类的“侵入者”接管了；而在差不多所有残留在旧宫厩区的旧家庭中，新的生活抬起了头要代替那凋零的旧生活。我父亲的同伴除了几个偶然到莫斯科来的亲戚外，就仅有那几个终日诅咒新生活，并且扬言俄国在新制度下必将迅速崩溃，以发泄他们的怨恨的告老的将军了。在我幼年时，我们的亲戚中单在莫斯科一处就有二十多家，如今只有两家还留在这个旧都里；就连这两家也已经接受了新潮流，母亲们在和儿女们讨论诸如平民学校与女子大学那样的问题了。我的父亲蔑视他们。我的继母和妹妹保林娜还没有什么改变，她们尽力宽慰他；然而她们自己在这种不习惯的环境中也觉得有点不知所措。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;父亲以前对哥哥从来没有慈爱之心，而且极不公道，然而哥哥是个对任何人都不会有私怨的人。他走进父亲的病房，他的深蓝色眼睛带着深切亲爱的表情，他的笑容露出无限的仁爱；当他知道了怎样做能使病人在他的椅子里更舒服一点，他马上就办，办得很自然，好像他离开病房不过一小时光景；父亲简直莫名其妙，两眼望着他，闹不明白其中的缘由。我们的归来使这个死气沉沉的家庭里有了生气；看护病人变得愉快了；我的继母、妹妹以及仆婢们也都有了兴致，父亲感觉到了这个变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而有一件事使他不安。他满心希望看见我们回来向他悔罪，求他接济。可是他每次把话题引到这方面时，我们便快活地打断他的话头说：“这事情不必担心，我们过得很好。”这一来，他更加莫名其妙了。他盼望着一幕旧式的场面——他的儿子乞求宽恕，要钱，也许他甚至可惜这样的事没有发生；但是他从此更加看重我们。我们父子三人临别时非常动情。他几乎像是生怕回到他一生所拥护的旧制度之废墟中去过那种死气沉沉的寂寞生活。然而哥哥不得不归队销假，我又要到芬兰去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我被从芬兰召回后，我急急赶到莫斯科，到了那里，刚刚赶上正在教堂里举行的我父亲的葬仪，这个红墙老教堂就是父亲受洗礼的地方，也是为我的祖母念最后的祷告的地方。送葬的行列走过街中时，两旁都是我在童年时代极其熟习的人家，我看见房屋并没有什么大的改变，但是我知道在所有这些房屋里，新的生活已经开始了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一所从前归我的祖母所有，后来又转卖与米尔斯基王妃的府邸，如今成了N将军的产业。将军是旧宫厩区的一个老居民。他们夫妇只有一个女儿，他们很爱她，然而不许她进当时在莫斯科开设的女子大学去读书。这个女儿和她的慈爱而顽固的父母苦苦地斗争了几年，最后才得到进大学的许可。可是她的母亲非常严密地监视着她，每天用华丽的马车送她去，勇敢地陪着亲爱的女儿在学生席里坐上好几个小时，课毕再和她一同回家。然而所有的关心与监视都是没有用的，几年以后这个女儿便加入了革命党，后来被捕，在彼得保罗要塞中过了一年的牢狱生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在对面那所府邸里，专制的家长Z伯爵夫妇正和他们的两个女儿进行激烈的斗争。女儿们厌倦了父母强迫她们过的那种怠惰无聊的生活，想参加在大学课堂里自由而快活的姑娘的队伍中。这一斗争持续了几年，做父母的一点也不肯退让；结果是长女服毒自杀，次女终于得到了读书的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隔壁的一所府邸乃是我们全家住过一年的旧居。后来我有一天偕同柴可夫斯基进了这府邸去举行我们新在莫斯科组织的团体的第一次秘密会议，我马上就认出了我在童年时代所极其熟悉的那些房间，如今在一种完全不同的气氛中。这府邸如今归娜达丽·阿尔门费德的家人所有了。娜达丽就是乔治·凯南在他的关于西伯利亚的巨著中描写得非常动人，极其引人同情的加拉的“罪囚”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我父亲死后几个月，就在离他临终的府邸一箭之遥的另一所底邸里，我接待了乔装作农民的斯捷普尼亚克；他在一个乡村里向农民宣传社会主义，因此被捕，刚刚从那里逃了出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是近十五年来旧宫厩区中的变化。新的精神如今已攻入了旧贵族的最后的营垒。&lt;/p&gt;</content><author><name>彼得·克鲁泡特金</name></author><summary type="html">入圣彼得堡大学——亚洲北部地图的错误——科学上第一个贡献——北极探险计划——旅行芬兰研究冰河时代——一生中的一个大转折点</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/jLRShN0.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/jLRShN0.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>