<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-01-26T14:37:54+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Heros</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.13 © MMXXII</subtitle><entry><title type="html">「哈薩克社會主義運動」聲明</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2022-01-06-SocialismKz-a1_c-statement-by-socialist-movement-of-kazakhstan-on-situation-in-country.html" rel="alternate" type="text/html" title="「哈薩克社會主義運動」聲明" /><published>2022-01-06T12:00:00+08:00</published><updated>2022-01-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/SocialismKz-a1_c-statement-by-socialist-movement-of-kazakhstan-on-situation-in-country</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2022-01-06-SocialismKz-a1_c-statement-by-socialist-movement-of-kazakhstan-on-situation-in-country.html">&lt;p&gt;在哈薩克，如今有一場真正的民眾起義。自始這些抗議就具有社會性和階級性，液化天然氣加價不過是溢出的忍耐杯中的最后一根稻草。說到底，示威正正是在扎瑙津石油工人的推動下開始的，這裡成了整場運動的政治中心。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;運動的動力是明顯的，一開始是社會性的抗議，然後開始擴展，工人們利用示威提出自己的訴求，包括加薪一倍，取消績效最大化、改善工作條件並允許自由從事工會活動。結果，在1月3日，大罷工席捲曼格斯套州，並擴散至鄰近的阿拉套州。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得一提的是，至4日，美資佔股四分之三的田吉茲雪弗龍公司的工人發起罷工。該公司去年十二月解僱了四萬名工人，未來預計會有新一波裁員行動。當日日間，他們獲得阿克秋別、西哈薩克斯坦州和克孜爾奧爾達州的同工聲援。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當日夜間，卡拉干達祈州的安賽樂米塔爾鐵爾米套公司的礦工，以及哈薩克銅業的銅礦礦工和冶煉廠工人也開始罷工，國內整個礦業可以視為進入總罷工。他們也提出自己的訴求，包括加薪、降低退休年齡，並要求有權組織工會、舉行罷工。同時在阿特勞、烏拉爾斯克、阿克糾賓斯克、克孜爾奧爾達、塔拉茲、塔爾迪庫爾干、土耳其斯坦、希姆肯特、埃基巴斯圖茲，阿拉木圖州的各城市及舊都阿拉木圖都出現了無限期示威。在阿拉木圖，4至5日夜間，在警民公開衝突中出現路障，導致市政府被短暫佔領。這使現任總統托卡耶夫宣佈全國進入緊急狀態。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要注意，在阿拉木圖的運動參與者主要是失業青年，以及在市郊居住、從事臨時工或低薪工的國內移民。而試圖透過把天然氣價格減至50堅戈（只限曼格斯套州和阿拉木圖），並不能使任何人滿意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;托卡耶夫決定解散政府並撤除納扎爾巴耶夫國家安全會議主席職務也不能平息抗議。自1月5日起，在北哈薩克斯坦州和東哈薩克斯坦州的區域中心——在克孜勒扎爾、巴甫洛達爾、厄斯克門、塞米伊——開始出現此前未有的大規模抗議。同時，在阿克托別、塔爾迪庫爾干、希姆肯特和阿拉木圖，民眾試圖衝擊州、市政府。在扎瑙津，參與無限期示威的工人亮出新訴求：包括托卡耶夫在內、前總統納扎爾巴耶夫時期的官員辭職；恢復1993年憲法，以及組織工會、政黨的相關權利；釋放所有政治犯並停止鎮壓。作為非正式權威的阿克撒卡爾（中亞地區傳統上的「賢明長輩」之意——譯註）會議（A Council of aksakals）隨即產生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，如今在各州各城市使用的訴求和口號傳遍整個運動，抗爭也有了政治意涵。人們也嘗試自下而上組織委員會和議會來協調抗爭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同時，軍隊已在阿拉木圖、阿克套和扎瑙津集結。在曼格斯套州情勢平靜，士兵拒絕驅散民眾，但在阿拉木圖已經開始開槍。在5至6日的晚上，特種部隊介入，開始「清理」機場以及被「暴徒」佔領的社區。根據多方消息，已經有數十名示威者被殺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在此情況下，所有示威和罷工有被暴力鎮壓的危險，有必要以總罷工來癱瘓國家。因此，急需要按地區和行業組成統一行動委員會，對軍警威嚇提供有組織的抵抗。就此而言，整個國際工人和共產主義運動和左翼組織的支持，以及在全球範圍組織大規模運動也是必要的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「哈薩克社會主義運動」要求：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;立即停止與民眾敵對，軍隊從市內撤出；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;辭退納扎爾巴耶夫時期官員，包括托卡耶夫；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;釋放所有政治犯和被拘留人士；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;確保自行組織工會、政黨，舉行罷工和集會的權利；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;解除對共產黨和哈薩克社會主義運動的禁制！&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;我們呼籲全國工人和勞動者在實踐中執行在扎瑙津被殺的石油工人的訴求，在工人集體的控制下，把當地整個採礦業和其他大規模產業國有化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年1月6日&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.idcommunism.com/2022/01/statement-by-socialist-movement-of-kazakhstan-on-the-situation-in-the-country.html&quot;&gt;原文鏈接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name>SocialismKz</name></author><summary type="html">在哈薩克，如今有一場真正的民眾起義。自始這些抗議就具有社會性和階級性，液化天然氣加價不過是溢出的忍耐杯中的最后一根稻草。說到底，示威正正是在扎瑙津石油工人的推動下開始的，這裡成了整場運動的政治中心。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/NFYkKkb.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/NFYkKkb.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">俄烏不會全面開戰</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2021-12-12-RustamSafin-a1_l-ukraine-and-russia-will-not-go-to-all-out-war.html" rel="alternate" type="text/html" title="俄烏不會全面開戰" /><published>2021-12-12T12:00:00+08:00</published><updated>2021-12-12T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/RustamSafin-a1_l-ukraine-and-russia-will-not-go-to-all-out-war</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2021-12-12-RustamSafin-a1_l-ukraine-and-russia-will-not-go-to-all-out-war.html">&lt;p&gt;領袖的夢想是一回事，國家利益以及現實情況是另一回事。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;俄國軍事相關學界有個基本共識，若俄國總統蒲亭準備下令對烏克蘭展開大規模進攻，那必是快速動員突襲戰。這當然不是現在所見的，驚動全球主流媒體關注的17萬5千俄軍，在國境內待命了數週。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;國際上認為俄軍會進攻烏克蘭的3個依據&quot;&gt;國際上認為俄軍會進攻烏克蘭的3個依據&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;第一點，參考俄軍的實戰經歷。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2014年，俄軍派遣「小綠人」（зелёные человечки）吞併克里米亞。2014年2月21日烏克蘭親歐派控制的國會彈劾時任總統亞努科維奇（Viktor Yanukovych），僅7天後的2014年2月28日，俄軍就已經進駐克里米亞。隨後引發頓巴斯戰爭，烏克蘭政府軍在戰爭中慘敗給親俄武裝民兵，使得烏克蘭東部形成了頓內次克人民共和國和盧干斯克人民共和國。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2015年，敘利亞政府軍一度面臨嚴重危機，俄國快速軍事介入，從根本上改變了整個敘利亞乃至中東的安全格局。最終阿塞德（Bashar al-Assad）保住政權，並消滅了伊斯蘭國（ISIS）和其他敵對民兵組織。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2008年8月，喬治亞（Georgia）發生內戰。交戰一方為政府軍，另一方為1990年9月已單方面宣布獨立的南奧賽提亞（South Ossetia），及其支持方阿柏克茲亞（Abkhazia）。俄國迅速介入戰爭並改變了局勢，同時承認南奧賽提亞和阿柏克茲亞獨立。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;第二點，很多專家認為目前的國際制裁對俄羅斯經濟造成的打擊並不是致命性的。俄國雖然已被西方實施最嚴厲的制裁，但國內政治和經濟仍然穩定，可以承受更多的西方經濟制裁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三點，也有很多專家認為，俄羅斯迫切想要快速解決烏克蘭問題。自2014年以來，在北約和美軍的介入和指導下，烏克蘭的軍力素質近幾年不斷提升，對親俄民兵武裝的威懾力逐年升溫。俄軍從而被迫重視烏克蘭越趨強大的軍力，以及烏東地區被烏克蘭收回去的威脅。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;事實上俄軍無法開戰的原因&quot;&gt;事實上俄軍無法開戰的原因&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;17萬5千俄軍　根本無法開啟一場對烏戰爭&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;以上3點依據乍看好像頗有道理，但若真對俄國有深入研究，實際上又幾乎都是天方夜譚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，一旦俄軍對烏克蘭展開大規模進攻，那這場戰爭幾乎不會停下來，就和現在親俄民兵武裝和烏克蘭政府軍之間的狀況一樣。俄國進攻烏克蘭不會快速解決爭端，整場戰爭會演變成漫長消耗戰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前烏克蘭政府軍控制著多數境內領土，本身軍力又得到了北約的實質協助，烏軍作戰素質明顯提升。即使技術上俄軍確實有能力控制烏克蘭全境，但是成本會極為高昂，而且也難以實質控制。烏克蘭西部地區國民都堅決反俄，因此俄國長期控制和統治烏克蘭是不可能，也沒有意義。而且為了達到這種戰略目標，俄國需要不惜和好不容易重建關係的美國徹底翻臉，以及和北約的全面對抗，這已經完全脫離俄羅斯的國家利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，烏克蘭實質上已經是北約的成員國，若俄國對烏克蘭進攻，北約雖然不會派軍隊直接介入，但會大量提升對烏克蘭的軍事援助。鑑於烏克蘭和北約盟國的後勤補給線相當完整並迅速，俄羅斯在長期消耗戰中幾乎不會有任何優勢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，若俄軍進攻烏克蘭，俄國將會陷入嚴重的外交孤立，即使是親俄盟邦，如印度、敘利亞等，也不會支持俄軍這種完全沒有正當性的軍事行動。請注意，俄國對烏克蘭的全面開戰，和俄國對克里米亞以及頓巴斯的介入，是完全不同的概念。克里米亞居民絕大多數都是俄國裔，常年以來和烏克蘭中央政府嚴重不合，因此嚮往和俄國統一。再來目前烏東親俄民兵，多數都是俄羅斯裔，莫斯科還擁有一些最起碼的正當性。但俄國對烏克蘭的全面進攻是完全不存在正當性的。而且除了烏東親俄民兵以外，烏克蘭國內的廣義上的東部地區和西部地區之間是沒有明顯衝突的，所以開戰若有烏國平民喪生，俄國需要負起完全的責任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四，西方將會對俄羅斯實施空前嚴厲的經濟制裁。嚴厲程度會造成國際經濟短暫衝擊，甚至讓西方國家也付出經濟代價。但這會讓俄羅斯經濟完全和國際金融系統斷聯，同時俄國能源（石油、天然氣）將會被完全禁止在國際上交易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五，俄軍要控制烏東等地區在經濟層面上存在很高的難度。如果俄軍進攻烏克蘭後，被西方制裁和封鎖，那俄軍控制下的烏國領土也會完全無法和外界進行正常的貿易，俄國經濟需要完全承擔烏克蘭領土的經濟損失。但現在的俄國經濟連對克里米亞都已經很吃力，何況是整片烏克蘭東部領土，因此即使烏東民眾再怎麼親俄，也無法忍受這種經濟封鎖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第六，烏克蘭東部的民眾雖然傳統上有親俄傾向，但忠誠度並不高。自蘇聯解體至今30年，烏克蘭人已經形成了國家認同以及公民意識。烏東地區的民衆對於極端的俄羅斯民族主義是較為消極或排斥的，因此無法確保烏東對俄羅斯的忠誠度。而且俄國發起的這場侵略烏克蘭之戰，會削弱烏東對俄國的支持度。自2014年克里米亞併入俄國以來，烏東民眾對俄羅斯的嚮往程度已在逐年減少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第七，俄羅斯自身局勢並不穩定。雖然烏克蘭和俄國是完全敵對國，但俄國現在的經濟狀況相當脆弱，正在努力尋求和西方改善關係，以及還需要考慮到國內民意，多數是不認同俄國發起一場大規模的戰爭。當初俄國對克里米亞回歸的愛國熱潮已經過去，現在正經受痛苦的西方制裁。所以再來一次更大成本的戰爭，俄國社會已無法承受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對俄國來說，對烏克蘭發動一場大戰，所需付出的成本已高出利益太多。俄羅斯的經濟、政治、外交會陷入全方位的重大危機，不僅沒有解決俄羅斯最關切的東歐安全問題，反而會產生更多嚴重問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基於上述，目前俄軍的動作更像是給烏克蘭政府一個強烈的警告，而不是要發動戰爭。這是17萬5千俄軍在國界內待命數週，並不斷發動新聞輿論攻勢的原因。這也是目前最符合俄羅斯利益的做法，透過給烏克蘭釋放強力的政治訊號，警告烏克蘭不要跨越莫斯科所設定的紅線。這比較偏向是俄烏之間的資訊戰，同時也警告烏克蘭不要對烏東獨立地區輕舉妄動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到烏克蘭和俄羅斯雙方的各自立場，計算成本和利益後，雙方皆沒有興趣想要發動大規模戰爭，但仍然需要注意的是雙方之間是否有不理性的決策出現。目前很多人擔心的是，現在的烏克蘭總統澤倫斯基（Volodymyr Zelensky）在國內政壇的名望不斷下降，甚至已很難再連任，因而需要注意澤倫斯基是否想要利用近幾年不斷被美軍和北約強化的烏克蘭政府軍，做出類似歷史大業的創舉，一舉收回充滿恥辱的烏東地區。何況這樣也是師出有名，並挽回自己的政治聲望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過目前烏克蘭官方已經強調，沒有任何計劃要嘗試解決頓巴斯問題。但是根據俄國外交部的說法，目前烏克蘭已經派遣了12萬5千軍隊（烏克蘭軍力總數的一半）聚集在頓巴斯邊界。&lt;/p&gt;</content><author><name>魯斯濱</name></author><summary type="html">領袖的夢想是一回事，國家利益以及現實情況是另一回事。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/wkUO48G.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/wkUO48G.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">《立場新聞》創刊辭</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2014-12-24-StandNewsHK-a1_r-foreword-to-stand-news-hk.html" rel="alternate" type="text/html" title="《立場新聞》創刊辭" /><published>2014-12-24T12:00:00+08:00</published><updated>2014-12-24T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/StandNewsHK-a1_r-foreword-to-stand-news-hk</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2014-12-24-StandNewsHK-a1_r-foreword-to-stand-news-hk.html">&lt;p&gt;《主場新聞》死，《立場新聞》生。生於2014年的香港，我們有種責任。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;《主場新聞》非正常死亡，我們責無旁貸。我們忽視了這個時代在香港經營獨立傳媒的挑戰，低估了打擊自主媒體的壓力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們不甘心，我們未放棄。不甘心就此被擊倒，未放棄建立獨立自主媒體的夢想。過去數月，我們痛定思痛，思考如何重新站起來，《立場新聞》就是答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《立場新聞》與《主場新聞》最大的分別，是再沒有人實質擁有公司權益。為了確保《立場新聞》不受任何個人控制，可以持續發展，《立場新聞》三名發起人通過信託安排，放棄股權的經濟利益和處置股份的權利；信託安排將長期持有《立場新聞》股權，《立場新聞》發起人沒有轉讓公司股份的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《立場新聞》訂立約章，列明：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《立場新聞》編採獨立自主，不受財團、金主、權力機構或黨派左右。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《立場新聞》以非牟利原則運作，日後如有經營盈餘，不可派發，全部保留用於傳媒事業。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《立場新聞》可以接受公眾不附帶條件的贊助，所有款項只可用於傳媒事業。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《立場新聞》邀請社會人士加入董事會，監察約章履行。我們期望《立場》比《主場》更堅韌、更強壯、更能抵禦風雨 。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《立場》一如《主場》，以香港為本位，堅信我城的未來，應該由香港人自主；民主、人權、自由、法治與公義，是我們致力守護的香港核心價值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以「立場」為名，我們一如以往，敢於宣示立場，不掩飾，不迴避。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們堅持報道真相，不因立場而扭曲事實。我們深信獨立的重要性，處理每一宗新聞時，均不會有隱藏議程，亦不會討好權貴；我們認為傳媒的責任是監察權力、制衡權力，定必繼續為無權者、弱勢和小眾發聲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們捍衛言論自由，多元包容。相異的立場，不同的觀點，都可以在《立場》交鋒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港，是香港人的主場；守護主場，是我們絕不退讓的立場。&lt;/p&gt;</content><author><name>《立場新聞》</name></author><summary type="html">《主場新聞》死，《立場新聞》生。生於2014年的香港，我們有種責任。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://agorahub.github.io/blog0/img/portfolio/stand.jpg" /><media:content medium="image" url="https://agorahub.github.io/blog0/img/portfolio/stand.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>