<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-03-07T12:57:58+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Heros</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.26 © MMXXIII</subtitle><entry><title type="html">列宁论异化</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2022-03-08-JoePateman-a1_c-vi-lenin-on-alienation.html" rel="alternate" type="text/html" title="列宁论异化" /><published>2022-03-08T12:00:00+08:00</published><updated>2022-03-08T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/JoePateman-a1_c-vi-lenin-on-alienation</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2022-03-08-JoePateman-a1_c-vi-lenin-on-alienation.html">&lt;p&gt;列宁是最早在马克思著作中发现并独立分析这个概念的人。像马克思一样，列宁批判了资本主义中的异化并把共产主义认定为无异化的社会。十月革命后，列宁也奋力想要实现这一目标。然而，面对欧洲社会主义革命的失败和国内残酷的内战形势，加之大饥荒和国民文化素质落后的因素，列宁在消除异化上做了妥协。尽管如此，列宁的遗产也为理解今日之异化提供了重要洞见。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;引言&quot;&gt;引言&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;长期以来，有一种观点认为苏联马克思主义的缔造者——弗拉基米尔·列宁——忽视了马克思主义中的异化论。对马克思而言，异化指的是“人的全部能力与类属性被直截地对象化为资本、科技、市场、历史规律和神祇之类的东西，而活生生的人（主体）成为了他们对象化了的力量的奴隶”。许多人认为“列宁不懂异化，也没能使之在其理论中发挥作用”。这一观点的主要依据在于，列宁没有读过马克思的《1844年经济学哲学手稿》，而这篇手稿中承载着马克思对于异化论的最详细的论述。直到1927年，即列宁去世后3年，布党的大卫·梁赞诺夫（David Riazanov）才将手稿第一次发表出来。马赛罗·穆斯托（Musto）指出，1927年前，确实有少部分人探讨过异化论在马克思主义中的意义，不过列宁不在其中。相反，他认为“异化论重新被认识主要归功于卢卡奇，他在《历史与阶级意识》中引述了《资本论》中的部分章节的内容，尤其是有关商品拜物教的部分…他还引入了‘物化’一词的概念”。当然，实际上商品拜物教和物化虽然它们确有密切的联系，卻并非异化的形式。不过，大多数人还是会认同慕斯托的观点。只有在1932年《1844年经济学哲学手稿》德文版付梓之后，异化才成为了社会学关注的流行主题。此后，虽有大量的研究对这一概念做出解析，但他们很少承认列宁与之有关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人把异化论放在马克思主义的中心位置，那么对他们而言，列宁对《1844年手稿》的忽视无异有着重大的影响。这证明，列宁“漏掉了马克思理论的核心，马克思主义体系中的基本概念”。这种观点催生出了一种社会主义流派——马克思人本主义（Marxist Humanism）。马克思人本主义诞生于1932年《1844年手稿》发表之后，对他们而言，正是异化论构成了马克思思想的解放之推动力，而列宁的追随者对此的忽视使得苏共政权没能让苏联的工人阶级当家作主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法兰克福学派的批判理论家们有着类似的观点。马尔库塞（Herbert Marcuse）利用马克思的《1844年手稿》批判资本主义和社会主义中的异化现象，声称马列主义忽视了马克思的异化论。这也就是为什么说马克思主义派的批判理论在历史上是和马克思人本主义同根同源的。法兰克福学派的创始人之一，埃里希·弗洛姆（Erich Fromm），也支持马克思人本主义并于1965年编纂了《社会主义的人本主义》（Socialist Humanism）一书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些学者认为列宁是马克思列宁主义的创始人。如果接受了这一观点，列宁的理论想必要遭到马克思人本主义者的批评。事实也确实如此，一些人声称列宁违背了马克思人本主义精神，他的理论导致了以马列主义为指导思想的社会中异化的产生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人则对此不以为然。铁托统治下的南斯拉夫虽属社会主义阵营，但对苏联的马列主义持批评态度。一个叫做“实践学派”（Praxis School）的马克思人本主义社团就坚决捍卫列宁思想的解放性，而把苏联社会的异化归咎于斯大林。当南斯拉夫引入工人自治制度来增强工人对于经济企业的控制时，无论是执政的南共联盟还是实践学派都为之摇旗呐喊，并且不仅仅引用了马克思的《1844年手稿》，还引用了列宁的著作来证明其正确性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在1953年斯大林去世之前，正统的马列主义政权下很少有思想家研究异化。官方的口径是：异化论对于马克思主义来说无关紧要。因而，马克思的《1844年手稿》在有些国家并未发行。随着1956年去斯大林化的开始，人本主义变成了新潮流，尤其是它成为了批判斯大林主义的利器。苏联的学者开始更加认真地对待异化论的问题，从而，他们反对说苏联的社会是异化的社会，也不承认列宁是这个异化社会的始作俑者。尽管他们承认列宁并没有了解过《1844年手稿》，但是苏联依然声称异化的概念处于列宁思想的核心地位。马·鲍·米丁就是这一派的代表人物，据他所说，“列宁漏掉了异化论的说法是站不住脚的”。事实上，“列宁一向强调，马克思主义必须要求一个真正的革命人本主义来建设共产主义，这种人本主义就要把消灭一切压迫和人对人的剥削当作最高目的”。为了进一步佐证这个观点，苏联人把异化和人本主义收录到列宁选集的主题当中。梅塞罗斯（Mészáros）也支持这个立场。显然，在他看来，“在列宁成长为马克思主义者的过程中，他对异化的重要意义的把握起到了关键作用”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;显然，搞清异化在列宁思想中的地位不仅有助于理解列宁本人的思想的发展历程以及其与马克思的思想之间的关系，同时，有利于揭示异化这个概念从马克思的文本之中被发掘出来的历史过程，也有利于揭示列宁与马列主义和马克思人本主义间的关联以及马列主义、异化、异化论本身之间的联系。“考虑到异化论在批判社会学中的重要意义和核心地位”，这些问题与社会学的研究者们息息相关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，本文深入讨论并最终否决了列宁忽视了异化论的说法。相反，异化论处于列宁理解的马克思主义的核心位置。事实上，列宁是第一批理解了马克思文本中概念的人，他也曾独立地分析过这些概念。这说明，列宁忠实地坚持了马克思人本主义的信条，远非人们宣称的那样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文同样要说明，列宁也像马克思一样批判了资本主义中的异化并把共产主义认定为无异化的社会。在十月革命之后，列宁也奋力地实现这一目标。然而，面对欧洲社会主义革命的失败和国内残酷的内战形势，加之大饥荒和国民文化素质落后的因素，列宁只好在消除异化上做了让步。尽管如此，认识到列宁与异化的联系对于理解列宁的马克思主义的解放解放之推动力有着关键作用，列宁的遗产也为理解今日之异化提供了重要洞见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在概述这些论点之前，有必要先说明的是本文探讨了列宁所思考的是马克思的文本中的两种异化：异化劳动（Alienated Labour）和政治异化（Political Alienation），而前者在不仔细的阅读中常和异化本身混为一谈。事实上，这两种异化并不总是联系在一起，应该分开来单独分析。不过，马克思和列宁认为不消除后一种异化就没办法消灭前一种异化，二人对于社会主义的理解也融会了经济和政治两个领域。因此，本文在谈到社会主义的语境下把两种异化都简称为“异化”，但不管是在哪种情况下，都应当很好区分所讨论的具体是二者中的哪一种。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来，本文将首先略述马克思的异化论。接着，探讨列宁与这个概念的联系，包括他对资本主义异化的批判。再者，本文将考察列宁对于如何在社会主义下消灭异化的理论纲要，以及1917年十月革命后列宁在落实这个纲要时所作的尝试。。最后本文将得出，理解列宁与异化的联系有着重要意义，列宁的遗产对于理解和克服今日之异化仍有长足的影响。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;马克思论异化&quot;&gt;马克思论异化&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;对于马克思而言，异化指的是人类劳动以一种近乎超自然、超人类的方式转变为统治社会的力量。这就是说，“人类被一种外在的力量所控制，而这种力量实际上是他们自身力量的总和”。最关键的一点是：“这种力量继续以我们自身的形式存在，随着我们的活动被对象化/物化，异化之力摇身一变，产生了新的形式”。就其本质而言，异化发生在人们创造得以控制人类活动的固实的外力（对象化的人类活动）之时。因为是人类创造并维持这些控制性的力量，异化就意味着人类受到自己或是由人类创造并保持的社会结构、社会关系、商品、组织的统治。马克思认为，人类在阶级社会的产生之中被异化，有产阶级此时可以控制和剥削无产阶级。他尤其关注资本主义下的异化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资本主义中异化的核心特点是资本对于人的控制。在此过程中，工人在价值生产过程中外化自身。资本家们则利用私有制的生产方式剥削工人，窃取他们的剩余价值以实现盈利和资本积累。通过维持和重复这一套剥削制度，人类变成了资本增值的奴隶，因为资本主义制度只有在资本的不断增值中才能存在。人们根据资本的需求生产，而非自身的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对马克思而言，“资本主义的问题就在于人们被人类生产的商品迷住了——这就是异化最根本的结构”。然而，“这其中的一个基本元素是外化，这就是说人类存在（任何人在一定环境下的‘主体’本质）和其本质（在一定的‘客观’的知识和能力基础上人类可能成为的样子）相分离”。简而言之，人类需要一定的特质才能过上“人”的生活，而外化就指的是人类同这些特质相分离。更准确的来说，外化描述了一种颠倒的关系，一边是人类的主体人性，另一边是蕴含于他们客观化属性的人性。在外化过程中，人类所失去的人性都对应地在转移到对象化的活动中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马克思在《1844年手稿》中分析资本主义时指出，资本家窃取了工人生产的产品，让工人永久性地失去了自我。因此，工人生产地越多，他们就越发被外化。他们所处的世界，从事的生产活动，制造的产品以及他们所遇见的人无不是陌生、疏离和敌对的。对工人们自身而言，“一切都与他们分离，变得敌对而陌生”，工人们被自我外化了，因为“他们的人性、能力、活动和社会性都成为了这个疏离的世界的元素，这个世界从工人和外界榨取的越多，就越有能力进一步压迫他们”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;外化和异化间的重要区别在于，前者主要关注的是对象化的人类活动的外在性和陌生性，即人类与之能力的分离。外化发生在人类将自己的属性对象化的时候，这一对象化的力量转而形成对抗他们自身的疏离的外力。与之对应的是，异化不仅包括由对象化导致的陌生性，还包括统治性。人们面對对对象化了的领域不仅变得陌生，而且这种自我外化还反过来束缚了人类，从而统治了他们。相应地，异化在马克思的思想中基本是一个负面的概念，而外化则是相对中立的。马克思认为，外化只有在以下条件下“才变为恶的”：（1）法律使工人的外化属性变得遥不可及，使得工人只剩下“一副躯壳”；（2）外化和异化同时发生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《黑格尔法哲学批判》中，马克思将其对资本主义异化的批判延伸到了政治领域。自由民主制宣称要在公众事务中展现民治，但实际上它做不到这点，因为国家已经与市民社会所分离，而资本剥削和竞争掌握了市民社会。大众并不能充分发挥他们的才智，在政治上决定涉及他们的事务。另外，既然国家是阶级对立的公开表现，它所号称的统一政治共同体就是一纸空文，因为在市民社会中人们已经按照阶级利益被分割开来了。民主国家所推崇的团结、平等不过是海市蜃楼，用来掩盖社会中普遍的阶级对立和不平等。事实上，国家之所以存在就是为了稳定和巩固这些具体的现象。它将大众排除在外并踩在他们头上，形成了他们异化的社会力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在《论犹太人问题》中，马克思认为只有当政治民主充分展开到市民社会中，生产方式的私有化被废除之时，异化才会结束，因为这样一来，工人们就能清醒、自觉、民主地集体管理他们的政治、经济活动。这种不存在异化的国家最终就会消亡，因为全体人民都参与公众治理，就不需要一个从市民社会中分离出来的政体了。在他的《1844年手稿》中，马克思把这种存在政府的情形称之为共产主义，一个能让任何个体充分发挥才能的无阶级社会。“对马克思而言，共产主义的理念就在于消灭异化”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马克思并不指望外化随着异化的终结一起消失。在1847年后，马克思开始把工厂劳动和机械技术当作共产主义的必要成分，而两者无疑是外化的明显表现。马克思认识到，人类的解放“需要非常可观的对象化了的人类劳动，它由大批的人类活动产生，并毫无疑问地能让任何一个个体力量相形见绌”。在共产主义下，马克思认为生产者依旧会将自身对象化会以现象的形式出现：譬如先进的科技，面向消费者的产品，工作纪律和政治权力。但重要的是，这种对象化并没有被异化。生产者们会联合起来掌握他们的技术，并根据人们的需求分配产品，他们还会以民主的方式决定工作纪律和政治权力的形式。对于1847年后的马克思，目标不在于克服外化而是在于消灭异化，这种生产和公务中无组织、不民主的现象。马克思认为，在无异化的社会中外化会减弱，但不会消失。这一点是十分关键的，因为列宁也把工厂劳动、面向消费者的产品，机器科技、工作纪律和政治权力与共产主义联系起来。列宁对于共产主义的理念并不包括外化的消失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，值得一提的是，马克思理解异化的方式也随着时间发生过改变。在早期（1845年前）写作中（包括前述的三篇文章），马克思分析的重点落在人类身上，他有时称之为“类存在物”。在后来的著作中，包括《资本论》中，马克思则用阶级分析的观点讨论异化。他不再谈异化的人，而谈异化的阶级。阿尔都塞和他的追随者们在这个事实上钻了牛角尖，他们错误地认为马克思抛弃了异化这个概念，事实上，马克思是找到了更加科学的分析方法。下面的分析也将指出，列宁也从人类和阶级两个角度探讨了异化。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;列宁论异化&quot;&gt;列宁论异化&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;据米丁所说，“列宁不熟悉马克思的早期著作（中对于异化的论述）是板上钉钉的事情”。这句话正确与否有赖于如何定义马克思的早期著作。大多数学者将之定义为马克思在1845年完成《关于费尔巴哈的提纲》以及《德意志意识形态》两篇文章之前的所有著作。在这些马克思写于1845年前的涉及异化的文章中，列宁对于其中的两篇——《黑格尔法哲学批判》一书和论文《论犹太人问题》——是十分熟悉的。在列宁曾在《卡尔·马克思》一文中称赞此文是马克思1844年所发表的文章中“最杰出的”。不过，发行的文献中没有包含列宁对于这两篇文章的评述的，但可以肯定的是，列宁确实读过它们，因为他曾在包括《卡尔·马克思》一文在内的好几处地方引用过《关于费尔巴哈的提纲》。列宁将之称为“最杰出的”著作也证明他认可了文中马克思对异化的看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更重要的是，在1895年列宁写了一篇名叫《马克思和恩格斯〈神圣家族〉一书摘要》的文章。马克思和恩格斯于1844年着手此书，1845年二月，本书先于《关于费尔巴哈的提纲》和《德意志意识形态》发表。因此《神圣家族》是马克思早期著作的典型。负责发表马克思、恩格斯、列宁著作的苏联委员会认为这一点十分关键。据他们所说，“列宁不可能读过马克思的《1844年手稿》，但在《马克思和恩格斯〈神圣家族〉一书摘要》中，列宁引用了相当一部分谈及异化的重要的文段，而这些是出自于《1844年经济学哲学手稿》的”。事实上，《神圣家族》一书也包含对于异化劳动和异化政治的描述，这些概念可能是发源于《黑格尔法哲学批判》和《论犹太人问题》的，因为这些文章内容有相近之处。因此，不同于米丁所说，这些证据表明列宁直接地学习过三篇马克思论异化的早期著作（即《黑格尔法哲学批判》《论犹太人问题》《神圣家族》），而且间接地了解过第四篇文章（即《1844年手稿》）。鉴于此，列宁不了解马克思论异化的文章实属无稽之谈，事实上他对其中一些还相当熟悉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅塞罗斯认为列宁对异化论的接触始于1895年的《概要》，在他看来，这个时间点至关重要，因为“列宁全部的理论著作都创作于1895年之后”。事实上，这个时间甚至早于《1844年手稿》发表的1927年，从而说明列宁是最早强调马克思异化论重要性的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;列宁的《概要》大量引用了马克思和恩格斯对于皮埃尔·蒲鲁东的批判。蒲鲁东自称无政府主义者，他提倡所谓的“互助经济”，即让每个工人都拥有各自的住宅和生产工具，并可将之与其他工人交换。马克思认为此举并不能消除异化，因为互助主义仍然保留了部分私有财产。工人仍将以私人生产的形式实现其个人的经济目的，而非为集体的需求共同生产。由于个体的工人会把生产过程分化、私有化，就不可能集体地规划社会的经济发展。工人仍同他们自己和他人分隔起来。列宁援引马克思解释这个道理的文章并评述说“此文展现了马克思是如何解剖他整个体系中的基本概念，即生产的社会关系的。很具有代表性”。列宁认识到这一点有着重要意义，梅塞罗斯解释说，“列宁正确地理解了‘马克思整个体系的基本概念正是生产的社会关系’，而这个观点正是马克思对于异化的认识”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接着，列宁继续引述马克思和恩格斯对于黑格尔的异化论的批判。黑格尔是唯心主义哲学家，他认为依靠思想启蒙就可以破除异化，而马恩是唯物主义哲学家，他们认为异化的核心是物质性的。异化只有在改变了生产的社会关系后才会消失。列宁在这里划了重重的一条线，表明他认为此很重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;列宁还引用了马克思和恩格斯的观点，即资产阶级和无产阶级经历异化的方式不同。资产阶级由于其优势经济地位，在异化中仍然保持着“人类存在的表象”，而受剥削的无产阶级则“在自我异化中感到痛苦，发现自己的无力和非人的残酷事实”。列宁认识到了马克思的异化观，异化是一种客观情况，根植于阶级关系之中。在资本主义下，所有人都被异化，无论他们是否认同这点。当然，他们可能表现出不同的症状来，这取决于他们在阶级架构中的位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，列宁讨论了马克思和恩格斯对于政治异化的批判。自由民主制的国家号称在公共事务上群策群力，但它实际上是分离于人民的异化社会力量。资本主义经济体有着影响每一个人的力量，而由于国家同经济体相分离，民治的原则只能部分得以实现。列宁同意马克思对于“建立在现代资产阶级社会上的唯心主义民主代表制国家”的批判。资本主义下的民主是唯心的、异化的，而非唯物的、非异化的，因为经济领域超出了政治掌控，由民主保证的集体团结感变得虚无缥缈，国家从人民中分离开来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管列宁在《概要》中论述不多，但从他引用的内容以及对此的评述来看，列宁已经理解了异化的重要性。他不仅在1895年盛赞《神圣家族》的论点，之后也经常如此。1896年，列宁发表《弗里德里希·恩格斯》一文，他称赞《神圣家族》正是因为此文发展了异化论的观点。他解释说：在19世纪40年代，鲍威尔兄弟（Bruno Bauer &amp;amp; Edgar Bauer）认为马克思反对人本主义，因为马克思所设想的解放不是基于人性的，而是源于工人阶级的。马克思和恩格斯对此的回应是，正是无产阶级真正代表着人类解放。因为工人是所有社会群体中最受剥削而失去人性的，他们才能最好地理解异化，并会为了全人类的福祉消灭之：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这班先生鼓吹一种批判，这种批判超越一切现实、超越政党和政治，否认一切实践活动，而只是“批判地”静观周围世界和其中所发生的事情。鲍威尔先生们高傲地把无产阶级说成是一群没有批判头脑的人。马克思和恩格斯坚决反对这个荒谬而有害的思潮。为了现实的人，即为了受统治阶级和国家践踏的工人，他们要求的不是静观，而是为实现美好的社会制度而斗争。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;列宁称赞《神圣家族》，不仅是因为它包括了“革命的唯物社会主义的基础”，而且它是以“真正的、人性的人”——也即工人——的名义完成的。这直接表明，异化论处于马克思主义中的中心地位。梅塞罗斯指出，同样的论点也出现在《1844年手稿》当中。这些文章说明了“关键的几个论点——‘工人被统治阶级和国家踩在脚下’；无产阶级与‘有产阶级’相对立，而后者在自我异化中心满意足地承认这一点…这就是列宁和马克思在提到‘真正的、人性的人’时想到的东西”。列宁认为恩格斯也意识到了这点。他在《弗里德里希·恩格斯》一文中捍卫了《神圣家族》的旗帜，是少数认识到恩格斯与异化的联系的马克思主义者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;梅塞罗斯认为“列宁在《概要》中表达的中心论点继续成为了他后续写作的核心”。虽然没有挖掘下去，但梅塞罗斯的判断是正确的。列宁继续从各个方面探讨了异化，只不过没有采取很正式的形式。他尤其关注他的祖国——半封建的专制主义俄国的情况。从列宁的一部分论述中可以鲜明地看出马克思的影响，不过有些论述则足见列宁对异化的独到见解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1895年秋天，列宁强硬地表示“工人应当表明，他们认为自己和厂主一样，也是人，不允许别人象对待不会说话的畜牲那样来对待他们”。马克思也在《1844年手稿》里有过类似的表述，他说异化劳动把工人变成“动物”，并使他们愈发“愚钝”而“痴呆”。1895年底，列宁在狱中写道：“工厂可以随心所欲地支配雇来的工人，根本不管他们的习惯、日常生活方式、家庭状况和精神上的需要”。工厂“要求工人完全放弃自己的意志”，因此“工人逐渐成了庞大机器的一部分：他不得不象机器本身一样，任人摆布，任人奴役，没有自己的意志”。类似地，马克思在《1844年手稿》中谈到，异化的工厂劳动把无产者的一部分“变成了机器”。列宁在1907年表达了同样的观点，他发现“农民是为摆脱奴役制、工役制和农奴制剥削而斗争。农民斗争的目的是希望能够多少象人一样地生活”。列宁反复批判资本主义灭绝工人的人性，这也自然是马克思异化论中的核心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到这儿，我们有必要来看看一种不同的说法，这可以帮助我们更好地理解异化。本文认为，列宁是站在讨论异化的立场上，探讨工人和农民的人性问题的。但这本身的逻辑确有值得商榷之处。探讨社会中的人而不涉及异化也并非没有可能。比如，可以把非人化定义为一种主观的感受或者个体的情感，这就不是从马克思的角度来讨论异化了。但列宁不是这样做的。列宁把工人和农民当作人来对待，是考虑了他们在社会关系所反映的客观现实中的非人化，这可马克思本人在《1844年手稿》中的做法如出一辙。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;异化与社会主义&quot;&gt;异化与社会主义&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;马克思认为消灭私有制下的生产方式并建成社会主义是消灭异化的的必要条件。列宁也支持这点。早在1895年，他就指出马克思致力于构建“由工人自己进行管理的共同的社会主义生产”。在这个制度下，“共同劳动的产品将由劳动者自己来享用，超出他们生活需要的剩余产品，将用来满足工人自己的各种需要，用来充分发展他们的各种才能，用来平等地享受科学和艺术的一切成果”。和马克思一样，列宁认为资本主义的灭亡还不足以同时消灭异化。工人必须集体地领导生产过程。只有他们可以发展人类的才能。在针对社会民主党纲领草案的说明中，列宁清楚地表达了这个观点。俄国的马克思主义之父格·瓦·普列汉诺夫曾提出一种设想，即有计划地组织社会生产过程来满足整个社会及社会各个成员的需要。列宁认为这还不足够：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;托拉斯大概也能这样组织。如果说“由整个社会承担”（因为这既包括计划性又指出计划的指导者），不仅满足社会成员的需要，而且保证社会全体成员的充分福利和自由的全面发展，这会更明确些。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;与普列汉诺夫不同，列宁强调了工人民主地讨论他们共同事宜的必要性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1904年之前，列宁在异化问题上的哲学愿景和他的政治纲领确有冲突。在发表于1909年的《唯物主义和经验批判主义》一文中，列宁坚持物质决定意识，经济基础决定上层建筑的哲学立场。从这个观点来看，人类的思想、力量以及行动都是对经济能力的被动反应。有意识的思想活动无非是社会中客观物质条件的附庸，而后者是独立于人类意志的。这种庸俗的唯物主义限制了人类的主体性。列宁认定，社会主义的诞生源自于结构性的经济因素，是“自然历史“的过程，而不受有意识的人类活动的干预。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在1914年-1915年间，列宁改变了这一说法。通过学习黑格尔的著作，特别是《逻辑学》，他重新为异化和社会主义间的关系找到了哲学基础。安德森认为，在列宁评黑格尔的文章里，也即苏联在其死后以《哲学笔记》为标题发表的册子中，列宁用更纯粹的辩证唯物主义更新了他庸俗唯物主义的认识。在更认真地学习了黑格尔的观念论后，列宁肯定了主观因素在历史中的作用。他坚持认为，人类意识“不仅反映客观世界，还能改造它”。虽然在他的观点中经济力仍然限制着人类活动，但一旦群众能形成革命的意识，就有能力改变这种力量并决定历史的进程。这是列宁思想发展过程中第一次确立了人民群众是历史的决定因素这一哲学基础。群众有能力改变所处的客观物质条件，而不是只能接受被其奴役的命运。这自然是马克思人本主义的核心原则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少有人注意到的是，列宁的哲学发现是他对于社会主义和异化的理解的思想基础。列宁既然主张人类可以改造世界并决定自己的命运，他就从而肯定了工人阶级反抗并推翻资本主义，建立社会主义并消灭异化的可能性；因为掌控自身的命运是克服异化的根本所在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;列宁《哲学笔记》中充溢着的马克思人本主义进而影响了他的社会主义理论的重要著作——《国家与革命》。这本书写于1917年8月-9月间，其中，列宁强调了社会主义的无异化特征。在回首马克思《黑格尔法哲学批判》的一节中，列宁把资本主义国家描述为“是站在社会之上并且‘日益同社会相异化’的力量”。为了消灭异化，就必须消灭“统治阶级所建立的、体现这种‘异化’的国家政权机构”。简而言之，就必须要让工人们通过苏维埃、通过议会直接地管理自己，而这就是弱化国家、从而最终使之消失的过渡阶段。实践学派的哲学家鲁迪·苏佩克（Rudi Supek）捕捉到了这一设想中的人本主义精神，他如是说：“列宁认识到，革命的无产阶级作为人类解放中的新力量必须建立起人民间的平等关系，使人能直接从他们的意志出发，通过工人委员会参与国家管理。这样就自然消灭了以国家形式存在的异化的社会力量”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;列宁认为，在社会主义下工人委员会可以在集体决定的纲领的指导下组织生产。他“认为社会经济基础中存在的决策和管理方面的异化都会彻底被民主化的自治系统所克服”。随着帝国主义的崛起，大规模的资本主义生产中的科技进步简化了经济管理机制，以至于工人自己就可以控制小到局部大到国家层面的生产过程，而不需要资本家的参与。虽然很多人都发现了《国家与革命》中的人本主义愿景，尼尔·哈丁最为准确地将其阐述为对异化的克服：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这是一种普罗米修斯式的构想，人类能主动地决定他的命运并控制其所处的环境。这当然和马克思在《1844年手稿》中所提倡的人类愿景不谋而合——这个愿景是在克服了异化后的逻辑必然，而要克服异化，超越国家就起着决定性的作用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;列宁在《国家与革命》中提出的社会主义革命理论就是消灭异化的理论，因为它设想的正是终结资本对于社会的控制，以及终结资本家对于工人的束缚。列宁的目标是在建设社会主义同时建立起有识工人的经济、政治控制权。他认为这可以满足每个人的需要并提供个体充分发展的条件。列宁将这些因素认定为理解社会主义和共产主义本质的关键。当然，他也坚持社会主义的到来不会是一团和气的，而必然有对资本家、剥削者以及其他工人阶级的敌人的镇压。不过，社会主义革命依旧代表着人类从异化劳动到自由劳动的飞跃，达到了工人可以获得“创造灵感和满足”的境界。因此，破除异化之道从马克思的《1844年手稿》一路传承到列宁的《国家与革命》，而后者提出了人类在建设共产主义，从异化中解放出来的“具体纲领”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政治上的忘我投入让列宁没能完成《国家与革命》，因此，他在这部作品中对苏维埃的看法还不成熟。然而，列宁在其之后的作品中详细阐述了他对这些组织的想法，比如他写于1917年十月革命前夕的小册子《布尔什维克能保持国家政权吗？》。列宁在这里列出了六个苏维埃的特点，它们有助于克服异化。首先，由无产阶级和农民大众组成的工人民兵队取代了常备军这种站在人民之上的异化力量。第二，由于是群众自己创立和组织了苏维埃，他们与大众有着密切的联系。第三，由于苏维埃代表是由普选产生的，随时可以罢免，苏维埃制度是高度民主的。第四，通过动员了来自不同专业背景的人，苏维埃能在没有官僚阻碍的情况下建设多样、有创造性的政策。第五，苏维埃是革命先锋队的组织形式：具有阶级意识的工农先锋队可以“训练、教育、和领导”其余的被压迫者。第六，通过赋予苏维埃代表立法权和行政权，苏维埃可以“把议会制的长处和直接民主制的长处结合起来”。每一个特点都增加了劳动群众对于公共事务的集体掌控，从而减少了异化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样在这篇文章中，列宁针对苏维埃无力执政的反对意见提出了批驳。这种说法认为没有受过教育的工人和农民缺乏必要的训练和经验。列宁从两方面进行了反驳，一方面，他认为布尔什维克不是“空想家”，他们知道到这些工人无法立刻履行公务职能。毕竟，工人的大部分时间消磨在了资本主义制度下，且不允许参与政务。在这种情况下，又怎么指望他们能无师自通呢？列宁不同意“只有富人或者富人家庭出身的官吏才能管理国家，才能担任日常管理工作的偏见”。有阶级觉悟的无产者和士兵会训练尚无经验的人学习基本知识，这做，使最贫穷、最受压迫、文化最低的工人也能够参与集体管理。话虽如此，但列宁也承认，即使是有阶级觉悟的工人也不能一夜之间就学会承担专业的行政、经济岗位。经济学家、工程师、农学家和其他具有资质的专业人士仍是必要的。但是，这些人的岗位最终会在工人的监督被工人取代，并且工人还要要求他们为了劳动的利益，按照社会主义民主的原则工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;列宁认为，苏维埃政权“一开始是免不了犯错的”，因为对于工人而言，这是他们历史上第一次掌握全国的真正政治、经济权力。但是，除了他们从错误中吸取教训，并没有更好的实现工人自治的方法。所以必须要使被压迫的劳动者“相信自己的力量”，相信自己能够集体管理社会的政治、经济生活。如果完不成这样的目标，俄国的社会主义革命就算失败了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;列宁强调，工人要掌握“全部政权”，即支配政治和经济的全部过程。稍微知道一点历史经验以及有关政治同经济的关系的人都不会“忘记”这个“小小的”情况。从这句话中可以看出，列宁意识到了克服异化包括消除政治异化和异化劳动两个方面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于那些宣称工人革命不可能胜过资本家抵抗的人，列宁回应说他们还没有看到在苏维埃领导下工人阶级爆发出的完全力量。只有当曾经“被资本奴役压榨”的劳动群众掌握政权的时候，他们才会发挥出全部的才能。数以百万的“战士过去在政治上还没有觉醒…不敢相信他们也是人，他们也有生活的权利”，现在他们就要把握住决定他们自身命运的机会，并消灭挡在路上的一切障碍。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;异化与十月革命&quot;&gt;异化与十月革命&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;和马克思不同，列宁并不是仅仅思考了如何克服异化，在1917年十月，他还把他的想法付诸行动。布尔什维克在俄国夺得了政权，开始了社会主义建设。有些人认为布党的革命终结了工人解放的任何可能，因为建立一个一党制的国家就阻碍了工人的自治。但列宁和同志们不是这么想的。他们宣称自己获得了大部分工农的支持，并且在历史上第一次建立起了如此利于人类发展的客观条件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在布党治下的前几个月里，这种说法不无道理。在十月革命的准备中，布尔什维克在苏维埃内部赢得了广泛的支持，而苏维埃正是工人和农民的主要权力机关。列宁既支持工人利用工厂委员会控制企业的想法，同时也赞成农民没收地主的土地。列宁知道构建社会主义的经济基础并且改变人民对于工作的态度绝非易事，但尽管如此，他依旧相信工人有这样的能力，因为社会主义是为他们自身的发展创造条件的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1917年12月，列宁在《如何组织竞赛》用具体的例子说明了这个道理。他说，“资本主义的著作家们”粉饰资本主义，认为这是唯一适合人类发展的制度。因为布尔什维克代表着社会主义，这些“著作家们”就批评他们“不顾‘人的本性’”。列宁并不是这么做的。相反，帝国主义阻碍人民群众控制生产，从而束缚了人类发展的天性。俄国的资本主义意味着“空前残暴地压制广大的、占绝大多数的居民，即百分之九十九的劳动者的进取心、毅力和大胆首创精神”。因此，苏维埃政权对这个资本主义的支持者不会心怀慈悲。这帮人鼓吹的社会中“贫困驱使成千上万的人走上流氓无赖、卖身投靠、尔虞我诈、丧失人格的道路”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;列宁认为，苏维埃非但没有压制人性，而且苏维埃人民还在为实现人类全面发展创造客观条件。工人们接管了工厂，从而开辟了“表现进取心、进行竞赛和发挥大胆首创精神的可能性”。在每个赶走了资本家或是用工人的监督制服了资本家的工厂，又或是每个地主被推翻的农村，“劳动者可以稍微直一点腰，可以挺起胸来，可以感到自己是人了”。苏维埃人民是在消灭资本主义的竞争，这种竞争的目的是喂饱资产阶级，结果确是加强了剥削。取而代之的是在工人的控制和计划下展开的社会主义竞赛。它反而能激励工人们履行自己制定的经济计划，它能“把真正大多数劳动者吸引到这样一个工作舞台上来，在这个舞台上，他们能够大显身手，施展自己的本领，发现有才能的人。有才能的人在人民中间是无穷无尽的，可是资本主义却把他们成千上万乃至成百万地摧残、压制和窒息了”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是一段时间后，列宁与异化的斗争变得越发困难起来。实践学派的哲学家米哈伊洛·马尔科维奇（Mihailo Marković）认为客观条件不佳是主要原因。和前辈马克思一样，列宁也指望着发生一场全欧洲的社会主义革命作为一国建成社会主义的先决条件。很快，现实就表明这场革命根本不可能发生。第一次世界大战结束时，苏俄是资本主义国家的汪洋大海中唯一一个工人国家，几乎没有其他国家与之结盟。许多人不支持布尔什维克而转向了反革命，致使国家陷入一场血腥的内战。祸不单行，致命的大饥荒又肆虐在俄国的土地上。此外，列宁还认为工人们的文化水平欠佳。由于大部分时间生活在资本主义压迫下，他们缺乏生产的知识。这些情况最终无可避免地导致工人无法统治国家。苏佩克写道，列宁不得不“放弃了他人道主义的念想，转而求助于压迫人的机关——国家——来保证革命无产阶级专政的实现。然而国家的性质仍然是那个样子”。但要说清楚的是，列宁并不是放弃了把共产主义社会建设为无异化社会的理想，只不过他确实做出了一些现实的让步作为实现共产主义的必要手段。列宁从未否认过这些让步的必要性，也没有对此遮遮掩掩。在1914年阅读了黑格尔的书籍后，他转向了辩证法的观点，既一切发展都蕴于矛盾之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，列宁虽然在苏联统治的早期支持工人治国，但他后来则开始给予日趋融合、日益官僚化的国家-政党一体化机关更多的经济权力，包括企业管理的任免权和制定纪律的权利。由于工人们经常缺乏经营工厂的能力，布尔什维克在用高薪聘请了资产阶级的技术人员代为运营。列宁还想过要削弱工会的自治权。他打算逐步地将它融入国家-政党机构中，这样有助于调控经济，教育工人，而且能作为“共产主义的学校”。现实中，这还能防止工会不听党的指示。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，列宁还主张泰罗制。泰罗制是一种科学的资本主义经济管理方法，通过最大程度的压榨工人劳动力来获得最佳经济效益。泰罗制要求在管理和控制中实行森严的等级制度，几乎不给工人任何权力。列宁并不总是支持泰罗制。在十月革命之前，他说这是“人被机器奴役”。然而，当苏联政权陷入困境时，列宁又说泰罗制是防止俄国经济崩溃的必要手段了。“俄国的社会经济危机迫在眉睫，解决问题成为了当务之急。这种情况下几乎没有尝试的余地让俄国走与工业资本主义截然相反的道路”。列宁的政策与官僚主义的、自上而下的、限制工人对生产的集体控制权的国家资本主义经济是一致的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些社会主义者认识到了这种体系正在成形，他们对此表示反对。1920年，面对日益严重的官僚化，一个叫做“工人反对派”的党内集团应运而生。工人反对派主要提倡把国家的经济管理交给工会，他们认为工会才是工人经济权力的真正代表。列宁驳斥了他们的主张。在内战和饥荒的大环境下，他认为，如此颠覆性的举动无疑是自取灭亡。此外，列宁批评工人反对派没有考虑到俄罗斯的群众主要是农民这一事实。将权力移交给代表工人阶级的工会，就意味着苏维埃政权失去了部分社会基础。出于这些原因，列宁说工人反对派有“无政府工团主义的倾向”，他的支持者在1921年3月的俄共（布）第十届代表大会上战胜了反对派。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，列宁在俄共十大上宣布了新经济政策，为私营企业和自由市场亮了绿灯。当然，新经济政策最关键的地方是国家依旧保留对经济命脉的控制——包括银行、大型工业和外贸。它只是允许小型企业和农民进行自由贸易。列宁的新经济政策是一种暂时性的让步，而不是要确立其为永久的制度。内战和饥荒已经把苏联的经济推到了崩溃的边缘。发展受限制的自由企业是救国家于水火的必要手段。虽然新经济政策实现了这一目标，但它则无助于克服异化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了1924年列宁去世的时候，苏联对抗异化的斗争还在襁褓之中。列宁本人也很清楚地知道这点。随着他的健康状况逐渐恶化，列宁开始担心官僚制度会限制工人权力，在苏维埃中过度干涉，并且滋生腐败。列宁批评这些作法是对社会主义的歪曲。与此同时，他又试图加强国家及其暴力机关，以压制异见者和不守规矩的人。正如实践学派的哲学家斯维托扎尔·斯托亚诺维奇（Svetozar Stojanović）所说，“列宁显然在两种想法间左右为难，一种是他在《国家与革命》中表达出的自治理念（他就是借此猛烈抨击日益严重的官僚主义制度，并声张工人的统治权），另一种则是利用国家重整秩序，解决反革命、贫困和饥荒造成的混乱的必然需求”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;列宁死后，马列主义国家都吸纳了列宁论共产党的先锋队角色，新经济政策，国家的暴力机关，集中的政治制度，以及泰罗制的观点。它们据此证明自己的社会主义体系是合理的，而马克思人本主义者则认为是被异化的。不管人们是如何评判这些观点的，但如果把列宁的思想仅仅与马列主义，或者至少是苏联的解读当作是一回事，那就大错特错了。在铁托治下的南斯拉夫，共产党人用列宁的理念批评苏联的异化，捍卫南斯拉夫独有的工人自治体系。但正如实践学派所说，南斯拉夫采取的工人自治体系的尝试也没有根除异化。工人委员会自上而下的本质滋生腐败、降低效率，造成愤世不恭的情绪，最终影响工人的统治。但话虽如此，如果要评价南斯拉夫或者其他更加正统的马列主义政权下的异化，也不能把它抽离出社会条件批判一番；而是必须与其他资本主义国家的情况进行比较，而后者中异化仍旧猖獗。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;结语&quot;&gt;结语&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;读到这里，读者可能要问：证明列宁讨论了异化，并且认为共产主义是无异化社会真的有那么重要吗？说明到他把共产主义当作一个大家共同商议公共事务的无阶级社会难道不就可以了吗？这其实是一个重要的问题，尤其是考虑到列宁本人很少使用“异化”这个术语这一点。本文的立场是，证明列宁讨论了异化是相当关键的。因为相比其他马克思主义的观点，异化与人类发展的关系更加密切。反对异化的人会希望每个人都能充分实现自己的潜能，掌握自己的命运，真真正正地活得像个人。像阶级斗争、剥削、民主，乃至于共产主义这样的概念，它们本身是不能直接、充分地说明这个道理的。只有异化这个词充分展现了人类自我实现所需要的必要条件。因此，任何一种罔顾异化，将其庸俗化乃至贬低的马克思主义理论，都可以说是忽视了人类解放的意义和条件。从历史上来看，这一直是正统（苏联）马克思列宁主义的问题所在。马克思人本主义者宣称正统马列主义忽略了异化，而其他人，比如罗斯，则声称“马列主义把马克思的反异化理论矮化为计划的必要性”，但只有计划也是不够的，因为“有计划的生产仍然解决不了任何问题，只要异化还没有被消除，工人还不是生产乃至于其他一切的主人”。列宁在西方马克思主义者中并不受待见，因为他们认为列宁是一个冷酷无情的机会主义者，不顾异化创立了马列主义。相信在认识到列宁也了解异化，并且曾尝试克服异化之后，更多的社会主义者或许会理解他的理论与实践中的解放驱力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外，列宁的遗产也为理解今天的异化提供了一个简单却重要的洞见。在讨论过去、现在和未来的社会主义社会时，异化常常被人忽视了。列宁提供的启发是，消灭异化是一个渐进而矛盾的过程，不可能一蹴而就。十月革命的历史向我们证明，即使是一次彻底的社会剧变也未必能够一劳永逸地消除异化。马克思曾预言道，社会主义“还带着它脱胎出来的那个旧社会的痕迹”。他认为，社会主义起源于资本主义，而不是凭空产生的，所以不可避免地会继承资本主义的某些经济、社会、政治、思想和文化方面的特征。列宁的斗争表明，异化也是资本主义的痕迹之一。虽然工人国家的建立为克服异化提供了客观条件，但这不能保证异化立即被消灭。最重要的是要使群众得以民主地控制社会政治经济的主要方面，赋予他们人类历史上前所未有的权力。这就需要用一场持续、艰苦的斗争反抗几个世纪以来的压迫和漠视。从国际的角度看，在一国建设社会主义的地方，对抗异化的斗争则尤其困难，因为这个国家还得采取紧急措施保证自己的生存。这些措施中可能包含加剧异化的内容，比如允许私营企业受限制地经营、给予利润刺激、增长官僚权力乃至国家本身。学者和社会主义者都应该在评价社会主义社会中的异化时记住这些问题。尽管异化在这些社会中可能没有消失，但也不能指望它们很快就消灭这种存在已久的现象。在资本主义的虎视眈眈下，这些社会经历了考验并还要继续成长，而且依旧年轻。由于重重因素的阻碍，能做的也只有减轻异化的程度而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;列宁面对十月革命的挑战对异化做出了现实的让步。从某些方面来看这确实算是倒退，但它们反映了辩证发展的一般规律。更重要的是，它们保住了共产主义的火种。今天的社会主义者应该从列宁的遗产中学习经验；接受他的观点，认识到一个无异化的社会仍需要一段时间才能建成，即使是在一个由工人阶级统治的社会中也是如此。&lt;/p&gt;</content><author><name>乔·帕特曼</name></author><summary type="html">列宁是最早在马克思著作中发现并独立分析这个概念的人。像马克思一样，列宁批判了资本主义中的异化并把共产主义认定为无异化的社会。十月革命后，列宁也奋力想要实现这一目标。然而，面对欧洲社会主义革命的失败和国内残酷的内战形势，加之大饥荒和国民文化素质落后的因素，列宁在消除异化上做了妥协。尽管如此，列宁的遗产也为理解今日之异化提供了重要洞见。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/CBLmG5Z.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/CBLmG5Z.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">无政府主义的张力</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1996-01-01-AlfredoBonanno-a1_l-the-anarchist-tension.html" rel="alternate" type="text/html" title="无政府主义的张力" /><published>1996-01-01T12:00:00+08:00</published><updated>1996-01-01T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/AlfredoBonanno-a1_l-the-anarchist-tension</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1996-01-01-AlfredoBonanno-a1_l-the-anarchist-tension.html">&lt;p&gt;一次又一次拿起“什么是无政府主义”这个问题，甚至是“说几句也可以”。为什么呢？这通常不会在生活的其他表现形式中发生，在其他活动或思想中，它们以某种基础定义自己为某种东西。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;所以无政府主义者一直在问自己同样的问题。什么是无政府主义？成为一个无政府主义者意味着什么？为什么？因为这不是一个可以一劳永逸的定义，放在保险箱里，被认为是可以一点一点挖掘的遗产。作为一个无政府主义者并不意味着一个人已经达到了一个确定性，或者一劳永逸地说：“在那里，从现在开始我掌握了真理，因此，至少从思想的角度来看，我是一个有特权的人”。任何像这样思考的人，仅从字面上看是一个无政府主义者。相反，无政府主义者是一个真正把自己作为一个人放在怀疑中，并问自己的人。根据我所做的和我所想的，我的生活是什么？我每天在我所做的一切中，设法使自己成为一个无政府主义者的方式不断地和“不”达成协议，做出小小的日常妥协等等，有什么联系？无政府主义不是一个可以像墓碑一样被锁在一个词里的概念。它不是一种政治理论。它是一种构思生活的方式，而生活，无论我们是年轻还是年老，无论我们是老人还是孩子，都不是最终的东西：它是一个我们必须日复一日地玩耍的赌注。当我们早上醒来，把我们的脚放在地上时，我们必须有一个很好的理由，如果我们不这样做，我们是否是无政府主义者并没有什么区别。我们还不如呆在床上睡觉。为了有一个好的理由，我们必须知道我们想做什么，因为对无政府主义来说，对无政府主义者来说，我们所做的和我们所想的之间没有区别，但有一个理论到行动、行动到理论的持续逆转。这就是无政府主义者与那些拥有另一种生活概念并将这种概念具体化为政治实践、政治理论的人不同的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是通常不对你说的东西，这就是你从未在报纸上读到的东西，这就是没有写在书上的东西，这就是学校嫉妒地保持沉默的东西，因为这就是生活的秘密：永远不要把思想和行动分开，我们知道的东西，我们理解的东西，和我们做的东西，我们用它来执行行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是区分政治家和无政府主义革命家的原因。不是文字，不是概念，请允许我，在某些方面甚至不是行动，因为区分和描述行动的不是它们在攻击中的极端——让我们说是激进——的结论。甚至不是对目标的选择的准确性来限定它们，而是进行这些行动的人、同志成功地使它们成为他们生活的一个表达时刻的方式，一个具体的特征、意义、生活质量、快乐、欲望、美，而不是实际的实现，不是对一个本身就是目的的行为的沉闷的实现，使人能够说：“我今天做了一些事情”，远离我自己，在我存在的边缘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在那里，这是一个区别。从这个区别中又出现了另一个区别，在我看来是一个相当大的区别。任何认为要做的事情是在我们自己之外，并作为一些成功和失败来实现的人——生活是一个楼梯，有时你会上升，有时你会下降。事情有顺利的时候，也有不顺利的时候。在那里，谁认为生活是由这样的事情组成的：例如，民主政治家的典型形象（看在上帝的份上，一个你可以和他交谈的人，一个友好的人，宽容的人，他有放任的一面，相信进步，相信未来，相信一个更好的社会，相信自由）好吧，像这样的人，可能不穿双排扣外套，不打领带，如此随意，一个近看像一个同志的人，他自己宣布他是一个同志，这个人很可能是一个警察，这没有区别。为什么不呢？有民主的警察，统一镇压的时代已经过去了，今天的镇压有友好的一面，他们用很多精彩的想法来镇压我们。那我们怎么能识别这个人，这个民主人士，我们怎么能识别他？如果他用毛线蒙住我们的眼睛，不让我们看到他，我们怎么能抵御他？我们可以通过这个事实来识别他：对他来说，生活就是实现，他的生活是由做事组成的，是在他眼前展开的定量的做事，而不是其他。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我们与人交谈时，我们不能要求看他们的会员卡。他们的想法往往使我们最终完全困惑，无法理解任何东西，因为我们都是善良的、进步的话匣子，都在赞美宽容之美，诸如此类。我们怎么能看到我们面前有一个敌人，是我们最坏的敌人？因为至少我们可以在老法西斯面前自卫。他打出来了，如果我们有能力，我们就回击他，更用力。现在情况变了，形势变了。今天甚至可以说很难钓出一个法西斯暴徒。但是，我们试图描述的个人，这个我们在学校、议会、街道或警察制服中随处可见的民主人士，一个法官或医生，这个家伙在这里是我们的敌人，因为他考虑生命的方式与我们考虑生命的方式不同，因为对他来说，生命是另一种生命，不是我们的生命，因为对他来说，我们是外星人，我不明白为什么我们也应该把他看作是我们星球的居民。这就是我们之间的分界线。因为他的生命概念是定量的，因为他衡量成功或，如果你愿意，失败等事情，但总是从定量的角度出发，而我们衡量它们的方式不同，这就是我们应该思考的问题：生命在什么方面对我们有不同的意义，这种意义在质量上不同？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，这位和蔼可亲的先生对我们进行了批评，他说：“是的，无政府主义者是好人，但他们是无效的。他们在历史上做过什么？哪个国家曾经是无政府主义者？他们曾经实现过没有政府的政府吗？一个自由的社会，一个无政府主义的社会，一个没有权力的社会，难道不是一个矛盾吗？”而这块砸在我们身上的批判性石头当然是一致的，因为事实上，如果你仔细观察无政府主义者接近实现他们的自由社会乌托邦的任何地方，比如西班牙或俄罗斯，如果你仔细观察，你会发现这些构造在某种程度上是可以批评的。它们当然是革命，但它们不是自由意志革命，它们不是无政府主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，当这些先生们说，“你们是乌托邦，你们无政府主义者是梦想家，你们的乌托邦永远不会成功”，我们必须回答，“是的，这是真的，无政府主义是一种张力，不是一种实现，不是明天早上带来无政府状态的具体尝试”。但是我们也必须能够说，但是你们，政府中尊敬的民主绅士们，他们管理着我们的生活，认为你们可以进入我们的头脑，我们的大脑，通过你们每天在报纸、大学、学校等地方形成的意见来管理我们，你们这些绅士完成了什么？一个值得居住的世界？还是一个死亡的世界，一个生命是平淡无奇的事情，没有任何质量，没有任何意义的世界？在这个世界里，一个人到了一定的年龄，即将拿到养老金，然后问自己：“但我这一生都做了什么？这么多年来生活的意义何在？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是你们的成就，这就是你们的民主，你们对人民的想法。你们在治理人民，但人民是什么意思？谁是人民？他们也许是那一小部分，甚至不是很重要的一部分，他们投票，参加选举，投票给你，提名一个少数人，而这个少数人又提名另一个比第一个更小的少数人，以法律的名义管理我们？但是，如果这些法律不是少数人利益的表达，那又是什么呢，首先是为了有利于他们自己的致富前景，重新加强他们的权力，等等？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你们以一种力量的名义进行治理，这种力量来自于什么？从一个抽象的概念出发，你们实现了一个你们认为可以改进的结构……但是在历史上，它是如何，以何种方式被改进的？如果不是死亡，不是质量的扁平化，我们今天所处的是什么状况？这就是我们需要向民主的支持者提出的批评。如果我们无政府主义者是乌托邦，我们是作为一种对质量的紧张；如果民主派是乌托邦，他们是作为一种对数量的减少。而反对减少，反对在一个对他们来说损害最小、对大量被剥削的人来说损害最大的层面上生活的萎缩，对于这个悲惨的现实，我们反对我们的乌托邦，它至少是一个质量的乌托邦，是对另一个未来的紧张，一个将与我们现在的生活完全不同的未来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，所有以政治现实主义的名义与你们交谈的人，国家人员、教师（他们是国家人员的仆人）、理论家、记者，所有像这样穿过教室的知识分子，在他们的演讲中用现实主义的冷静、宽容的话语说话，说在任何情况下都不可能有别的东西，现实就是这样，必须做出牺牲；在这里，这些人在骗你们。他们在骗你，因为你可以做别的事情，因为我们中的任何一个人都有能力以我们受伤的尊严的名义在这种骗局面前站起来。因为我们任何一个人都能意识到我们被骗了，因为我们终于意识到什么是对我们不利的行为。而在反抗这一切的过程中，我们不仅可以在可能了解的范围内改变事物的现实，而且可以改变一个人的生活，使其值得被生活。一个人可以在早晨起床，把自己的脚放在地上，看着镜子对自己说：“我终于设法改变了事情，至少就我而言”，并感到自己是一个值得过自己生活的人，而不是一个你甚至看不清楚的木偶人手中的傀儡，可以在他们脸上吐口水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，这就是为什么无政府主义者不断回到无政府主义是什么的问题上。因为无政府主义不是一个政治运动。或者说它是，但只是在一个小方面。无政府主义运动在历史上呈现为政治运动的事实，并不意味着这就穷尽了无政府主义的所有生命潜力。无政府主义不会在库内奥的无政府主义团体，或都灵、伦敦或其他地方的团体中解决自己。这不是无政府主义。当然，那里有无政府主义者，或者至少应该假设有，那种已经单独开始自己的叛乱的同志，已经意识到他们被迫生活的义务和胁迫的背景。但无政府主义不仅仅是这样，它也是一种张力，是生活的质量，是我们设法从自己身上汲取的力量，是改变现实事物的能力。无政府主义是这个转变项目的整体，与我们在实现自己的个人转变时在自己身上实现的东西有关。因此，它不是一个可以被历史化的可量化的事实。它也不是一个将在时间过程中简单发生的事件，通过特定的理论、人、运动以及为什么不呢，精确的革命行为出现。总是有比这些元素的总和更多的东西，而正是这种更多的东西继续使无政府主义以其他方式继续存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，我们不断地需要在这种走向绝对其他的东西、不可想象的东西、不可说的东西（我们必须在不很清楚如何实现的情况下实现的维度）的张力与我们能够和正在做的事情的日常经验之间维持一种关系。一种精确的变化、转变的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于这个问题，我想到的第一个例子是另一个矛盾的因素。想一想“有问题要解决”这一说法背后的概念。这是一个经典的短语。我们都有问题要解决。生活本身就是一个有待解决的问题。生活是一个问题，我们的社会条件，必须突破限制我们的圈子，直到简单的日常事务。我们认为所有这些都是一个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里存在着巨大的误解。为什么？压迫我们的结构（我想在座的很多人都是学生）坚持认为问题是可以解决的，他们可以为我们解决这些问题。此外，他们还用几何学、数学等方面的问题作为例子来解决。但是这种问题，那些被认为是可以解决的数学问题是虚假的问题，它们根本就没有真正得到解决。它们的答案只是以另一种形式重复同一个问题，用技术术语来说就是同义反复。一个人说了一件事，却以另一种方式重复同一件事来回答。所以，基本上，问题根本没有得到解决，它只是被重复。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而当我们谈论解决一个涉及我们所有人的生活、我们的日常生存的问题时，我们谈论的是如此复杂的问题，以至于它们不能简化为对问题本身的简单重述。以“警察的问题”为例。警察的存在对我们许多人来说是一个问题。毫无疑问，警察是国家用来阻止我们做某些事情的压制工具。你如何解决这样一个问题？警察的问题能解决吗？这个问题本身就显示出它的荒谬性。不存在解决警察问题这样的事情。然而，从民主的角度来看，有可能通过某些结构的民主化、改变警察的态度等来解决一些问题。现在，认为这可能是解决控制和镇压问题的办法，既愚蠢又不符合逻辑。实际上，这只不过是一种符合权力、国家利益的调控镇压的方式。如果今天的民主政治是有效的，那么未来的控制和镇压的远非民主的结构可能会像过去一样有效，任何在这个问题上有其他想法的罕见的、边缘的少数人都会被驱逐或从队伍中淘汰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我说警察时，我指的是任何镇压结构，从军事警察到司法机构，所有为控制和镇压服务的国家表达。所以，正如你所看到的，社会问题是无法解决的。民主结构运作的骗局正是他们声称要解决这些问题。这个骗局显示了民主政治是如何不以现实为基础，甚至不以最低限度的具体性为基础。一切都建立在这样的暗示上：事情可以被改善，可以及时解决，可以被纠正。权力的力量就在于这种拨乱反正的概念，也正是在这种改善的基础上，权力才得以存在并在中期和长期持续。权力关系在我们等待他们承诺的事情发生时发生了变化，但它永远不会发生。因为这些改进从未实现。因为权力在历史上不断变化和转变，却始终保持不变。一小撮人，少数拥有特权的人，他们掌握着权力的杠杆，照顾自己的利益，维护谁碰巧在指挥的优越条件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，我们有什么手段来对抗这种状况？他们想控制我们？所以我们拒绝控制。当然，我们可以这样做。我们无疑是这样做的，试图将伤害降到最低。但在社会背景下拒绝控制只在一定程度上有效。我们可以限制它的某些方面，当我们受到不公平的打击时大喊大叫；但显然在某些权力领域，规则被称为法律，路标指示围墙，自称为警察的人阻止我们进入。毋庸置疑，试着进入议会，看看会发生什么。我不知道。某些级别是不能超越的，某些控制是不可避免的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，我们该如何反对这种情况？只是做梦吗？有一个自由的想法，而且这个想法必须仔细制定，因为我们不能说：“无政府主义者想要的自由只是控制的减少”。在这种情况下，我们会发现自己面临的问题是：“但这种控制的减少在哪里结束？”也许是在一个最小的水平上？例如，如果国家不再是今天的压迫者国家，而是成为，比方说，自由主义者的理想的最小国家，那么对无政府主义者来说，国家会变得正当吗？不，当然不会。所以这不是思考的方式。这不是一个试图限制控制的问题，而是一个完全废除控制的问题。我们不赞成更多的自由。当奴隶的锁链被拉长时，他就会得到更多的自由。我们是为了废除锁链，所以我们是为了自由，而不是更多的自由。自由意味着没有所有的锁链，没有限制以及由此产生的一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由是一个困难的、未知的概念。它是一个痛苦的概念，但它却被兜售为美丽、甜蜜、安逸的东西。就像一个遥远的梦想，它让我们感觉很好，就像所有的东西，由于遥远，构成了希望和信仰，一种信念。换句话说，这些表面上解决了今天的问题的无形资产，实际上并没有解决这些问题，而只是把它们迷住了，把它们改变了，使我们无法对我们时代的所有困境有一个清晰的认识。好吧，总有一天我们会获得自由。好吧，事情是一团糟，但在这团糟中，有一种地下的力量，一种独立于我们自己的非自愿的秩序，它代替我们工作，它将逐渐改变我们所处的痛苦条件，把我们带到一个自由的空间，在那里我们都将幸福地生活。不，那不是自由，那是一个骗局，悲惨地类似于旧的上帝观念，这种观念经常帮助我们，而且今天仍然帮助许多人受苦，因为他们对自己说，“很好，我们今天在受苦，但我们在来世会更好”。事实上，正如福音书所说，最后的人将会是第一个，使今天最后的人感到振奋，因为他们把自己看作是明天的第一个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们把这种自由的想法当作真实的，那么我们所做的不过是通过给社会伤口上药来抚慰今天的痛苦，就像牧师治疗那些听他布道的穷人一样，欺骗自己说上帝的国度将拯救他们的痛苦。无政府主义者不能这样想。自由是一个破坏性的概念，它涉及到对所有限制的绝对消除。现在，自由是一个我们必须牢记在心的概念，但同时我们需要明白，如果我们渴望自由，我们必须准备好面对破坏所涉及的所有风险，所有破坏我们所处的宪法秩序的风险。自由不是一个可以把自己搂在怀里的概念，希望改善会独立于我们的实际干预能力而发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了理解这种概念，意识到挥舞这种危险概念所带来的风险，我们必须能够在我们内部形成这种想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这一点上也存在着相当大的混乱。人们习惯性地认为，任何经过我们头脑的东西都是一种观念。人们说“我有一个想法”，然后试图去理解这意味着什么。这是笛卡尔式的观念，与柏拉图式的观念相反，后者是一个抽象的遥远的参考点。但是，当我们说到理念时，这并不是我们所指的内容。理念是一个参照点，是一个能够改变生活的力量要素。它是一个充满价值的概念，成为一种力量的概念，是能够发展并使我们与他人的关系不同的东西。所有这些都是一个概念。但是，使阐述这种想法成为可能的元素的来源是什么呢？学校、大学、报纸、书籍、教师、技术人员、电视等等？从这些信息和文化阐述的工具中，有什么东西到达我们手中？大量的信息堆积在我们身上，像大锅一样在我们体内沸腾，使我们产生意见。我们往往不是有想法，而是有意见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是悲剧性的结论。什么是意见？它是一个扁平化的想法，一个为了让最多的人接受而变得统一的想法。意见是大众化的想法。对权力来说，维持这些意见是很重要的，因为正是通过意见，对意见的控制，他们才获得了既定的结果，更不用说通过媒体的宣传和选举程序的机制。新的权力精英的形成不是来自思想，而是来自意见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，反对舆论制造意味着什么？它是否意味着获取更多的信息？也就是用反信息来反对信息？不，那是不可能的，因为无论你怎么看，你都不可能用反信息来反对我们每天被轰炸的大量信息，反信息能够通过调查隐藏的原因来“揭开”被所有信息性谈话掩盖的现实。不，我们不能朝这个方向操作。每当我们试图这样做的时候，我们就会意识到这是毫无意义的，我们无法说服人们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么无政府主义者总是批判性地考虑宣传的问题。是的，当然，正如你所看到的，这里有一张摆放整齐的桌子，在这种倡议或会议上总是如此。这里总是有我们的小册子，我们的书。我们有大量的论文，而且非常善于推出这样的出版物。但这并不是我们需要做的唯一工作，而且无论如何，它们都不包含反信息的内容，或者说，如果它们包含的话，也纯粹是偶然的。这项工作的目的主要是，或者说应该是，建立一种思想或一些主导思想，一些强有力的思想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让我们只举一个例子。在过去的三四年里，发生了一件事，报纸用“tangentopoli“或“clean hands”（在法律程序中，许多政治家因接受资本家的金钱以换取公共工程部门的合同而被判刑）等可怕的术语进行报道。现在，这一行动在人们的头脑中灌输了什么？它建立了这样一种观点：法律能够纠正错误，能够对政治家进行判决，能够改变条件，因此能够把我们从意大利第一共和国的典型旧观念带到第二共和国的新观念。这种意见，这种过程，显然是非常有用的。例如，它允许出现一个“新“的权力精英来取代旧的权力精英。在一定程度上是新的，但具有某些特征，是旧习惯和旧人物的可悲重现。这就是舆论的运作方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，请考虑将这种仅对权力有相当大好处的舆论制造过程与可能是对正义概念进行深入分析的思想力量的构建进行比较。差距是深渊般的。但什么是正确的呢？例如，对许多人来说，前社会主义党领导人克拉克西被迫继续被关在突尼斯的别墅里，这当然是正确的，我们自己也认为是正确的。整个事件相当有趣，它甚至让我们发笑，让我们感觉很好，因为当这种级别的猪最终被淘汰的时候是相当不错的。但这是真正的正义吗？例如，安德烈奥蒂就遇到了困难。似乎他亲吻了里纳[黑手党老大]的脸颊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的消息当然会让我们微笑，让我们感觉更好，因为像安德烈奥蒂这样的猪，即使在简单的身体层面也是令人讨厌的，只是在电视上看到他就足够了。但这种正义的想法是什么呢？起诉方的法官迪皮耶罗和博雷利有一大群支持他们的粉丝。数以百万计的人被卷入这个统一意见的过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们需要思考的正义概念有什么不同吗？它应该导致什么？它应该让我们认识到，如果克拉克西或安德烈奥蒂有责任，那么像迪皮耶罗或博雷利这样的人也有同样的责任。因为如果前者是政治家，那么其他人都是地方官员。正义的概念意味着在支持和维护权力的人和反对权力的人之间划定一条分界线。如果权力的存在本身就是不公正的，如果所有的尝试（其中一些我们刚刚看到）都显示出它们不过是自我辩护的骗局，那么任何有权力的人，无论他多么民主，无论他做什么，总是站在正义的错误一边。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;建立这样一个正义的概念显然意味着形成一种思想，一种你在报纸上找不到的思想，一种在教室或大学礼堂里没有深入研究的思想，它不能成为舆论的要素或引导人们投票。事实上，这样的想法会导致内部冲突。因为在自己的法庭面前，人们会问：“但是我，以我对社会正义的想法，当迪皮耶罗所做的事情看起来不错时，我怎么看？我是不是也被人利用了？我是否也是舆论的工具，是维护权力的伟大进程的终端，不仅成为他们的奴隶，也是他们的帮凶？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们终于到了那里。我们已经达到了我们自己的责任点。因为如果对无政府主义者来说，理论和行动之间真的没有区别的话，只要社会正义的想法在我们心中亮起，照亮我们的大脑，哪怕是一瞬间，它就永远无法再熄灭了。因为无论我们怎么想，我们都会感到内疚，会觉得我们是帮凶，是歧视、镇压、种族灭绝、死亡过程的帮凶，这个过程我们将永远无法再感到脱离了。否则我们怎么能定义自己是革命者和无政府主义者？如果我们把我们的同谋交给当权的暗杀者，我们会支持什么自由？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你看，不管是谁，通过对现实的深入分析，还是仅仅因为偶然或不幸，成功地让一个像正义的想法这样清晰的想法进入他们的大脑，情况是多么不同和关键？有许多这样的想法。例如，自由的理念也是类似的。任何思考过自由究竟是什么的人，哪怕是片刻，都不会再满足于仅仅做一些事情来稍微扩大他们所处环境的自由。从那一刻起，他们会感到内疚，并试图做一些事情来减轻他们的痛苦感。他们会担心自己做错了，因为直到现在还没有做任何事情，从那一刻起，他们的生活将完全改变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基本上，国家想从意见的形成中得到什么？权力想要什么？是的，当然，它想创造大众舆论，因为他们能够从中实现某些操作，如投票、形成权力集团等等。但这并不是他们想要的全部。他们想要我们的共识。他们想要我们的认可。而共识是通过精确的工具获得的，特别是那些文化性质的工具。例如，学校是实现共识的水库之一，未来的知识分子，而不仅仅是知识分子，是由学校建立的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天，资本主义需要的是与过去不同的人。直到最近，人们还需要具有专业能力的人，对这种能力和特殊资格感到自豪。现在的情况则完全不同。工作世界要求的资格水平很低，而过去不存在的、甚至是不可想象的品质，如灵活性、适应性、宽容、在会议上干预的能力等等，都需要取而代之。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如，基于装配线的巨大生产单位现在使用机器人，或建立在岛屿的概念基础上，小团体一起工作，他们互相认识，互相控制，等等。这种心态不仅存在于工厂中。他们正在建造的不仅仅是一个“新工人”，而是一个“新人”；一个灵活的人，想法不多，欲望相当不透明，文化水平大大降低，语言贫乏，阅读标准化，思考能力有限，有很大的能力快速做出是或不是的决定。他们知道如何在两种可能性之间做出选择：一个黄色按钮，一个红色按钮，一个黑色按钮，一个白色按钮。这就是他们正在建立的一种心态。他们在哪里建立这种心态呢？在学校，但也在日常生活中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们会用这样的人做什么？他们将利用他们来实现所有的修改，这些修改是重组资本所必需的。他们将有助于更好地管理明天的资本主义的条件和关系。而这些关系将是什么呢？它们将建立在越来越快的变化上，呼吁满足不存在的欲望，这些欲望是由越来越多的小团体试行和决定的。这种新的人与我们能够想象或渴望的东西截然相反，与质量、创造力相反，与真正的欲望、生活的快乐相反，与这一切相反。我们怎样才能与这种技术人的实现作斗争？我们怎样才能与这种情况作斗争呢？我们能不能等待某一天的到来，一个将颠覆世界的伟大日子？上个世纪的无政府主义者称之为“伟大的夜晚”（la grande soirée）？伟大的夜晚或伟大的一天——“le grand jour”——其中没有人可以预见的力量将最终接管，爆发出我们都在等待的社会冲突，称为革命？那么一切都会改变，会有一个完美和快乐的世界？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个千禧年的想法。现在我们已经到了千禧年的尾声，它可能再次扎根。但条件已经改变。这不是现实，我们感兴趣的不是这种等待。我们感兴趣的是另一种干预，一种更为温和的干预，但它能够取得一些成果。作为无政府主义者，我们被召唤去做一些事情。我们被我们自己的个人责任和我们前面所说的所召唤。从这个想法照亮我们头脑的那一刻起，不是无政府主义的想法，而是正义、自由的想法，当这些想法照亮我们的头脑，我们看到我们面前的骗局——今天我们比以往任何时候都更能定义一个民主的骗局——我们能做什么？我们必须着手工作，而这种着手工作也意味着将我们自己组织起来。这意味着在无政府主义者之间创造参考和联系的条件，这些条件必须与过去的条件不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现实已经改变。正如我之前所说，他们正在建造一个不同的人，一个不合格的人，他们正在建造他，因为他们需要建造一个不合格的社会。他们把工人的形象从政治社会概念的中心移开，因为他被取消了资格。在过去，工人是剥削的最大受害者。这就是为什么人们认为这个社会形象必然会催生革命。只要想到马克思主义的分析就够了。马克思的《资本论》致力于工人的“解放”。当马克思说到人时，他指的是工人。在他对价值的分析中，他是在谈论工作节奏；在他对异化的分析中，他是在谈论工作。没有什么是不涉及工作的。但这是因为在马克思主义分析发展的时候，工人是其核心。工人阶级可以被看作是社会结构的中心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无政府主义者利用不同的分析，也接近于认为工人的地位是社会世界的中心。想想无政府工团主义的分析。对无政府主义者来说，这是一个将工会斗争的概念发挥到极致的问题，将其从工会谈判的狭隘层面中解放出来，并通过总罢工将其发展到革命的实现上。因此，根据无政府工团主义者的观点，未来的社会，即自由的无政府主义社会，无非是现在的社会从权力中解放出来，但具有相同的生产结构，不再掌握在资本家手中，而是掌握在共同管理它们的集体手中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于各种原因，这一概念在今天是相当不可行的。首先，因为技术改造已经使我们不可能从现在的社会简单地进入到我们希望生活的未来社会中。一个直接的通道是不可能的，原因很简单，就是不可能以解放的形式，以解放的方式使用信息技术。新技术和计算机技术的应用并不局限于在特定的工具中带来某些修改，它们也改变了所有其他的技术。例如，工厂并不是简单地将过去的结构加上计算机技术，而是变成了一个计算机化的工厂，这是很不同的。考虑到这一点，我们只能以非常笼统的方式提及这些概念，因为要充分了解它们需要时间。所以我们必须认识到，不可能使用这一遗产。这段话与工人阶级的中心地位的神话的结尾平行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，在工人阶级实际上已经解体的情况下，征用生产资料的可能性已经不存在。那么，结论是什么呢？唯一可能的结论是，我们面前的这套生产工具被摧毁。唯一可能的办法是通过毁灭的戏剧性现实。如果我们想象中的革命，而且我们不能确定它是否会发生，那么它就不会是过去那种把自己看作是一个单一事件的革命，甚至可能在一天或一个美好的夜晚发生，而会是一个漫长的、悲惨的、血腥的事件，可能会经过难以想象的暴力、难以想象的悲惨过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有这些都是我们正在走向的那种现实。不是因为那是我们所渴望的，不是因为我们喜欢暴力、血腥、破坏、内战、死亡、强奸、野蛮。并非如此，而是因为这是唯一合理的道路，是那些统治我们的人和指挥者所希望的转型所必需的道路。他们已经走上了这条道路。我们不能用简单的幻想、简单的梦想来改变这一切。在过去存在强大的工人阶级的假设中，人们可以对这段话自欺欺人，并据此进行组织。例如，无政府工团主义的组织建议看到了一个强大的工会主义运动，它渗透到工人阶级并组织了几乎整个工人阶级，要实现这种征用和通过。这个从一开始就可能是神话的集体主体，即使在其神话版本中也不再存在，那么革命性质的联合主义运动有什么意义呢？在无政府工团主义运动中又有什么意义呢？完全没有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，斗争必须从其他地方开始，从其他思想和方法开始。这就是为什么我们15年来一直在发展对工会主义和无政府-工会主义的批判。这就是为什么我们是，并把自己定义为叛乱的无政府主义者。不是因为我们认为解决方案是街垒——街垒可能是不属于我们自己的选择的悲剧性后果——而是我们是叛乱主义者，因为我们认为无政府主义行动必然要面对非常严重的问题。这些问题不是无政府主义所希望的，而是那些当权者所建立的现实所强加的，我们不能仅仅通过希望它们消失来抹杀它们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，一个将自己推向未来的无政府主义组织应该是灵活的。它不能以过去结构的繁琐特点和数量上的沉重感来展示自己。它不能像过去的组织那样以综合的形式出现，在过去，无政府主义组织声称要在“委员会“中总结现实，处理所有的问题，在定期的大会上根据甚至可以追溯到上个世纪的论文做出决定。所有这些都已经过时了，这并不是因为它的想法已经过去了一个世纪，而是因为现实已经发生了变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么我们坚持认为有必要在亲和力的概念基础上形成小团体，甚至是由极少数同志组成的小团体，他们相互了解并加深这种了解，因为如果一个人不了解另一个人，就不可能有亲和力。一个人只有通过深入了解决定自己差异的因素，通过经常接触对方，才能认识到自己的亲和力。这种认识是个人的事实，但它也是一个思想、辩论、讨论的问题。但就我们今天晚上提出的第一点而言，如果你们记得，如果没有带来行动的实践，就不可能有深入的想法。因此，有一个持续的互惠过程，即进入想法和实现行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一小群同志，一个仅仅在晚上见面聊天的小团体，不会是一个亲和团体，而是一群朋友，酒吧里的伙伴，他们在晚上见面，谈论阳光下的任何事情。相反，一个团体开会讨论事情，并在讨论中为行动做准备，并通过行动促进发展讨论，将自己转化为对要做的事情的讨论，这就是亲和团体的机制。那么，亲和团体如何与其他存在于单一团体中的深化知识的团体进行接触？这种接触可以通过非正式组织来保证。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但什么是非正式组织？各个亲和团体之间可能存在着非正式的关系，它们为了交流思想和共同做事而相互接触，因此存在着一个组织，这个组织在全国范围内也非常普遍，甚至由几十个，或者为什么不，几百个组织、结构、基于讨论、定期分析、共同做事等的非正式性质的团体组成。起义无政府主义的组织逻辑与我们前面提到的关于无政府主义的组织不同。这里提到的组织形式值得深入研究，这是我现在在会议的范围内无法做到的。但在我看来，如果不是为了实现无政府主义运动以外的关系，也就是通过建立外部团体、外部核心，也有非正式的特点，这样的组织方式将仅仅停留在无政府主义运动内部。这些团体不应仅仅由无政府主义者组成，只要他们考虑到一些基本条件，任何打算为实现特定目标而斗争的人，即使是有限制的目标，都可以参加。首先是永久的冲突，也就是具有攻击他们所处的现实而不等待其他地方的命令的特点的团体。然后是“自治“的特点，即完全不依赖政党或工会组织，也不与之有任何关系。最后，他们的特点是逐一面对问题，不提出一般要求的平台，这些平台将不可避免地转化为小型政党或小型替代性工会的管理。对这些想法的总结可能看起来相当抽象，这就是为什么在结束之前我想举一个例子，因为其中一些东西可以在实践中更好地理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;80年代初，在试图阻止美国在科米索建造导弹基地的过程中，就使用了这种理论模式。干预了两年的无政府主义者建立了“自我管理的联盟”。这些自我管理的联盟正是在该地区活动的非无政府主义团体，其独特的目的是通过在实现过程中破坏该项目来阻止基地的建设。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些联盟是自治的核心，其特点是他们的唯一目标是攻击和摧毁基地。他们没有处理一系列的问题，因为如果他们这样做了，他们就会成为工团主义者的团体，目的是，比方说，保护工作或寻找工作或解决其他直接问题。相反，他们的唯一目标是摧毁基地。第二个特点是长期冲突，即从这些团体成立的那一刻起（它们不是专门的无政府主义团体，但其中有无政府主义者），它们就与参与建设基地的所有力量发生冲突，而这种冲突并没有由任何代表机构或推动这一倡议的无政府主义者决定或宣布。第三个特点是这些团体完全自治，也就是说，它们与任何政党或工会等没有联系。反对基地的斗争，一部分人知道，另一部分人不知道。我也不知道在这里是否要再接再厉，我只是想把它作为一个例子来提一提。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以叛乱的无政府主义必须克服一个基本问题。它必须超越一定的限度，否则它就只能停留在起义无政府主义的思想上。这就是我们前面提到的那些经历过个人性质的起义的同志，那种在我们内心产生一种思想力量以反对意见的喋喋不休的照明，并形成亲和团体，通过一种非正式的结构与其他地方的同志建立关系，只实现了一部分工作。在某一点上，他们必须决定，必须超越分界线，迈出不容易回头的一步。他们必须与不是无政府主义者的人建立关系，涉及一个中间的、有限制的问题（例如，摧毁科米索的基地）。不管这个想法有多么奇妙或有趣，它肯定不是无政府主义的实现。如果人们真的设法进入基地并摧毁它，会发生什么？我不知道。可能什么都没有，也可能什么都没有。我不知道，没有人能说得清。但实现破坏性事件的美妙之处，并不在于其可能的后果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无政府主义者不保证他们所做的任何事情。他们指出个人和结构的责任，是基于他们决心采取行动的决定，从那一刻起，他们对自己感到有把握，因为他们的正义观念照亮了他们的行动。它指出了一个人的责任，或更多人的责任，一个结构或更多结构的责任，以及这种责任导致的后果。正是在这里，我们发现无政府主义者的行动决心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，一旦他们与其他人一起行动，他们也必须努力建立能够在反对权力的斗争中保持团结并创造后果的有机体。我们决不能忘记这一点。而这是需要反思的重要一点：权力在时间和空间中实现自己，它不是抽象的东西。如果警察局不存在，如果监狱不存在，控制是不可能的。如果议会不存在，或者没有小的地区议会，立法权就不可能存在。如果没有学校和大学，就不可能有压迫我们、制造舆论的文化权力。现在，学校、大学、警察局、监狱、工业、工厂，都是在特定的地方实现自己的东西，在限定的区域内，我们只有在接受特定的条件和玩游戏的情况下才能在这些地方活动。我们此刻在这里，是因为我们同意玩这个游戏。否则我们就无法进入这栋楼。这很有意思。我们可以使用这种结构。但在攻击的时候，这种地方是禁止我们进入的。如果我们是抱着攻击的目的进入这里，警察显然会阻止我们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，由于权力在物理空间中实现自己，无政府主义者与此的关系很重要。当然，叛乱是一个单独的事实，因此在我们内心深处的那个地方，在我们即将入睡的时候，我们会想“……好吧，最后分析一下，事情还不算太糟糕”，一个人对自己感到平静，并睡着了。在那里，在我们内心的那个特殊地方，那个私人空间，我们可以随心所欲地活动。但随后我们必须把自己转移到社会现实的物理空间中。而物理空间，当你考虑到它时，几乎完全在权力的控制之下。因此，当我们在这个空间里活动时，我们带着这种叛乱的价值，这些革命的价值，并在冲突中衡量它们，而我们并不是唯一在场的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，我们必须对重要的目标进行分类，并核实它们的存在——幸运的是，这些目标永远存在，无处不在——并为创造条件做出贡献，使人们，即这些目标在其身上实现的被剥削者，做出一些事情来摧毁它们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为这个革命过程具有叛乱的性质。它没有数量上的目标（这一点很重要），因为对一个目标的破坏或对一个项目的阻止不能用数量来衡量。有时会发生这样的情况：有人对我说；“但我们获得了什么结果？当某件事情完成后，人们事后甚至不记得无政府主义者。“无政府主义者？这些无政府主义者是谁？君主主义者？他们是这些支持国王的人吗？”人们记得不是很清楚。但这有什么关系呢？他们必须记住的不是我们，而是他们的斗争，因为斗争是他们的，我们只是这场斗争中的一个机会。我们是额外的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在自由的社会中，无政府状态已经达到了相当理想的程度，无政府主义者在各个层面的社会斗争中都是不可或缺的，他们的作用只是把斗争越推越远，消除哪怕是最小的权力痕迹，始终完善无政府状态的张力。无政府主义者在任何情况下都居住在一个不舒服的星球上，因为当斗争进展顺利时，他们会被遗忘，而当斗争进展不顺利时，他们会被指责为负有责任，指责他们以错误的方式对待它，指责他们把它带到错误的结论。因此，不要对任何量化的结果抱有幻想：如果从叛乱的角度实现的斗争是正确的，进展顺利，如果有任何结果，也可能是对促成它的人有用，当然不是对无政府主义者有用。重要的是，不要陷入许多无政府主义者不幸所做的幻想，即相信斗争的积极结果会导致我们团体的增长，因为事实并非如此，这将系统地导致幻灭。我们团体的增长和同志人数的增加是很重要的，但这并不是从所获得的结果中产生的，而是通过建立、形成这些思想力量，即我们先前谈到的澄清。斗争的积极结果和无政府主义团体的数量增长是两件事，不能被看作是一个因果的过程。它们可能有联系，也可能没有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后我想说的是，我已经谈到了什么是无政府主义，什么是民主，以及我们不断面临的不理解；谈到了我们称之为现代资本主义、后工业资本主义的权力结构被改造的方式；谈到了一些今天不再被接受的无政府主义斗争结构，以及人们可以反对权力现实的方式，最后，我提到了传统无政府主义和当今的叛乱无政府主义之间的区别。&lt;/p&gt;</content><author><name>Alfredo M. Bonanno</name></author><summary type="html">一次又一次拿起“什么是无政府主义”这个问题，甚至是“说几句也可以”。为什么呢？这通常不会在生活的其他表现形式中发生，在其他活动或思想中，它们以某种基础定义自己为某种东西。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/8glCSco.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/8glCSco.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">走向创造性的虚无</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1924-01-01-RenzoNovatore-a1_r-toward-the-creative-nothing.html" rel="alternate" type="text/html" title="走向创造性的虚无" /><published>1924-01-01T11:00:00+07:00</published><updated>1924-01-01T11:00:00+07:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/RenzoNovatore-a1_r-toward-the-creative-nothing</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1924-01-01-RenzoNovatore-a1_r-toward-the-creative-nothing.html">&lt;p&gt;我们堕落的时代，资产阶级、基督教、平民文明很早就走到了进化的死胡同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民主文明已经到来！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但在民主文明的虚假辉煌下，更高的精神价值已经沦陷，支离破碎。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;任性的力量、野蛮的个性、自由的艺术、英雄主义、天才、诗歌被蔑视、嘲弄、诽谤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且不是以“我”的名义，而是以“集体”的名义。不是以“唯一者”的名义，而是以社会的名义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，基督教谴责原始，狂野的本能的力量，扼杀了活泼的的异教的“概念”，即大地的欢乐。民主作为它的后代，为这一罪行辩护并陶醉于其残酷和粗俗的暴行，并以此为荣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们已经知道了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基督教残忍地将毒刃插入人类健康的肉体；以神秘残忍的怒火激起了黑暗的寒潮，使我们异教祖先安宁欢乐的酒神精神变得黯然失色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在一个寒冷的夜晚，冬天致命地降临在一个温暖的夏日正午。正是基督教，用“上帝”的幻觉取代了“我”的充满活力的现实，宣称自己是生活乐趣的劲敌，并向尘世的生活发起可恨的复仇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着基督教的兴起，生命被送进了最痛苦的消极的可怕深渊；她被推到了否定和死亡的冰川上。在这个否定和死亡的冰川上，民主诞生了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，民主——社会主义之母，是基督教的女儿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着民主文明的胜利，精神上的暴民得到了荣耀。由于民主因为无法理解个人主义，以对强烈的反对践踏了所有反集体主义和创造性的“我”的英雄之美。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资产阶级和无产阶级群氓在共同的精神基础上紧紧握住对方的手，虔诚享用着从铅杯中的圣餐，铅杯中盛着粘稠的圣酒，而这些粘稠液体正是民主递给他们每个人的社会谎言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资产阶级和无产阶级在他们的精神交流中所唱的歌，对胜利者和象征胜利的鹅来说，是一种普通而喧闹的颂歌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当颂歌的歌声高亢地迸发出来时，民主将平民的帽子压在她的额头上，向人们宣告人的平等权利。这真是一个可怕而野蛮的讽刺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在那时，鹰在他谨慎的意识中，迅速地拍打着他巨大的翅膀，朝着冥想的顶峰翱翔，表示对琐碎的表演的厌恶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，民主仍然是世界的女王、万物的贵妇、帝国的女王和君主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从福音书上看，基督是一个自相矛盾的误解。他是一个因异教徒的疲惫诞生的一个悲哀的颓废现象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反基督者是所有大胆的仇恨的健康之子，在基督教秩序的二十多个世纪里，生命在自己肥沃的胸膛里隐秘地孕育着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为历史会回归。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为永恒复至是统治宇宙的法则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它是世界的命运！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它是生命本身所围绕的轴心！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了使自己永续发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让自己运转起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自相矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;追求自我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了永生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为生活是一种运动，一种行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;追求思想的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;渴望思考的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;热爱思考的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们走路、奔跑、忙碌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生活想要在思想的王国里激荡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但当这条路行不通时，思想就会哭泣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它哭泣绝望……然后疲倦使它虚弱，使它成为基督徒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后，它将其姐妹的生命握在手中，并试图将她限制在死亡的领域。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是反基督者——最神秘、最深刻的本能的灵魂——把生命召唤回自己，野蛮地对她喊道：让我们重新开始！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生活又开始了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为它不想死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果基督象征着生命的疲惫，思想的日落：思想的死亡！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反基督者象征着生命的本能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他象征着思想的复兴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反基督者是新黎明的象征。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果垂死的民主（资产阶级-基督教-平民）文明成功地平衡了人类的思想，否定了超越它的一切崇高精神价值，那么幸运的是，它没有成功地平衡阶级、特权和种姓的差异，正如我们已经说过的那样，种姓的差异只在利益问题上存在分歧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然对一个阶级和另一个阶级来说，利益问题还在，就有必要承认它，而不仅仅是承认它是最高的理想。而社会主义了解这一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它明白这一点，而且由于它是一个熟练的——而且最后也许是实际有用的投机者，它把它的粗糙的平等学说（在主权国家的神圣威严面前，虱子平等）的毒药投进奴隶制的井里，在那里，纯真的人幸福地解了渴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，通过社会主义，无产阶级群氓再次感到自己与资产阶级很亲近，他们一起转向地平线，忠实地等待着未来的太阳！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是因为，虽然社会主义无法将奴隶颤抖的双手变成如此多的反传统、无情和贪婪的爪子，但它也无法将暴君的卑鄙贪婪变成慷慨的高尚美德。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有了社会主义，由基督教创造、由民主发展起来的腐败和粘性的循环没有被打破。相反，它更好地巩固了自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会主义仍然是暴君和奴隶之间的一座危险而不切实际的桥梁；是一种虚假的联系；是“是”与“非”的模糊性，它的荒谬的基本原则从中混杂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且，我们又一次看到了令我们厌恶的致命的淫秽笑话。我们看到社会主义、无产阶级和资产阶级，一起重新进入最低限度的精神贫困的轨道来崇拜民主。但是，民主——作为用棍棒敲打来治理人民的人民，就像奥斯卡·王尔德有一天打趣说的那样，为了爱人民，真正的自由精神，伟大的思想流浪者，是合乎逻辑的。更强烈地感到有必要果断地把他们对孤独者的偶像崇拜推向极端的边界，以便在寂静的沙漠中准备好训练有素的人鹰方阵，那些人将愤怒地参加社会黄昏的悲惨庆祝，以便在他们的钢爪之间推翻民主文明，并把它投入一个古老时代的空白。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当资产阶级在民主的神圣殿堂里向社会主义的权利下跪后，他们安详地在期待的床上伸了个懒腰，睡他们荒唐的安乐觉。但是，因喝下社会主义毒药而失去幸福的纯真的无产阶级，从左边喊了起来，打乱了白痴的、犯罪的资产阶级的宁静的睡眠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时，在更高的思想之山上，思想的流浪者克服了恶心，查拉图斯特拉的雷鸣般的笑声久久回荡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;类似于飓风的精神之风不得不穿透人类的心灵，并在思想的旋风中急速提升，以压倒所有来自时间黑暗中的旧价值，使升华了的本能的生命随着新思想在阳光下再次升华。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，资产阶级醒了过来，他们明白，一些难以理解的东西在高处呼喊，威胁着他们的基本存在。是的：他们明白，有一种东西从高处飞来，像一块巨石，一声怒吼，一种威胁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们明白，狂热的时代先驱者的撒旦之声宣布了一场狂暴的风暴，它来自于少数孤独者的新意志，在社会的内脏中爆炸，将它夷为平地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但他们不明白（在他们被击垮之前永远不会明白这一点），在世界上空掠过的是自由生活的强大翅膀，在它的拍打下，“资产阶级”和“无产阶级”都死了，因为所有的人都可以同时是“独一无二”和“普遍”的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正因为如此，世界上所有的资产阶级才会集体敲响他们用虚假的理想主义金属制成的钟声，号召自己参加一个伟大的集会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个集会是普遍的……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有的资产阶级都聚集在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们聚集在从他们共同的谎言的泥潭中生长出来的粘稠的芦苇丛中，在那里，在沉默的泥浆中，他们决定消灭无产阶级群氓，他们的仆人和他们的朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这场凶残的阴谋中，各方都是基督和民主的信徒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有群氓的前使徒也都参加了。战争已经决定了，黑毒蛇的王子以说“不要杀戮”的神的名义为自相残杀的军队祝福，而象征性的死亡代理人则恳求他的女神来到地球上跳舞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后，社会主义——作为熟练的杂技演员和实用的杂耍者一跃而起。他跳上了多愁善感的政治投机的紧箍咒，他的眉毛被黑色包围着，或多或少地疼痛和哭泣着说：“我是暴力的真正敌人。我是战争的敌人，也是革命的敌人。我是血的敌人。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在再次谈到“和平”和“平等”、“信仰”和“殉道”、“人类”和“未来”之后，他以“是”和“不是”为主题吟唱了一首歌曲，低下头，哭了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他流下了犹大的眼泪，这甚至不是彼拉多的“我洗手不干了”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;群氓们离开了……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们向着人类最卑劣的境界出发了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们向着所有战壕的泥土出发了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们离开了……而死亡来临了！它醉心于血，在世界中可怕地跳舞。漫长的五年里……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在那时，伟大的精神流浪者被一种新的厌恶所吸引，再次骑着他们自由的鹰，在遥远的冰川的孤独中晕眩地翱翔，嘲笑和诅咒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即使是查拉图斯特拉的精神——最真实的战争爱好者和最真诚的战士朋友，也必须保持足够的厌恶和蔑视，因为有人听到他感叹：“对我来说，你们必须是那些伸展你们的眼睛寻找敌人的敌人的人。而在你们中的一些人身上，仇恨在第一次看到就燃烧起来了。你们必须寻找你们的敌人，为你们自己而战。为了你们自己的思想而战！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你的思想屈服了，你的正直就会发出胜利的呼声！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但可惜的是！解放野蛮人的英勇说教毫无用处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;群氓既不知道如何辨别自己的敌人，也不知道如何为自己的思想而战。（群氓没有思想！）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们既不认识自己的敌人，也没有自己的思想，他们为他们在基督里的兄弟的利益而战，为他们在民主中的平等而战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们为自己的敌人而互相争斗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;亚伯复活后，第二次为该隐而死。但这一次，是死在他自己的手里！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自愿的……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自愿的，因为他本可以反抗，但他没有这样做……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为他可以说：“不！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者说“是的”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为说“不”，他可能会很坚强！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为说“是”，他可以表明他“相信”他为之奋斗的“事业”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但他既没有说“是”也没有说“不是”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他离开了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从懦弱中走了出来！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像往常一样！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他离开了……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他走向了死亡！……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知道为什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像往常一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而死亡的到来……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它来了，在这个世界上跳了五年之久的舞蹈！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它在世界各地的泥泞战壕里跳着狰狞的舞蹈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它用闪电般的双脚跳舞……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;舞蹈和欢笑……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它笑着跳舞……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;长达五年之久！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;啊！死亡是多么的庸俗，它的背上没有思想的翅膀在跳舞。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知道为什么就死了，这是多么愚蠢的事情……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们看到它跳舞的时候——死亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那是一个黑色的死亡，没有透明的光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那是一个没有翅膀的死神！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它是多么的丑陋和粗俗……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它的舞蹈是多么的笨拙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但它仍然在舞蹈！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它是如何屠杀所有多余的人和所有多数人的人。所有那些伟大的解放者说：国家是为他们发明的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但不幸的是，它并不只为这些人割草……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死亡——为了报复国家，甚至割掉了那些并非无价值的人，甚至那些必不可少的人！……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但那些不是无价值的人，那些不属于大多数人的人，那些倒下的人说“不！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们将得到报复。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们将为他们报仇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们将为他们报仇，因为他们是我们的兄弟！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们要为他们报仇，因为他们眼里有星星，已经倒下了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为死亡，他们喝下了太阳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生命的太阳，斗争的太阳，理念的太阳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这场战争改变了什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;精神的英雄式的转变在哪里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们在哪里悬挂了新价值的磷光表？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在哪座寺庙里，摆放着神圣的金瓶，里面装着至高无上的创造性英雄的发光和炽热的心？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伟大和新的正午的光辉在哪里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可怕的血河冲刷着所有的草皮，覆盖着世界的所有道路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恐惧的泪水在整个地球的漩涡中回荡：骨山和人肉在阳光下到处发白，到处腐烂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但没有什么被改变，没有什么被进化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资产阶级的肚子只是因饱食而打嗝，无产阶级的肚子则因太过饥饿而哭喊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且够了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着卡尔·马克思的到来，人类的思想降到了肠子里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天在世界范围内传递的吼声是一种腹腔的吼声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的意志可以把它变成心灵的呼喊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;变成一场精神的风暴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;变成自由生命的呐喊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;变成一场闪电的飓风。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的雷电可以解开目前的现实，撕开我们渴望的梦想的未知的神秘之门，显示出被解放的人的最高的美。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我们是时代的疯狂先行者、火葬场、烽火、信号、第一个公告。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;战争！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你还记得它吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;战争创造了什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在这里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;女人出卖自己的肉体，并将这种卖淫行为称为“自由恋爱”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;男人“躲避”制造子弹，宣扬战争的崇高之美，称自己的懦弱为“微妙的艺术性和英雄的狡猾”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总是生活在无意识的耻辱中、懦弱中、谦卑中、冷漠中和软弱的放弃中的人，诅咒着小的胆量——他一直厌恶这些胆量——因为它们本身没有力量阻止他的肚子被那些他自己为一粒卑鄙的面包建造的武器撕碎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为即使是精神的乞丐——那些总是留在外面取暖，而人类中更高尚的部分进入生活的地狱的人——这些卑微而忠实于他们的暴君的仆人，这些无意识地诽谤优越思想的人，即使这些，我们说，也不想离开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们不想死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们痛苦，他们流泪，他们恳求，他们祈祷！他们不愿意离开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这一切都来自于无能和兽性的自我保护的低级本能，被剥夺了每一个反抗的英雄的吼声，而不是来自于高级的人性、精致的感情深度和精神上的美感的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不，不，不！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一切都不是！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;利益！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有兽性的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资产阶级的理想——无产阶级的理想——利益！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但与此同时，死亡也来了……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它来了，在这个世界上跳舞，却没有背上思想的翅膀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而它的舞蹈……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它舞蹈并大笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;漫长的五年里……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当边境上没有翅膀的死神在血泊中跳舞时，在国内内部战线的圣殿里，在庸俗的谎言“公报”中——我们的妇女在道德和物质上的奇迹般的进化被传诵和歌唱，同时我们英勇而光荣的步兵登上了精神高峰。那个在不知“为什么”的情况下哭泣着死去的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民主社会和国家的残酷头脑在“公报”中吐出了多少凶残的谎言，多少庸俗的嘲讽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁还记得那场战争？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌鸦是如何呱呱叫的……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乌鸦和猫头鹰！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时死神也在跳舞！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它在跳舞的时候，背上没有思想的翅膀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个危险的想法，结出果实和创造。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它在跳舞……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它在跳舞，在欢笑！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它是如何屠杀多余的人。所有那些属于多数人的人。那些国家是为他们发明的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但不幸的是，它不仅杀掉了这些人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它还杀死了那些眼中有太阳，那些瞳孔中有星星的人！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;史诗般的艺术，英雄般的艺术，战争向我们承诺的最高艺术在哪里呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由的生活，新的黎明的胜利，正午的辉煌，太阳的节日荣耀在哪里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从物质奴役中获得的救赎在哪里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了告诉我们人类心灵所感受到的无声而残酷的折磨，不得不在这个悲惨而可怕的血腥和死亡的深渊中痛苦地发芽，创造出精美而深刻的诗歌的人在哪里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁对我们说过甜美的好话，在可怕的飓风之夜之后呼唤一个清晨？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁说过让我们像我们的悲伤一样伟大、纯洁的美和深刻的人性的高级话语？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁是，谁曾经是知道如何用爱和忠诚在我们生命的活生生的肉体中的开放伤口上弯曲自己，从它们那里接受所有高贵的眼泪，以便救赎者精神的最高笑声可以从我们过去的错误的饥饿的怪物身上撕开爪子，以使我们上升到一个高级伦理的概念。在那里，通过在鲜血和悲伤中净化的人类之美的光辉原则，我们可以提升自己，强大而威严——就像意志之弓上绷紧的箭——向尘世生活唱出我们所有希望中最深沉和最温柔的旋律！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在哪里？在哪里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我没有看到！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我感觉不到它！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我环顾四周，但我只看到庸俗的色情和虚假的愤世嫉俗……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至少我们可以得到一个艺术的荷马，和一个战争行为的拿破仑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个可以有力量摧毁一个时代，创造一个新历史的人……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，什么也没有！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;战争既没有给我们带来伟大的歌唱家，也没有带来伟大的统治者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有说谎的幽灵和严峻的模仿者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;战争已经过去，它用泪和血洗刷了历史和人类，但时代仍然没有改变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个破碎的时代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;集体主义正在消亡，个人主义却尚未站稳脚跟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没人知道该如何服从，也没人知道该如何发号施令。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但考虑到这一切，懂得如何自由地去生活，目前仍是一个深渊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个只有用奴隶制和权威的尸体才能填满的深渊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;战争无法填满这个深渊，它只会使它变得更深，但战争无法做到的，革命必须要做到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;战争使人们变得残暴，庸俗，粗糙且丑陋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;革命必须使人类变得更好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;革命必须要让人类变得高贵起来！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从社会角度来说，我们已经滑下了致命的斜坡，再也没有回头的可能了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;独自尝试将是一种犯罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，这并不是一种伟大而崇高的罪行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而是一种庸俗的犯罪。一种比无用和虚荣更多的罪行。是对我们思想的肉体的犯罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我们不是血的敌人……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们是庸俗的敌人！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，义务和奴役的时代令人痛苦，我们要关闭理论和沉思的循环，以便打开暴力行动的缺口，这仍然是生命的意志和扩张的兴致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在虔诚和宗教的废墟上，我们想竖起我们骄傲的心灵的创造性的硬度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们不是“社会权利”的“理想主义者”的崇拜者，而是“实际个人”的宣扬者，社会抽象的敌人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们为个人的解放而奋斗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为征服生命而战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了我们思想的胜利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了我们梦想的实现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们的想法是危险的，那是因为我们是那些喜欢危险生活的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们的梦想是疯狂的，那是因为我们是疯子。但我们的疯狂是最高的智慧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我们的思想是生命的核心；但我们的思想是人类的灯塔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而战争没有做到的，革命必须做到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为革命是我们意志的火焰，是我们孤独的思想的需要；它是自由的贵族的义务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要创造新的伦理价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要创造新的审美价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使物质财富公共化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使精神财富个人化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我们同时是暴力的脑力劳动者和热情的情感主义者，所以我们理解并知道，革命是在底层受苦的无声的悲伤的需要，是在高处的人受苦的自由精神的需要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为如果在底层受苦的悲哀想要与太阳的快乐微笑一起升起，在高处受苦的自由精神就不再想感受到围绕着他们的庸俗奴役的耻辱的轻微冒犯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类的精神分为三个流向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奴役之流、暴政之流、自由之流！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着革命的进行，这三股力量中的最后一股需要在其他两股力量中迸发，并将其压倒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它需要创造精神上的美，让穷人知道他们贫穷的羞耻，让富人知道他们财富的羞耻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有被称为“物质财产”、“私有财产”、“外部财产”的东西都需要变成太阳、光、天空、海洋、星星对个人来说的样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这将会发生！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它将会发生，因为我们——破坏偶像主义者，将违反它！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有道德和精神财富才是不会被侵犯的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些是个人的真正财产。其余的都不是！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其余的都是脆弱的！而所有脆弱的东西都会被侵犯！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它将由“我”的不偏不倚的力量来完成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过被解放者的英雄力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;并超越每一条法律，每一个暴虐的道德，每一个社会，每一个虚假的人性的概念……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们必须设定我们的努力，将推进的革命转化为“无政府主义犯罪”，以推动人类超越国家，超越社会主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;走向无政府主义！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说，随着战争的进行，人们无法在死亡中升华自己，那么，死亡已经净化了堕落者的血液。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而死亡净化的血液，土壤贪婪地喝下的血液，现在从地下呼啸而来！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我们独居者，我们不是腹中的歌者，而是死人的听众；是死人从地下呼喊的声音的听众！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倾听在死亡中被净化的“不纯”血液的声音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;堕落者的血也在哭泣！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来自地底下的哭声！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这血的哭声也叫我们走向深渊……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它需要从监狱中被释放出来！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哦，年轻的矿工们，准备好了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们准备好火把和帕拉瓦尼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有必要耕种大地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是时候了！是时候了是时候了！是时候了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死者的血必须从其监狱中释放出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它想从阴暗的深处站起来，向天空投掷自己的力量，征服星星。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为星星是死者的朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们是见证他们死亡的好姐妹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们是每天晚上光着脚去他们的坟墓，告诉他们的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明天！……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我们——明天的孩子，今天来告诉你们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是时候了！是时候了！是时候了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们在黎明前的时刻来到……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在黎明和最后的星星的陪伴下！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在死者之外，我们又增加了更多的死者……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但所有倒下的人都有一颗金星在他们的瞳孔中闪耀！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一颗金色的星星说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“剩下的兄弟们的懦弱被转化为创造性的梦想，转化为复仇的英雄主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为如果不是这样，人就不配死！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死亡该是多么悲哀的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心中没有希望……脑中没有火堆；脑中没有梦想；没有一颗金星在我们的瞳孔中闪耀！。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死者的血，我们的死者，从地下呼喊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们清楚而明确地听到了这一哭声。这哭声让我们沉浸在痛苦和悲伤之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们不能对那声音充耳不闻，我们也不想……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们不想对它充耳不闻，因为生活已经告诉我们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁对血的声音充耳不闻，就不配做我的朋友。因为血是我的酒，死人是我的秘密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有听从死者声音的人，我才会揭开我伟大奥秘的谜团！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我们将对这个声音作出回应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为只有那些知道如何回应来自深渊的声音的人，才能征服星星。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我向你致意，哦，我的兄弟！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我向你致意并告诉你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你是那些跪在半圆中的人，请在黑暗中闭上你的眼睛，跃入深渊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有这样，你才能反弹到最高的山峰，在阳光下睁大你的大瞳孔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为一个人如果不属于潜水员，就不能属于鹰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个人如果没有能力进入深海，就不能翱翔于山峰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在底层居住着悲哀，在高处居住着苦恼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在所有时代的日落之上，一个独特的黎明在两个不同的黄昏之间升起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这独一无二的黎明中，在我们体内的潜水员的悲伤必须与同样生活在我们体内的鹰的痛苦结合在一起，以庆祝永久更新的悲剧性和富有成效的婚姻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;个人的“自我”在集体风暴和社会飓风中的复活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为永恒的孤独只属于那些在上帝那里认识到自己见证的圣人。但我们是孤独的无神论者的后代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们是没有见证的孤独的恶魔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在底层，我们想活在悲伤的现实中；在高处，我们想活在梦想的悲伤中……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了把所有的战斗、所有的失败、所有的胜利、所有的梦想、所有的悲哀和所有的希望都活得强烈而危险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们要在阳光下歌唱；我们要在风中怒吼！。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我们的大脑是一个闪亮的火堆，思想的大火在那里噼里啪啦地燃烧，在疯狂和快乐的煎熬中燃烧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为所有黎明的纯洁、所有中午的火焰、所有日落的忧郁、所有坟墓的沉默、所有心灵的仇恨、所有森林的杂音和所有星星的微笑都是神秘的音符，构成了我们心灵的秘密音乐，洋溢着生命的旺盛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为在我们的心灵深处，我们听到了一个讲述人类个体化的声音，这个声音是如此的高超和有力，以至于很多时候，在聆听它的时候，我们感到恐惧和害怕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为说话的声音是他的声音：来自我们深处的长着羽翼的恶魔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到现在，已经证明……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生命是一场悲剧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我们已经学会了热爱悲剧，以便热爱生活！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为在热爱悲伤的过程中，我们已经学会了反抗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在反抗中，是我们生活的快乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;半途而废不是我们的任务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;半圆象征着古老的“是与非”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生与死的无能为力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它是社会主义的圆，怜悯和信仰的圆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我们不是社会主义者……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们是无政府主义者。还有个人主义者，虚无主义者，以及贵族。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我们来自山区。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来自接近星星的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们来自高处：欢笑和咒骂！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们来点燃地球上的火堆森林，在大中午之前的夜晚照亮它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当太阳的火光在海面上雄伟地迸发时，我们的火堆将被熄灭。如果这一天没有到来，我们的火堆将继续在永夜的黑暗中悲惨地燃烧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我们热爱所有伟大的事物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们是每一个奇迹的热爱者，是每一个神童的推动者，是每一个奇迹的创造者！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的：我们知道！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对你们来说，伟大的事情在善与恶中都有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我们生活在善与恶之外，因为所有伟大的东西都属于美。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;甚至是“犯罪”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;甚至是“叛逆”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;甚至是“悲剧”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我们想成为像我们的罪行一样伟大的人！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了不被诽谤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们要像我们的叛逆一样伟大！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了使它自觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们要像我们的悲剧一样伟大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了配得上它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我们来自高处。来自美丽的家园。我们来到地球上，在大中午之前的夜晚，在地球上升起一片火堆的森林，照亮地球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到太阳之火在海面上庄严地迸发的那一刻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我们要庆祝伟大的人类神童的节日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们想让我们的思想在新的梦想中振动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们希望这个悲惨的社会黄昏能给我们的“自我”带来一些平静而惊心动魄的宇宙之光的火种。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我们是社会幽灵的虚无主义者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我们听到了从地下呼喊的血的声音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哦，年轻的矿工们，我们准备好帕拉瓦尼和火把。深渊在等待着我们。我们最终会跃入它：向着创造性的虚无前进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的虚无主义不是基督教式的虚无主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们不否认生命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不！我们是伟大的谎言的破坏偶像主义者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而所有被宣布为“神圣”的东西都是谎言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们是“神圣”的敌人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对你来说，法律是“神圣的”；社会是“神圣的”；道德是“神圣的”；思想是“神圣的”！这就是“神圣”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我们—无情的力量和坚强的意志之美的主人和爱好者，以及令人陶醉的思想，所有神圣事物的破坏者，我们像撒旦一样笑着，带着美好的广泛和嘲弄的笑声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的笑声！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在笑声中，我们保持着我们异教徒的意志之弓，始终向着生命的完全完整而努力地享受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们用笑声书写我们的真理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们用血写下我们的激情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我们的笑声！……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们笑得很健康，笑得很红，笑得很恨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们笑的是爱的蓝色和新鲜的笑声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们笑着！我们笑着！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但笑的同时，我们记得，我们是一个伟大的自由的贵族的后代和贵族价值的继承人，这个贵族向我们传递了血液中疯狂英雄主义的撒旦式爆发，以及肉体中的诗歌、独唱和歌曲的浪潮&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的大脑是一个闪亮的火堆，噼里啪啦的思想之火在快乐的煎熬中燃烧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的心灵是一片孤独的绿洲，总是开花结果，心情愉悦，在那里有一种秘密的音乐，唱出了我们羽翼的神秘的复杂旋律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我们的大脑中，所有的山风都在向我们呼喊；在我们的肉体中，所有的海洋风暴都在向我们呼喊；所有的邪恶的仙女；我们的梦是实际的天堂，居住着令人兴奋的处女缪斯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们是真正的生命之魔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时代的先行者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一批公告！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们生命力的旺盛，使我们陶醉于力量和蔑视。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它教会我们蔑视死亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天，我们已经到了一个伟大的社会黄昏的悲伤庆典。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄昏是红色的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夕阳是血色的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;焦虑在风中扇动着悸动的翅膀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;羽翼被鲜血染红，被死亡染黑！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在阴影中，悲剧组织了她不知名的孩子们的军队。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美人在生命的花园里，正在编织花环，为英雄们加冕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由的灵魂已经在暮色中投下了他们的雷电。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如同火的第一声宣告：战争的第一个信号！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的时代在历史的车轮下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民主文明转向坟墓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资产阶级和平民社会被致命地、不可阻挡地打碎了！法西斯现象是最确定和无可辩驳的证据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了证明这一点，我们只需要回到过去，质疑历史。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这是没有必要的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在的人以丰富的口才说话！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法西斯主义不过是一个平民社会的抽搐和残酷的痛楚，它被阉割和庸俗，痛苦地淹没在自己的缺陷和自己的谎言的泥潭中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它——法西斯主义，用火焰的火堆和邪恶的血腥狂欢来庆祝它的这些狂欢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但从它那阴郁的噼啪声中，它并没有闪烁出哪怕是一丝充满活力的、创新的精神火花，而它流下的血却将自己变成了酒，被当时的先行者默默地收集在仇恨的红色酒杯中，将其作为英雄的饮料，以便与所有被召唤到黄昏庆典的社会悲伤的后代进行交流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为伟大的时代先驱者是悲伤的后代的兄弟和朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反抗的悲剧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;崛起的悲剧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;创作的悲剧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们将牵着这些不知名的兄弟的手，一起前进，反对所有否认的“不”，并一起爬向所有肯定的“是”；走向新的精神曙光；走向新的生命之日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我们是危险的爱好者；是所有事业中的鲁莽者，是不可能的征服者，是所有“努力的推动者和先驱者！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为生命是一种努力！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在否定社会黄昏的庆典之后，我们将庆祝“我”的仪式：完整和实际的个人的伟大正午。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样，黑夜就不再胜利了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样，黑暗就不再包围我们了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样，雄伟的太阳之火在天空和海洋中延续着它的光明盛宴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法西斯主义是一个短暂和无力的障碍，无法阻挡人类思想的进程，它冲出每一道堤坝，溢出每一道边界，在途中激起行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法西斯主义是无能的，因为它是野蛮的力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它是没有精神的物质；它是没有黎明的黑夜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法西斯主义是社会主义的另一种面貌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它们都是没有思想的躯体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会主义是一种物质力量，它作为教条的影子，在精神上的“不”中解决并消解了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法西斯主义是精神上的“不”的消耗者，其目的是可怜的物质上的“是”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两者都缺乏意志的品质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们都是时间的无聊者；是行为的临时者！他们都没有意志力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们是反动的和保守的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们是结晶的化石，历史上意志坚强的活力会把它们一起扫除。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为，在道德和精神价值的意志领域，这两个敌人是平等的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而众所周知，当法西斯主义诞生时，只有社会主义是它的直接帮凶和负责任的父亲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为，如果当民族，如果国家，如果民主的意大利，如果资产阶级社会在造反的“无产阶级”的结实有力的手中痛苦地颤抖时，社会主义没有卑鄙地阻碍悲剧性的死守，在它睁大的眼睛面前失去理性之灯，法西斯主义甚至不会诞生，更不会活着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，没有思想的笨拙巨兽就被允许占据了，因为担心思想的流浪者会把造反运动推到指定的标志之外，在一个最庸俗的游戏中，沉闷的保守主义怜悯和虚假的人类之爱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，资产阶级意大利非但没有消亡，反而产生了……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它带来了法西斯主义！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为法西斯主义是资产阶级对社会主义无能的爱所产生的发育不良的畸形生物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们当中的一个是父亲，另一个是母亲。但两者都不愿意承担这个责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许他们觉得这个孩子太畸形了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是他们称其为“私生子”的原因！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而它得到了报复。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出生时就已经够可怜的了，它反叛父亲，侮辱母亲……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许它有理由……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我们，我们把这一切带出了历史。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了历史，为了真理，而不是为了我们自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对我们来说，法西斯主义是一个有毒的蘑菇，很好地种植在社会的腐烂的心脏里，这对我们来说就足够了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有伟大的思想流浪者才能成为，而且必须成为动荡的革命的发光的精神支点，它在阴暗中向世界推进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲜血需要鲜血。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是古老的历史！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它不能再回头了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;试图逆行——就像社会主义所做的那样，将是一种无用和虚妄的罪行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们必须跃入深渊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们必须回应死者的声音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些死去的人，他们的瞳孔里有巨大的金星，已经倒下了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;必须耕耘土壤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要把血液从地下解放出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为它想到星星那去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它想燃烧它的好姐妹，发光的和遥远的，谁看到他们死亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死者，我们的死者，会说话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我们已经死了，眼睛里有星星。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们死时，瞳孔里有太阳的光芒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们死的时候，心中充满了梦想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们死的时候，脑海里有最美丽的希望之歌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们死的时候，脑子里有一个想法的火焰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们已经死了……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死亡一定是多么可悲，因为其他人的死亡——不是我们的死亡——没有这一切在大脑中，在思想中，在心脏中，在眼睛中，在瞳孔中！这就是死亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哦，死亡，哦，死亡！哦，我们的死者！哦，发光的火炬！哦，燃烧的灯塔！哦，噼里啪啦的火堆！哦，死亡……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，我们在黄昏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伟大的社会黄昏的悲剧性庆典临近了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们伟大的心灵已经向伟大的地下之光敞开了，哦，死亡！我们的心灵已经向伟大的地下之光敞开了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我们的眼睛里也有星星，我们的瞳孔里有太阳，我们的心中有梦想，我们的脑海里有希望之歌，在我们的大脑里有一个想法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，我们也是，我们也是！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哦，死亡，哦，死亡！我们的死者哦，我们的死者！哦，火把！哦，灯塔！哦，火堆！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们已经听到你在我们深夜的庄严寂静中说的话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们想在自由太阳的天空中升起……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们想在自由生命的天空中飞升……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们想在异教诗人的透视眼曾经凝视的地方升空。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在那里，伟大的思想升起，像不可侵犯的橡树一样矗立在人们中间；在那里，美丽降临，被纯洁的诗人所召唤，宁静地矗立在人们中间；在那里，爱创造生命，呼吸快乐&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在上面，生命在完全和谐的辉煌中欢呼和扩张……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了这个，为了这个梦想我们奋斗，为了这个伟大的梦想我们牺牲……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的斗争被称为犯罪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，我们的“罪行”必须被看作是泰坦尼克号的勇气，是为解放而作出的普罗米修斯式的努力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我们是所有物质统治和所有精神层面的敌人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为，在所有的奴役和每一种教条之外，我们看到了生命在自由地、赤裸地舞蹈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我们的死亡必须教会你们英雄的生命之美！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哦，死者，哦，死者！哦，我们的死者……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们已经听到你的声音……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们听到它在我们深夜的庄严寂静中这样说话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;深深的，深深的，深深的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我们是敏感者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的心是火炬，我们的思想是灯塔，我们的大脑是火堆！……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们是生命的灵魂！……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们是喝着花杯中露水的黎明前的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但花儿在黑暗的土地上有发光的根系相连。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在那喝过你的血的大地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哦，死者！哦，我们的死者！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是你的血液，它在呼喊，它在咆哮，它想从监狱中解放出来，向天空投掷自己，征服星辰！这就是你的血液。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些，你的遥远而光亮的姐妹们，他们已经看到你的死亡。而我们——精神的流浪者，思想的孤独者，希望我们的思想，自由而伟大，在阳光下张开它的翅膀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们要在这个资产阶级社会的黄昏中庆祝社会的黄昏，以便最后的黑夜被血色染成朱红色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为黎明的孩子必须从血中诞生……因为黑暗中的怪物必须被黎明杀死……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为新的个人思想必须通过社会悲剧诞生……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为新的人民必须在火中锻造！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而只有从悲剧中、从火中、从血中才能诞生真正的、深刻的人类和思想的反基督者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大地和太阳的真正孩子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反基督者必须从冒烟的革命废墟中诞生，以使新的黎明的孩子们充满活力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为反基督者是来自深渊的人，要超越每一个边界而升华。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他是结晶、预设、保存的意志坚强的敌人！……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他是一个将驱使人类穿过神秘的未知洞穴，走向生命和思想的新来源的常年揭幕的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我们——自由的精神，孤独的无神论者，没有见证的沙漠中的恶魔——自己已经把自己推向了山峰的最高处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为对我们来说，一切都必须被推到其最大的后果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;甚至是仇恨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;甚至是暴力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;甚至是犯罪！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为仇恨给人力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;暴力使人放松。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;犯罪使人更新。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;残忍的行为创造了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我们要解脱，要更新，要创造！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为一切相形见绌的庸俗必须被克服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为所有活着的东西必须是伟大的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为所有伟大的东西都属于美！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而生命必须是美丽的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⠀&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们杀死了“责任”，使我们对自由兄弟关系的热切渴望在生活中获得了英雄般的勇气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们扼杀了“怜悯”，因为我们是能够拥有大爱的野蛮人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们杀死了“利他主义”，因为我们是慷慨的利己主义者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们杀死了“慈善的团结”，以便社会人发掘他最秘密的“自我”，找到“唯一者”的力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我们知道。生活已经厌倦了有发育不良的恋人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为地球已经厌倦了感受自己被长长的矮人方阵践踏，吟唱基督教的祈祷词。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，因为我们厌倦了我们的兄弟，这些没有能力进行和平和战争的尸体。对仇恨和爱来说都是低级的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们厌倦了，也厌恶了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，相当累，相当厌恶！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后死者的声音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的死者！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;血液的声音，从地下呼喊的声音！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;血液想要从监狱中解放出来，向天空投掷，征服星辰！这就是血液的声音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些星星，祝福他们，在死亡的最后一刻在他们的瞳孔中闪烁，将他们梦幻般的眼睛变成巨大的金盘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为死者的眼睛，我们死者的眼睛，是金色的圆盘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们是发光的流星，在无限的空间里徘徊，为我们指明方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那条没有尽头的路，是通往永恒的道路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们死者的眼睛告诉我们生命的“原因”，向我们展示在我们神秘中燃烧的秘密之火。在我们的神秘中，至今没有人唱过……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但今天的黄昏是红色的……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夕阳被鲜血覆盖……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们接近伟大的社会黄昏的悲剧性庆典。在历史的钟声中，时间已经敲响了新一天的第一声黎明前的敲击声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;够了，够了，够了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在是社会悲剧的时刻！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们将摧毁笑声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们将笑着放火。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们将大笑着杀人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们将大笑着征用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而社会将堕落。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;祖国将沦陷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家庭会垮掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在自由人诞生后，所有的人都会堕落。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那个在泪水和悲伤中学会了快乐和笑声的戴奥尼亚艺术的人诞生了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;将敌人淹没在血泊中的时刻已经到来……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用鲜血洗涤我们心灵的时刻已经到来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;够了，够了，够了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像诗人把他的琴变成了一把匕首！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像哲学家把他的探针变成了炸弹！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如同渔夫将他的船桨变成一把可怕的斧头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当矿工带着他闪亮的铁器从黑暗矿洞的难以忍受的洞穴里走出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当农夫把他丰硕的铲子变成一把战矛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当劳动者把他的锤子变成镰刀和菜刀时。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而向前，向前，向前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是时候了，是时候了——是时候了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而社会将沦陷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;祖国将沦陷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家庭会垮掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在自由人诞生后，所有的人都将堕落。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前进，前进，前进，哦，快乐的破坏者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在死亡的黑色边缘下，我们将征服生命！。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;欢笑吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们将使它成为我们的奴隶！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;笑吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们将爱上它的笑声！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为唯一严肃的人是那些知道如何积极从事笑的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我们仇恨的笑声……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;红色的笑声。前进！前进！前进&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前进，为了毁灭谎言和幽灵！前进，为了彻底征服个性和生命！前进，为了毁灭谎言和幽灵。前进！为彻底征服个性和生命而前进！&lt;/p&gt;</content><author><name>伦佐·诺瓦托瑞</name></author><summary type="html">我们堕落的时代，资产阶级、基督教、平民文明很早就走到了进化的死胡同。 民主文明已经到来！ 但在民主文明的虚假辉煌下，更高的精神价值已经沦陷，支离破碎。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/PiBNQcc.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/PiBNQcc.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>