<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-03-26T14:01:21+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Heros</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.15 © MMXXII</subtitle><entry><title type="html">《不平等的样貌》</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2022-03-20-JhengShaoYu-a1_l-review-on-this-is-what-inequality-looks-like.html" rel="alternate" type="text/html" title="《不平等的样貌》" /><published>2022-03-20T12:00:00+08:00</published><updated>2022-03-20T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/JhengShaoYu-a1_l-review-on-this-is-what-inequality-looks-like</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2022-03-20-JhengShaoYu-a1_l-review-on-this-is-what-inequality-looks-like.html">&lt;p&gt;新加坡本质上仍是“新自由资本主义社会”。印象中的新自由主义政府，应当是对市场自由放任，任其贫富差距加大。新加坡政府与英、美不同，处处介入，何以称作新自由主义？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;新加坡是世界上最富有的国家之一。2021年，新加坡的人均GDP（以美元计）达约6万元，与美国伯仲之间，差不多是香港的1.3倍，日本的1.5倍，约台湾跟韩国的2倍，中国的6倍。如果考虑了购买力，用人均GDP（以PPP计）来测量，新加坡的人均GDP差不多是10万国际元，美国大约是6万国际元，只有卢森堡、卡达等少数极端富裕的国家，排名能比新加坡靠前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这样富裕的国家里，穷人是如何生活的？不平等体现在日常生活的什么地方？为了理解探讨这些议题，张优远（Teo You Yenn）教授自2013年到2016年，在两个“租赁组屋（Rental Flats）”的社区展开了田野调查，这两个社区都是由新加坡建屋发展局（HDB）所规划，加上另外调查的六个社区，其研究成果便是《不平等的样貌》，该书以民族志的形式，平实地呈现了新加坡低收入户的日常生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这本书不只是谈新加坡的贫穷。这本书更是在谈新加坡的不平等。既然要谈不平等，书中自然不能只有“穷人”，也需要有相对富裕的“对照组”，这对照组便是张优远教授书中的“我们”：新加坡中产阶级。新加坡中产阶级是怎样的一群人呢？“他们”一路升学考试、过关斩将，毕业后找到固定工作，定时上缴公积金给政府、买了一台（或更多台）车，存了几年钱，跟一位异性对象结婚，最终两人买了由建发局营建的公共组屋。这些人，多半相信自己乃是一套“唯才是用”的制度下，筛选出来的得胜者。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;一个新加坡两座城市hdb-flats-vs-rental-flats&quot;&gt;一个新加坡，两座城市：HDB Flats vs Rental Flats&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在介绍到这本书的内容前，读者或许会有疑问：众所皆知，新加坡实施“住者有其屋”政策，谁会去外面租房子？新加坡的住屋市场有何特点？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新加坡的住房市场，主要的供给者是新加坡政府。新加坡中产阶级，多半会动用自己长期缴纳的公积金去申构政府营造的组屋，他们将这类口语上可以购入的组屋称为HDB Flats，或Purchased Flats，有时会直接简称为HDB（就是建发局的英文简称）。买下公共组屋的中产阶级取得组屋的“所有权”，但年期届满后，新加坡政府保留收回的权力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于张教授所调查的低收入户，虽然也是住在政府兴建的组屋里，但他们必须缴纳房租，并不持有房产，换句话说，他们跟政府租房子。他们所住的地方叫Rental Flats。虽然Purchased Flats跟Rental Flats都可以叫组屋，但意义却大不相同。(关于住者有其屋政策，可以参考我的&lt;a href=&quot;https://www.thenewslens.com/article/146901&quot;&gt;旧文&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得注意的是，新加坡政府规划组屋时，常常把Rental Flats跟一般中产阶级住的组屋盖在不同社区，在各界压力下，&lt;a href=&quot;https://www.straitstimes.com/singapore/housing/experts-say-mixing-rental-purchased-flats-in-same-block-will-bring-benefits&quot;&gt;近年来新加坡政府有考虑兴建更多的混合社区，减少阶级间的隔阂&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;居住的空间虽然不同，却不代表中产阶级不会在日常生活中遇到新加坡的低收入户。 因为前者终究在工作完之后，需要消费跟娱乐。在新加坡，低收入户的工作，如书中所见，包含了打扫、收银、在柜台销售化妆品等等，简言之，这些商店的消费者就是中产阶级，而穷人则付出劳力伺候这些消费者。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;对于新加坡穷人的迷思&quot;&gt;对于新加坡穷人的迷思&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在一个普遍相信“唯才是用”的新加坡社会里，谁会成为穷人呢？一般人多会相信是“那些不够努力、懒散、爱乱花钱的人”、“性格不够独立的人”，然而张教授的这一本书，却透过温柔、细腻的文笔，推翻了这种常见的论述——事实上，这些住在租赁组屋当中的低收入户，勤劳、独立、打拚、从小学会照顾自己、有礼貌、不愿买名贵的东西、甚至假日也不像中产阶级一样可以到处去玩——这些家庭很多没有车，也必须在假日到商场工作，不然中产阶级假日到处Shopping，谁来服务他们呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换句话说，新加坡一般中产阶级对于低收入户的理解，多半错得离谱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无怪乎，当这本书在2018年在新加坡出版（英文）时，立即霸榜，成为年度畅销书，接而引爆了巨大的讨论热潮，有人批评张教授“同理心泛滥”，有人批评她太过激进，几乎新加坡的主流媒体都以不小的篇幅报导了这本书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在学术界，这本书也得到了许多赞誉。张教授的博士班毕业自加州大学柏克莱分校（University of California at Berkeley）社会学系，该系社会学家Michael Burawoy称赞这本书“…推翻广为流传的错误观念，呼吁人们关注新加坡福利制度的缺陷，同时探讨如何修复这些问题。这正是社会学的真缔！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仔细阅读本书，会发现，张教授下笔时，比较的对象更常是自己。用书中的语句来讲：“…我把我自己放在书里，以我的阶级与受访者的阶级比较…”（页248）。这样的写法在民族志当中其实不是那么常见，在书中其实也提到了这做法是有理由的：“我为什么要把自己写进来？这不是学术写作的惯常做法。事实上，我觉得非常不自在。我加入自己的观点，是因为随著研究愈来愈深入，发现自己必须这么做，才能改变我们检视不平和贫困的角色。理解不平等与贫困最大的障碍是我自己。”（页43）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而新加坡人对这本书的反应是激烈的。尤其，在本书第九章“家丑外扬”中提到，好些新加坡人在研讨会现场听到她的论点后，便当场很生气地批评张教授，要不是认为她否定了新加坡经济发展的成就，就是认为她被穷人骗了，又或是相当不满她把“家丑外扬”。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;挑战新加坡的国族论述&quot;&gt;挑战新加坡的国族论述&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;新加坡读者对于本书的激烈反应，在于本书的内容，几乎推翻了许多新加坡人信仰的国族论述：“新加坡是唯才是用的国家经济体制”，这论述或许可以由以下三个命题组成：（1）新加坡政府领导有方，在新加坡的社会里，有才能的人透过努力自然会爬升到较高的社经地位；（2）根据这唯才是用的制度，既然“我”不是低收入户，而是中产阶级，比我穷的人自然比我差——我才“配得上好生活”（页34)；（3）新加坡福利完善，“有很多针对低收入人口的计划”（页145–146），低收入户要知足，不要再批评政府了。当张优远教授的书，透过民族志的方法，呈现出与想像不一致的“低收入户”面貌时，便引起了许多人的反弹（跟反感）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这本书从很多面向来推翻传统的偏见。比方说教育制度。本书的第四章指出，在新加坡教育制度下，阶级差异可以轻松地转换成不平等——中产阶级的父母远比低收入的父母，更容易的在能力分班的制度下取得优势。这与上述“唯才是用”的论述大为不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外，本书也认为新加坡提供社会福利的制度，扩大了贫富差距。新加坡的社福制度的核心思想是以“就业收入资助各种需求”（页138），简单来说，有工作的人才有社会福利。一个新加坡人若能毕业后找到稳定的有薪工作，便取得缴公积金的门票，也代表了有医疗保险跟退休金，与在国家的“住者有其屋”政策下买房的资格（页140）。然而，如果毕业后，无法即时弄到一份稳定的工作，便会被排除在这个福利制度之外。这跟台湾的全民健保制度相反，新加坡的福利制度并不以“普及”为最终目标，反而是“筛选”，将更多资源给予有能力找到稳定工作的中产阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，一般新加坡人也不把购买HDB Flats、取得医保视作“福利”，反而认为这是他们应得的。本书便指出，这表面上是唯才者有“本事”得到更多公共财，实际上却是国家阶级分化下，社福制度进一步加剧分配不均，这便是本书中所称的“有差异的应得”。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;从理论的角度鸟瞰新加坡的不平等&quot;&gt;从理论的角度鸟瞰新加坡的不平等&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;张优远教授认为新加坡本质上仍是个“新自由资本主义社会”（页155）。一般来说，印象中的新自由主义政府，应当是对市场自由放任，任其贫富差距加大。新加坡政府与英、美不同，处处介入，何以称作新自由主义？其实，在社会科学的文献上，已有许多研究，利用傅柯（Michel Foucault）的“治理”（Governmentality）这一概念来探讨新自由主义。比方说，柏克莱大学的政治学家Wendy Brown便借镜了傅柯的概念，认为“新自由主义”不只是一套放任的经济政策，而是是一种政府治理方式，由政府主动加剧个体之间的竞争，使得市场逻辑贯穿到制度、社会每一个角落，在她2005年出版的文集 “Edgework: Critical Essays on Knowledge and Politics” 中，称其为“新自由主义政治理性”（Brown，页40）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一类“新自由主义治理”的分析，也影响了新加坡的社会学者，比如说，新加坡通常被视为主动介入经济来达到成长的“发展型国家”，新加坡国立大学的学者Eugene Dili Liow却认为新加坡是“新自由主义发展型国家(Neoliberal Developmental State)”（Liow, 2012）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于张优远教授，在她的上一本书 “Neoliberal Morality in Singapore” 中，便分析新加坡的福利与家庭政策，发现新加坡政府将社会福利视作一种“竞争下的酬赏”，同时在政策中“偷渡”了许多政府对于“什么是理想的新加坡人”的规范，于是，没有努力挣得稳定工作就没有公积金、不是异性恋夫妻就不容易买到公共组屋，所以尽管表面上政府是大有为，但却是以强大的国家实力，贯彻某种新加坡特色的新自由主义意识型态，在这套治理术之下，新加坡的“社会福利”政策几乎只有“国家-个人”的互动，社会的角色反倒消失不见。类似的分析，也见于张教授探讨新加坡福利政策的文章（Teo, 2017）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些理论，乍看复杂，甚至有点抽象，但一旦我们明白新加坡政府并非一般人想像的“福利国家”后，再回头看《不平等的样貌》里轻描淡写的故事，潜藏在新加坡国族论述底下的不平等，便自然而然地浮上台面了。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;遗珠之憾&quot;&gt;遗珠之憾&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;这本书之于新加坡的贫穷与不平等，有两个遗珠之憾。第一是本书专注于新加坡的“低收入户”，所以无以顾及新加坡庞大的移工大军，而这些移工大军又是外国人，自然又会牵涉到“种族”问题；第二则是新加坡最富有的一群人，比方说与李光耀家族有关的官商财团，在新加坡拥有巨大的影响力，但本书出于田野的限制，也不可能提及。比方说，财报永远不透明的淡马锡控股。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方面，之于新加坡的移工，一般人等到在新加坡Covid-19爆发后才有机会一窥移工宿舍的壅挤，疫情爆发后，大量的移工被限制移动，除了工作外，只能被封锁在小小的宿舍里，&lt;a href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2022/1/30/singapore-migrant-workers-covid-curbs&quot;&gt;相关的限制维持到现在&lt;/a&gt;。本书并未提及新加坡移工（当然，这牵涉到另一个敏感的议题—这些移工不是新加坡公民，但他们是“新加坡人”吗？）同时，这些移工，许多是外国人，种族亦与新加坡主要族群不同。不过张优远教授在本书“第十章”中有提及，她小心避免滥用“种族”这一概念来分析贫穷的成因，不过当我们考虑到移工、新加坡国族论述、统治菁英的“种族优势”时，若不深入探讨“种族”议题，仍让人有感到难以一窥不平等全貌之感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，之于上层政商菁英的问题，本书虽然也有注意到（见页251-252），但限于方法跟田野的场合，也未能著墨太多。本书比较的对象是中产阶级，但在新加坡，中产阶级与新加坡最顶层的政商菁英之间也存在著巨大的差距。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比方说淡马锡控股，新加坡政府有100%的股权，但从2004年到2021年的执行长，都是李显龙的妻子何晶。这究竟是公产还是私产？新加坡政府向来说不清楚。透过淡马锡控股，新加坡的政府（或更直白一点，政商菁英）控股了许多新加坡重要的跨国企业，比方说亚洲数一数二规模的房地产集团凯德（Captialand）、新加坡电信（Singtel）、新传媒（Mediacorp）、最近才在台湾并购了花旗消金业务的星展银行（DBS）等，较少人注意到的是，淡马锡控股的DBS也是媒体集团SPH的大股东—SPH最有名的业务则是新加坡最大的报纸海峡时报（The Strait Times）。这两年来，&lt;a href=&quot;https://finance.yahoo.com/news/singapore-industrial-champions-rewriting-playbook-210000502.html&quot;&gt;许多与新加坡政府有关的财团&lt;/a&gt;，以产业重整促进国际竞争力之名，积极调整股权结构、扩张资产、大量并购其他企业，究竟这些食物链最顶层的政商菁英，如何以提升竞争力为名义不断扩张自己的优势？尚待未来研究者继续追问下去。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;台湾的不平等研究&quot;&gt;台湾的不平等研究&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;笔者身处台湾学界，不免也想提及台湾在相似方向上的研究。其实，近年来，台湾累积了许多关于不平等与贫穷的优质研究。以社会学者为例，台湾大学社会系黄克先教授的《危殆生活：无家者的社会世界与帮助网络》，便以田野调查的方法，不只考察了台北市艋舺公园的无家者，如何在表面失序的露宿环境下，建立起“危而丰富”的连带，也考察了扶贫的教会、善心人士、以及主管单位的基层社工的运作，打破了台湾中产阶级对于无家者的污名和误解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外，台湾也有社会学者，研究向来被视作“发展型国家”的台湾，如何受到新自由主义浪潮的影响，意外地得出了类似新加坡学者对于新加坡的观察。例如夏传位(2019)爬梳了台湾历年经济政策的演变，察觉台湾渐渐走向了“新自由主义倾向的发展主义”。除此之外，社会学家也以量化的方法探讨不平等。比方说，林宗弘利用经济部统计、中研院《台湾企业排名资料库》、社会变迁调查等资料，观察到阶级不平等于近年来的扩张（林宗弘, 2015）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近年来，台湾也有许多经济学者研究日益加深的贫富差距。除了利用社会变迁调查（如Chu and Lin 2020），台湾经济学者主要是以“税务资料”来分析贫富差距的议题。首先，朱敬一教授等人利用财税资料中心提供的报税资料，探讨所得面（流量）的不均，他们发现台湾所得最高5%与最低5%家户之间的所得差距从1998年的32倍，逐年成长至2011年的96倍（&lt;a href=&quot;http://wid.world/wp-content/uploads/2016/07/WID_WORKING_PAPER_2015_6_Taiwan.pdf&quot;&gt;Chu, Chou, and Hu，2015&lt;/a&gt;）。亦有研究团队以财税资料估算房屋、土地、股票、存款等“财富面（存量）”上的贫富差距，发现台湾的财富的吉尼系数高达0.79，略低于美国，接近瑞典跟韩国（&lt;a href=&quot;http://www.econ.sinica.edu.tw/UpFiles/2013090214141704234/Periodicals_Pdf2013090215154369017/EC452-4.pdf&quot;&gt;连贤明、曾中信、杨子霆、韩幸纹、罗光达，2021&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济学者的研究，也发现了这一代的不平等，会影响到下一代的教育成就。&lt;a href=&quot;https://econ.ntu.edu.tw/ter/new/data/new/TER47-3/TER473-3.pdf&quot;&gt;沈晖智与林明仁(2019)&lt;/a&gt;同样以税务资料来分析，发现国立台湾大学的学生家户年所得中位数高达150万台币，远高于全体样本中位数的86万。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样使用税务资料，经济学者进一步探讨台湾的社会福利政策，是否有减缓贫富不均。李维伦、林明仁、苏轩立、蔡宜展四位经济学者的最新研究，有三个重大发现，第一，他们发现台湾的“税前所得吉尼系数”高达0.6，大约是政府官方统计的两倍（背后的原因很复杂）。第二，台湾过去十五年来推升不平等的动力，来自于家户的股利所得分配上的差距，背后的源头，则是企业的保留盈余自2008年以来的高速成长。第三，他们在检视资料后，发现台湾目前的社会福利政策，重分配的强度胜过美国跟法国，大幅度的减少了“税后所得”的分配不均，意外的是，重分配的主要管道，竟然是旨在普及医疗服务的“全民健康保险制度”（见&lt;a href=&quot;https://3f75313a-feb0-4294-8a61-a4d296c13bd4.filesusr.com/ugd/acbffd_8fed8a4b4704469caaafc643bebf74cf.pdf&quot;&gt;Lee, Lin, Su, and Tsai, 2020&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在台湾，全民健保的政策目的是“全民皆纳保、使得全体民众可获得公平的医疗服务”，最终却辗转成为最能减缓缓不平等的制度，这研究结果，似乎也呼应了张优远教授的说法—“没有全民普及的社会福利制度”（页137）是新加坡不平等的一大来源。至少以台湾的全民健保为例，一个更普世、人人都能参予的社福制度，的确能有效地减少贫富差距。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;尾声&quot;&gt;尾声&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本书至少带给台湾读者两个启示。其一，根据现有的研究成果，新加坡的案例告诉我们，就算台湾人均GDP从人均30,000美元翻一倍，提升到60,000美元，仍然会存在不小、甚至更为恶化的贫富差距。不过，台湾目前对于公共政策的讨论，多半仍只关心“经济成长”，较少深入探讨不平等，《不平等的样貌》以新加坡的经验，丰富了我们对于不平等的理解跟政策想像。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其二，台湾在威权时代的国族论述——从美好的加工出口区到伟大的十大建设——其实掩盖了发展过程中的阶级剥削。比方说战后维持了相当久的肥料换谷制度，榨取农民的所得，重分配到工商业跟军公教部门。这一套论述并没有随著台湾解严、走向民主而消失。贫富差距持续加深的今天，何以会出现“韩流”，以及许多缅怀蒋经国“黄金年代”，缅怀这些“国族论述”的人，许多对民主政治不抱信任，但对于这些现象的深入讨论却不多，有待未来更多的研究。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（郑绍钰，国立台湾大学经济系与计量理论与应用研究中心专任研究助理。研究专长是工业化、产业政策、制度研究、美援政策。学术网站请见&lt;a href=&quot;https://sites.google.com/view/jheng-shao-yu&quot;&gt;此处&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;参考文献&quot;&gt;参考文献&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;社会学与政治学者&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;林宗弘，2015，〈台湾阶级不平等扩大的原因与后果〉，《台湾经济预测与政策》，第45卷第2期，页45-68。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夏传位，2019，〈台湾的新自由主义时刻：危机、典范竞逐与新古典 经济学者的进击〉。《台湾社会学刊》66: 55-124。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黄克先，2021。《危殆生活：无家者的社会世界与帮助网络》，台北：春山出版社。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brown, W. (2009). Edgework: Critical essays on knowledge and politics. Princeton University Press.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Liow, E. D. (2012). The neoliberal-developmental state: Singapore as case study. Critical Sociology, 38(2), 241-264.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teo, Y. (2013). Neoliberal morality in Singapore: How family policies make state and society. Routledge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teo, Youyenn. (2017). “The Singaporean Welfare State System: With Special Reference to Public Housing and the Central Provident Fund.” Pp. 383-97 in The Routledge International Handbook to Welfare State Systems, edited by C. Aspalter. London; New York: Routledge.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;经济学者&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;沈晖智、林明仁(2019). “论家户所得与资产对子女教育之影响—以1993-1995出生世代及其父母税务资料为例”, 经济论文丛刊, 47(3), pp 393-453. 连贤明、曾中信、杨子霆、韩幸纹、罗光达. (2021). “台湾财富分配2004–2014: 个人财产登录资料推估”, 经济论文丛刊49(1), pp.77-130.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chu, C. Y. Cyrus, Teyu Chou, and Sheng-Cheng Hu (2015). “Top Income Share in Taiwan, 1977–2013,” Technical report, The World Top Incomes Database.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chu, Y. W. L., &amp;amp; Lin, M. J. (2020). Intergenerational earnings mobility in Taiwan: 1990–2010. Empirical Economics, 59(1), 11-45.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lee, Wei-Lun Ming-Jen Lin, Hsuan-Li Su, and Yi-Chan Tsai. (2020). “Income Inequality, Growth Inequality, and Redistribution in Taiwan, 2001-2015: Evidence from Distributional National Accounts”, working paper.&lt;/p&gt;</content><author><name>郑绍钰</name></author><summary type="html">新加坡本质上仍是“新自由资本主义社会”。印象中的新自由主义政府，应当是对市场自由放任，任其贫富差距加大。新加坡政府与英、美不同，处处介入，何以称作新自由主义？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/G5MEnA4.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/G5MEnA4.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">女權主義者反戰宣言</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2022-03-14-FeministsAgainstWar-a1_c-feminist-resistance-against-war-a-manifesto.html" rel="alternate" type="text/html" title="女權主義者反戰宣言" /><published>2022-03-14T12:00:00+08:00</published><updated>2022-03-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/FeministsAgainstWar-a1_c-feminist-resistance-against-war-a-manifesto</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2022-03-14-FeministsAgainstWar-a1_c-feminist-resistance-against-war-a-manifesto.html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我們強烈譴責普京政府在烏克蘭的軍事行動。這場入侵已造成數千人死亡、數十萬人流離失所，並加劇了全球範圍內帝國主義之間的對抗。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我們反對最近對烏克蘭危機煽風點火的好戰行為；反對向戰爭中投入更多武器和資金的決定；反對打著維護地區安全的幌子卻極力推行強權和軍事。這是一切愛好和平人士的共同呼聲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們必須牢記北約需要對其進行全球擴張和軍國主義政策所導致的當前緊張局勢負責。武器使得戰爭、野蠻和苦難永遠存在，和平在一些時候顯得彌足珍貴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通過這一宣言，我們號召所有俄羅斯女權主義團體加入女權主義反戰組織！我們將與歷次參與反對反動戰爭的女權主義者們站在一起——1914年羅莎·盧森堡領導的反對德國社會民主黨在一戰中贊成軍事撥款的反戰運動、20世紀80年代格林漢康芒（Greenham Common）反核武陣營、以及黑人婦女反戰運動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們與要求停火並渴望重建家園和平的烏克蘭人民站在一起。我們與已被動員起來的俄羅斯人民站在一起，他們不顧政府獨裁專制的鎮壓威脅，要求停止軍事入侵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這就是女權主義者抵制戰爭的原因所在。每一個反戰呼聲都不應被忽視。真正能夠獲得和平的是控制戰爭事態的升級。&lt;strong&gt;我們希望扭轉局勢，儘早結束這場根源於北約東擴、俄羅斯挑起的軍事爭端。我們要求立即免除烏克蘭1250億美元的外債，作為支持烏克蘭人民的具體措施。我們譴責國際貨幣基金組織（IMF）近年來實施的改革和一些附加條款。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我們應從上世紀歐洲戰爭和衝突的痛苦經歷中吸取教訓，堅定我們的承諾和行動。戰爭是與女權運動所宣導的價值觀和目標相違背的。我們主張以和平、民主以及各國人民共存的方式解決國際爭端。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我們堅決反對戰爭、帝國主義、父權制、獨裁主義、強權政治和軍國主義！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;歷史會證明我們的勝利！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022年3月14日&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：https://feministsagainstwar.org&lt;/p&gt;</content><author><name>女權主義者抵制戰爭集體</name></author><summary type="html">我們強烈譴責普京政府在烏克蘭的軍事行動。這場入侵已造成數千人死亡、數十萬人流離失所，並加劇了全球範圍內帝國主義之間的對抗。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/1XA1Jsq.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/1XA1Jsq.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">《新自时代革命预演》</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2021-08-14-AndyN-a1_r-review-on-revolutionary-rehearsals-in-the-neoliberal-age.html" rel="alternate" type="text/html" title="《新自时代革命预演》" /><published>2021-08-14T12:00:00+08:00</published><updated>2021-08-14T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/AndyN-a1_r-review-on-revolutionary-rehearsals-in-the-neoliberal-age</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2021-08-14-AndyN-a1_r-review-on-revolutionary-rehearsals-in-the-neoliberal-age.html">&lt;p&gt;“阿拉伯之春”最后的民主成果被突尼斯的政变抹去。南非发生致命暴力浪潮，前总统试图描绘成为赤贫者的朋友。秘鲁选举激进派总统，遭受秘鲁和全球右派数月的围攻。一波灾难气候事件，在全球造成数百人死亡。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;这些事件既反应了过去30年来群众运动和群众革命的持续余温，也说明了人类当前面临的气候变化形势的紧迫性。一个新世界不仅是可能的，而且是迫切需要的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种紧迫性意味着由科林·巴克、加雷斯·戴尔和尼尔·戴维森编辑的《新自由主义时代的革命预演》的出版非常受欢迎。如果书是武器，那么我认为本书是一个满载的喀秋莎火箭发射器。这篇评论中的主要目的很简单：我希望您能够去阅读《新自由主义时代的革命预演》，希望您能向朋友推荐它，能够参与对它的讨论，最后，我期盼读者能尝试把书中的想法付诸实施。这本书不仅让我们看到了群众运动难以置信的监督力，它动摇乃至在许多情况下推翻了全世界的政权，还向我们这些如维克多·塞尔吉所说，“有意识地参与了创造历史的进程”的人提出了许多问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这本书的结构很简单。前言和第一章由科林巴克（Colin Barker）撰写，介绍社会运动及社会主义革命发生的可能性。后面的一系列章节按照时间顺序排列，分别是1989年的东欧情况，然后是非洲，印度尼西亚、拉丁美洲和埃及，在每一个例子中都分析了这些地区的群众运动和革命。最后一章由尼尔戴维森（Neil Davidson）执笔，得出若干结论。这些章节相互独立，便于单章阅读，而合起来则是一本有见地、广泛传播的选集。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;动荡三十年&quot;&gt;动荡三十年&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;科林·巴克（Colin Barker）在本书开头的章节概述了我们现在和前一时期见证的斗争浪潮。他指出了赢得胜利的运动的一系列特点，比如，当“多元的集体行动者”找到“联合他们的集体力量的方法——正如瓦哈卡教师、魁北克学生、芝加哥教师、家长和学生的经验，玻利维亚和厄瓜多尔等国的工人和土著农民已经证明了这一点”（p61）。联合不同的社会力量正是取胜的关键。有马克思主义传统的作家和社会运动的学术分析者都对巴克的分析做出了贡献，让人对当下和过去所看到的运动规模有所了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，巴克认为，我们还有许多问题没有答案，“我们生活在一个社会和政治实验的时代”（p61），并指出“基于增加解放和民主管制的替代性方案存在弱点。这不是说它们一无是处，只是这些方案没有被充分的发展和阐述。”（p64）。这些结论表明，对于我们所面临的任务，巴克此时的态度比在1987年最初写作《革命预演》时更加犹豫，1987年写作的《革命预演》调查了1968年至1981年之间的五次革命动荡，也是本书的部分灵感来源。巴克那时认为社会主义者的关键任务是“发展国际革命潮流，植根于工人阶级的日常斗争…社会主义者的中心任务是在各地发展真正能够领导工人和其它斗争的革命政党”（RR 1987 p243-4）。在目前的工作中，巴克的论点是，“那些已经认识到（组织）的实际需要的人，如果要取得进展，需要健康的谦虚和对多元的观点持开放态度”。我相信，在我们不幸失去巴克之前，他还是一如既往地赞成强有力的社会主义组织，但他显然在争论，我们事实上并没有关于如何组织和战斗的所有答案，事实上，我们生活在一个充满不确定的时代，身为革命左翼却不知如何组织起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我发现这些结论既（a）令人信服，又（b）非常令人担忧。在《共产党宣言》发表173年后的现在，我们仍然需要进行尝试。然而，历史正在提出新的问题和可能的解决方案，这是只使用原有的分析理论所无法解决的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;面临危机的民主成果&quot;&gt;面临危机的民主成果&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;之后几章介绍了具体几个国家和地区里的运动。加尔斯·达尔（Gareth Dale）分析了1989年中欧和东欧（CEE）的动荡局势，他认为关于过去社会运动的特定历史和集体记忆决定了斗争的展开方式。“波兰的激进分子网络成功地保持了抵抗的记忆”，“在这些网络中积累了战略知识、战术方法和组织技能的记忆”（p76）。这个过程是在波兰工人阶级几十年的斗争中生成的。虽然这种经验在中东欧不同国家的建立是不平衡的，但在1989年，“人民运动以迅雷不及掩耳之势结束了过去几十年不允许有独立政治和工业活动的历史”（p88）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;印度尼西亚的事件在某些方面与之相似。汤姆-奥林肯（Tom O’Lincoln）描述了以学生为核心的群众运动是如何打倒苏哈托的，现在留下了这样一种局面：“社会暂时承认，在经济方面和民主变革方面，情况已经稍有好转”（p169）。同时，“数以百万计的人认为尽管能够说出自己的想法，一切都还不够好”。在中东欧和印度尼西亚，都有持久的民主成果，但在这两个地区，这些成果以及一些被压迫群体的权利和安全都受到民粹主义煽动者崛起的威胁。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;曲折的粉红潮&quot;&gt;曲折的“粉红潮”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;每篇文章内以及它与其它文章之间都有不同的风格。乔治·塞马尔蒂诺（Jorge Sanmartino）对阿根廷的起义进行了直观的描述，包括一篇关于在起义中摩托车作用的文章，与马克思一样，这可能引用自柴纳·米耶维（China Mieville）的作品，另外还对群众对金融危机的反应的优点和缺点进行了深入分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;杰弗里-韦伯（Jeffrey Webber）清楚地说明了埃尔阿托的工人和原住民对玻利维亚政权那个成功的进攻的规模：他的叙述对任何认为资本在21世纪总是按自己的方式行事的想法进行了抨击。2003年，原住民运动、非正式工人网络与韦伯所说的“正式工人阶级”的结合震撼了这个国家的核心。2005年，这推翻了新自由主义政权，取而代之的是埃沃-莫拉莱斯（Evo Morales）的MAS（Movimiento al Socialismo）执政。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，迈克-冈萨雷斯（Mike Gonzalez）给了“粉红潮”非常沉痛的评价，他认为我们现在看到的是该地区的政府放弃了任何形式的革命计划。他写道：“虽然委内瑞拉是最糟糕的例子，但其它在粉红潮中上台的政权都采用了新自由主义战略，使经济从属于采掘业的跨国公司，并接受它所带来的依附性”（p261）。然而，在我写这篇文章的时候，秘鲁的左派总统的选举，以及玻利维亚的MAS总统的连任，都表明在政府的选举方面，粉色浪潮仍然没有退却。我们当然可以乐观地认为，该地区的工人和原住民将在进一步的群众运动中动员起来，并重新点燃革命的进程。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;全球范围内的运动&quot;&gt;全球范围内的运动&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;克莱尔-塞鲁蒂对种族隔离制度的结束进行了简明扼要、有时带着自嘲的描述，指出了种族隔离制度、非国大解放运动的正式领导以及工会和社区组织的群众所发挥的作用。不幸的是，德克勒克政府并没有像沙皇尼古拉那样呆呆地看着迎面而来的快车，而是以一种比较巧妙的方式与非国大进行了谈判，在群众运动的逼迫下让步，但却狡猾地利用因卡塔（Inkatha）的打手来拖延和破坏这一进程。塞鲁蒂（Ceruti）认为，“非国大（非洲土著南非）的核心政治不利于它超越谈判，即使是为了它自己的利益”，但由于非国大是“一个几乎是神话般的组织，从遥远的流放地回来…非国大妥协的现实并不足以使人们失去忠诚”（p120）。这样做的结果是，虽然在南非赢得了正式的民主，但不平等现象仍然像以前一样严重，最近围绕前总统祖马的角色发生的暴力事件就是最新的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本书有一点让人深思，在东欧章节之后，它把目光聚焦到了南半球，纵观89年之后的历史，这似乎是一个正确的决定。这与1987年《革命的预演》一书形成了对比，《革命的预演》一书写了法国、波兰和葡萄牙。1968年的一个口号是“我们要战斗，我们要胜利–伦敦、巴黎、罗马、柏林”，但在1989年（东）柏林的作用之后，我们很少看到北半球的那种战斗，而这些战斗本来是值得写成一章的。一个值得分析的例外是希腊工人阶级反对紧缩政策的斗争。它的缺席令人遗憾，因为这与阿根廷的类似事件进行比较将是富有成效的，而左翼激进联盟党（Syriza）的迅速投降在我们所有人的头脑中都留下了深刻的教训。此外，我们还看到了世界各地的女权主义罢工，包括波兰，这些本来一定会写进书里，只是因为罢工运动发生的太晚，来不及写。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;工人与革命左派&quot;&gt;工人与革命左派&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;工人阶级作为革命力量的作用和革命组织的作用在过去和将来都会被讨论。在埃及，萨姆·纳吉布（Sameh Naguib）描述了罢工浪潮如何最终打倒了穆巴拉克，但工人的力量并没有凝聚成一股替代性力量。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“工人们用罢工和占领震动了整个国家，但并没有形成一个替代（现秩序）的权力中心。被占领的广场和街道展示了令人鼓舞的自我组织和直接民主，但事实证明，他们的力量却是昙花一现”（p283）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;革命左派在这些斗争中扮演了重要的角色–但从来都不是决定性的角色。埃及的革命社会主义者不断壮大，却无法改变最终失败的革命进程，因为反对穆尔西政权的群众动员为全面的反革命打开了大门。同样，在津巴布韦，里奥·则里吉（Leo Zeilig）描述了国际社会主义组织如何在组织抗议活动中发挥了关键作用，获得了一些政治代表权，但最终却无法阻止民主变革运动倒向新自由主义。如果能看到更多关于这些同志所做和未做的事情的细节和讨论，将会很有成效。哪些战术显示了前景？这只是一个规模问题吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一时期缺少的另一个工人权力中心是工人委员会。1905年由圣彼得堡的工人开创，在1917年、1919年的德国、1956年的匈牙利，以及1980-1981年波兰团结工会的强大工厂委员会的雏形中，都是一个特色，但现在奇怪地消失了。为什么会这样，以及可以做些什么，这个问题很重要，需要进一步研究。是工作场所的类型和规模问题吗？是工会在为工人代表提供替代渠道方面的作用吗？在一个在线网络的世界里，是否对一个实体机构的协调需求没有同样的感觉？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管是什么因素，这种缺失的结果，以及各种形式的改良主义的主导地位和革命左派的软弱，使得我们看不到与资本主义的决裂。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;在今天这个时代发起革命&quot;&gt;在今天这个时代发起革命&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;尼尔-戴维森的最后一章以大量论点得出了关于今天革命的必要性和前景的结论。他概述了我们可以在多大程度上看到野蛮主义的概念作为社会主义的替代物以环境危机的形式出现在我们面前。他研究了革命的必要条件，重点是四个方面：物质前提、革命准备、革命形势，以及他概述的一个新概念–国际革命形势。其中一些，比如物质前提条件，人们可能对哪怕一个最边缘的国家都有自己的1%超级富豪这一点没有疑问，但正如文章中揭示的，以过于贫困来反对革命的观点一直存在，他举了一个例子，玻利维亚驻加拿大大使在一次采访中认为，在国家的落后状况得到解决之前，玻利维亚执政党社会主义运动党（MAS）的政府不可能采取社会主义战略。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国际革命形势的概念被概述为一个扩展的国际进程，它可能在特定国家引起革命形势。他认为，已经发生了三次这样的组合：1917-23年、1943-49年和1968-76年。我发现这种相当精确的时期划分是有问题的，再加上他坚持认为国际形势产生了革命形势，而不是相反。这难道不意味着拉丁美洲或中东的工人最好限制他们的斗争，因为任何成功夺取的权力都会有被孤立的危险？再往前看，我不相信1936年在西班牙成功的工人革命所面临的干预威胁比1968-73年在任何西欧国家的类似革命所面临的威胁更严重，尽管形式会有所不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，很明显的是，我们看到了一波又一波的革命潜力，而他所确定的三个是最持久和最激烈的，他围绕这些问题的论点，不管我自己有什么保留意见，都会从讨论和辩论中受益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于剥削和压迫之间的关系有进一步的相关讨论，戴维森认为这一点至关重要，因为“任何未来革命的成功将取决于在新形式的团结中克服剥削/压迫的区别，反对资本主义整体”（p362）。在一个范围广泛的结论中，戴维森–与其它作者的语气相同–赞同丹尼尔-本赛德的话：“口号是：‘准备好了！’。准备好迎接不可能的事情，准备好迎接意外的事情，准备好迎接发生的事情！”（p356）。书中没有提到的意外是新冠大流行–它至少对特朗普和博尔索纳罗等一些民粹主义煽动者产生了刺痛作用。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;革命的教训&quot;&gt;革命的教训&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;最后，这本文集为革命者提供了许多丰富的经验。无论是辩论还是重读，都能让人受益，而且毫无疑问，其它人将探索我没有空间触及的观点。我们正生活在“一个怪物的时代”，如果我们中的一些人担心随着特朗普和他的同伙卷土重来，那么这本文集无疑让我精神一振。我们还生活在一个我们可以看到托洛茨基所说的‘群众对历史事件的直接干预’的时代。遗憾的是，这部作品的三位编辑中的两位已经不在我们身边，无法参加今后的讨论。我们对他们最好的敬意将是对本书进行阅读、讨论和辩论，从而加深我们的理解：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“不仅是示威，而且所有形式的群众自我活动，如果受到合适的引导，都可以为社会转型的某个更大的时刻做准备。我们可以通过这种方式尝试加快下一个转折点的到来，但我们没有能力开始它：关键是在转折点最终开启时认识到它并采取相应的行动”（p364）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;原文：https://www.rs21.org.uk/2021/08/14/review-revolutionary-rehearsals-in-the-neoliberal-age/&lt;/p&gt;</content><author><name>Andy N</name></author><summary type="html">“阿拉伯之春”最后的民主成果被突尼斯的政变抹去。南非发生致命暴力浪潮，前总统试图描绘成为赤贫者的朋友。秘鲁选举激进派总统，遭受秘鲁和全球右派数月的围攻。一波灾难气候事件，在全球造成数百人死亡。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/sn6p1yv.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/sn6p1yv.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>