<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-11-26T06:20:44+00:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Heros</title><subtitle>EMPOWER THE PUBLIC ♢ VOL.11 © MMXXI</subtitle><entry><title type="html">「香港人」必須「反守為攻」</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2021-11-22-LIHKG-a1_c-hongkongers-fighting-back.html" rel="alternate" type="text/html" title="「香港人」必須「反守為攻」" /><published>2021-11-22T04:00:00+00:00</published><updated>2021-11-22T04:00:00+00:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/LIHKG-a1_c-hongkongers-fighting-back</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2021-11-22-LIHKG-a1_c-hongkongers-fighting-back.html">&lt;p&gt;今日香港既局面，大家都會覺得好難受，但我地亦唔應該停落黎傷春悲秋。今次希望有系統咁由幾個唔同既角度，去討論香港人下一步可以點做。而呢篇文章係我對局勢發展既觀察，希望響依家香港低迷既氣氛下拋磚引玉，重新為「抗爭/行動」賦予意義，令「香港人」能夠重新思考「反守為攻」既戰略。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;一當下香港處身既時代背景&quot;&gt;一、當下香港處身既時代背景&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我認為討論所有既問題前，應該先簡單講解今日香港既狀態，否則我地就好容易被五毛既狡辯有機可承(單純講目標而從來唔講風險同成本，陳義過高只會浪費時間議而不決，最終必然一事無成)。因此清楚明瞭咁了解左當下香港處身既時代背景與及當下既國際關系 - 「後國安時代」與「民主獨裁冷戰邊緣」，咁呢個討論先會變得有意義同有價值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港既時代，我認為有六個重大轉折點，分別係「第一次光復」、「六七暴動」、「八四談判」、「六四屠城」、「九七回歸」與及「國安法政變」，上述每一點都對香港既政治、文化、思想、社會同經濟既活動、民族既組成、價值同信仰都有重大既影響。而「後國安法時代」所指既就係「九七淪陷」後，香港人對「逐漸被滲透政權(港共)」作出最後一次大型反抗「反送中運動」與及呢次反抗後續所導致既政治環境劇變。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「國安法政變」係指中共以「反送中運動」作為契機，利用基本法第十八條既憲法漏動，通過頒布「國家安全法」凌駕響原有既基本法之上，呢條法例既誕生改變左原有既政治平衡與及權力分佈，可以反映響以下三件事上面：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、國安法凌駕左原有既基本法&lt;br /&gt;
二、國安公署凌駕左原有既三權&lt;br /&gt;
三、國安法可自行頒佈實施細則 取代左立法過程&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;響國安法以前，原有既政治架構下，仍然有屬於香港人既空間(過往係被滲透，但仍然有制度內力爭既空間)，但國安法後「港人治港」既可能性已經唔再存在，而我認為呢個先係「國安法政變」後最根本既改變。後續香港人失去應有既自由、法治既淪陷、語言、記憶同文化既抹殺，係原有既「香港民族」被貶為「二等民族」後，被北方蠻夷強制同化既退化過程上必經既階段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港人既反抗雖然響本土唔能夠取得成功，但亦並唔係毫無意義。對世界黎講，「反送中運動」令西方意識到中共邪惡政權既本質，文宣戰線打開左認知作戰既大門(台灣、澳洲已經進入左資訊戰)、而香港人既血同淚成功喚醒左一股對抗邪惡政權既道德力量同埋勇氣，亦因此建立左當下「民主對抗獨裁」既世界格局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;必須要承認「國安法時代」係黑暗、好難見到光明，同時舉步為艱，難以前行既時代，因為呢個時代係一個屬於謊言、背叛、極刑、監控、洗腦既暴政時代，一個同「香港民族」過往所高舉既核心價值互相違背既時代。好多人認為時間係屬於人民既一方，勝利必然歸於人民，隨住時間既發展，香港亦必有光復既一日。因此只要我地耐心等待，必然會有下一個反擊既機會。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二等待帶來被毀滅&quot;&gt;二、「等待」帶來「被毀滅」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;然而，我必須要強調呢種想法係不設實際既，亦只會重蹈上一次「反送中運動」入面「新生代對上一代『做唔夠』既抱怨」並將現有既問題帶住下一代身上，耐心等待不單唔會令香港問題破局，相反港共響教育、洗腦、殖民上步步進逼，對下一代既改造工程其實已經進行得如火如荼，「前國安法時代」既遺民被動既等待帶黎既只會係孤立與及新疆式既「被毀滅」而唔係一個反擊既機會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隨住抗爭之火既熄滅，記憶被國家機器所抹殺，加上極刑與及嚴酷既法律框架，抗爭既熱度、抗爭既空間亦會必然咁減少。當我地經常恥笑依家中國人既時候，又有冇諗過當日六四佢地都曾經有反抗既經歷，但後續既等待並無令佢地取得任何既成功，相反佢地因為現實而腐化、墮落，下一代更加變成左今日既小粉紅。因此「後國安法時代」唔會因為大家等待而過去，相反佢會因為大家既等待而成為「永遠」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此當香港民族既血統、精神、信仰同價值仲能唔能夠保存落去都成為疑問既時候，其實抗爭係一個NOW or NEVER既問題。因為時間從來都唔係響人民果邊，而係響當權者既一方。香港人響當下既時代背景下面，必須思想下面三個基本問題：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、如何保存香港民族並響「後國安法時代」生存落去&lt;br /&gt;
二、當前局勢下香港人下如何反守為攻，扭轉當前既局面&lt;br /&gt;
三、由永遠既「後國安法時代」制造「第二次光復」既契機&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中美當下雖然互相磨擦，處於冷戰邊緣，但政治外交上，現實主義與及功利主義橫行，香港所引起既道德力量亦會隨住時間而逐步減少。現時中共外匯枯竭，不斷淘空香港，西方為保資產亦由香港抽走資金。當國際金融中心地位不再，香港既利用價值亦會日漸失卻。當香港完全失去工具價值既時候，中國又何須保存香港？西方又何須為一個冇利用價值既城市爭鬥？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此香港人擁有既時間其實已經所剩無幾，我地唔能夠重蹈過往西藏、六四同新疆既覆轍。而點樣達成上面三個基本問題，我地就需要觀察整個「民主對抗獨裁」既世界局勢發展，去尋找香港抗爭既出路。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三地緣局勢可能發展既方向&quot;&gt;三、地緣局勢可能發展既方向&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;由於香港問題已經唔係單純既香港問題，因此要探討局勢發展方向，必須由幾個方面加以觀察，包括左唔同陣營既意圖、佢地之間既利益、當中產生既互動，而其中對香港影響最巨大既係美中關係、其次為中台關係，而三者之間既互動又會對香港產生巨大既影響。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;中共---滲透世界輸出共產革命&quot;&gt;中共 - 滲透世界、輸出共產革命&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;對中共而言，習近平係毛澤東思想既擁戴者，而毛澤東既最終目標並唔係單純統治中國，而係令佢理想下既共產主義征服全世界。佢為左打敗資本主義，甚至曾經向蘇聯提議響中國既土地上面同美國打一場核戰爭，豪言「死三億人也沒關系」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x0b_a1_c-20211122-01.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 《香港67暴動始末—解讀吳荻舟》曾經記載吳荻舟響接見港澳工人代表團既一番說話&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;亦因此定立左「長期打算，充分利用」既政策，建立左對外既「白蟻滲透策略」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x0b_a1_c-20211122-02.jpg&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;
▲ 「白蟻滲透策略」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由上面兩段可見，當時既毛澤東政府其實就已經有利用香港取得外匯，與及利用香港輸出革命到全世界既諗法。鄧小平既改革開放解決左當時需要經過香港取得外匯既問題，同時門戶開放政策令對外既白蟻滲透策略可以直接由中國內部進行，而無需再經香港呢個第三方。因此當時鄧小平亦唔再延續「長期打算，充分利用」策略，直接收回香港，因此香港對中共黎講只有工具上既意義(吸收外匯)，而冇政治上既意義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而中共滲透世界既白蟻策略同野心其實由毛澤東時代到習近平時代一直都無改變過，鄧小平既「收回香港」、江澤民既「走出走」、胡錦濤既「大外宣戰略」，習近平既「一帶一路」。其實中共一路以黎輸出革命打敗資本主義既野心，「生存、狀大、滲透、顛覆」既模式一直都冇改變過，佢所欠缺既只係達成目的所需要既「時間」與及無辦法睇清形勢既「敵人」。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;美國---維持霸權防止中共崛起&quot;&gt;美國 - 維持霸權，防止中共崛起&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;對美國而言，先後打敗左英國同蘇聯成為世界霸主既超級強國。為左保持佢既霸主地位，必須時刻警惕同提防另一個超級強權既崛起，90年代日本既經濟起飛被美國迅速壓制左落黎。而2008年金融海嘯中共既崛起亦令美國意識到另一個挑戰佢既霸權已經誕生左，因此奧巴馬政府響2011年提出《重返亞太策略》嘗試達成「亞洲再平衡」，意圖通過外交手段、經貿框架限制中共，以最低限度地維持一個由美國同西方國家主導既經濟同安全既格局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而中共為左擺脫美國多年黎響東面通過第一島鏈對中共作出既鉗制，響2014年提倡左「一帶一路」，借用古代「絲綢之路」既歷史符號，以和平發展既旗幟，向西面實施突圍，意圖形成一個由中共主導既威權陸地國家集團，同美國主導既民主海洋國家相互競爭。而往後既發展，我地亦可以見到重返亞太、亞洲再平衡既策略並未有效咁阻止中共既崛起，和平既手段甚至令佢不斷咁對外以新殖民主義方式擴張，內部則倒退成為「習近平帝國」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「一帶一路」將中國既物理勢力擴大到整個亞洲，而佢既「走出去」與及「大外宣」既策略令佢軟性地滲透到整個西方世界。由於戰略上既失效，特朗普上任後改變左原有既「亞太策略」，並擴大成「印太戰略」，美國亦唔再選擇通過合作型既外交手段改變中共，而係改以貿易戰既方式直接打擊中共，以削弱方式阻止中共霸權既崛起，並建立QUAD阻礙中共擴大中既影響力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而香港偶然發生既「反送中運動」令西方意識到中共邪惡政權意圖顛覆全世界既本質，香港人既血同淚成功響經濟同政治因素以外，喚醒左一股對抗邪惡政權受道德力量感召既民意基礎，亦因此建立左當下「民主對抗獨裁」既世界格局。而拜登上任後亦用「民主陣營」保障「人權」既旗號進一步聯合歐洲、台灣與及各地盟友孤立「獨裁政權」中共，令中共既資金鏈進一步斷裂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呢一刻既中共政權已經因為貿易戰被打到體無完膚，而孤立亦令中共一時無法再度崛起建立霸權，但現實問題係，中共體量巨大、面積廣闊、即使被美國從經濟上擊潰中共亦只會陷入潰而不崩既民族主義當中(二戰前既德國)，而同蘇聯冷戰既經驗，戰爭亦只會將人類帶向滅絕邊緣(古巴飛彈危機)，雙方巨大既傷亡亦非現實既選項(中日戰爭既日本、太平洋戰爭既美國、韓戰既聯合國軍)。因此點到即止既壓制，與及日後如何撲滅中共再次崛起既野心，就成為今日美國印太戰略既重心，形成即「壓制、孤立但共存」既政策。(&lt;a href=&quot;https://rfi.my/7uQO&quot;&gt;《法國國防參謀長戰略願景》：競爭 - 贏得戰爭前的戰爭&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;台灣---世界經濟命脈逆境自救&quot;&gt;台灣 - 世界經濟命脈，逆境自救&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;傳統上黎睇，台灣位於中美東面戰線上角力既重心，對美國而言，一旦失去台灣，第一島鏈破滅就意味日韓被孤立，而中共亦能夠衝出太平洋，將會徹底咁改變整個亞太戰略既平衡。因此台灣係絕對唔能夠失守。而對中國而言，統一台灣則有重大既政治意義，甚至關乎中共合法性既問題，因此中共對台灣文攻、武嚇、滲透、策反既威脅70年來從未停止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但現實意義係，隨住世界經濟、工業轉型，晶片取代左石油成為世界上最重要既戰略資源。而台灣由被孤立既環境一步一步咁成長狀大，匠人精神逆境自強，成功控制成左世界高階晶片超過70%既產能，令台灣因此取得國際話語權。對整個西方而言，台灣既戰略資源必不可失，更萬萬不能落入獨裁政權既手入面，因此台灣問題已經唔係地緣穩定既問題，而係世界經濟命脈掌握係邊個手上既問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;習近平稱帝既夢想，與及「一帶一路」敗露左佢對外擴張既野心，令中共受到西方前所未有既圍堵，美國既禁令，中共無法從台灣取得戰略資源以獲得擴張既資本。而香港既「反送中運動」亦喚醒左台灣民眾，令中共策反台灣既戰略徹底失效。台灣亦因此穩住陣腳，防疫表現與及控制世界經濟命脈令佢既國際地位大幅，「事實獨立」亦令習近平稱帝蒙上陰影。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;香港---棄港保台成為可見現實&quot;&gt;香港 - 棄港保台，成為可見現實&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;由上可見，三方既互動係互相影響，但最終結果仍然由美國呢個超級霸權作出決定。最近有一本書叫《天下大亂》，係講特朗普時代既新冷戰點樣形成。當中好明確咁將美國政治體系分成左五個勢力：1. 華爾街資本集團、2. 國家安全體系(強硬派)、3. 超級鷹派(滅共派)、4. 官僚/政治建制派、5. 特朗普。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為中美既貿易戰令強硬派彈出(但留意強硬派唔係滅共，而係要趕中共出美國/中國讓步)，佢地發佈同執行左大量強硬既對華政策。而香港問題受到重視，亦係強硬派將香港問題放響Agenda上面既表現。但依家既問題係，特朗普離開之後，官僚/政治建制派重新上台，超級鷹派退場，唯一留低既既係強硬派，但強硬派既目標並唔係要中共滅亡，而係要中共讓步保障美國既利益同安全，加上華爾街資本集團既代理人重新進入國會、白宮，雖然軍事外交上仍然會好硬(大幅增加戰爭成本，防止習近平誤判攻打台灣)，但亦只會係點到即止既壓制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而因為美國體系有太多既利益集團拖後腿，可能會因為勢力平衡出現三個後續可能既發展方向：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一：強硬派主導，保台灣、中共無得作惡，冷戰圍堵持續，但香港成為犧牲品。&lt;br /&gt;
二：官僚體系主導，睇到中國威脅，但中共既集權體制好快又重生，香港命運同上。&lt;br /&gt;
三：華爾街資本集團，有錢齊齊搵，中共集權體制重新滲透入侵全球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由於世界既民意已經響特朗普年代、同埋香港「反送中運動」既道德感喚、中共打壓異己既暴行、制裁歐洲下改變左，已經無可能翻去「三」既格局，因此中美關系會遊走響「一」同「二」之間，而美國國策響民意同利益集團既相互對抗下，熊貓派唔會再存在，華爾街集團亦無法主導(但仍有影響)，因此最終格局會係美國全球圍堵中共，但唔會滅共既持續冷戰狀態。香港亦好可能成為中美冷戰交換長久和平既最終犧牲品，而唔會回復香港往常既環境同政治狀態。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為可以預期既係，香港接連中國大陸，難以被外界支援，某程度上既維持現狀、最低限度咁保障出入境自由已經係對英、美、香港人最好既選項，「棄港保台」已經成為基本可見既事實(呢樣野特朗普都唔會改變到)。圍堵既重心唔係香港，而係影響全球供應鍊既台灣。當香港響雙方之間既工具價值消失既時候，抗爭熱度消失既香港只會被遺忘，慢慢咁被同化成為另一個內地城市，最終如豬隻般「被人道毀滅」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而隨住和平統一台灣既可能愈黎愈細、中共因應圍堵而進入鎖國、習近平因本人登基而鞏權、清除異己、與及台灣豐厚既戰略資源、都唔能夠完全排除習近平響誤判下發動戰爭，或者以擾亂區域和平作為對外談判或清除異己既手段，甚至將中國全面新疆化或北韓化既可能。而台海衝突既升級，國策既改變，「被殖民」既香港亦必然會進入更極端既戒嚴(依家已經以防疫為名既戒嚴)甚至鎮反狀態，而呢個亦係點解武官李家超能夠主導整個行政架構既主因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此不論邊個發展方向下面，被動下既香港，地理位置不理既香港，失去價值既香港，前途同未來都係步向漫長既黑暗，唯一既分別只係佢黑暗既程度。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;四地理香港港共香港人&quot;&gt;四、「地理香港」「港共」「香港人」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;上面講左地緣政治上中美台三方既角色，但香港就好難講，因為香港係由兩個分別支持唔同陣營既主體所組成，即係：&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;一港共&quot;&gt;一、港共&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;港共係原來既英式民官政府，響中共既持續滲透下，成為幹部體制從屬於中國呢個獨裁政權既機構，佢係協助中共殖民統治「地理香港」呢個地方既組織。而佢係呢場地緣政治既角色係站響中共一方，因此外界響呢場地緣政治既角力上面能夠聽到只有佢附和中共既聲音，而冇「香港人」既聲音。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;二香港人&quot;&gt;二、香港人&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;而香港人係原來生活響「地理香港」呢個地方既族群，因為共同既語言、文化、記憶、信仰、價值逐漸建立而成既香港民族，但今日受到「港共」呢個殖民政權既殘暴統治：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;香港人有自己既語言、文化，但被人系統性阻礙佢地既傳承同發展；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;香港人有無限既創意，但失去左曾經自由既創作空間；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;香港人勤奮、有能力，但因為「二等公民」既身份被政策系統性咁歧視；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;香港人有求真既精神，但今日得知既事實、歷史、真相往往受過剪輯引導；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;香港人有自己既良知、道德標準，但被逼洗腦接受蠻夷既同化；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;香港人有完善既法治，但今日反而遭受納粹式審判；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;香港人曾經可以暢所欲言，但今日唔知會唔會被身邊既人出賣；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;香港人曾經擁有屬於自己既私隱，但今日每個人都要帶上電子腳鐐；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;香港人曾經擁有自由，但今日只能響防疫戒嚴既狀態下毫無尊嚴咁生活；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;香港人曾經作出反抗，但最終因為「國家安全」送入監牢；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;香港人明明係面向世界既公民，但偏偏成為左獨裁者治下既賤民；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;香港人明明佔據左社會既大多數，但偏偏被少數既入侵者所統治、奴役&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;香港響文藝、商業、經貿、教育、娛樂、時尚、金融、健康、媒體、專業服務、科研、旅遊、交通方面都曾經有顯著既成就同地位；香港既電影、音樂曾經風靡整個亞洲甚至衝出世界；香港係全球主要金融、工商服務業與及航運中心，係世貿既創始成員；香港有自己既奧運代表隊、有獨立關稅區地位、有名列前矛既經濟規模，係僅次於倫敦、紐約既國際大都會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但今日建立以上咁多輝煌成就既「香港人」，響整個中美地緣政治既角力上面不旦毫無表示，甚至只係將呢個即將決定香港前途、命運、未來局勢發展既角力當成一單八卦新聞、茶餘飯後既話題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;繼1984年中英談判後，香港人再一次成為「等候發落」既旁觀者。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;五沒有三腳櫈既歷史錯誤&quot;&gt;五、「沒有三腳櫈」既歷史錯誤&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1984年既中英談判，中共排除左香港人既參與，並以武裝收回香港作脅逼，強逼英國交出香港(當時英國力爭香港人有參與既權利，而談判目標係「放棄主權保留治權」，但被拒絕)。英國某程度上既退讓作出左當時佢可以做到最好既選項，令我地既文明被動咁增加左36年和平既時光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而1984年談判解除左中共由上世紀50年代起既武裝威脅之後，英國亦隨即對香港快速展開民主化既工作，令我地認識到民主同普世價值既可貴，無法被洗腦。又保留BNO呢個身份，令中共無法任意妄為，否則香港早已被中共新疆式滅族。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但當時既香港人呢？&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;大部分人以『心裏不願，嘴裏不講』的態度來面對『回歸』，有能力的都移民作為政治保險；即使基於民族主義而支持『回歸』的大學生，也提出有條件的回歸 —— 在民主的基礎上回歸。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;程翔&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;我地並冇好似直布羅陀(格言：「沒有敵人能攻陷這裏」)咁爭取公投(98.97%選民公投歸英)質問「點解要逼我做西班牙人？」，香港有既只有為自己既擠提、搶米與及移民。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同樣既錯誤，除左中英談判(中共排除香港)，仲有當時既基本法起草(中共排除英國)，而國安法政變所運用既憲法漏動亦顯然係當日早有預謀既，以上總總一切睇落好似時代發展既偶然，但其實不論中共既「國安法政變」、英國能夠放出「BNO Visa」，其實都係當日早有既長期部署，而唔係短視下既產物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我地唔能夠怪當日既香港人作出呢個結論，因為：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;當日既香港係受白蟻滲透既；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;當日既香港係因為中共既武裝威脅而一直未有機會受到民主洗禮既；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;當日既決策係由上而下難以反映民意既；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;當日既香港尚未目睹六四屠城感受到中共既殘暴既；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;當日既香港人只有家庭意識而未有民族意識既；&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;當日我地追求既只係循規蹈矩，短暫既歲月靜好。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;但經過左2019年血同淚既洗禮，我地唔已經犯上相同既歷史錯誤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今日發生緊影響整個印太局勢既「中美角力」，就正正係決定香港前途既歷史時刻、決定民族存亡既關鍵時刻，直布羅陀人既「爭取」、台灣人既「逆境自救」令佢地得到應有既回報，而我地選擇「等待」而唔好好作出相應既「部署」，是否一個「美好既誤判」？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我地係咪要重蹈36年前「沒有三腳櫈」既歷史錯誤？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;六香港人必須反守為攻&quot;&gt;六、香港人必須「反守為攻」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自「後國安法時代」以黎，防疫戒嚴既狀態令我地重新習慣循規蹈矩，調教並學習響無尊嚴下生活。「前國安法時代」既傷痛、沉重既沉没成本，令我地香港人難以前行一直處於守勢當中。學習無奈，拒絕習慣，耐心等待，身土不二成為左我地既戒律，為既係一個反擊既機會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「後國安法時代」媒體既墮落、輿論既傷春悲秋、認知作戰既剪輯，令我地無辦法意識到最後一次反擊既機會好可能已經黎左。地緣政治中美角力既戰場，參與既唔單止中美，台灣增加左佢既國際地位、印度、澳洲、日本、英國都各取所需，響鬥爭入面積累左大量既政治資本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呢場鬥爭始於十三年前中共既崛起，香港響鬥爭中用血同淚換取得來既只係「移居海外、保留生存權」，但你認為呢個成果係咪足夠？整個角力入面，我地除左失去左治權，更加失去左主權。我地「香港人」只可以揀做「非中國人」/「中國人」，響「地理香港」除左生存既權利仲有一絲保留外，所有野都慢慢消失緊……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;響呢場角力入面，我地唔能夠永遠處於「守」勢入面，我地必須要盡快響有限既時間入面盡我地既能力展開「攻」勢，令世界意識到我地需要既唔係「偷生」而係「更多」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;七我提出既五個可行&quot;&gt;七、我提出既五個「可行」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;而呢度，我嘗試提出我認為可行既方案：&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;一長遠部署盡快成立流亡議會積累民意爭取國際話語權&quot;&gt;一、長遠部署，盡快成立流亡議會積累民意，爭取國際話語權&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;上面曾經講述左中英兩國對香港長期部署帶黎左既成果，因此我地要爭取「話語權」，就唔應該再以個別抗爭者既身份去講述自己既悲傷故事。香港係一個命運共同體，我地需要建立一個有充份民意基礎受權既流亡議會/政府作為平台去匯集我地既聲音、去表達我地既訴求，作為我地既未來對抗中共、港共一言堂既窗口，而有民意基礎既海外戰線亦會變得更有代表性，同時定期既選舉亦有助修正海外戰線既決策，將意圖割裂本土、海外兩地既分化徹底消除。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近USCC既報告、地緣政治上既角力有美國既聲音，有中共既聲音，有港共附和既聲音，但偏偏冇「香港人」既聲音。而我地正正重蹈緊當時「沒有三腳櫈」既歷史錯誤。因此要取得長期既話語權，必須先建立屬於香港人既平台(唔係大台，係尋找民意授權既平台)，再擴展下屬既委員會，成立香港人既主權基金(甚至爭奪港共既海外資產)、發言組織、媒體、教育機構、文化組織、情報單位、網絡防務系統，我地先能夠取得屬於香港既「國際話語權」、保持一定熱度以至不被世人所遺忘，並為香港人響地緣政治既鬥爭上爭取更多。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;二建立長期抵抗意志產生相應既工具盡可能保護民族信仰&quot;&gt;二、建立長期抵抗意志，產生相應既工具，盡可能保護民族信仰&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;上面講過中共對下一代既洗腦已經進入得如火如茶階段，而對上一代既遺民則通過巨大既創傷與及沉沒成本令我地選擇接受無奈並等待反擊既機會。但長期既守勢不旦無法成功，反而因為中共認知作戰制造既「事實」、令我地無法意識到反擊既時機。因此我地需要建立長期抵抗意志，產生相應既工具應付事態發展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我相信意志今日既香港人仍然係有既，但我地要響有限既時間入面，制造相應既工具令呢一種意志得到有效既傳承同運用，例如：民間自發既教育素材，文化既保存記錄工具，運用語言既機會，真實而正確既歷史觀，正確執行既第四權，觀察世界與及地區發展既媒介，不受剪輯引導既「真相」，分辨敵我既符號，不受五毛法律干擾自由既討論空間，對抗認知作戰既工具，可實踐既道德底線、香港人必須尊守既憲章、一個清晰可見既戰略目標等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其實好多領域我地都需要建立長期抵抗既準備，甚至我地已經意識到好多新戰線既產生，但好多所需要既工具我地仍然仲未擁有或者建立。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;三全面武裝化海外香港與中共大外宣系統作出對抗&quot;&gt;三、全面「武裝化」海外香港，與中共「大外宣」系統作出對抗&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;除左本土既長期抵抗，海外香港亦唔能夠只係以香港為作戰目標，因為中共既目標係滲透全世界，離開香港但袖手旁觀，並唔會得到歲月靜好，反而只會帶黎下一個「特別行政區」。因此爭奪「地理香港」上要得到西方既民意支持，香港人有必要輸出香港模式為全世界建立觀察中共「大外宣」既情報單位，並與其作出對抗，並時刻提醒切勿重蹈香港、新疆、西藏既錯誤。否則隨住時間發展，白蟻策略只會令世界再一次陷入另一次危機當中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現時台灣、澳洲已經進入資訊戰既階段。但香港人能否進一步協助未意識到問題既地區建立海外媒體與中共大外宣作出對抗？香港人能否建立屬於當地既情報單位阻截中共既輿論導向？能否通過大數據分析當下議題是否受中共操控並警惕西方？能否追查並建立滲透清單抽出並清除白蟻？能否建立奶共清單令中共走狗身敗名裂失去民意支持？能否加入當地政黨當地政治體系參與遊說及政策制定工作？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;論述鬥既唔係人數而係道理，香港響係唔會響呢方面輸比任何大外宣，但首先我地要有同大外宣對抗既意志而唔係做一個單純既觀察者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「光復香港」並唔能夠單純通過遊說乞求香港應被拯救，我地需要既係改變當地既輿論結構，獲取當地民意既認同同支持，而建立屬於我地既情治單位同中共「大外宣」作出論述層面上既對抗，並阻截滲透，先係影響呢個民意平衡既關鍵。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;四珍惜每一個公投既機會盡可能向世界表達抵抗意志&quot;&gt;四、珍惜每一個公投既機會，盡可能向世界表達抵抗意志&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我地要珍惜每一個公投既機會，唔能夠令中共對國際產生香港已經進入緩和或被馴化既假象，立法會除左唔投票，我地要紀錄每個票站真實既投票人數，阻止中共制造事實。我地響每一次有投票既機會(包括音樂典禮、任何形式既投票)，都要動員去參與支持屬於香港人既選項，向世界表達我地仍有抵抗既意志。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我地要響每個細節上面都表達我地仍有抵抗意志，音樂、電影、雜誌、投稿、YOUTUBE、BLOG、盡可能幫襯「黃店」、無視所有政權既宣傳單位、係可以提醒自己既地方寫低「見字飲水」四個字、同你身邊既人講一聲「咁係唔岩架」、建立分辨敵我既符號、盡可能既不合作、盡可能既每日提醒，時刻警惕自己我地需要既唔係深灣道既面包而係「更多」，並盡可能表達出黎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而有能力既應該盡可能離開香港，呢個唔係放棄既表現，相反呢個表達我地仍有抵抗意志最有力既一項統計工具(離開、拒絕、徹底既不合作)，並為我地為左長期部署累積力量，擴大資本爭奪「地理香港」必然要行既一步。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;五製造香港人道危機逼使西方介入解放地理香港&quot;&gt;五、製造香港人道危機，逼使西方介入解放「地理香港」&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;2019年既「反送中運動」引黎既血腥鎮壓、2020年35+戴耀延既「攬炒十步」，逼使中共「發難」建立國安法，引黎西方大量既經濟制裁，大幅削弱左中共既經濟實力。2019年8月12日大量武警響深圳集結，2019年8月13日楊潔篪與蓬佩奧紐約密會，2019年8月17日美國軍艦意圖訪港，2019年8月18日響血醒鎮壓既緊張氣氛下180萬人仍然堅持走上街頭加入「流水集會」，果幾日香港一度處於中美衝突爆發既邊緣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而香港人能否製造一場人道危機去逼使西方介入？我認為係可行既，但街頭抗爭既成本已經隨住國安法既成立去到極高既水平，加上港共刻意打壓難以形成有效率既聚集，成本效益比極低之餘亦難以避免下一次衝突會演化為仇殺式既新疆互相撕殺(唔能夠排除可行性，但成本與失控風險極高)。因此我地作為進攻方必須觀察中共既弱點，響減低傷亡既同時作出精準有力既打擊，誘導中共繼國安法後再次「發難」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當今中美之間既經濟戰，中共需要大量而持續既外匯收入維持營運，而香港人離開除左擴大海外戰線既影響力外，走資亦對外匯枯竭既中共起到毀滅性既作用。同35+「攬炒十步」相似，香港人可以通過大量人口外逃作出公投，既一方面表達抵抗意志，另一方面直接削弱中共，逼使中共「發難」觸發東德式既鎖關，從而逼使西方必須準快因應人道問題將香港加入地緣角力既議程，介入香港，或作下一輪經濟制裁，甚至觸發戰爭解放「地理香港」作終極攬炒。&lt;/p&gt;</content><author><name>誰念西風獨自涼</name></author><summary type="html">今日香港既局面，大家都會覺得好難受，但我地亦唔應該停落黎傷春悲秋。今次希望有系統咁由幾個唔同既角度，去討論香港人下一步可以點做。而呢篇文章係我對局勢發展既觀察，希望響依家香港低迷既氣氛下拋磚引玉，重新為「抗爭/行動」賦予意義，令「香港人」能夠重新思考「反守為攻」既戰略。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x0b_a1_c-20211122.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x0b_a1_c-20211122.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">元宇宙</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2021-11-14-ConanXin-a1_r-metaverse-what-where-who.html" rel="alternate" type="text/html" title="元宇宙" /><published>2021-11-14T04:00:00+00:00</published><updated>2021-11-14T04:00:00+00:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/ConanXin-a1_r-metaverse-what-where-who</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2021-11-14-ConanXin-a1_r-metaverse-what-where-who.html">&lt;p&gt;“元宇宙”(Metaverse)已成为科技巨头最新的宏观目标。它不仅会彻底改变数字世界的基础设施层，还会彻底改变实体世界，以及它们之上的所有服务和平台，以及它们的工作方式和销售内容。它的片段已经开始让人感觉非常真实。它的漫长弧线是不可预测的，它的最终状态是有利可图的。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;什么是元宇宙&quot;&gt;什么是“元宇宙”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“元宇宙”最常见概念源于科幻小说，通常描绘成一种数字“嵌入”(Jacked-in)的互联网——现实世界的一种表现形式。它基于虚拟（通常类似主题公园的）世界，如《头号玩家》和《黑客帝国》中所描绘。虽然这些体验很可能是“元宇宙”的一个方面，但这种概念也受到限制，像《创》(Tron)将互联网描绘成字面的“信息高速公路”(Information superhighway)一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就像在1982年很难想象2020年的互联网会是什么样子——而且更难向当时甚至从未“登录”(Logged)过互联网的人传达它——我们真的不知道如何描述“元宇宙”。但是，我们可以确定其核心属性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们认为，“元宇宙”将…&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;是持久的——永远不会“重置”(Resets)或“暂停”(Pauses)或“结束”(Ends)，只是无限期继续&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;是同步的和实时的——即使预先安排好的、自成一体的事件会发生，就像在“现实生活”(Real life)中一样，是一个实时的、持续存在于每个人的生活体验&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;对并发用户没有任何上限，同时也为每个用户提供个人的“存在感”——每个人都可以成为“元宇宙”的一部分，并在同一时间与个人机构一起参与特定的事件/地点/活动&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;成为一个功能齐全的经济体——个人和企业将能够创造、拥有、投资、销售，并通过各种各样的“工作”获得回报，这些工作产生的“价值”得到他人的认可&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;成为跨越数字和物理世界、私人和公共网络/体验以及开放和封闭平台的体验&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;在这些体验中提供前所未有的数据、数字道具/资产、内容等的互操作性——例如，你的《反恐精英》枪支皮肤也可以用来装饰《堡垒之夜》中的枪支，或作为Facebook上的礼物送给朋友。同样，为《火箭联盟》（甚至为保时捷网站）设计的汽车可带到Roblox中使用。今天，数字世界就像一个购物中心，每家商店都使用自己的货币，需要专有的ID卡，拥有专有的测量单位，对鞋子或卡路里等东西有专有的测量单位，还有不同的着装要求&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;由各种各样的贡献者创造和运营的“内容”(Content)和“体验”(Experiences)填充，一些是独立的个人，另一些是非正式组织的团体或以商业为重点的企业&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;还有一些其他想法可能是“元宇宙”的核心，但并未得到广泛认同。其中一个问题是，参与者是否会有一个统一的数字身份（或“化身”[Avatar]），并在所有体验中使用。这将具有实际价值，但可能不太可能，因为“元宇宙时代”(Metaverse era)的每个领导者仍然希望拥有自己的身份系统。例如，今天有一些占主导地位的帐户系统——但没有一个能完全覆盖网络，而且它们往往相互堆叠，只有有限的数据共享/访问。例如，你的iPhone是基于一个iOS账户，然后用你的Facebook ID登录到一个应用程序，而这个ID本身就是你的Gmail账户。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于要让“元宇宙”成为真正的“元宇宙”(The Metaverse)需要多少互操作性，而不仅仅是当今互联网的演变，也存在分歧。许多人还在争论真正的“元宇宙”是否可以有一个单一的运营商，就像《头号玩家》中的情况一样。一些人认为“元宇宙”的定义（和成功）要求它是一个高度分散的平台，主要建立在基于社区的标准和协议（如开放网络）和“开源”的元宇宙操作系统(Metaverse OS)或平台上。这并不意味着“元宇宙”中不会有占主导地位的封闭平台。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个想法与“元宇宙”的基本通信架构有关。这一点在文章后面有更详细的描述，但今天的互联网是围绕着各个服务器根据需要进行“对话”(Talking)的，一些人认为，“元宇宙”需要围绕持久的多对多连接进行“连线”(Wired)和“操作”(Operated)。但即使在这个问题上，人们也没有就这一机制究竟如何运作以及所需的去中心化程度达成共识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;考虑一下“元宇宙”经常被（错误的）比作什么，也是很有帮助的。虽然这些类比很可能是“元宇宙”的一部分，但它们实际上并不是“元宇宙”。例如，“元宇宙”不是…&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;一个“虚拟世界”(Virtual world)——拥有人工智能角色的虚拟世界和游戏已经存在了几十年，那些由“真实”人类实时填充的虚拟世界也是如此。这不是一个“元”（希腊语意为“超越”）宇宙，只是一个为单一目的（游戏）设计的合成和虚构的宇宙。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“虚拟空间”(Virtual space)——像《第二人生》这样的数字内容体验通常被视为“元宇宙原型”(Proto-Metaverses)，因为它们：(A)缺乏类似游戏的目标或技能系统；(B)持续存在的虚拟场所；(C)提供几乎同步的内容更新；(D)用数字化身来代表真实的人类。然而，这些对于“元宇宙”来说还不够。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“虚拟现实”(Virtual reality)——VR是一种体验虚拟世界或空间的方式。数字世界中的存在感并不构成“元宇宙”。这就像说你有一个繁荣的城市，因为你可以看到它并在它周围走动。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“数字和虚拟经济”(Digital and virtual economy)——这些已经存在。《魔兽世界》等游戏长期以来都有运行良好的经济机制，在这些机制中，真人可以用虚拟商品换取真实货币，或者通过执行虚拟任务来换取真实货币。此外，像亚马逊的Mechanical Turk这样的平台，以及像比特币这样的技术，都是基于雇佣个人/企业/计算能力来执行虚拟和数字任务。我们已经在通过纯数字市场为纯数字活动的纯数字项目进行大规模的交易了。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“游戏”——《堡垒之夜》(Fortnite)拥有许多“元宇宙”的元素。它：(A)混合了IP；(B)具有跨越多个封闭平台的一致身份；(C)是通往无数体验的通道，其中一些是纯粹的社交体验；(D)奖励创造内容的创作者等。然而，与《头号玩家》的情况一样，它在做什么、扩展到什么程度以及“工作”能发生什么方面(至少目前如此)仍然过于狭窄。虽然“元宇宙”可能有一些类似游戏的目标，包括游戏，并涉及游戏化，但它本身不是游戏，也不是以特定目标为导向。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;一个“虚拟主题公园或迪斯尼乐园”(Virtual theme park or Disneyland)——不仅“景点”是无限的，它们也不会像迪斯尼乐园那样被集中“设计”或编程，也不会都是关于乐趣或娱乐的。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;一个“新的应用商店”(New app store)——没有人需要另一种方式来打开应用程序，在“VR”中也不需要这样做(以VR为例)来解锁/启用下一代互联网所设想的各种价值。“元宇宙”与今天的互联网/移动模型、架构和优先级有本质上的不同。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;一个“新的UGC平台”(New UGC platform)——“元宇宙”不仅仅是另一个类似YouTube或Facebook的平台，无数人可以在其中“创造”(Create)、“分享”(Share)和“货币化”(Monetize)内容，而最受欢迎的内容只占总体消费的很少一部分。“元宇宙”将会是一个投资和建立合适帝国的地方，这些资本雄厚的企业可以完全拥有客户、控制API/数据、单位经济等。此外，很可能像网络一样，有十几个平台在用户时间、体验、内容等方面占有很大份额。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;如果你想用更简单的方式来思考“元宇宙”，你可以把它想象成《圣诞夜惊魂》——你可以进入任何体验或活动，并有可能解决几乎任何你的需求，从一个单一的起点或世界出发，这个世界也是由你认识的其他人组成的。这就是为什么超文本(Hypertext)是如此重要的例子。但重要的是要认识到“元宇宙”不是游戏、硬件或在线体验。这就像说是《魔兽世界》、iPhone或Google是互联网一样。它们是数字世界、设备、服务、网站等。互联网是一套广泛的协议、技术、管道和语言，加上访问设备、内容和通信体验。“元宇宙”也将是如此。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;为什么元宇宙很重要&quot;&gt;为什么“元宇宙”很重要&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;即使“元宇宙”没有科幻小说所描绘的那么梦幻，作为一个新的计算平台或内容媒介，它也有可能创造数万亿的价值。在其完整愿景中，“元宇宙”将成为大多数数字体验的门户，这是所有实体体验的关键组成部分，也是下一个伟大的劳动平台。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为这样一个系统的主要参与者，如果不是驱动者的话，其价值是不言而喻的——今天没有互联网的“所有者”(Owner)，但几乎所有领先的互联网公司都跻身全球最有价值的10家上市公司之列。如果“元宇宙”确实充当了网络的功能性“继承者”(Successor)——只是这一次具有更大的影响力、投入更多的时间和更多的商业活动——可能会带来更多的经济好处。无论如何，“元宇宙”应该像我们在网络上看到的那样产生多样性的机会——新的公司、产品和服务将出现，以管理从支付处理到身份验证、招聘、广告投放、内容创建、安全等等的一切。这反过来又意味着许多现存的公司可能会倒下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更广泛地说，“元宇宙”将改变我们分配和货币化现代资源的方式。几个世纪以来，随着劳动力短缺和房地产起起落落，发达经济体已经发生了转变。在“元宇宙”中，选择居住在城市以外的潜在劳动力将能够通过虚拟劳动力参与到“高价值”经济中。随着更多的消费支出转向虚拟商品、服务和体验，我们也将看到我们居住的地方、建造的基础设施以及谁来执行哪些任务等方面的进一步转变。以“打钱”(Gold Farming)为例。游戏内贸易经济出现后不久，许多“玩家”——通常受雇于一家大公司，通常在低收入国家——会花一个工作日收集数字资源，在游戏内或游戏外出售。这些销售通常面向西方的高收入玩家。虽然这种“工作”通常是琐碎的、重复的，而且仅限于少数应用，但这种“工作”的多样性和价值将随着“元宇宙”本身的发展而增长。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;构建元宇宙&quot;&gt;构建“元宇宙”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“元宇宙”将需要无数的新技术、协议、公司、创新和发现才能发挥作用。它不会直接存在；不会有清晰的“元宇宙之前”(Before Metaverse)和“元宇宙之后”(After Metaverse)。相反，随着时间的推移，它将随着不同产品、服务和功能的集成和融合而慢慢出现。但是，考虑需要落实到位的三个核心要素是有帮助的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尝试从程序角度思考这三个领域的一种方式是通过《创世记》——首先，必须创建底层宇宙（“并发基础设施”[Concurrency infrastructure]），然后定义其物理定律和规则（“标准和协议”[Standards and protocols]），那么用生命（“内容”[Content]）来填充它，这些生命（“内容”）是有价值的，会随着选择压力而进化和迭代。换句话说，上帝并没有创造和设计一个微缩模型世界，而是让人能够在一个几乎空白的场景中成长。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;并发基础设施concurrency-infrastructure&quot;&gt;并发基础设施(Concurrency Infrastructure)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在基础层面上，这项技术根本不可能有数百人，更不用说数百万人参与共享的同步体验。想想《堡垒之夜》2019年Marshmello音乐会。令人震惊的是，1100万人实时体验了这一事件。然而，他们并没有一起体验。事实上，有超过10万个Marshmello音乐会的实例(Instances)，所有这些实例都略微不同步，每个实例的上限是100名玩家。今天，Epic可能可以做得更多，但不能达到几百个，更不用说数百万了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不仅“元宇宙”需要的基础设施目前还不存在，互联网也从来没有为接近这种体验而设计。毕竟，互联网的设计初衷是将文件从一台计算机共享到另一台计算机。因此，大多数互联网的底层系统都围绕着一台服务器与另一台服务器或终端用户设备进行通信。这种模式一直延续到今天。例如，今天Facebook上有数十亿人，但每个用户都与Facebook服务器共享一个单独连接，而不是与任何其他用户连接。因此，当你访问其他用户的内容时，你实际上只是在获取Facebook供给的最新信息。伪同步程序的最早形式是文本聊天，但你仍然只是将大量静态数据推送到服务器，并根据需要从服务器中提取最新信息。互联网根本就不是为持久(Persistent)通信而设计的，更不用说与无数其他人实时精确同步的持久通信了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了运作，“元宇宙”需要一些更类似于视频会议和视频游戏的东西。这些体验之所以有效，是因为持久连接会实时相互更新，并且具有其他程序通常不需要的准确度。然而，它们往往没有高并发性：大多数视频聊天程序只能容纳几个人，一旦达到50人，你往往需要向你的观众“直播”(Live stream)，而不是共享双向连接。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为此，现在视频游戏中的大逃杀类型最近才流行的部分原因是，最近才有可能与如此多的其他用户一起玩。虽然一些并发性高的游戏已经存在了二十多年，比如《第二人生》(Second Life)或《魔兽争霸》，但它们本质上是通过“分片”(Sharding)和将用户分成不同的“世界”(Worlds)和服务器来欺骗用户体验。以《星战前夜》(Eve Online)为例，从技术上讲，“在同一个游戏中”拥有超过10万名玩家，但他们分散在不同的星系，即服务器节点。因此，玩家在同一时间只能真正看到少数其他玩家或与少数其他玩家互动。此外，前往另一个星系意味着断开一个服务器并加载另一个服务器，游戏通过强迫玩家以光速跳跃以穿越广阔的空间而“隐藏”这一过程。如果《星战前夜》确实进入了涉及数百名用户的战斗时，系统便会变得非常缓慢。这仍然有效，因为游戏玩法主要是基于大规模的预先计划的舰载战斗。如果这是一款像《火箭联盟》或《使命召唤》这样的“快节奏”游戏，那么这种减速就不适合玩了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;许多公司正在努力解决这个问题，例如Improbable公司。但这是一项巨大的计算挑战，也是挑战互联网的底层设计/意图。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;标准协议及其采用standards-protocols-and-their-adoption&quot;&gt;标准、协议及其采用(Standards, Protocols, and their Adoption)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我们体验的互联网之所以能正常工作，是因为有视觉呈现、文件加载、通信、图形、数据等方面的标准和协议。其中包括从消费者可识别的.GIF文件类型到Websocket协议（该协议是浏览器和互联网上服务器之间实时通信的基础）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“元宇宙”将需要一套更广泛、更复杂、更有弹性的标准普尔。更重要的是，互操作性和实时同步体验的重要性意味着我们将需要对一些现有的标准进行删减，并围绕较小的功能集合进行“标准化”。例如，今天有多种图像文件格式：.GIF/.JPEG/.PNG/.BMP/.TIFF/.WEBP等。而且，虽然今天的网络是建立在开放标准之上的，但其中大部分是封闭的和专有。亚马逊、Facebook和Google使用类似的技术，但它们并不是为了相互转换而设计的——就像福特的车轮不是为了适应通用的底盘而设计的一样。此外，这些公司非常抵制交叉集成他们的系统或共享他们的数据。这些举措可能会提高“数字经济”的整体价值，但也会削弱其极具价值的网络效应，让用户更容易将数字生活转移到别处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这将是非常困难的，需要几十年的时间。而且，“元宇宙”的价值和互操作性越高，就越难在数据安全、数据持久性、向前兼容代码演进和交易等主题上建立全行业的共识。此外，“元宇宙”将需要全新的审查规则、通信控制、监管执法、税务报告、防止在线激进化，以及许多我们今天仍在努力应对的挑战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然标准的建立通常涉及实际的会议、谈判和辩论，但“元宇宙”的标准不会预先建立。标准的制定过程要复杂得多，而且是有机的，会议和意见都是在特定的基础上变化的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要对“元宇宙”使用元类比(Meta analogy)，考虑一下《模拟城市》。在理想情况下，“市长”（即玩家）将首先设计他们的大都市，然后开始建设，以实现最终的愿景。但在游戏中，就像在现实生活中一样，你不能仅仅“建造”一个拥有1千万人口的城市。你从一个小城镇开始，首先对其进行优化，例如道路在哪里、学校在哪里、公用设施容量等。随着城市的发展，你围绕这个城市进行建设，偶尔但明智地拆除和更换“旧”的部分，有时只有在出现问题（电力供应不足）或灾难（火灾）时才会这样做。但与《模拟城市》不同的是，游戏中将有许多市长，而不是一个——他们的愿望和动机往往会发生冲突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们不知道“元宇宙”到底需要什么，更不知道哪些现有的标准会转移过来，如何转移，达到什么效果，何时转移，或者通过哪些应用和团体转移。因此，重要的是要考虑“元宇宙”是如何出现的，而不仅仅是围绕哪种技术标准。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;匝道体验the-on-ramp-experience&quot;&gt;“匝道”体验(The ‘On-Ramp’ Experience)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;正如“元宇宙”的标准不能简单地“宣布”一样，消费者和企业不会仅仅因为它是可用的就接受一个潜在的“元宇宙原型”(Proto-Metaverse)。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;考虑现实世界。仅仅建造一个能容纳10万人或100家商店的购物中心，并不意味它会吸引消费者或品牌。“城市广场”(Town squares)围绕现有的基础设施和行为有机地出现，以满足现有的民用和商业需求。最终，任何集会场所——无论是酒吧、地下室、公园、博物馆还是旋转木马——都是因为那里已经有了什么人或什么东西，而不是因为它是一个地方本身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;数字体验也是如此。世界最大社交网络Facebook，并不是因为它宣布要成为一个“社交网络”而成功的，而是因为它首先作为一个校园热点出现，然后变成了照片分享和信息服务。与Facebook一样，“元宇宙”需要“有人口居住”(Populated)，而不仅仅是“可住人的”(Populable)，然后这些人口必须在这个数字世界中填满要做的事情和要消费的内容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么将《堡垒之夜》视为电子游戏或互动体验是一种过于狭隘的想法。《堡垒之夜》最初只是一款游戏，但它很快就演变成了一个社交广场。玩家登录游戏并不是为了“玩”，而是为了与虚拟世界和现实世界的朋友在一起。1970年代至2010年代的青少年回家后会花三个小时打电话。现在，他们在《堡垒之夜》上和朋友聊天，但不谈论这个游戏。相反，他们谈论学校、电影、体育、新闻、男孩、女孩等等。毕竟，《堡垒之夜》没有故事或IP，情节是它发生的事情以及谁在那里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，《堡垒之夜》正迅速成为其他品牌、IP和故事表达的媒介。其中最著名的是去年的Marshmello现场音乐会。2019年12月，电影《星球大战9：天行者崛起》在《堡垒之夜》独家发布了这部备受期待的电影片段，作为游戏内与观众互动活动的一部分，其中包括对导演J·J·艾布拉姆斯的现场采访。更重要的是，这一活动在电影的开头部分被明确提及。乐队Weezer制作了一个定制的岛屿，在那里粉丝们可以独家收听他们的新专辑(同时与其他“玩家”共舞)。《堡垒之夜》还制作了几个主题“限时模式”(Limited-time modes)。在某些情况下，这些“限时模式”将《堡垒之夜》的部分地图转化为一个迷你的虚拟世界，当进入这个世界时，游戏的美学、物品和玩法都会发生变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为此，《堡垒之夜》是为数不多的漫威和DC的IP交叉的地方之一。你可以在哥谭市内穿着漫威角色的服装，同时与穿着合法授权的NFL制服的人互动。这种事情以前还没有真正发生过。但这对“元宇宙”至关重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更广泛地说，《堡垒之夜》出现了一个完整的次级经济，“玩家”可以创建(并盈利)自己的内容。这可以是小到数字服装（“皮肤”）或舞蹈（“表情”）。然而，它已经迅速扩展到使用《堡垒之夜》的引擎、资产和美学创造所有新游戏和体验。从简单的寻宝，到格林兄弟与跑酷文化的沉浸式融合，再到一个跨越多个维度和时间线、长达10小时的科幻故事，应有尽有。事实上，《堡垒之夜》的创造模式(Creative Mode)就像是一个“元宇宙原型”(Proto-Metaverse)。在这里，玩家加载他们的数字化身——一个特定于他们的化身，在所有与《堡垒之夜》相关的体验中使用——并进入一个类似游戏的大厅，可以从数千个“门”(Doors)中进行选择，将他们送到数以千计的不同世界中，与其他多达99名玩家一起体验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这与游戏的愿景有关，创意总监唐纳德·穆斯塔德(Donald Mustard)清楚这点。《堡垒之夜》不是“元宇宙”，但在精神上没有什么比它更接近今天的“元宇宙”了，很明显这款“游戏”最终可能会支撑一个“元宇宙”。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;epic-games的epic游戏计划&quot;&gt;Epic Games的Epic游戏计划&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;证实《堡垒之夜》潜力的最好例子是，它能够说服许多所谓的竞争对手相互合作，或早期的“互操作性”。今天，《堡垒之夜》可以在iOS、Android、PlayStation、任天堂、PC、Xbox等主要娱乐平台上运行，允许跨多个身份/账户系统、支付方式、社交图谱和封闭的生态系统进行完整的交叉游戏。多年来，主要游戏平台都极力抵制这种做法，因为他们认为这种体验会破坏他们的网络效应，减少购买专有硬件的需求。结果是，在PlayStation上玩《使命召唤》的人永远无法与在Xbox上与玩《使命召唤》的朋友一起玩，尽管索尼和微软都知道玩家想这么做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样地，IP所有者也很少允许自己的角色和故事与其他IP混在一起。这确实不时发生，例如，一些漫威对阵DC的漫画书和电子游戏。但在一种他们无法控制的体验中，我们很难看到这种混合，更不用说基于不可预测性的体验，以及如此广泛的IP。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种有机的演变怎么强调都不为过。如果你“宣布”你想要启动一个“元宇宙”，各方将永远不会接受互操作性或委托他们的IP。但《堡垒之夜》已经变得如此受欢迎，如此独特，以至于大多数交易方别无选择，只能参与其中——事实上，他们可能迫切希望融入“游戏”——就像宝洁不能说“呃，Facebook不适合我们”。《堡垒之夜》是一个太有价值的平台。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与此同时，Epic为其构建“元宇宙”的努力带来的远不止一个看似合理的入口。除了运营《堡垒之夜》（理论上是一个附带项目），Epic Games还拥有第二大独立游戏引擎Unreal。这意味着数以千计的游戏已经在其工具和软件的“堆栈”(Stack)上运行（以简化工作），从而更容易分享资源、整合体验和分享用户资料。随着时间的推移，Epic游戏引擎的复杂性变得非常重要，它现在为各种传统媒体体验提供动力。迪斯尼的《曼达洛人》在Unreal中拍摄并完全渲染，导演乔恩·费儒(Jon Favreau)能够直接进入数字场景来设定镜头和角色位置。如果迪士尼愿意，观众可以自由地研究这些场景中的大部分——大部分环境和资源已经存在。在电影和电视之外，Unreal也越来越多地用于现场活动：例如，Unreal为Fox Sports的NASCAR场景提供支持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管如此，“元宇宙”要求每个人都能够创造和贡献“内容”(Content)和“体验”(Experiences)，而不仅仅是人员充足的公司和试图制作游戏或电影的技术人才。为此，Epic在去年4月收购了Twinmotion公司。该公司过去关注的不是视觉特效工程师或游戏设计师，而是提供直观的、基于图标的软件，使“建筑、施工、城市规划和景观设计专业人士”(Architecture, construction, urban planning and landscaping professionals)能够“在几秒钟内”生成基于Unreal的逼真、沉浸式的数字环境. 根据Epic Games创始人/首席执行官蒂姆·斯威尼(Tim Sweeney)的说法，这意味着现在在Unreal中有三种创作方式：标准的“编码”引擎本身，更简化和“可视化”的Twinmotion，以及为没有编程和设计经验的人提供的《堡垒之夜》的创造模式(Creative Mode)。随着时间的推移，每个选项都可能变得更强大、更易于使用和整合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Epic提供的另一个日益重要的部分是其“在线服务”(Online Services)套件，它允许开发人员支持跨索尼+微软+任天堂+PC+iOS+Android的跨平台游戏，并利用Epic的帐户系统/社交图谱。这本身并不是那么独特——微软花了400万美元收购了PlayFab，又花了数百万美元支持Xbox Live，而亚马逊同时收购了GameSparks和GameLift，以便向那些需要大量服务器和工具才能运行在线游戏的游戏开发者出售服务。Valve不提供服务器基础设施，但其Steamworks解决方案为开发者免费提供免费的匹配和账户服务——但仅限于Valve的核心业务Steam商店。这揭示了Epic对“在线服务”(Online Services)的玩法。与当今的市场领导者不同，Epic不收费。它也可免费用于任何引擎、任何平台和任何游戏。它的运营规模相当于《堡垒之夜》的玩家网络，允许任何游戏利用世界上最大的玩家群来启动自己的用户基础。这种服务显然是有价值的，但对Epic来说，它“如果免费就更有价值”，因为它扩展了公司已经庞大的社交图谱，使更多的游戏更容易相互“对话”(Talk to)，并使玩家能够更无缝地从体验跳到体验。所有这些，也减少了Epic在构建“元宇宙”时对《堡垒之夜》的依赖。虽然Epic的“在线服务”(Online Services)仍处于内测阶段，但该公司表示它将在2020年第二季度公开提供，并能支持“2020年成百上千的游戏”。还要注意的是，这些都减少了Epic在构建“元宇宙”的长期努力中对《堡垒之夜》的依赖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Epic还运营着最大的数字游戏商店之一（尽管仍然很小），这意味着玩家已经通过Epic获得了各种各样的数字内容和体验。很少有消费者要求让数字内容更加碎片化，而大多数消费者对市场领导者Steam感到相当满意。然而，Epic Games创始人/首席执行官蒂姆·斯威尼(Tim Sweeney)直言，如今数字内容销售（例如iOS或亚马逊或Google Play）的标准30%佣金不仅是高利贷，而且阻碍了真正的数字世界经济的建立。想象一下，例如，如果信用卡费用不是0.5-2.5%，而是高达60-20倍；整个实体经济部门将无法运作，例如咖啡店或杂货店。为此，Epic仅收取12%的费用，其中包括5%的Unreal许可费，对于许多用户来说只有7%。值得注意的是，有传言称蒂姆·斯威尼曾争取更低的费用，但他与董事会达成了12%的协议——他自己也承认这个数字并不总是能够覆盖运营成本。这并不意味着这里没有考虑整体业务——经营商店无疑将有助于建立“元宇宙”——但蒂姆·斯威尼的努力似乎更为广泛。他公开恳求Google和苹果也能达到Epic的费率。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;谁可以构建元宇宙&quot;&gt;谁可以构建“元宇宙”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;尽管“元宇宙”有潜力取代互联网成为一个计算平台，但它的底层开发过程可能与它的前身没有什么共同之处。互联网来自公立研究型大学和美国政府项目。这在一定程度上是因为很少有私营企业了解万维网的商业潜力，但也确实是这些团体基本上是唯一有计算能力、资源和雄心来建立万维网的实体。当涉及到“元宇宙”时，这一切都不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私营企业不仅充分意识到“元宇宙”的潜力，而且可能对这个未来有着最积极的信念，更不用说有最多的现金，最好的工程人才，以及最大的征服欲望。主要的科技公司不仅想领导“元宇宙”，它们还想拥有并定义它。具有非企业精神的开源项目仍将发挥重要作用——它们将吸引“元宇宙”中一些最有趣的创意人才——但早期 “元宇宙”中只有少数可能的领导者。而且你会认出每一个领导者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;微软就是一个很好的例子。该公司通过Office 365和LinkedIn拥有数亿个联合用户身份，是全球第二大云计算供应商，拥有广泛的工作相关软件和服务套件，涵盖所有系统/平台/基础设施，在大规模共享在线内容/运营方面有清晰的技术经验，并通过Minecraft、Xbox+Xbox Live和HoloLens拥有一系列潜在的体验。为此，“元宇宙”为微软提供了机会，使其重新获得在从PC到移动的切换过程中失去的操作系统/硬件领导地位。但更重要的是，首席执行官萨蒂亚·纳德拉(Satya Nadella)明白，微软至少需要在“办公”(Work)发生的地方出现。微软已经成功地适应了从企业到消费者，从个人电脑到移动设备，从线下到线上，同时在“办公”经济中保持主导地位，很难想象微软不会成为劳动力和信息处理虚拟化未来的主要驱动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管Facebook首席执行官马克·扎克伯格(Mark Zuckerberg)没有明确宣布他要开发和拥有“元宇宙”，但他对“元宇宙”的痴迷似乎相当明显。而这是明智之举。与任何其他公司相比，Facebook从“元宇宙”中损失最大，因为它将构建一个更大、更强的社交图谱，并代表一个新的计算平台和一个新的参与平台。同时，“元宇宙”还允许Facebook在其中扩展其影响范围。尽管在建立智能手机操作系统和部署消费者硬件方面做出了一些努力，但Facebook仍然是一家仅停留在应用程序/服务层的公司。通过“元宇宙”，Facebook可能成为下一个Android或iOS/iPhone，更不用说成为虚拟商品版的亚马逊了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Facebook的“元宇宙”优势巨大。它拥有比任何其他平台更多的用户、每日使用量和每天创造的用户内容，以及第二大的数字广告支出份额、数十亿美元的现金、数千名世界级工程师，以及拥有多数投票权的创始人的信念。其面向“元宇宙”的资产也在快速增长，包括半导体和脑机计算接口的专利。与此同时，作为第三方开发者/公司在建立可持续业务的平台、以及在管理用户数据/信任方面，Facebook的过往记录非常糟糕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;亚马逊在一些方面很有趣。最明显的是，它总是希望成为我们购买“东西”(Stuff)的主要场所。无论是在游戏引擎、虚拟世界还是网络浏览器中购买，都无关紧要，它已经在Twitch中销售了。此外，该公司已拥有数亿张信用卡，在全球（除中国外）的电子商务中占有最大份额，是世界上最大的云计算供应商，经营着许多不同的消费者媒体体验（视频、音乐、电子书、有声读物、视频游戏等）和第三方商业平台，正在构建它们希望成为第一个专为云计算时代设计的主要游戏/渲染引擎，据报道它们正在开发AR眼镜，并在家庭/办公室数字助理领域处于领先地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更重要的是，创始人/首席执行官杰夫·贝索斯(Jeff Bezos)非常重视基础设施。例如，网络是在AWS上运行。其80%收入实际上是通过“由亚马逊完成”(Fulfilled by Amazon)，即公司销售、包装和交付其他企业销售的产品，而不是由亚马逊购买然后直接销售库存。虽然伊隆·马斯克(Elon Musk)的私人航空航天公司SpaceX的目标是殖民火星，但贝索斯已经明确表示，他与蓝色起源(Blue Origin)的目标是促进太空基础设施的建设，类似于早期的网络协议和他的AWS，这样一来，“我们可以在太空建立巨大的工厂，只需将小零件送下去”(We could build gigantic chip factories in space and just send little bits down)。此外，亚马逊可能比其他公司更支持真正“开放”的“元宇宙”，它不需要控制用户体验或ID，因为它从后端基础设施使用和数字交易的巨大增长中受益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互联网是一个数据的宝库，而“元宇宙”将拥有比今天的网络更多的数据，或许还有更大的回报。在全球范围内，没有公司能比Google更好地利用这些数据赚钱。此外，该公司不仅是数字和实体世界索引的市场领导者（近10,000名员工参与其地图计划），而且还是最成功的数字软件和服务公司。它还运营着地球上使用最多的操作系统(Android)，以及最开放的主要消费计算平台。尽管未能成功，Google还是第一个通过Google Glass真正追逐可穿戴计算机会的公司，并通过Google Assistant、Nest产品套件和FitBit积极推动家庭数字化。因此，“元宇宙”很可能是唯一能将Google迄今为止的所有投资结合起来的项目，从Stadia的边缘计算到Project Fi、Google Street View、可穿戴设备，虚拟助理等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apple不太可能推动或运营底层“元宇宙”。确实，它运营着现代第二大计算平台（也是迄今为止最有价值的计算平台），以及地球上最大的游戏商店（这也意味着它向开发者支付的费用比地球上其他公司都多）。此外，该公司正在大力投资AR设备和“连接组织”(Connective tissue)，以帮助建立“元宇宙”。然而，构建一个开放的创作平台——每个人都可以访问全部的用户数据和设备API——与Apple的精神和商业战略相悖的。所有这些都是说，Apple更有可能成为西方世界与“元宇宙”互动的主导方式，而不是运营商/驱动者。就像互联网一样，这对每个人来说可能都会有好结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果“元宇宙”需要资产、体验和通用API的广泛相互作用，Unity将扮演基础角色。超过一半的手机游戏都使用了这一引擎，甚至比Unreal更广泛地应用于现实世界的渲染/模拟用例（如建筑、设计、工程）中。导演乔恩·费儒(Jon Favreau)在Unreal中制作了迪斯尼的《曼达洛人》，同时他也在Unity中制作和拍摄了照片逼真的《狮子王》。它还运营着最大的数字广告网络之一。然而，目前尚不清楚Unity在推动“元宇宙”方面将扮演什么角色。它没有商店，没有用户帐户系统，也没有真正的直接面向消费者的体验。它的大多数辅助服务(如非引擎或广告)还没有被广泛采用。此外，大多数（尽管不是全部）由Unity驱动的游戏都是相对简单的移动游戏，而不是那些可能作为通往“元宇宙”门户的游戏。然而，它对标准、游戏时间和内容创作不可避免的影响如此之大，以至于很难想象它不会被一个拥有更广泛资产和优势的主要技术公司收购并整合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去，收购Unity很难证明是合理的。尽管该公司价值巨大，但任何潜在的收购者都必须保持Unity完全不受平台影响，以保持其市场份额、开发者支持和影响力。这并不意味着将Unity变成一个专有引擎就不是明智之举。这样的决定所破坏的价值和购买Unity所需的溢价很可能使这样的举动令人望而却步。但是，如果收购Unity的目标是确保在新互联网中发挥基础作用，那么收购方反而有动力保持引擎在跨平台上开放/可用，而价格很容易变得无关紧要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果Epic有通往“元宇宙”的可行途径，那么Valve也必须这样做。就用户、收入和游戏时间而言，Valve的Steam比Epic游戏商店要大。它拥有几个最流行的、长期运行的多人游戏。该公司在内容和货币化创新方面也有着悠久的历史。Valve还花了数年时间开发和发布VR硬件，每年创造数十亿美元的利润，并且由一群专注于开源技术、蔑视封闭生态系统的技术人员私人拥有。与此同时，Valve的引擎Source得到了有限的采用，而且与Epic不同的是，它似乎并没有整合自己的能力和资产去创造“元宇宙”。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;其他&quot;&gt;其他&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;虽然我们很容易想到一个领先的公司或体验引领着“元宇宙”，但这个过程本身将通过不同“事物”聚集在一起的大爆发来引导。为此，也有无数的初创公司试图建立早期的、原始的“元宇宙”风格的体验。例如，Ubiquity6希望利用数以百万计的个人内容创作者来“映射”(Map)现实世界，然后在这些地图上建立智能手机/AR/VR可访问的数字体验。Singularity6正在建立一个虚拟世界，与《堡垒之夜》不同的是，它打算从第一天起就发展成一个“元宇宙”。其他公司，例如Genvid（一家投资组合公司），正在构建SDK，允许任何人构建服务器渲染的体验，数百万人可以使用带有轻量级客户端交互性的流媒体一起参与。虽然这缺乏当今“元宇宙”的几个关键属性，例如个人“存在感”，但它开始将大量“玩家”聚集到完全共享的虚拟环境中，而这是目前通过云或本地渲染的游戏无法做到的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Magic Leap似乎相信，通过拥有硬件层，它可以成为“元宇宙”的核心驱动力（《雪崩》的作者尼尔·斯蒂芬森是该公司的首席未来学家）。事实上，大多数科技公司似乎都相信，眼镜将成为我们数字化未来的关键通道，并集体向该领域投资数十亿美元。考虑到这一点，Snapchat拥有庞大且参与度很高的社交图谱，并围绕相机、眼镜、基于位置的体验和数字化身大力发展，可能会在“元宇宙”中发挥关键作用（尤其是如果被收购）。就其独特性而言，《堡垒之夜》甚至不是唯一的——还有其他一些在线“游戏”拥有许多相同的属性、行为和潜力。例如，Minecraft和Roblox都拥有超过1亿的月用户，并且还能够混搭各种IP。更重要的是，这些“游戏”更依赖于用户生成的内容和用户主导的体验——在Minecraft 中没有诸如“获胜”或“生存”之类的游戏目标，“游戏”是创造。2019年，Roblox表示将向其全球游戏开发者支付超过1亿美元。该公司还指出，它甚至不直接向这些开发人员付款——与iOS应用商店不同——他们直接从用户那里收费。2019年秋季，Roblox推出了“开发者市场”(Developer Marketplace)，开发者不仅可以从他们的游戏中盈利，还可以从资产、插件、车辆、3D模型、地形和他们为这些游戏制作的其他物品中盈利。同时，许多其他游戏，例如《侠盗猎车手V》，增加了面向社交的模式，用户可以纯粹为了“闲逛”而创造、操作或参与活动。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;共同建设&quot;&gt;共同建设&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;最终，对于谁将领导“元宇宙”，或者如何带领我们到达那里，我们仍有太多的不清楚的地方。事实上，“元宇宙”很可能是由不同的平台、机构和技术共同工作，拥抱互操作性。今天的互联网是一个相对混乱过程的产物，在这个过程中，开放的（主要是学术性的）互联网与封闭的（主要是面向消费者的）服务并行发展，这些服务通常希望“重建”(Rebuild)或“重置”(Reset)开放标准和协议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为此，很难想象任何一家大型科技公司会缺席“元宇宙”。不仅“元宇宙”会将蛋糕做大，而且大的转型往往会在难以察觉、现有公司反应缓慢或资金紧张的情况下进行破坏。但这一切在今天都不是事实（这并不意味着市场份额不会改变，或者Epic等公司不会跃居前列）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上面描述的愿景、技术和能力仍然感觉像科幻小说——即使它们实现了，也是几十年后的事。与此同时，许多部分已经开始组合起来了。因此，问题是是谁、为什么以及为了什么目的来创建“元宇宙”。因此，回到万维网的创建（漫长的）过程是有帮助的。想象一下，如果它不是由非营利组织和技术专家设计的，而是被设计为销售广告或收集用户数据以获取利润。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么对蒂姆·斯威尼(Tim Sweeney)来说，领导建立“元宇宙”的早期努力如此重要——他担心谁会取而代之。蒂姆·斯威尼2017年5月说，“当我们为“元宇宙”建立这些平台时，如果这些平台被专有公司锁定和控制，它们将对我们的生活、私人数据以及我们与他人的互动，有着比以往任何平台都大得多的权力”。两个月后，他更明确地说：“Google和Facebook拥有的权力之大，就像艾森豪威尔总统在谈到军事工业综合体所说的，它们对我们的民主构成严重威胁。”作为创始人和控股股东，蒂姆·斯威尼“永远不会允许”Epic“与任何其他公司共享用户数据……我们不会像许多其他公司那样，将其分享、出售或通过中介来发布广告。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在构建“元宇宙”的过程中，也许没有100名玩家，但这仍然是一场“大逃杀”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（编译自“The Metaverse: What It Is, Where to Find it, and Who Will Build It”, Matthew Ball, Jan 2020）&lt;/p&gt;</content><author><name>ConanXin</name></author><summary type="html">“元宇宙”(Metaverse)已成为科技巨头最新的宏观目标。它不仅会彻底改变数字世界的基础设施层，还会彻底改变实体世界，以及它们之上的所有服务和平台，以及它们的工作方式和销售内容。它的片段已经开始让人感觉非常真实。它的漫长弧线是不可预测的，它的最终状态是有利可图的。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x0b_a1_r-20211114.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x0b_a1_r-20211114.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">2758</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2021-10-26-LiWoTeng-a1_l-un-2758-resolution.html" rel="alternate" type="text/html" title="2758" /><published>2021-10-26T04:00:00+00:00</published><updated>2021-10-26T04:00:00+00:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/LiWoTeng-a1_l-un-2758-resolution</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2021-10-26-LiWoTeng-a1_l-un-2758-resolution.html">&lt;p&gt;美国东部时间1971年10月25日深夜，联合国大会以76票赞成，35票反对，17票弃权，通过2758号决议，“恢复中华人民共和国在联合国组织中的合法权利”。自此，中华人民共和国成为联合国五大国。中华民国则渐退为“中华民国台湾”，实际上已没有国家认为“中华民国是中国”。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;更重要的是，2758号决议还是中华人民共和国（为行文简洁，下面简称“中国”）所认为的“国际认同”的“一个中国原则”的重要历史文献和国际法依据，对理解两岸关系现状的法理以及台湾参与联合国问题，都有极重要的意义。要理解2758号文件，不妨先了解会员资格与代表权的问题。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;会员资格与代表权&quot;&gt;会员资格与代表权&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;代表权问题就是联合国大会承认谁是“国家元首、政府首脑或外交部长”。在联合国历史上，出现代表权之争的次数虽然不多，但也并非绝无仅有。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;联合国会员资格(Membership)和代表权(Representation)是两件截然不同的事项。根据联合国宪章，会员资格由第二章即第三到第六条所规定。其中，第三条规定“创始会员国”，第四条规定接受新会员，第五条规定如何暂停会员资格，第六条规定如何取消会员资格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相反，代表权问题则根本没有出现在联合国宪章中。它由联合国大会(General Assembly)的&lt;a href=&quot;https://www.un.org/en/ga/about/ropga/credent.shtml&quot;&gt;《议事规则》&lt;/a&gt;(Rules of Procedure)所规定。具体是在第四章“全权证书”(Credentials)条款27-29。条款27规定：“各代表的全权证书和代表团成员名单应尽可能于会议开幕前一星期递交秘书长。全权证书应由国家元首、政府首脑或外交部长颁发。”条款28规定，要组成“全权证书委员会”(Credentials Committee)审核各代表全权证书。条款29则规定：任何代表出席大会的资格如经与会国提出异议，则由全权证书委员会提出报告，由大会作出决定；但在作出决定之前，原代表仍可参加会议，享有一切法律权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可见，代表权问题，从法律观点看，正如1970年联合国法律顾问给联合国大会的一份&lt;a href=&quot;https://digitallibrary.un.org/record/820021&quot;&gt;备忘录&lt;/a&gt;中指出的那样，是一个“程序问题”，“仅限于确定议事规则第27条中的要求已得到满足”。这个要求即为“全权证书应由国家元首、政府首脑或外交部长颁发”。于是，代表权问题就是联合国大会承认谁是“国家元首、政府首脑或外交部长”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x0b_a1_l-20211026-01.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;
▲ 1974年9月4日纽约，中国外交部副部长乔冠华(左)和中国副总理邓小平(右)在联合国大会开幕前交谈。图：Bettmann / Getty Images&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在联合国历史上，出现代表权之争的次数虽然不多，但也并非绝无仅有。发生争议的有几种情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一种情况是没有出现两个代表相争，但有政府的代表合法性受到质疑。一个例子是南非。1970年，全权代表委员会建议联合国大会不接受南非代表，因为南非当时实行种族隔离政策。1973年，联大否决南非代表的合法性。于是南非直到1994年才“重返联合国”。在这个案例中，南非的联合国会员资格没有被取消（这个程序很复杂），但由于代表权被剥夺，所以变相把南非“赶出联合国”。另外一个例子是匈牙利。1956年，匈牙利发生革命，苏联和其他华沙条约国家侵略并推翻了民众支持的纳吉政权，帮助卡达尔上台。美国代表对卡达尔派出的代表提出异议，认为是“外国势力军事干涉下建立的威权政府”。全权证书委员会接受美国的异议向大会提交报告，但大会推迟表决，直到1963年卡达尔政权已稳定下来，异议才取消。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更多案例是同一个国家，有两个代表相争。又分为几种情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一种情况是出现“院府之争”。根据27条，可派出全权代表的有国家元首、政府首脑或外交部长，通常情况下，三者的意见是一样的，但也有可能意见不一。外交部长当然是较为下阶的一个，但国家元首（通常是总统）和政府首脑（通常是总理）谁更能有决定权，就因情况而异。当然，如果一个国家出现这么严重的“院府之争”，那么离政变也差不多了。1960年，刚果共和国就发生过类似的政治变动，总统把总理解职，国会则支持总理，宣布解职无效，总统其后又解散国会。在联合国就出现了总理支持的代表（原代表）和总统新派出的代表之争。最后全权证书委员会接受了总统一方的解释，认为不应“干涉刚果内政”，于是总统一方派出的代表被认为是合法代表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但在更多案例是，两个代表相争意味着该国真的出现两个政府，才难以明确谁才是“国家元首、政府首脑或外交部长”。理论上当然还可能有多于两个政府的争夺代表权，但实际上没有出现过。这又大致分为四种情况：选举结果争议、政变、侵略、内战。当然这四种情况不是截然区分的：从选举结果争议会引发政变，政变会扩大为内战，内战也会伴随着侵略。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;柬埔寨曾三次发生这种两个代表权之争，是一个好样本。1973年，柬埔寨将军农诺(Lon Nol)发动政变，成立高棉共和国，当时正在出访的西哈努克亲王则在北京宣布成立流亡政府。于是发生第一次柬埔寨代表权之争。最后联大认为高棉共和国政权已实际控制柬埔寨，于是接纳了该方代表。1979年，越南入侵柬埔寨，扶植起洪森的“人民民主柬埔寨”政权。但红色高棉的“民主柬埔寨”还占据着边境的丛林继续内战。于是在1979-1990年之间，就有第二次代表权之争。联大谴责越南入侵，表决继续承认“民主柬埔寨”政权。这次争议直到1990年越南撤军，内战双方达成和解之后才结束。1997年发生了第三次柬埔寨代表权之争。这次是柬埔寨“政变”，第二首相人民党的洪森驱逐了第一首相奉辛比克党的拉那列王子。双方各自派全权代表到联大。最后“清官难审家务事”，全权证书委员会和联大都让柬埔寨席位悬空。直到一年后，柬埔寨双方达成和解协议，重新派出代表为止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些例子或许有些久远。有三个例子相当近期。一个是委内瑞拉，2018年，委内瑞拉总统选举结果出现争议，原总统马杜罗自称胜选连任，国会议长瓜伊多指责选举“舞弊”，宣布自己才是合法政府。在联合国也掀起代表权之争。虽然美州国家组织(OAS)支持瓜伊多政府，但联大依然接纳马杜罗的代表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个是阿富汗。1996年，塔利班攻入首都喀布尔，驱逐了民选总统拉巴尼(Rabbani)，但拉巴尼领导的“阿富汗伊斯兰国”依然在东北一小块地区抵抗。塔利班和拉巴尼分别派出代表。联大押后表决，实际上让拉巴尼的代表继续代表阿富汗。两者相争持续到几年后，美国领导的联军推翻塔利班政权，建立民选的“阿富汗伊斯兰共和国”政权为止。现在塔利班卷土重来，要求联大接纳“阿富汗伊斯兰酋长国”代表。但本次的联合国大会继续承认前总统甘尼派出的代表Ghulam Isaczai。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一个就是今年2月发生政变的缅甸。缅甸军方与抵抗的“民族团结政府”双双向联合国派出代表。联合国机构同样采用推迟表决（包括此前的世卫大会、国际劳工会议和人权事务委员会常规会议等），这样目前联合国大会承认的缅甸大使还是原政府派出的Kyaw Moe Tun（但他和阿富汗代表一样，在这次大会中都没有被安排发言）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外还有其他一些案例，不再一一介绍。从这些案例都可以看出，代表权之争主要是关于“谁实际合法控制这个国家”。尽管没有一个明确标准，但大致上可以总结出五个考虑因素。第一，实际控制这个国家者优先；第二，原政府优先；第三，符合民主原则产生的政府优先；第四，违反基本人权准则的一方靠后；第五，由“侵略者”帮助建立的政权靠后。这些考虑因素当然大部分情况下都互相冲突，如何取舍还是具体问题具体分析，也取决于时空及国际政治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x0b_a1_l-20211026-02.jpg&quot; alt=&quot;image2&quot; /&gt;
▲ 2020年9月17日中国北京，国防部挂联合国和中国国旗。摄：Fu Tian / Getty Images&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;中国的代表权之争&quot;&gt;中国的代表权之争&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;2758号决议涉及的中国代表权之争与以上的代表权之争的本质是完全一样的。它源于中国在二战后发生的内战中，产生了两个自称代表中国的政府。其实，在内战之前，中国国土上也并存多个实际上互不统属的政权，包括后来夺取大陆的中共政权。但当时国际上普遍承认的，包括联合国之前的国际联盟承认的，都是国民党领导的中华民国政府。中共当时也没有说自己可代表中国，没有到国联争夺代表权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1949年，中共夺得北平和南京，又宣布北平改名为北京为首都。按照中国政治传统，夺得首都就意味着改朝换代，中共也在十月一日宣布成立中华人民共和国，于是在联合国争夺代表权就顺理成章了。然而国民党政府虽然丢失了整个大陆，却在台湾维持统治，中华民国的“血统”尚存，于是坚持保留联合国代表地位。这就产生了中国代表权之争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果和其他例子对比，中国内战之后产生两个自称代表中国的政府，与和1996年塔利班推翻民选政权的情况最接近（当然这里并非要把中共和国民党与塔利班及民选政权相比较）。塔利班作为一个“起义”的政权，最后占领了首都，夺得国家大部分地区，而原政府退守在一小块土地上继续抵抗。双方都自称代表整个阿富汗，在联合国争夺代表权。这种模式，确实与中共和国民党的情况高度一致。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，与其他争夺代表权的例子对比，中国的代表权之争有几个重要的不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，这是联合国成立以来第一次代表权之争，没有任何先例可以参考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，中国是大国，还是联合国安理会五大常任理事国之一，谁代表中国行使权力，影响巨大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，由于以上两点，在“全权证书委员会”之外，联合国从1950年开始就专门设立了一个特别委员会，处理中国的代表权问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四，争代表权的持续时间最长。从1949年到1971年，长达22年。而其他一切例子，最长都只有十年左右。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第五，争夺特别激烈。从1951年起（除了1964年），联合国大会就每次都对相关问题进行投票。在1951-1960年，联合国都投票决定是否“延期讨论”。从1961年开始，投票从“延期讨论”变成了两项。第一个是程序性的，即中国代表权问题是否属于“重要问题”，第二个是实质性的，即“驱蒋接纳新中国”的议案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第六，中国代表权问题的各次投票跨越时间这么长，又正是国际上殖民地纷纷独立，新国家大批加入联合国之际。在1951年，总共只有52票，到了1970年，总票数达125票。这给投票带来巨大变数。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第七，中国的“分裂”时间还特别长，70年之后尚未“统一”，现在距离2758号决议解决代表权问题已五十年，带了更多的问题（比如台独），这在争夺代表权的案例中独一无二。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;中国为何能重返联合国&quot;&gt;中国为何能重返联合国？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;客观而言，根据上文分析的考虑因素，中国赢得大陆政权之后，本来就更“应该”获得联合国代表权。它实际控制了绝大部分领土和人口，也不能算是“侵略者”扶助的政权。在民主和基本人权方面，当时中共和国民党实在是难分彼此。国民党政府唯一优势就是“原政府优先”。但显然，原政府优先的正当性会随“时效”而消逝，最终都会被“实际控制优先”超越。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，另一个重要因素就是联合国新成员增加，改变了双方支持度的对比。六十年代之所以“延期讨论”搞不下去，最主要的原因就是会员国在五十年代中期不断增加，最夸张的1955年和1960年，联合国一下子分别多了16个和17个会员。反对票的增多和过半数所需票数的增多基本同步，赞成票反而略有减少。于是，延期讨论搞不下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，中华民国的支持国转而主张用根据联合国宪章18条，把中国代表权问题定义为“重要问题”，换另一种方式阻止中国获得代表权。十八条第二款规定“大会对重要问题之决议应以到会及投票之会员国三分之二多数决定”，其中包括“新会员国家加入联合国之准许”。第三款则有“关于其他问题之决议，包括另有何种事项应以三分之二多数决定之问题，应以到会计投票制会员国过半数决定之”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是说，如果中国要抛开中华民国，另行进入联合国，则一定要三分之二多数通过，几乎没可能成功。因此，中国要重返联合国，唯一可行的还只有争夺代表权。争夺代表权并没有列入第十八条第二款的“重要问题”的列表中，不属于“重要问题”；按第三款，只要过半数通过即可。但根据第三款，过半数投票就可以决定什么其他问题属于应以三分之二多数决定之“重要问题”，从而也为争夺代表权设下了三分之二的高标准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;客观地说，中国代表权当然应该是个非常重要的问题。大概即便中国也不会认为“不重要”。然而，中国反对列为“重要问题”的关键在于以上讨论的这套程序，若中国代表权问题被投票为“重要问题”，则中国也需要三分之二多数支持，才可能取代中华民国政府得到代表权。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然表决通过“是否重要问题”与“延期讨论”所需票数都是过半数，但由于中国代表权问题确实非常重要，因此支持中华民国一方用这个方式，比一味强调“延期讨论”更加容易获得支持。对比1960年和1961年的数据，1960年赞成延期表决的只有42票，1961年赞成“重要问题”的却高达61票，且直到1970年之前大部分时候都是超过半数。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而1965年的表决是1970年之前最“惊险”的一次，由于会员增多和中国支持者增多，“重要问题”表决首次未过半数，即在“驱蒋议案”表决中只需过半即可通过。而在那个投票中，赞成票第一次和反对派打个平手，仅因弃权票而未过半数。到了1970年，“重要议案”的赞成票才再次未过半数（但差距也在毫厘之间），而当年，“驱蒋议案”的赞成票也首次超过（两票之差）反对票，但也未达到半数。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;联合国国家增多的主要原因是解殖运动的成果。第三世界国家很多支持中国。中国宣传中给人“亚非拉兄弟把中国抬进联合国”的印象，但实际上并非如此。在“驱蒋议案”的总共76张赞成票中，亚洲赞成19票，反对4票；非洲赞成26票，但反对也有15票；欧洲赞成23票，反对只有1票；拉丁美洲赞成7票，但反对有12票；北美则各有一张赞成与反对票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从各洲内部赞成票的比例看，非洲是62%，比亚洲还略低(66%)，更远远比不上欧洲(82%)。当然，东欧国家同是社会主义阵营，但考虑到当时中苏交恶，尤其是当时尼克松在当年的7月16日已宣布即将访问北京，中国正准备投向美国对付苏联。苏联继续支持中国，还是相当厚道的。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;中国在六十年代成功取得欧洲资本主义国家支持对重返联合国帮助极大&quot;&gt;中国在六十年代成功取得欧洲资本主义国家支持，对重返联合国帮助极大&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;更重要的是，在欧洲的“自由世界阵营”，绝大部分资本主义欧洲国家也支持中国，它们贡献了13票，其中包括英法等有影响力的强国（当时东西德都没有加入联合国）。中国在六十年代成功地取得欧洲资本主义国家的支持，对重返联合国帮助极大。其中，法国在1964年和中国建交，是1965年表决“惊险”的重要原因。意大利和中国在1970年建交更是震撼弹。奥地利、比利时等都是在1971年联大会议前才和中国建交。中比建交的消息更是投票当晚才传到会场，相当影响了代表的情绪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北美国家加拿大支持中国。在美国边上的、还是美国“亲密朋友”的加拿大在1970年和中国建交，具有被认为中国获得西方资本主义国家支持的重要指标，也是中国能重返联合国的重要一步。值得一提的是，当时加拿大总理老特鲁多正是现在总理的爸爸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果亚非算是“抬着中国”的话，那么拉美就真的名不副实。拉美国家支持中国的，就只有7个，占29%，是大洋洲之外，支持中国比例最低的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时为中华民国操盘的是美国驻联合国大使老布什，布什拉票非常积极，但依然失败。除了中国影响力逐渐大之外，美国总统尼克松政府的政策也很重要。这表现在两方面：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一，站在中国的立场说尼克松是中国人民的“老朋友”，但放在盟友的眼中，尼克松就是“先驱版”的川普。共和党的尼克松政府和后来的川普政府一样，对待盟友态度不佳，对联合国这种多边组织也不太重视。比如墨西哥原先是美国的铁杆，却被尼克松的增加10%的关税政策激怒了，最后投了中国一票。在尼克松的政策下，很多美国友好的国家纷纷追求“多元化外交”，不再对美国俯首聼命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，在中国问题上最重要的是，美国自己瞒住一切盟友秘密和中国交往，还突然宣布将访华，却努力劝说别国不赞成中国重返联合国，这在很多国家看来不免双重标准。有趣的是，联合国辩论和表决时，基辛格正第二次访华，这次还是公开的，为安排尼克松访华的安排。有了这样的老板，布什再努力也无法挽回败局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x0b_a1_l-20211026-03.jpg&quot; alt=&quot;image3&quot; /&gt;
▲ 1972年2月27日中国，美国总统尼克松和中国总理周恩来在告别宴会上。图：Bettmann / Getty Images&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;双重代表权&quot;&gt;双重代表权&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;由于尼克松一心和中国交好，实际上也接受了中国重返联合国。1971年，美国在联合国大会的重点放在“双重代表权”。1971年，支持中国立场的“驱蒋提案”是阿尔巴尼亚和阿尔及利亚提出的23国提案（中国称“双阿提案”，A/L.630），美国支持的“双重代表权”（19国提案，A/L.633）与之竞争。老布什是操盘手，日本代表爱知揆一、沙特代表巴罗迪、中华民国代表周书楷等也很活跃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;布什设下了“变相重要问题案”和“复杂双重代表权”双重防线。“变相重要问题案”(A/L.632)，即把理据转移到主打“排除任何一个‘创始’会员国是重要问题，而且一旦排除了，就几乎无法重返”，以此争取会员支持继续把代表权案作为“重要问题”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“复杂双重代表权”提案中，主张中华人民共和国和中华民国同时代表中国参加联合国。中华人民共和国不但能成为“中国代表”之一重返联合国，还能取代中华民国获得成为中国在联合国安理会中的席位。中华民国则依然是联合国中的另一个“中国代表”，但失去了安理会上的资格。和最初的双重代表权构思相比，它多了有关联合国安理会部分，就是为何这个方案被称为“复杂”之故。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;放在六十年代，这种双重代表权对中国的吸引力可能会很大。但1971年时国际形势大变，中国知道美国接受了中国“重返联合国”，等于让了一大步。于是中国的要求也更高了，极力反对双重代表权，认为“双重代表权”就是“两个中国”。毛泽东就说：美国佬造了一条“两个中国”的贼船，等着我们上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在中华民国方面正好相反。在六十年代，美国其实已向蒋介石提出双重代表权的构思，但被蒋介石拒绝。到了1971年，蒋介石在现实下一退再退，从一开始的“汉贼不两立”，坚持不让中共获得代表权，到可以接纳中共也进入联合国但中华民囯必须保持安理会，在尼克松宣布访华后，不得不再退让到，默认接受美国的“双重代表权”方案，即可以接受中共获得安理会席位。即中华民国反对&lt;a href=&quot;https://www.drnh.gov.tw/app/index.php?Action=downloadfile&amp;amp;file=WW05dmF5ODJOaTl3ZEdKZk1qWXhOMTgwT1RZeE5qZGZOVEV5T1RrdWNHUm0=&amp;amp;fname=0054RPA0RK00VXHHED04WWWTZSB4UW35PKFGTWMPXXFDNLNL&quot;&gt;“双重代表权”&lt;/a&gt;，但如果友邦支持，也可理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;布什对双重防线很有信心。但称为“双重防线”有点名不副实。“变相重要问题案”还是最主要的防线，一旦被突破就堪忧。“复杂双重代表权”提案当不了第二条防线，但可以令“变相重要问题案”的理据变得更充分，巩固了第一道防线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，毛泽东认为“变相重要问题案”中国票数会不够。但中国盟友争取到把23国提案放在19国提案前表决。最意想不到的是，“变相重要问题案”竟然相对轻松地被否决。接下来，19国提出紧急动议，希望把23国提案分别表决，即把“把蒋介石的代表从它在联合国组织及其所属一切机构中所非法占据的席位上驱逐出去”作为单独议案，又被否决。这样到了表决23国提案时已无力回天。中华民国代表在发言指责大会否决“认定排除中华民国为重要问题的决议草案公然违反宪章关于排除会员国的规定”后，就退出会场，在隔壁宣布中华民国退出联合国。会场内，各国通过了23国提案，此后19国提案就不必再表决了。中国就这样“重返联合国”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x0b_a1_l-20211026-04.jpg&quot; alt=&quot;image4&quot; /&gt;
▲ 2007年9月15日台湾高雄，示威者参加支持台湾加入联合国的集会。摄：Nicky Loh / Reuters / 达志影像&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2758号决议的法律效力&quot;&gt;2758号决议的法律效力&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2758号决议让中国成为世界大国，不需要再多提。这里再讨论一下决议对现实的效力。对今天现实而言，2758号决议的应有两个争议点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一，台湾能否重返联合国，或者参与联合国及其下属机构。在诸如世界卫生组织WHO或国际航空组织ICAO等大会中，中国都以2758号决议作为拒绝台湾参与的理据。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;笔者尽管认为，台湾应该被允许参加更多的国际组织，但也承认，中国的理由是充分的。其关键是，“蒋介石的代表”既然在2758号决议中已被驱逐出联合国席位，由中国取代，那么除非能再发起一次“代表权之争”（这当然是不可能成功的），否则参与联合国不外乎两个途径，一个是作为新会员国加入联合国，一个是作为观察者(Observer)参与。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据联合国宪章第四条，新会员加入必须得联合国安理会的推荐。第18条，新会员加入必须三分之二的多数通过。在联合国常任理事国中国强力反对下，这是不可能的。在一些联合国下属的组织如WHO，也有非联合国成员的主权国家成为会员的先例（如瑞士），但也必须是“国家”。而要成为观察者也须为“国家”。联合国宪章第32条、第35条第二款、第50条，都规定了“非联合国会员国之国家”，能在一定情况下参与出席联合国的会议。联合国1994年12月9日通过的决定49/426，进一步写明“以后在联大赋予观察者地位的，必须被限定为国家（和一些跨国家组织）”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，现实是在国际关系中，谁是“国家”是由被承认的多寡而决定的。现在台湾的邦交国已退缩到十五个，非邦交的“友邦”也没有承认台湾是“国家”。更重要的是，能否加入联合国在现实上已相当大程度上成为是否被国际公认为“国家”的标准。对台湾来说，这已进入一个死循环中：不是国家就不能进联合国，不进联合国就不是国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;联合国大会分别通过58/314决议（2004年）和67/19决议（2012年）赋予梵蒂冈和巴勒斯坦观察者地位。值得注意的是，这两个国家都没有别人宣称代表自己：以色列就绝不会主张它代表巴勒斯坦（加沙和约旦河西岸）土地上的人民。但中国一直说，自己代表了台湾人民的利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，只要中国不同意台湾参与，2758号决议确实“合法地”卡死了台湾人民希望以现在的“国格”参与联合国及其下属组织活动的路。只要联合国机制不改变，台湾就无法绕过2758决议，更不用说利用2758号决议“参与联合国”了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，2758号决议有否规定“台湾属于中国”？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国阐述的“一个中国原则”常被表述为“三段论”，它当然不是逻辑学所说的三段论，而是三句在逻辑上层层递进的陈述句。正如中国在2000年《一个中国的原则与台湾问题》白皮书中的表述：世界上只有一个中国，中华人民共和国政府是代表全中国的唯一合法政府，台湾是中国领土不可分割的一部分。2758号决议既然是一个“代表权”的决议，它固然完全解决了“一个中国原则三段论”的头两个表述，但联合国大会决议中是否认定了第三个表述“台湾是中国领土不可分割的一部分”，则依然存在争议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这涉及到复杂和敏感的台湾的国际法地位问题，这里当然无法全面地检视历史证据和全面分析。 笔者以前分析过台湾的国际法问题，基本主张台湾在《开罗宣言》及一系列条约中以被确定“归还中国”的目标，只是出于种种原因，这个目标是否已经最后完成尚有争议。但对2758号决议，很难认为它直接规定了“台湾是中国的一部分”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先从联合国大会决议的法律效力看，决议没有“决定”一个国家疆界的权力，它最多只能“显示”国际有无对某个国家的疆界存在普遍共识。换言之，2758号决议或许展示了国际的一种共识，但绝不可能决定了“台湾属于中国”（这只能由条约决定）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，2758号决议有两个关键：第一，承认中国代表是“中国在联合国组织中的唯一合法代表”。第二，把“蒋介石的代表”从它在联合国组织及其所属一切机构中所非法占据的席位上驱逐出去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两点都清楚表明，2758号决议是完全关于“代表权”的决议，即“争夺联合国代表权”，它本身没有直接涉及“台湾是否属于中国”这个更复杂的问题。诚然，蒋介石统治了台湾，当时蒋介石也认为“台湾就是中国的一部分”，这样，蒋介石和中共争中国的代表权，也可以理解为间接地支持了“台湾属于中国论”。然而，用“蒋介石的代表”，而不是“中华民国”代表的字样，相当于“再绕了一个弯”才能推导到“台湾属于中国”，这种文本的写法凭空令质疑者找到攻击点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，从当年中国的拉票外交来说，支持中国的国家也并不都承认台湾是中国的一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以加拿大与中国建交为例。当年中国最初坚持把加拿大承认台湾是中国的一部分作为建交的条件，加拿大则表示在建交公报中写上“加拿大注意到中国这一立场，然而认为不宜对中国领土的界线表示任何意见”。最后双方同意的&lt;a href=&quot;http://ca.china-embassy.org/chn/zjgx_1/jjls/t28121.htm&quot;&gt;文本&lt;/a&gt;则为“中国政府重申台湾是中华人民共和国不可分割的一部分。加拿大政府注意到中国政府这一立场” 。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加拿大做出的让步是不在公报中明确写出“对中国领土不表示意见”。但“注意到”本身就意味着没有认同或不认同。“注意到”的英文为Take note of，表示“把中国这个观点写下来”，这种表述被称为“加拿大模式”。在加拿大以后，很多国家和中国建交的文本中都用上这种表述。在加拿大之后抢在2758号决议投票之前与中国建交，而在2758号决议上又支持中国的国家，比如意大利、智利、比利时等都用上这样的表述方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在2758号决议后与中国建交的美国、澳大利亚、英国、西班牙、马来西亚等，建交公报用上了“认知到”(Acknowledge)。“认知到”比“注意到”要“注意力更高”一些，但同样也没有“承认”。日本则更进一步用上“理解和尊重”，态度更诚恳。但这些建交公报都没有直截了当地说“承认”台湾属于中国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说，那些国家在建交时仔细推敲，反复谈判的情况下，都不愿在台湾是否属于中国上明确承认，却在随后的联合国有关代表权的决议中，就承认了“台湾属于中国”，那在逻辑上说服力不足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同理，如果在表决中支持中国的国家，但在其后与中国建交时（如马来西亚，1974）又对台湾问题选择模糊表态，这也很难说它们会认为这份决议已经承认了“台湾属于中国”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，即便认为“台湾属于中国”，但这应该更依赖于条约（开罗宣言，波茨坦公告等）、历史与现实，而不是这份2758号决议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得指出的是，在1971年时候，中国拒绝双重代表权的问题，固然有自己的考虑。但五十年之后回看，当初决定是否最理想，却并非没有可供思考的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，如果对比2758号决议和美国支持的19国方案，那么后者文本中反而更加明确地体现了“中华民国也是中国”的精神。草案中写道：注意到自联合国成立以来，中国发生了根本的变化，尊重现有的实际情况；注意到中华民国自1945年以来一直不断地作为联合国的一个会员国而有其代表；……（一）确认中华人民共和国的代表权，并建议它得到安理会常任理事国之一的席位；（二）确认中华民国继续拥有代表权……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个表述中，明确写出了“中华民国”，也写出了无论中华人民共和国还是中华民国，都拥有“中国”的代表权。因此，双重代表权的本质是一个国家由两个政府代表，相当于在国际上承认中国存在“一国两府”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种双重代表权在联合国中没有先例，但也并非没有类似的例子。1991年之前，苏联在联合国中有三个席位，苏联、乌克兰和白俄罗斯。苏联能获得这种“一国三席”的地位，是在成立联合国之前的雅尔塔会议中达成的妥协。美国希望把苏联拉进联合国，英国则换取苏联支持英国殖民地也能以独立身份加入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;双重代表权与苏联一国三席不同的地方在于。在理论上，乌克兰和白俄罗斯只代表加盟共和国自己，而不是整个苏联；而双重代表权中，中国和中华民国都声称代表整个中国。在实质上，乌克兰和白俄罗斯人民的利益，都被苏联真正代表了，但双重代表权下，中华民国真正代表了台湾地区人民的利益。在影响力上，乌克兰和白俄罗斯的投票一定和苏联一样，等于让苏联多了两票。双重代表权之后，中国和中华民国可能在很多问题上都会唱反调。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论如何，从法理上说，双重代表权无疑比“一国三席”模式，更能体现“两岸同属一个中国”的精神。从文本而言，也比2758方案更明确了“中华民国”属于中国的精神。有人指出，中国越不让台湾人说“中华民国”，越垄断了“中国”这个概念，台湾人对“中国”就越感到疏离，越不认为自己“台湾是中国”。如果这种说法是真的，那么双重代表权能让台湾也作为中国的代表，或许反而有助增长台湾人对中国的感情。当然，这些都是“架空历史”而已。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;结论&quot;&gt;结论&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;纵观联合国大会所有的“代表权”争议都没有涉及“领土问题”，但涉及争议的国家无一在最终都以“领土维持原状”而结束。中国代表权问题是最早的代表权争议，时间持续最长的争议，也是代表权问题被解决后唯一至今尚未完全解决问题根源的案例。希望各方都能展示智慧，以和平的方式解决台湾问题。&lt;/p&gt;</content><author><name>黎蜗藤</name></author><summary type="html">美国东部时间1971年10月25日深夜，联合国大会以76票赞成，35票反对，17票弃权，通过2758号决议，“恢复中华人民共和国在联合国组织中的合法权利”。自此，中华人民共和国成为联合国五大国。中华民国则渐退为“中华民国台湾”，实际上已没有国家认为“中华民国是中国”。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x0b_a1_l-20211026.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x0b_a1_l-20211026.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>