<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-12-26T03:25:46+00:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Heros</title><subtitle>EMPOWER THE PUBLIC ♢ VOL.12 © MMXXI</subtitle><entry><title type="html">拒絕命運、改變時代</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2021-12-12-LIHKG-a1_c-hongkongers-changing-times.html" rel="alternate" type="text/html" title="拒絕命運、改變時代" /><published>2021-12-12T04:00:00+00:00</published><updated>2021-12-12T04:00:00+00:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/LIHKG-a1_c-hongkongers-changing-times</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2021-12-12-LIHKG-a1_c-hongkongers-changing-times.html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://agora0.gitlab.io/pen/0x0b/heros/2021-11-22-LIHKG-a1_c-hongkongers-fighting-back.html&quot;&gt;&lt;em&gt;上一次&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; 觀察左地緣政治與及印太戰略態勢既發展、嘗試提倡左五個「可行」。今次希望再由中共對西方軟性滲透既角度，再次嘗試拋磚引玉，尋找一套合適香港民族「立體對抗」中共全球擴張既戰略：&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;一當下世界處身既時代背景&quot;&gt;一、當下世界處身既時代背景&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;討論所有問題前，應該先簡單講解今日世界既狀態，否則我地任何既倡議只會流於空泛，亦容易被五毛既狡辯有機可承，產生大量EASY TARGET而從來唔對焦真正既敵人，浪費左行動者保貴既時間、心血同努力，最終通過時間消耗行動者既個人意志逼使其退場。因此清楚明瞭咁了解當下世界處身既時代背景 - 「全球民主退潮」、「獨裁者進化」與及「普世價值消亡」，咁呢個討論先會變得有意義同有價值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近總部設響瑞典斯德哥爾摩既國際民主及選舉協助研究所(IDEA)發表既研究報告就警告，依家威權主義正響世界每個角落蔓延，全球既民主狀況由2019年起就產生「明顯既惡化」。IDEA將160個國家根據50年黎既民主指標作評估，分為三大類，包括左：民主(包括倒退國家)、混合政府與及專制政權。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;響過去既10年，民主倒退國家既數目上升左一倍，佔世界人口既四分之一。而由2016年到2020年，連續五年由民主轉向威權主義國家既數目都超過實現民主化既國家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而IDEA進一步估算，到左2021年，民主國家只會剩低98個，另外有20個混合政府國家，包括括俄羅斯、摩洛哥同土耳其。47個專制政權國家包括中國、沙特阿拉伯、埃塞俄比亞與及伊朗。若果我地將民主倒退國家同混合、專制國家加埋，就佔左全球整體人口既七成，只有三成既人係仍然活響民主國家當中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呢份報告明確咁展示左一個全球民主退潮既現象，佢亦將呢個現象歸納出四個主要既罪魁禍首，而當中我個人認為最重要既一點，係「專制國家之間互相學習模仿反民主行為」。繼上世紀90年代共產主義歷史終結之後，另一個意識形態集團已經誕生左。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個新既「威權主義集團」正在向外擴張佢既版圖同野心，而香港係整個時代變遷過程入面既其中一個受害者，但呢個城市既偉大並唔在於佢係一個單純既悲劇，亦唔在於佢過去與及依家仍然保持物質上既發達，而係佢響呢個變遷入面無欣然接受呢一種改變，呢到既年輕人通過行動實踐左一種屬於「舊世界」既普世價值作出一套立體既抵抗，雖然一時間無辦法響本地取得成功，但仍然令世界覺醒喚起左一種對抗專制既道德力量。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二普世價值既退讓與消亡&quot;&gt;二、普世價值既退讓與消亡&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;但道德力量終歸只係道德力量，上一次冷戰既主題係「資本主義同共產主義」陣營之間既對抗，佢代表既係一個對「私有財產、個人利益」擁有權誰屬問題既對抗，兩個唔同經濟體系既比拼。資本主義對抗共產主義仍然係建基於一種對「個人利益」/「國家利益」既自我保護，只係恰巧共產主義因為佢既體制或者領導層既墮落而無辦法避免走上獨裁管治既統治模式，因而形成左一種「自由對抗極權」既假象。呢場冷戰既根本，仍然係一場以「保障利益」為主導既對抗，而唔係單純「自由同專制」之間既角力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當下「美國對抗中共」亦只係另一次超級強權面對另一個強權崛起產生威脅既反彈，一個「國家利益」保護既反制，而仍然未完全形成一個「自由陣營為左自由去對抗另一個對立意識形態」既整體概念，因此點到即止既「壓制、孤立、共存」仍然係西方陣營響新一場「冷戰」既主要策略，而唔係一場由價值、信念推動去「削弱、征服、打敗」邪惡陣營既戰役。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而上一次真正由價值、信念去推動一場對抗邪惡陣營既戰役，已經係「舊世界」大英帝國對抗納粹德國既第二次世界大戰。當時好多歷史悠久著名既國家、大國都因為追求短期利益，而選擇無視一個邪惡帝國既崛起，因為佢地一次又一次既退讓最終造成左一個不可挽回既災難。當時既納粹德國如日中天，甚至領導大英帝國既張伯倫、當時既英國皇室都曾經考慮投降或者同納粹合作，唯有邱吉爾一人為「正義事業」不斷既遊說、力排眾議、頑抗到底先成功激起左一股反抗邪惡陣營既浪潮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2019年香港人為「正義事業」既頑抗，成功重新喚醒左一股道德力量，令西方陣營意識到一個強權既崛起，但香港人點樣進一步令中共與及佢既「獨裁者集團」站響自由民主陣營既對立面，令整個西方陣營形成一個對抗甚至打敗獨裁既浪潮，就正正係所有香港人響「光復香港」既過程入面，必須達成既歷史任務。否則當中共威脅被解除，香港只會係英勇但隨即被遺忘既「七武士」成為新冷戰既犧牲品，或者打敗ISIS後隨即被出賣既庫爾德，而唔係帶領自由陣營打敗極權，引領世界進入新時代既「邱吉爾」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此香港民族訂立整個國際戰略就必須觀察「獨裁者既進化」、了解現時民主陣營響「論述戰場」上既失卻，尋找正確既定位將「香港模式」成功既經驗推而廣之、並立體化咁擴展到全世界。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三獨裁者既進化&quot;&gt;三、獨裁者既進化&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我地好多時候都以為獨裁者一定好似一隻烏龜咁樣，類似蘇聯末期果種蠢、笨、遲頓咁既怪物，或者好似一部份由上世紀殘存落黎例如北朝鮮、土庫曼呢一類「失敗國家」。但其實呢幾個已經係過氣既獨裁者。新型既獨裁者並冇坐以待斃，佢地隨住世界既改變，舊規則既淘汰，佢地既策略亦有所改進。中共、俄羅斯甚至已經進化、改變到另外一個階段：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;21世紀獨裁者既智慧，在於佢地深明二戰以黎「利益為上」既概念，雖然佢地實行既係專制，但由於佢地並無再企響「資本主義」既對立面上面，響雙方都尋求「利益」呢個「共同價值」既推動下，佢地用低調既姿態通過全球化既趨勢取得擴張同實施極權既資本同技術，同時又施予其它國家「利益」去獎勵人性貪婪既一面，令全世界響「利益」既驅使下選擇性咁無視佢地作下既種種惡行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;獨裁者會精心設計一套遠睇好似帶有權力互相抗衡既政治體系、佢地會將法規同迫害混為一談、佢地會強調自己既獨裁體制帶有充份既民主成份、佢地會建立數據展示佢地只係另一種追求人民幸福既手段、佢地會強調佢地唔係一個威脅而係你既伙伴、佢地唔會講自己奴役人民而會同你講價廉物美、佢唔會同你講軍國主義佢會同你講地區和平、佢地會用精準但狡猾既詞令去展示自己一直追求緊共同既「普世價值」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此獨裁者既唔笨拙，亦唔愚蠢，佢地睇準西方民主政權每每幾年就會進行既政權更替，通過軟性既手段進行跨世代滲透、將一套短期利益掛師既「新共同價值」推到極致影響上層政權既決策，令佢地對邪惡政權視若無睹；佢地又會入侵到當地既輿論系統，培養、孕育大量「新普世價值」既「偽議題」產生大量既內部矛盾，令當地人民既意志消耗響無謂既議題上；佢地會利用高科技響敵後散播一種邪惡愚蠢既反人類反智文化潮流，令邪惡政權既醜陋得以逃離眾人既視線，削弱整個西方陣營對「舊普世價值」既關注。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;獨裁者會利用呢一種人造既思潮產生一套「民主無效化」論述，佢會強調民主既失敗、佢會強調民主帶黎既撕裂、佢會強調民主既混亂無序、佢會強調「中央集權」先係真正能夠為人民帶黎幸福既「高效率體制」，佢會強調獨裁係一種「進步」，佢會令所有人確信獨裁既「進步主義」先係世界既「唯一出路」。獨裁者會聯合起黎建立一個屬於佢地既「獨裁俱樂部」互相學習、支援，進一步鞏固佢地既權力、與此同時佢地又會一步一步咁誘導佢既潛在盟友加入「進步陣營」，逐部擴展佢既版圖形成「獨裁經濟圈」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當「進步主義」勢力慢慢主動通過集團化成為一個新既世界浪潮，佢地會擁有資源唔再怕被制裁、佢地會擁有技術唔再怕被孤立、佢地會擁有武器、生產鏈既控制、國際組織既話語權令你進退失據、佢地會操控輿論向整個世界發動「混合戰爭」，以「非線性作戰」既方式兵不血刃地令世界逐步走向獨裁，直到「舊民主(劣幣)」完全被「進步主義(良幣)」驅逐為止。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;四看不見的論述戰場&quot;&gt;四、看不見的「論述戰場」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;上述內容香港人睇起上黎好似邏輯不通甚至匪夷所思，但呢種思潮同理念就響中共大外宣響「論述戰場」上既攻勢而普遍咁存在響西方既視野當中，更加被好多「進步主義者」視為一種人類發展既Alternative Option，好多人/組織/學者/財團/利益集團更加會將佢視為一種反對China Threat同China FUD既有力論據。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而中共響爭取國際「話語權」(Discourse Power)上面，並唔係一種單純而平面既遊說活動，佢實際上係一套完整、多向、多樣、立體、多維既整體戰略，目的就係去建立上述整個「民主無效化」與及「高效率體制」既論述，響「民主失敗、混亂、無序」既反思下、創造一個同時滿足「新共同價值 (利益)」與及聯結「新普世價值」既「進步國家」形象。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;多向性&quot;&gt;多向性&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;中共大外宣既多向，在於佢唔係一個單向既傳遞過程，亦唔係一個雙向既互動過程。而係一個無處不在既多向性引導。呢種引導唔係一種單純而線性既輿論攻防，而係一種包含左毛澤東「敵進我退、敵駐我擾、敵疲我打、敵退我追」戰略觀既輿論戰場、一種多角度主動開拓議題、觀點既非線性戰場。戰場可以係「體育」、可以係「氣候」、可以係「經濟」、可以係「歷史」，只要能夠建立「民主退潮」與及「進步主義」既論述，佢就可以無孔不入、無所不在，只要唔觸及獨裁既最高原則「中央集權」，佢就可以靈活自由地作出無限既變化。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;多樣性&quot;&gt;多樣性&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;呢個多向性既戰場唔會只係侷限於一種型式，佢會用多樣而豐富既手段，可以聯同當地既統治者由上而下層層推進、亦可以誘導無既定立場、利益為上或者數字行先既國際公司、機構、商界、NGO、知識份子、公民社會響不知不覺間成為協助操控輿論既壓力團體、亦可以響敵後平鋪一種下克上既論述策反當地既民粹制造混亂，令當地政權政策傾側。中共明白，只要佢唔站響對方既對立面，呢個立體可以作出任何形式既變化，甚至可以借用敵方既「核心思想」進行微調，產生「輿論陷阱」聚集力量制造混亂，實施借力打力。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;立體性&quot;&gt;立體性&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;中共佢會響每一個枝節上面，都會建立大量既「接入點」，逐漸形成一條又一條統一而邏輯相同既訊息線索，當線索慢慢聯合起黎就會組成「論述」形成「面」，「事實」「本質」「因由」就會被呢種表面、但異口同聲、一致但新奇、狡猾、似是而非既演譯同講法所掩蓋、取代。當人不停接觸呢類「論述」並日積月累咁去叠加，就會形成腦海中「視覺化」既「立體」。最終呢個「立體」會成為你潛在既「認知」，變成邏輯思維既組成部份，響不知不覺間所有既決策、行動都會受呢個「認知」所引導而被左右，甚至倒戈。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;多維性&quot;&gt;多維性&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;呢個立體可以為唔同既時間、地域、空間、語言作出無限既變化，佢可以在地化用當地語言寫成報告文學、佢可以係一個數字化國際智庫報告、佢可以係一個視覺化既廣告、圖片、電影、佢可以係一個人權組織、教育機構、可以係一個前線記者、一個KOL、亦可以係一本權威既雜誌、或者民間既一個街頭活動、佢可以化身成互聯網上一個普通既User、或者一個普通既上班族。只要能夠將中共一條由一條既邏輯線索推廣叠加成唔同形態既論述，佢可以化成任何形式既形態，存在係任何一個角落、甚至令唔夠清醒既人受到「認知」既左右而成為佢散播既工具。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;民主陣營之失卻&quot;&gt;民主陣營之失卻&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;因此，中共呢套建立響胡錦濤年代既「國際線」既唔愚蠢，亦唔笨拙，相反佢非常靈活、完整咁活用各種手段建立左一套整體有利中共既邏輯「論述」。而2016年習近平吸納左俄羅斯戲劇家蘇爾科夫以兵不血刃併吞克里米亞既訊息戰之後，進一步將呢種原來係防守性既「大外宣」響物理戰場外面開拓左另一個更宏大既論述戰場，慢慢演變成今日呢種多向、多樣、立體、多維、既有防守功能、又能主動產生攻勢、制造敵後混亂既混合戰爭模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;獨裁者陣營只要捉緊西方民主陣營「言論自由」既核心思想同時又「互相信任」既社會風氣，跨世代、跨地域、空間、載體無孔不入咁不斷響唔同既領域建立有利佢既「認知」，只要意志稍一鬆懈、思想唔夠慎密或者一時財迷心竅，就會被呢種惡意散報既「論述」所迷惑、動搖、同化、臣服，最終令世界陷入萬劫不復當中。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;五面對混合戰的香港模式&quot;&gt;五、面對混合戰的「香港模式」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2019年「時代革命」面對中共既混合戰，響物理戰場外面，抗爭者建立左一套完整既「論述」。「光復香港，時代革命」睇落好簡單既八個字，承載左幾百萬人對「普世價值」既理解、演譯同追求，亦因此賦予左整個抗爭同行動既意義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;響追求「信仰」既路上面，我地進一步確立左「五大訴求，缺一不可」與及「香港獨立，唯一出路」既行動綱領，建立左清晰、明確既戰略目標，無辦法輕易咁被言語、利益、甚至武力所動搖同左右，即使勢孤力弱亦「決不虛作無聲」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面對分化，我地確立左「和勇不分」&lt;br /&gt;
面對無賴，我地確立左「和平遊行是沒用的」&lt;br /&gt;
面對誣衊，我地確立左「沒有暴徒，祇有暴政」&lt;br /&gt;
面對孤立，我地確立左「齊上齊落」&lt;br /&gt;
面對無力，我地確立左「堅持先有希望」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面對一個又一個政權既打壓，我地建立左一個又一個既「論述」令抵抗既意志歷久不衰。雖然我地無槍同炮，但響價值既驅動同清晰既戰略目標底下，即使「無大台」，「手足」仍然能夠「兄弟爬山、各自努力」為「煲底之約」而奮鬥，為「光復香港」而拼命，響手無寸鐵下用我地既血同淚響物理戰場上將「信念」實踐，打左一場又一場震驚世界既戰役。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與此同時我地無局限自己響傳統既物理戰場上面，打左一場漂亮既資訊戰爭。我地明白傳媒紙媒、大氣電波早已淪陷得八八九九、我地就尋找狹峰擴張到社交網絡、地區連龍牆令抗爭入屋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我地深明真相被系統抹殺，所以我就將抗爭現場視覺化、文本化、數字化投射到十八區既連龍牆、媒體、網路、甚至全世界令中共難堪、令中共多年黎建立既美好形象毀於一旦。我地深明唔能夠令中共一言堂，失去話語權，所以我地就實行全民思想武裝、揭破謊言、建立民間記者會同佢作出角力。我地明白呢場抗爭好可能係一場跨世代既抗爭，所以我地就將抗爭融入生活、建立經濟圈存續意志、化成音樂、文學、電影將戰鬥永久延續。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我地觀察形勢、展開討論、產生論述、建立共識、推動行動，亦因此每次都能夠因時制宜，產生對應既方案 —— 全因我地「明白」，因此我地「所以」。我地響不知不覺間成為左「持守的安那其」，以「如水」既形態，非線性咁尋找每一個可以作戰既戰場同窗口，緊扣抗爭既主題，吸納全球既抗爭智慧同中共作出全方位既角力。面對極權輾壓，我地可以暫時「見字飲水」靜候機會，但我地深明「堅持先有希望」決不臣服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「論述」能夠蠱惑人心、削弱意志、消耗民氣；但同時「論述」亦能夠為行動賦予意義、令抵抗既意志歷久不衰，即使面對極權、國家機器既輾壓、即使面對無盡既黑暗仍然嘗試力挽狂難。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;六國際戰線立體化&quot;&gt;六、「國際戰線」立體化&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;正因為「Ideas are bulletproof」，中共意識到要打敗香港人，真正既戰場並唔係傳統既物理戰場上面。因此佢響物理戰場上重創香港人之後，就立即入侵、滲透、破壞整個建立「論述」既過程、系統同工具，令香港人一直主導既「話語權」逐漸消失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;佢打擊記者、收買傳媒令你無辦法觀察形勢；佢建立恐懼、接管香港電台、強關蘋果日報令輿論無辦法被產生；佢入侵TG、滲透連登，破壞討論，建立大量似是而非既邏輯、產生大量既偽議題，令論述能力整體減弱無辦法對準政權；佢原子化我地每一個人，令我地無辦法再建立共識，又散播一種傷春悲秋既氛圍，令我地陷於守勢無辦法再展開反擊。隨住時間既流逝，國家機器實施「冷藏行動」成功響論述戰場上輾壓左抗爭者，亦因此令「如水」抗爭「被凍結」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;香港戰線既巧妙在於佢一個完整而立體既混合抗爭，因此國際戰線響「光復香港」既志業上面，唔能夠只係停留響比較平面既壓力團體去遊說香港應該被拯救，海外香港應該延續「香港模式」響國際論述戰場上擊敗中共重新取得「話語權」。呢個國際論述既戰場，我地每一個海內外既手足都要成為民主既戲劇家、演奏家並思考以下三個問題：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(1) 如何「演譯」獨裁者真實既本質，令佢完全站響民主陣營既對立面&lt;br /&gt;
(2) 如何緊扣民主陣營既核心價值「闡述」獨裁者存在所帶黎既長期威脅&lt;br /&gt;
(3) 如何重構「確立」民主價值令佢重新成為世界既主旋律，賦予對抗意義&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我地需要將國際戰線全面立體化重新確立「民主價值」，令獨裁政權既本質呈現，緊扣每一個細節產生相應論述，強調佢所帶黎既長期威脅，為打擊中共賦予意義，獲取當地民意既認同同支持，倡導整個世界對中共有所作為，而輸出「香港模式」同中共「大外宣」作出「論述」層面上既對抗，就係影響呢個民意平衡既關鍵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;論述鬥既唔係人數唔係錢，唔係單純量上面既對抗，只要我地能夠響質上作出針對性既打擊，用道理、真相自然能夠令獨裁既本質同威脅呈現，繼而推動行動既發展。香港公民社會係唔會響呢方面輸比任何大外宣，但首先我地要有同大外宣對抗、作戰既意志而唔係做一個單純既旁觀者。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;七五個互相扣連既可行&quot;&gt;七、五個互相扣連既「可行」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;呢到我嘗試提出幾個「可行」，點樣將國際戰線「戰略立體化」，響強化並協助現有海外遊說團隊減低佢地工作壓力既同時，進一步開拓新既戰場同窗口：&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;一建立情治組織阻截滲透令民主退潮既思潮無法延伸&quot;&gt;一、建立情治組織，「阻截」滲透令民主退潮既思潮無法延伸&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;國際戰線唔能夠只係以香港作為作戰目標，因為中共既目標係滲透全世界形成「民主退潮」既論述。而「香港模式」既示範，已經令台灣、澳洲進入左資訊戰既階段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但香港人可唔可以進一步協助未意識到問題既地區同中共大外宣作出對抗？香港人可唔可以建立屬於當地既情治單位阻截中共既輿論導向？可唔可以通過大數據分析當下議題是否受中共操控並警惕西方？可唔可以追查並建立滲透清單抽出並清除白蟻？可唔可以建立奶共清單令中共走狗身敗名裂失去民意支持？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要阻止「民主退潮」思潮既散播，重新令西方響迷惑下覺醒，香港人有必要輸出「香港模式」為全世界建立觀察中共「大外宣」既情治組織，並盡可能阻止滲透。否則隨住時間發展，白蟻策略只會令世界陷入另一個危機當中。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;二創造媒體輿論網絡全方位演譯獨裁者既真象&quot;&gt;二、創造媒體、輿論網絡，全方位「演譯」獨裁者既真象&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;而響阻截滲透之外，我地要重新取得論述既主導權，將「說好中國故事」既謊言揭穿。我地要建立我地既媒體、輿論網絡持續不斷咁「呈現」獨裁者既真象，響中共既論述以外，掌握話語既主導權，為世界重構對獨裁者正確既「認知」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我地要在地化香港人既網絡，可以先由比較被動既打對台開始，逐步主動建立、創造、爭奪屬於香港人掌控既接入點，簡單既一張文宣，一張Banner、社交媒體、甚至大氣電波，都可以成為載體，協助我地挑戰同逐步接管、控制每一條建立邏輯線索既路徑。佢話一國兩制，我地就講《時代革命》；佢話地區和平，我地就講軍國主義；佢要建立體育強國，我地就講舉國體制既殘暴；佢要建立氣候先峰，我地就強調佢先係最大既污染暴發戶；佢要建立價廉物美既世界工廠，我地就要揭穿城鄉奴役背後既不公。我地緊扣每一個細節產生相應論述，令「中國故事」無辦法再被延續，「呈現」獨裁者既真象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此我地唔能夠單純咁被動等待西方既報導同報告、我地要主動整合、強化呢個論述既網絡，將呢種論述同解說主動平鋪到整個世界，由防守既角色，變成攻守兼備既角色。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;三組成智庫闡述獨裁者存在所帶黎既長期威脅&quot;&gt;三、組成智庫，「闡述」獨裁者存在所帶黎既長期威脅&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我地除左響論述戰場上要「破」解對方既演譯，呈現獨裁者既真像外，我地要逐步將對方既威脅量化、構建、並變成一種可見而立體既認知，逐步響輿論上將中共由「民主以外既選項」推向「民主既對立面」上面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呢個過程除左要破，亦要立。我地要建立我地既智庫集思廣益，通過觀察、研究、尋根究底咁指出中共呢種數碼獨裁者帶黎既長期威脅。主動將呢種威脅視覺化、數字化、文本化成為一份又一份能夠被引用既「報告」，同西方既「主流價值」作出連結，響呈現中共威脅、有擊敗中共需要既同時、尋找並提供民主陣營響唔同領域上對抗中共既可行選項，逐步建立民主陣營論述戰場上解說既「武器」，令「利益」「經濟」唔能夠成為決策唯一既量度單位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我地唔能夠只係以個別抗爭者既身份講述香港悲壯既故事，我地必須建立大量可以被任何人輕易引用、運用，情理兼備既「遊說武器」，爭取道德力量以外所有持份者既支持。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;四承先賢之志燃革命之火海內外共同實踐時代革命&quot;&gt;四、承先賢之志，燃革命之火，海內外共同「實踐」時代革命&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;更重要既係，香港戰線已經有一班用佢地身體、生命去明志既手足同殉道者，目的就係為呢場抗爭保留出口同火種，警醒香港同世界繼續抵抗落去。「唔願意被奴役既人，亦唔願意見到其它人被奴役」，我地唔能夠辜負左手足立下既志向，令呢一種「志」只係存在響監牢，凍結響香港，停滯響2019上面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我地必須「承先賢之志，燃革命之火」響每一個論述戰場上以前赴後繼既身姿繼續戰鬥。由於我地每個人都只要有限既能力同時間，亦唔能夠將呢個訊息戰既重擔寄托響一小撮早期選擇左加入遊說戰線既手足身上，「生於亂世，有種責任」，我地每個人都必須響各自既崗位上盡己所能、互相協作、取長補短，響強化我地現有遊說戰線既同時，進一步立體化我地整個國際戰線，用「香港模式」協助甚至帶領民主陣營響論述戰場上抗擊中共。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我地今日可能無遊說團隊既脈絡，但只要我地有言論既自由，發聲既空間，我地就會有無限既論述可能；只要我地願意嘗試，就可以持續咁為「時代革命」打開新既窗口，因此我地要用我地既身體將呢種信仰實踐並盡可能咁表達出黎，將呢種價值同意志投射響每一個角落，成為文學、音樂、電影令佢成為一種思潮。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;五確立價值願景令上述機能得以永續直到香港被解放&quot;&gt;五、「確立」價值願景，令上述機能得以永續直到香港被解放&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;打敗中共，打敗獨裁者，光復香港，未必能夠響一時三刻就完成。拉長整個歷史既脈絡，你、我、所有既手足今日行緊嘅呢一段路，都可能只係歷史既中段，終點係喺好後好後面，甚至我地係唔會見到，即使佢最終會出現。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;隨住時間既流逝，曾經被感召既道德力量會磨蝕、曾經被許下既諾言會被遺忘。當地緣政治既角力塵埃落定既時刻，被凍結失去價值失去光芒既香港亦會因此而被遺棄，因此我地唔應該令香港人既血同淚只係成為一張「角力既手牌」或者一個「政治議題」，我地必須要成為呢場角力當中既一個參與者，一個仍然站響對抗威權最前線既戰士，否則我地只會成為協助打敗ISIS既庫爾德同打敗山賊既七武士，而唔係打敗德國既大英帝國。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我地唔需要指示，我地需要既係一個好既論述；我地唔需要命令，我地需要既係一個交流同倡議既工具；我地唔需要領袖，我地需要既係每一個願意為自由付出既香港人；我地唔需要大台，我地需要既係建構一個追求自由既命運共同體；我地唔需要一個固定既形態，我地需要既係成為一個可以被觀察永遠站響對抗威權最前線既戰士 —— 我地需要既唔係「光復香港」，而係令每一個自由個體自願結合、互助、自治，為公義、民主、自由奮鬥同努力，被稱為「時代革命」既意識形態。&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/_mXA0vcJ6bw&quot; title=&quot;《時代革命》&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;▲ 「電影可以紀錄時代，亦可改變時代」— 周冠威&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;八總結---拒絕命運改變時代&quot;&gt;八、總結 - 拒絕命運、改變時代&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;歷史往往就是如此。我們確信，新的(入侵)方法將會被採用，當我們看到敵人展現出各種獨創的惡意和創造性的侵略行為時，我們應當為這些新奇、野蠻、奸詐的陰謀與手法作出充份準備，沉穩應對。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;本人完全相信，如果所有人都能善盡職責，如果沒有任何疏忽，如果作出最好的安排，那麼我們將再次證明我們有能力保衛我們的島嶼家園，渡過戰爭的風暴，並在暴政的威脅下存活下去。如果有必要的話，甚至可以長久地孤軍奮戰。但無論如何，我們首先需要有行動的意志。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;大英帝國和法蘭西共和國，在彼此的正義事業和需求中緊密地扣合在一起，共同誓死捍衛故土，並像戰友一樣竭盡所能互相幫助。即使現在，歐洲大片領土和許多歷史悠久而著名的國家已經，或即將淪陷於蓋世太保和納粹可憎機器的控制之中，我們也絕不會輕言放棄或失敗。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我們要堅持到最後。我們將在法國作戰，我們將在海上作戰，我們將以越來越強大的信心和實力在空中作戰，我們將保衛我們的島嶼，不論代價如何。我們將在海灘上戰鬥，我們將在登陸地上戰鬥，我們將在田野和街道上戰鬥，我們將在山丘上戰鬥；我們決不投降！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;即使這座島嶼或它的大部分地區被征服並陷入飢餓之中，那麼我們在海外的臣民，將在皇家艦隊的武裝護衛下，繼續戰鬥 —— 直到新世界在上帝認為合適的時刻，以其所有的力量，站出來拯救並解放這個舊世界！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;《We shall fight on the beaches》— 邱吉爾&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name>誰念西風獨自涼</name></author><summary type="html">上一次 觀察左地緣政治與及印太戰略態勢既發展、嘗試提倡左五個「可行」。今次希望再由中共對西方軟性滲透既角度，再次嘗試拋磚引玉，尋找一套合適香港民族「立體對抗」中共全球擴張既戰略：</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Kgc3VIx.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Kgc3VIx.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">加密安那其宣言</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1988-08-21-TimothyMay-a1_r-crypto-anarchist-manifesto.html" rel="alternate" type="text/html" title="加密安那其宣言" /><published>1988-08-21T04:00:00+00:00</published><updated>1988-08-21T04:00:00+00:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/TimothyMay-a1_r-crypto-anarchist-manifesto</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1988-08-21-TimothyMay-a1_r-crypto-anarchist-manifesto.html">&lt;h4 id=&quot;一个幽灵加密安那其的幽灵在现代的世界游荡&quot;&gt;一个幽灵，加密安那其的幽灵，在现代的世界游荡&lt;/h4&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;计算机技术即将实现个人和团体相互之间以完全匿名的方式进行交流和互动。两个人可以在不知道对方的真实姓名或合法身份的情况下，交换信息，进行交易，或洽谈电子合同。执行加密协议的加密数据包和防篡改盒可以实现大范围的重新路由，几乎能完全防止任何篡改，从而使得网络上的人际互动将无法被追踪。在交易中，信誉将成为重中之重，甚至将比今天的信用评级更为重要。一系列技术发展将彻底改变政府的监管职能、税收能力、控制经济活动的能力、保密能力，甚至将改变信任和信誉的本质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这将是一场社会和经济双料革命，为这场革命做准备的技术在过去十年里已经在理论上存在了，包括公钥加密、零知识证明以及各种用于互动、认证和验证的软件协议。到目前为止，欧美各种学术会议一直是革命的前沿阵地，而这些会议都受到美国国家安全局的密切监控。但是最近，网络和PC已经达到了足够的速度，使上述想法可以被真的实现出来（而不只是被讨论）。今后十年，网络和计算机的速度会更快，这些想法将在经济上可行，成为不可阻挡的趋势，用到的技术可能包括高速网络、ISDN、防篡改盒、智能卡、卫星、Ku波段发射机、多MIPS架构PC以及加密芯片等正在研发中的技术。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政府当然会试图减缓或阻止这种技术的传播，理由包括国家安全、反贩毒/避税以及担心社会崩坏等。这些担忧中有许多不无道理，加密安那其允许国家机密的自由交易，允许违禁物品和赃物的交易。一个匿名的计算化市场甚至可能滋生出恶性的暗杀、勒索市场。各种犯罪分子和境外势力将成为加密网络的活跃用户。但是这一切，都不能阻止加密安那其状态的蔓延。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如印刷术动摇了中世纪行会权力以及整个社会的权力结构，密码学方法也将从根本上改变公司的本质，改变政府干预经济的本质。加密安那其将与新兴的信息市场一道，为任何可以用文字和图片表达的事物，缔造出一个流动的市场。这就好比铁丝网，一种看似微不足道的发明，可以围起大片的牧场和农场，结果永远地改变了西部边境地区的人们对土地和财产权利的概念一样——从一个晦涩难懂的数学分支中衍生出的看似微不足道的发现，将成为一把剪刀，剪断禁锢知识产权的铁丝网。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;起来，加密安那其们，你们失去的将只是铁丝樊篱！&lt;/p&gt;</content><author><name>蒂姆·梅</name></author><summary type="html">一个幽灵，加密安那其的幽灵，在现代的世界游荡</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Gws0FT2.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Gws0FT2.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">赛博格宣言</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1985-04-01-DonnaHaraway-a1_l-cyborg-manifesto.html" rel="alternate" type="text/html" title="赛博格宣言" /><published>1985-04-01T04:00:00+00:00</published><updated>1985-04-01T04:00:00+00:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/DonnaHaraway-a1_l-cyborg-manifesto</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1985-04-01-DonnaHaraway-a1_l-cyborg-manifesto.html">&lt;h4 id=&quot;集成电路时代女性拥有共同语言是一个讽刺的梦想&quot;&gt;集成电路时代女性拥有共同语言是一个讽刺的梦想&lt;/h4&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;本章致力于建立一种忠于女性主义、社会主义和唯物主义的讽刺性政治神话。相较于虔敬的崇拜与认同，这个任务作为亵渎对以上这些思潮更为忠诚。似乎亵渎总是要求我们严肃地对待事物。在美国政治的世俗宗教的、福音派的传统中（包括社会主义女性主义政治），我找不到更好的立场了。亵渎保护我们不受这些传统中的道德主流影响，同时也坚持对社群的需求。亵渎并不是叛变。讽刺涉及那些不能通过融合成更大整体——即便是辩证的融合——而解决的矛盾，也涉及把不相容的事物结合在一起的张力，因为这些事物都是既必要又正确的。讽刺也涉及幽默和严肃游戏。它是一种修辞策略和政治手段，一种我希望在社会主义女性主义中能得到更多尊敬的策略。在我的讽刺性信念，或者说我的亵渎中占据中心地位的，是赛博格的形象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赛博格是一种控制论的有机体，是机械与有机体的混合物。它既是社会现实的产物，也是虚构小说的产物。社会现实是活生生的社会关系，是我们最重要的政治建构，是一种改变世界的虚构。国际妇女运动已经建构出“女性的经验”，同时也揭露或者发现了这个关键的集体对象。这一经验是最关键、最具有政治性的虚构兼事实。解放运动依赖于构建一种对压迫、因此也是对可能性的意识，或者想象式的理解。赛博格事关能改变二十世纪晚期所谓的女性经验的虚构和活生生的经验。这是一场殊死搏斗，不过科幻小说和社会现实之间的界线只是视幻觉罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当代科幻小说里满是赛博格。这种既是动物也是机械的生物，遍布了这些自然与人工模糊不清的世界。现代医药中也满是赛博格，满是机械与生物体的结合物。人们认为所有赛博格都是被编码的设备，它们关系紧密，还拥有一种并非产生于性史中的力量。赛博格的“性”恢复了蕨类植物和无脊椎动物的一些有趣的无规则繁殖方式（多么精妙的预防异性恋主义的生物性机制啊！）。赛博格的复制是同生物繁衍分离的。现代生产看起来像是赛博格殖民工程之梦，它使得泰勒制的梦魇相形见绌。而现代战争就是赛博格的狂欢，它是1984年美国一笔价值840亿美元的国防预算，编号C3I，即指令-控制-交流-智能。我要提出的论点是，赛博格是一种描绘我们的社会现实与身体现实的虚构，同时也是一种想象资源，预示了成果颇丰的联系。对于赛博格政治这个非常开放的领域来说，米歇尔·福柯的生命政治是一种乏力的预兆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;身处二十世纪晚期——我们的时代，一个神话的时代，我们都是喀迈拉，都是被理论化了的、被制造出来的机器与有机物的混合体。简而言之，我们都是赛博格。赛博格就是我们的本体，它把我们的政治给予我们。赛博格的形象浓缩了想象和物质现实，而这两个相联结的中心构造了历史变迁的可能性。在“西方”的科学和政治传统中，这种有机体和机器的关系一直都是边境战争（这些传统是种族主义、男性统治的资本主义的传统，是进步的传统，是将自然资源作为文化生产的资源来侵占的传统，是通过思考他者而对自我进行再生产的传统）。这场边境战争的争夺焦点在于生产、再生产和想象之间的边界。本章的论点是，人们不但应乐见边界的混淆，而且有责任去构造模糊的边界。本章同样致力为社会主义女性主义文化和理论做出贡献。本章采取一种后现代、非自然主义的模式，并根植于想象一种无性别世界的乌托邦传统。这个无性别的世界或许既没有创始，也没有终结。赛博格的化身在救世历史之外。它不需要等待口唇期的共生乌托邦或是后俄狄浦斯天启的降临。左埃·索福利斯未出版的研究雅克·拉康、梅拉妮·克莱因以及核文化的手稿《拉克莱茵》中有言，在赛博格世界中，最恐怖、或许也是最有前景的怪物就化身于非俄狄浦斯式的、蕴含了另一种压抑的逻辑的叙述中；我们需要理解这类叙述才能存活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赛博格是存在于后性别世界的生物。它与双性特征、前俄狄浦斯时期的共生关系以及非异化的劳动都无关，也无关乎将部分的力量最终侵吞到一个更高的整体中的诱惑。在某种意义上说，赛博格并没有西方意义上的起源故事——一个“终极”的讽刺，因为“西方”愈演愈烈地主宰了抽象的个体化，这最终断绝了对其他事物之依赖的终极自我、太空中的人；而赛博格也正是这一主宰的天启般可畏的终极目的。“西方”人本主义意义上的起源故事依赖于神话，关于原初统一、完满、极乐和恐惧的神话。这样的神话由带阳具的母亲表征，而人类必须从她身上分离；也体现在个人发展的和历史的任务上，体现在那对由精神分析和马克思主义为我们强力铭刻的有力的孪生神话上。希拉里·克莱因（1989）曾论述道，在劳动、个体化和性别形成的概念上，马克思主义和精神分析都依赖于原初统一的情节；在愈演愈烈地主宰女性/自然的戏剧中，差别和对差别的需求必定会从原初统一情节中产生出来。赛博格跳过了西方意义上的原初统一，跳过了与自然认同的步骤。这一非法的允诺或许会像星球大战那样颠覆自己的目的论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赛博格坚定地忠实于不完满性、反讽、亲密性和错乱。它是对立性的、乌托邦式的，而且完全没有纯洁可言。赛博格不再由公共和私人间的两极对立所塑造，它定义了一个技术城邦，而这个城邦则部分奠基于家庭中的社会关系革命。自然和文化被重构了，前者不再是供后者侵占或吸收的资源。那些用部分构成整体的关系，包括两极对立和等级制统治，在赛博格世界中都成了问题。不同于弗兰肯斯坦的怪物，赛博格并不期待它的父亲/创造者通过重建乐园——即是说，通过制造一个异性伴侣，通过在已完工的整体、城市和和谐整体中达到其完满——来拯救它。赛博格并不梦想一个以有机家庭——没有俄狄浦斯计划的有机家庭——为模型的社群。赛博格不会承认伊甸园的存在；它并不是由泥土造的，不能梦想回归尘土。或许正是因此，我才想看看赛博格能否颠覆在指认敌人的狂暴冲动中回归放射性尘土的天启。赛博格并不虔敬，它们并不记得原初统一。它们警惕整体论，但却需要联结——它们似乎天生就对没有先锋党的统一战线政治有亲近感。当然，赛博格的最大问题是，它们是军国主义、父权制资本主义的非法后代，更不用说国家社会主义了。但是非法后代往往对它们的起源极其不忠，毕竟父亲/创造者对它们来说是无关紧要的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想指出三个重要边界的崩塌。正是因此，下文的政治-虚构（政治-科学）分析才成为可能。在二十世纪晚期美国的科技文化中，人与动物之间的边界已经被彻底破坏了。（人类——译者加）独特性最后的那些滩头堡——语言、工具使用、社会行为、心理活动——不是被污染就是被改造成了主题乐园，确实没什么能令人信服地把人与动物间的分隔确定下来。很多人都认为并没有必要继续维持这个区分；实际上，女性主义文化的很多分支确实都确认了把人类和其他生物联系起来的快感。动物权利运动并非不理智地否定人类的独特性，而是明智地承认被不足为信的断裂分割开的自然与文化之间的联系。过去两个世纪的生物学和演化论同时都将有机体生产为知识的对象，并且把人类和动物之间的界限减弱为一条淡淡的痕迹，而这刻痕在意识形态斗争以及生命科学和社会科学间的专业争议中又再次浮现了。在这个框架下，给现代基督教徒教授创世论应被当做虐童来加以反对。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在科学文化中，生物决定论的意识形态不过是论证人类动物性之意义的立场之一。对于政治激进分子来说，这其中还有相当的空间来质疑这些被破坏的边界的意义。正是在跨越人和动物的界限之时，赛博格才会出现在神话中。赛博格决不标示人类与其他生物的分隔，而是既令人不安又令人欣喜地标示着两者的紧密结合。兽性在这一轮婚姻交换中获得了新的位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个开裂的是动物-人类（有机体）和机械之间的区分。人们总是疑心前控制论的机械中有幽灵出没，这种预感萦绕不散。有机体-机械的二元论塑造了唯物论和理念论之间的对话，它被辩证法的某种衍生物所定调，这个衍生物根据品味或被称为精神，或被称为历史。但是从根本上说，当时的机器无法自我驱动、自我设计，也不是自治的。它们只能嘲弄，而非实现人的理想。它们并不是人，不是自身的创造者，而只是那个男权主义生育之梦的讽刺画。曾经只有偏执狂才不会这么想，但现在我们却不那么肯定了。二十世纪晚期的机器已经彻底模糊了自然与人工之间的区分，模糊了心灵与身体之间的区分，模糊了自我开发与外部设计以及其他许多曾适用于有机体和机械的区分。我们的机器生动得让人不安，我们自己死气沉沉得让人恐惧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们通过把机械和有机体重新构想为编码的文本，而参与到书写和阅读世界的游戏中。技术决定论只是这种重新构想所开启的一个意识形态空间而已。后结构主义和后现代策略对一切事物的“文本化”已经遭到了马克思主义者和社会主义女性主义者的痛斥，因为它乌托邦式地忽略了任意解读的“游戏”的基础：活生生的统治关系。后现代策略确实摧毁了大量有机整体（例如诗歌、原始文化和生物有机体），如我所述的赛博格神话。简而言之，对什么才算是自然的确信——它是洞见的源头，是对纯洁的允诺——或许已经被极大地削弱了。先验的阐释授权不复存在，随之而去的是奠定“西方”认识论基础的本体论。然而它的替代方案并非是犬儒主义或毫无信仰，因为这两者都是某种版本的抽离的存在，就像对技术决定论的解释用“机器”摧毁了“人”或者用“文本”摧毁了“有意义的政治行动”。赛博格未来的身份是什么？这是一个根本性的问题，问题的答案事关我们的生存。既然黑猩猩和人工制品都有各自的政治，为什么我们不能也有自己的政治？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三个区分是上一个的子集：对我们来说，在身体与非身体之间划界是非常不精确的。关于量子理论的推论以及测不准原理的大众物理读物，是一种像禾林言情小说一般流行的科普读物，它们都标示着美国白人异性恋特质经历的深刻变化：它们的说法虽然错了，却抓住了正确的主题。现代机器本质上是微电子设备，它们无处不在而又不可见。现代机械是不虔敬的神中新贵，它嘲弄地模仿生父/创造者的普遍性和精神性。硅质芯片是可供书写的表面，上面的刻痕是分子尺度的，只有原子级别的杂音——核子乐谱的终极干涉——才能将其扰乱。书写、权力和技术是西方的文明起源故事中的老搭档，但是微型化却改变了我们对机械的经验。微型化最终被证明是与权力相关的。微小与其说美，不如说是极度的危险，巡航导弹即是一例。对比一下二十世纪五十年代的电视机或七十年代的新闻摄像机，和目前出现在广告宣传中的电视腕带或者掌上摄像机。我们最好的机械都产自阳光带，它们轻巧、洁净，因为它们无非是信号、电磁波或光谱的一截。这些机械尤其便携而多变，这一点事关底特律和新加坡的人们体会到的巨大痛苦。人们不可能接近如此流动不居、既实在又模糊的状态。赛博格是以太，是精髓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赛博格无所不在又隐而不见，而这正是这些太阳带出产的机器如此致命的原因。它们的政治存在就如同它们的物质形态一样不可见。它们涉及到意识，或者对意识的拟象。它们是乘着皮卡横跨欧洲的浮动能指，要阻塞它们，脱位而不自然的格林翰妇女像女巫一样用身体编成的织物比更老式的男权主义政治的军事劳力更有效果，因为前者对赛博格的权力网络解读得十分透彻，而后者的天然选民则需要国防岗位。根本上“最硬”的科学涉及的是边界最为混淆的领域，例如纯粹数字领域、纯粹精神、C3I、密码学，还有对强有力的秘密的守护。新机械多么地清洁而轻便。它们的工程师都是太阳的崇拜者，协调着与后工业社会的夜梦相联系的新科学革命。这些洁净的机械所引发的疾病“不过”就是免疫系统中抗原编码的微调，“不过”就是体验到了压力。强加给女性的对小事物的关注——从“东方”妇女纤巧的手指，到英国维多利亚时期小女孩对娃娃之家的旧式迷恋——在这个世界中获得了一个相当新的维度。或许会有一个赛博格爱丽丝来解释这些新维度。讽刺的是，或许正是在亚洲生产芯片和在圣丽塔监狱里旋舞的不自然的赛博格女性所建立的联合体，才会为有效的反抗策略提供指导。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，我的赛博格神话涉及被跨越的界限、强有力的融合以及危险的可能性。进步人士或许会把它们作为必要的政治工作的一部分来探索。我的前提之一是：大多数美国社会主义者和女性主义者都目睹了身与心、动物与机器、理念论和唯物论这些二元论在社会实践、象征表达以及与“高科技”和科学文化相关的人工事物中不断加深。从《单向度的人》（马尔库塞，1964）到《自然之死》（Merchant，1980），进步人士所发展的分析资源都坚持必要的技术统治，并且让我们回想起一个想象的有机体，以整合我们的抵抗行动。我的另一前提是：为了抵抗世界范围内变本加厉的统治，将人们联合起来的需求从未如此迫切。但是如果将视角稍稍偏移，我们或许能更好地在由技术协调的社会中争得意义以及其他形式的权力和愉悦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从一个角度看，赛博格世界意味着一套控制格栅最终被强加在我们的星球之上，意味着以防卫名义发动的星球大战的天启所体现出的终极抽象，意味着在一场男权主义的战争狂欢中女性身体最终被侵占（Sofia，1984）。从另一个角度看，赛博格世界也意味着活生生的政治现实和身体现实。在这里，人们不会对同动物和机械有亲属关系而感到恐惧，不会对不完整的身份认同和矛盾立场的永久持续而感到恐惧。政治反抗要同时采取这两个视角，因为每一个视角都揭示了在另一个视角下无法想象的统治和可能性。单一视线比双重视线或社会主义评论者多头怪兽能造成糟糕得多的幻觉。赛博格联合体是骇人的，也是非法的。在我们目前的政治处境里，我们几乎无法期待比这更强大的神话来进行反抗和重新联合。我喜欢把利弗莫尔行动小组看做一种赛博格社团，它旨在实际地改变那些极端体现了技术天启，并且猛烈喷吐出助力技术天启的工具的实验室，旨在建立一种真正能够争取女巫、工程师、长者、变态、基督教徒、母亲和列宁主义者足够长时间的联合，以迫使国家政权缴械的政治形式。“不可能的分裂”是我所在的小城里的亲和团体的名字。（亲和不是靠血缘关联，而是靠选择关联，靠化学核小组的吸引力和渴望关联。）&lt;/p&gt;</content><author><name>唐娜·哈洛威</name></author><summary type="html">集成电路时代女性拥有共同语言是一个讽刺的梦想</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/Y90JIxB.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/Y90JIxB.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>