<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-06-22T10:33:26+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Heros</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.17 © MMXXII</subtitle><entry><title type="html">五月未央</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2022-05-08-Philosophia-a1_r-unfinished-may-in-shanghai-lockdown.html" rel="alternate" type="text/html" title="五月未央" /><published>2022-05-08T12:00:00+08:00</published><updated>2022-05-08T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/Philosophia-a1_r-unfinished-may-in-shanghai-lockdown</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2022-05-08-Philosophia-a1_r-unfinished-may-in-shanghai-lockdown.html">&lt;p&gt;2022年的5月1日，许多身处上海的劳动者仍在饥肠辘辘盼望解封。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此前一日，笔者所在民间临时互助组收到沪上外地民工求助信息296条，筛选需求196个；完成配送19次，帮到271人。这仅是志愿者核实、筛选的最紧急、最需要个案，更不知还有多少不懂用互联网求助的务工人员正在盘算最后的物资。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;上海长宁区的莲姨和她的八位工友（包含其中一位工友带来的小孩）是其中不幸又较为幸运的。她们是某派遣公司的保洁阿姨，住在公司统一租赁的员工宿舍。自3月8日起，该派遣公司声称开始放假，于是再也没有发过工资。自3月28日封控以来，阿姨们都只能靠自身积蓄购买天价菜过活。因为居委会派发物资都是按户计量，对于类似于群租的员工宿舍并不会因此增加物资供应，莲姨很快就陷入了即将断粮的窘境。身上的积蓄无几，加之断粮在即，病急乱投医的莲姨在快手上发布了求助视频信息，并被本小组技术人员收取后完成审核，并由笔者代购了199的高价每日优鲜蔬菜包，当天就完成了配送。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之所以说莲姨是不幸的，是因为雇佣她的企业涉嫌违法克扣工资：按照《工资发放暂行条例》第十二条，即使在3月8号之后企业停工，也应该按照合同所约定的工资照常发放一个月。在上海无力保障居民基本生活物资需求，「天价菜」乱象频发，倒卖物资现象层出不穷的情况下，像莲姨这样的底层务工人员是最难以自保、最缺乏抵抗风险之能力的。然而不幸中的万幸是莲姨至少会使用智能手机，并且运气极佳地被民间志愿团体所帮助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这绝非个例，面临断粮的不只是莲姨，还有成千上万的在沪建筑工人、卡车司机、外卖骑手、流浪者和残障人士。如果说在奥斯维辛之后写诗是残忍的，那么在这样的惨状面前在所谓劳动节「致敬劳动者」是极其可耻的。远方的哭声惨烈，不容我们装聋作哑。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;谁在哭泣封控中的农民工与困难群体&quot;&gt;谁在哭泣？封控中的农民工与困难群体&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;笔者所在的志愿互助小组自4月15日起截至5月4日，接收到各色各样的求助信息四百余条。其中情况最严峻的几类可以总结为「老病残孕女群」（老人、残障人士、外地就医、孕妇、女性职工、群租群体）等特殊群体和卡车司机、建筑工人、流浪者、家政保洁四类特殊职业。每一种特殊群体或职业都意味着存在各种因素阻碍他们从正式渠道取得救助，也意味着处理此类救助需求格外复杂，格外消耗精力和时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以群租房群体为例，一般存在老板代为租房或租酒店公寓（这类酒店并非我们日常想象中光鲜亮丽的大酒店，而是专门服务于打工群体的，类似于宿舍的经济型商务酒店），直接安排住所和自行搭伙租房两种情况。前者往往为劳动密集型产业的劳务派遣公司职工或产业工人（如电子厂员工），后者则情况多样，职业多元，从服务业到家政保洁都有可能。由于社区居委会一般按户发放物资，而群租房住户往往6-8人一户，按照居委发放的物资根本不足充饥，租户往往迫不得已动用自身积蓄购买「天价菜」，陷入恶性循环。更糟糕的是，一部分群租房为非法改建 —— 比如外表上是工厂，其实内部是蜂窝式公寓的非法群租房。不少住户图便宜咬牙入住，但是封控后由于该社区开发商没有合法资质，因此居委会发放物资名单上并不存在该社区的居民 —— 对于上海，他们是从未存在过的透明人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又例如卡车司机、流浪者一类的流动性较高的群体，他们往往被封控在高速公路、地下车库、火车/高铁站、桥洞等地，几乎没有获取物资的渠道。有卡车司机向我们介绍自己不得不通过消防栓取自来水、在路边垒灶台生火野外求生。幸运的司机可以通过公路附近的村庄村委会获得一定帮助，但是更大的可能是只能被迫荒野求生。流浪者群体则更为难以定位 —— 他们中有的是失业者、有的是拾荒者、还有的是此前来上海务工但是尚未进入工地就被封控在外的农民工。他们的信息甚至是其他求助的的卡车司机提供的，否则即使有人能收到他们的求助信息，也难以定位到高速公路上某桥洞下聚居的人群。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;家政工、保洁阿姨同样是困难群体：她们往往住宿环境恶劣、6-8人群租，薪酬低廉且无保障。又因为年龄往往较大，难以通过居委电话、保供热线等方式有效求助。且由于往往为派遣工、小时工甚至未签订劳动合同，未按时足量拿到工资的情况时有发生，这进一步降低了她们面对长期封控保持基本生活物资的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4月20日，上海曾发布工作提示要求，「对因务工场所封控造成无处居住的人员，按照属地原则，由各区、相关街道落实安置场所」。但是事实上，相关街道、居委即使有心救助，也无从得知有待救助的露宿人员身在何处。志愿团队通过各种渠道筹集了泡面等物资，并通过各类技术手段，于26日定位、联系上了上海火车南站的露宿者并完成配送，又于28日筹集到KCF快餐并完成了援助。在此之前，他们从未收到过来自居委、街道的安置电话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上海颁布严格的「动态清零」政策时的设想或许是这样的：所有人都按照正常家庭的模式3-4人一户居住在小区公寓内，社区居委会手中名单能够与之一一对应；因此只需要挨家挨户发放物资，只要不发生克扣倒卖的现象、物资供应困难的现象。然而现实是，上海存在大量非户籍人口：制造业普工、服务业基层员工、派遣员工…他们大多为租户且租住环境多为廉价「鸟笼屋」，许多人房间内不要说囤积食物，就连冰箱、灶台、锅具都不具备。一旦「硬核隔离」，不但面临社会关系断绝的困境，甚至即使能收到物资也不能料理。一个经典案例是，三位被困在阁楼的农民工由于缺乏锅灶炊具和电饭煲，只能瞪着社区居委发的生米干瞪眼，不得不向志愿小组求助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上海发达的互联网零售物流起初能起到缓解物资匮乏、运输力量不足的情况，但是更严格的封控制度开展后，各区之间需要通信证、出入证方可通行，加上骑手本身可能也不愿意承担被感染的风险，一旦外卖往往需要等待许久才可配送，配送费也随之水涨船高：极端情况下一些住户方圆几公里内美团上只有一家蔬果店开业，配送费高达50一次，这对于受困民工而言可谓天价。志愿小组还曾经遇到由于没有骑手接单过要求额外加价150元跑腿费才肯进行配送的商家。当然，骑手本身也是严格封控政策的受害者之一：许多骑手因为回不到小区，只能在桥洞下、地下通道里露宿。即使配送费比起往常已经有了提高，但他们也难以负高昂的食品费用：一些外卖蔬果店起送价就要300元以上，便宜点的也要近百元。偶尔能够幸运地接收到民间志愿者发放的物资已经是极限了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说上海市民在如今的封控政策下尚能勉力维持生活，那么上述民工群体、困难群体则可以说已经被逼到了生存底线附近。随着时间推移，志愿者们接到的求助情况愈发复杂，当事人的情绪愈发崩溃，声音也越来越虚弱。据笔者所知，一部分地区有民工已经因为食物匮乏问题爆发冲突并导致警方介入。物资供应的问题进一步发展，势必会带来更加严重的后果。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;政策与市场多重困境下的劳动者&quot;&gt;政策与市场：多重困境下的劳动者&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;有人会问：既然眼看着物资一天比一天少，为什么不自救？事实上并不是劳动者不自救，而是他们城市边缘人的身份和多重困境导致大多数求助渠道并不通畅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们暂且不讨论疾控中心「阳性名单」方舱隔离的各种程序（存在居民自测阳性但是不能前往方舱）、混乱的居家隔离管理（多数前棚户区的楼房密度本身就不可能达到防疫标准）和滞缓又频繁的核酸检测（许多人高烧咳嗽却等不到核酸复核）问题，仅仅讨论最基本的生活物资 —— 食品的供应。现存的获取食品的渠道除去志愿者援助主要有四个：社区团购、保供平价食品、居委会配发、电商平台。居委会配发的少量食品之外，其他获取物资的途径都以交易的形式进行，区别无非是价格和性价比高低、操作流程难易程度不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是疫情中的劳动者普遍面临劳动报酬不能获得保障的问题：许多劳动者朴素地认为只要自己没提供劳动企业就不必提供报酬，因此在封控期间即使是存在正式劳动合同的劳动者也面临工资拖欠的情况。根据《工资发放暂行条例》第十二条规定：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;非因劳动者原因造成单位停工、停产在一个工资支付周期内的，用人单位应按劳动合同规定的标准支付劳动者工资。超过一个工资支付周期的，若劳动者提供了正常劳动，则支付给劳动者的劳动报酬不得低于当地的最低工资标准；若劳动者没有提供正常劳动，应按国家有关规定办理。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;也就是说，即使企业自封控开始就已经停工，不论劳动者提供劳动与否仍应足额发放一个月工资。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;停工超过一个月而未提供劳动的，应按照《人力资源社会保障部办公厅关于妥善处理新型冠状病毒感染的肺炎疫情防控期间劳动关系问题的通知》第二条：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;职工没有提供正常劳动的，企业应当发放生活费，生活费标准按各省、自治区、直辖市规定的办法执行。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;若停工超过一个月，劳动者正常提供劳动的，应当根据《上海市企业工资发行办法》第十二条：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;企业停工、停产在一个工资支付周期内的，应当按约定支付劳动者工资。超过一个工资支付周期的，企业可根据劳动者提供的劳动，按双方新的约定支付工资，但不得低于本市规定的最低工资标准。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;企业停工、停产在一个工资支付周期内的，应当按约定支付劳动者工资。超过一个工资支付周期的，企业可根据劳动者提供的劳动，按双方新的约定支付工资，但不得低于本市规定的最低工资标准。也就是说不论是否提供劳动，不论停工是否超过一个月，劳动者都应该从用人单位处得到一定资金补贴以维持生存。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而现实是在笔者接触到的案例中，鲜有用人单位在疫情期间依法支付工资，就连乐意替劳动者支付房租的雇主也是凤毛麟角。而缺乏资金意味着，对于这一不可能有太多积蓄的群体，即使是所谓「平价」的保供菜也可能成为不小的负担，更不用说房租等费用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政策上的援助往往也与他们无缘：如果你身处工地、街头、车站等地，那么居委会几乎不可能派发物资；如果你身处酒店、集体宿舍、非法改建的群租房等地，那社区居委也有足够理由拒绝发放物资；如果你是合法小区内的群租户或者正常租户，那么是否能得到物资取决于社区居委、志愿者如何对待外来务工群体、以及按户供应的远水能否解两至三倍人数的群租客之近渴。即使社区有心，群租群体对于居委而言也往往「隐形」，加上群租群体往往年龄偏大或者文化水平偏低，难以自行查询居委电话进行求助， 民工群体在政策福利上又不能被同等覆盖，而在市场中更处于绝对弱势地位，在疫情中，他们立刻陷入无助状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会关系原子化、破碎化又是一阻碍工人群体获得帮助或自救的因素。除了本身集体居住在工地上、宿舍内的案例外，鲜有劳动者自发组织出互助群组（存在同乡之间的线上联系，但是「集体行动」之类内容会被认为是危险的）。在一些广泛存在群租现象的小区，即使大量境遇相似的人在这里聚集，他们也往往互不相识，至多有同一栋楼内个别租户的微信。即使是同一工地的工人，因为用工短期化、灵活化也往往难以达成一致。例如在一个案例中，工地食堂仍在正常运营，但一部分临时招聘进工地的民工无力购买工地食堂的食品；而已经工作较久的工人则可以负担。又比如工人分属于不同老板，但共同承包一个食堂的情况下，支付工资情况的不同导致工人们的状态不同。这样的用工零散、待遇分化使他们难以一致要求食堂降价。在一个案例中，工人发现老板在仓库中囤积、倒卖物资，但是却没想过（也没有工友愿意）一同向老板讨个说法。工人社交上、生活上的孤立状态为志愿小组统计小区内群租人数、需要救助人数造成了困难，也为他们自身争取更好的条件带来了困难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的困境不是在疫情中凭空创造出来的，而是早已形成并固化的：城市吸纳了大量的外来劳动力，却仅仅把他们视作市场要素 —— 不论是称他们为「盲流」「农民工」还是貌似更文明的「进城务工人员」「外地劳动力」，都改变不了他们作为劳动力市场上的商品和生活中的弱势群体的事实。大城市在享受他们创造的价值的同时却拒绝承担义务，拒绝给他们在城市内定居、拥有住所、享受市民待遇的权利。过去三四十年中，为了将市场成功移植，也为了融入到世界经济体系中去，政策开始鼓励农民进城工作，允许民工潮的出现。但40年以来，他们从未获得过完整的住房、医疗、教育等保障，无法在城市完成再生产。他们在城市留不住，也不愿回农村，因此努力地寄居在城市的各个角落：城中村（整改前或许叫窝棚区，贫民窟）、群租房、商务酒店、工地板房。制造业工厂宿舍劳动体制的出现让部分工人可以长期在城市内拥有居所，但仍然将民工们排除出城市生活。即使没有疫情，他们也无时无刻不受歧视，他们的工资也经常遭到克扣、拖欠，他们的居所一样简陋，他们遇到意外或者突发事件仍然有可能忍饥挨饿。对于他们而言，疫情和家人的一场大病、老板的一次欠薪之间唯一的区别可能在于他们之前至少可以想办法回家，而现在却寸步难行。为生计辛苦一场，报酬反被虚掷在天价吃住之上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;许多工友在获得救助后诉说自己想回家、想回到正常生活，即使「正常生活」一样充满了剥削和压迫。超时加班普遍存在、工资克扣常有发生……更不必提法律关系更为复杂的派遣工、平台工或者更难认定劳动关系的日结工、小时工、家政工的处境。疫情激化了矛盾，是因为「正常的」生活也并非一派祥和。只不过此前一切尚可忍受，而疫情封控把他们逼到了生死关头。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;弱者的武器和公益组织的困境&quot;&gt;弱者的武器和公益组织的困境&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;自笔者于4月20日加入援助在沪农民工以来，一方面接触到各种各样的案例，时常心有戚戚；另一方面也时常感受到现实的复杂性。民工群体虽然处于这样的困境中，但也并非完全是凄惨的、被动的，在现实中，鲜活的个人仍有其主动性和行动的空间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民工群体有时自知为弱势群体，会对志愿者夸大自己的情况困难程度，以此「博取同情」、施加压力。例如一位工友朋友圈显示昨天收到了政府配发的物资，但是对志愿者声称已经断粮好几天了。又比如多次向多个组织比如社区居委、民间志愿者、12345求助，多次重复领取救急物资的情况。又比如笔者自己处理的个案中，工地上的二十余名工友因为外卖迟迟无人接单，商家要收取150元跑腿费用导致工人频频打电话控诉笔者为「骗子」，要「起诉你们这伙诈骗犯」，直到笔者代为支付了150元跑腿费为止。起初笔者以为是工友不知道美团电商商家和平台、消费者完全是三方主体，后来据其同乡告知这仅仅是因为他们实在缺钱，希望施压来逼迫笔者替他们买单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的现象或许以日常生活的道德标准衡量是下流的，不道德的；但是对于已经饥肠辘辘且毫无社会关系的民工而言，可能是他们最自然的选择。我们不可能要求一个普通工人高尚到替志愿者考虑「我多拿一份免费救助，别的人可能少拿到一份免费救助」，绝大多数人此时只会考虑如果继续封控，我要怎样存活下去。那么稍微夸大一点自己的情况并不是什么道德上不可接受的事 —— 难道他不困难吗？对于一个习惯了被人瞧不起、歧视的人而言，要接受存在一个素不相识的陌生人对他免费提供食物可能比真遇上骗子还难。在他们的脑海中，开口求这位素不相识的陌生人代付「跑腿费」的方案和利用这位陌生人的「学生气」，扮作没文化的大老粗胡搅蛮缠一通的方案更可能成功。可能不同于一些所谓「左派」的想象：现实中处于被压迫地位的工人可能淳朴也可能不，甚至可能迫于生存比不谙世事的学生「狡猾」许多，拥有较为灵活的道德底线。可是，是什么让我们有资本做个「好人」（也可能有资本而变成粗糙或精致的利己主义者），又是什么把他们变得狡猾呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又比如，在五月一日之后，互助组得知，Q省T市的工人因为有多人得到我们的帮助，在老乡群内分享了自己的求助经验之后，总结出了「物资获取套路」：夸大自己的困难程度、装作没文化只发语音博取同情、让每户年龄最大的人作代表虚报整体年龄…这样的经验对于需要救助（或许不是最紧急的一类）的工人是一种「团队经验」或者「生存技能」，或许也可以理解为一种「弱者的武器」。即使这些武器瞄错了准星，为互助组审核成员平添了许多工作量，且增加了志愿者与受助群体的不信任感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于志愿者而言，现实提出了许多有待思考的问题。在公益活动持续的时间增加、完成的救助个案增多、复杂个案的处理经验愈发丰富之后，志愿者可能会感到困惑。由于志愿者大多为较高收入阶层或学生，即使部分人身在上海，也难以真正设身处地地感受到底层生活迫使人无暇顾及道德的无奈，也难以真正理解底层工友为何难以自救。极少有志愿者能做到「乐他人所乐，痛他人所痛」。在看过了太多的个案，有些「麻木」之后，我们会情不自禁地进行比较：」这个工人太傻，明明居委乐意给吃的，靠自救就可以吃上饭；那个工人怎么这样态度恶劣，我们又不欠他们的。这个工人不错，非常正能量……」可能久而久之，我们就代入了居高临下的施救者，而非是同一阵营的兄弟姐妹。这是笔者需要反思的地方。在一个案例中，一群民工集体行动，虽然导致了警方介入，但获得了一定物资。面对这样的状况，我们最终拒绝了进行援助：一方面他们剩余物资尚足以维持生存的，另一方面，他们在求助时态度强硬，引发了志愿者对于「闹事」的担忧。从保持组织存续，以期帮助更多人的角度考虑，这样做确实没错。但是如果要求求助者对我们低眉顺眼为佳，独立强硬为次，那是否又有些不妥？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;客观上，一部分受助者确实对救助行为造成了麻烦，资源的紧缺也的确迫使我们必须从中各种困难群体中筛选出最困难、最紧迫的个案进行施救。我们做不到为目光所及的所有受难者提供最适合他们的援助。所以我们必须去比较，必须去尽量挖掘每一个受助者的信息，多方核对其情况真实性，把他们的每一句话和每一个特征放在放大镜下检验，考虑每一种可能性。如果拒不配合提供图片、视频或者语气强硬、态度恶劣，则很有可能拒绝提供援助。这不止是出于志愿者的个人偏好，也考虑到了沟通成本和效率：有这样拉扯的时间，可能已经完成了两次救助。对不那么优先的个案，也只能以将自救途径告知，鼓励自行获取物资为主 —— 这又可能导致一些误会。也许我们可以说，我们并不是保姆或者圣人，对与素不相识的陌生人，帮到这个份上已经不错了。但是笔者时常因此夜不能寐：救助者与被救助者之间不管怎样都存在权力关系。我们本来是出于对劳动者处境的共情或者某种信念加入这样的活动，但是这样的工作本身却要让劳动者又一次被我们审视，以更低的姿态祈求帮助。面对不配合、胡搅蛮缠乃至辱骂的时候，我们的共情和耐心也时常被消磨。在这样的困境中，我们又应当如何自处呢？笔者最初的考量，更多是先以处理个案的效率和精确性为先，在解除封控之后再进行反思。但是越来越多待处理的案例和遥遥无期的封控解除，一次又一次对我进行叩问。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;结语论外杂笔&quot;&gt;结语：论外杂笔&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;五月四日，笔者完成了一次对某户群租保洁阿姨的救助，同时听闻前几天笔者处理的另一个个案有被骗取资源之嫌疑，百感交集。恍然间发现仿佛假期才刚开始，被称为是「代表奋斗」的青年节就只剩了尾巴。在短短十几天里，笔者直接或间接完成的个案有近二十个，直接或间接帮助的受困者可能有百余人。还有援助组内的其它许多人，无论是数量还是质量上都更多更好，直接或间接帮助的人数超过四位数 —— 这些数字比起成就感，给我更多的是压力和负罪感。作为当前社会的既得利益者，有这样多的人在受苦受难，而我身边的青年却大多浑然不觉，对其一无所知。在假期里，我的校友、同学在野餐、娱乐，我感到一阵恍惚:我们仿佛生活在两个世界。当然，并非所有人都要过苦行僧一样的生活，但学习「马原」的大学生，享受了高等教育的青年人，或许应该看到更多象牙塔以外的东西，而不是等到自己走上工作岗位或遭遇意外，时代的灰尘像铁拳一样落在自己头上的时才感到刺痛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一百多年前的五月一日，大洋彼岸的工人为免受压榨盘剥而奋起斗争。一百多年很快过去。一百多年前的五月四日，这片土地的青年为他们热爱的国家和人民而四处奔走。一百多年很快过去。希望此后，青年不必为了讨好领导而蝇营狗苟、为了意义未知的竞争虚掷青春；也不会年纪轻轻被扔进血汗工厂，或者未受教育便早早嫁人。希望有朝一日，劳动者无论是生活水平、精神文化都不再低人一等，能够有尊严地劳动、生活。如果有此一日，则不必有什么劳动节，也不必有什么青年节 —— 每一天都是所有人的节日。&lt;/p&gt;</content><author><name>火花 / Philosophia</name></author><summary type="html">2022年的5月1日，许多身处上海的劳动者仍在饥肠辘辘盼望解封。 此前一日，笔者所在民间临时互助组收到沪上外地民工求助信息296条，筛选需求196个；完成配送19次，帮到271人。这仅是志愿者核实、筛选的最紧急、最需要个案，更不知还有多少不懂用互联网求助的务工人员正在盘算最后的物资。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_r-20220508.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_r-20220508.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">上海封城網上紀念館</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2022-05-06-InitiumMedia-a1_c-shanghai-lockdown-memorial-online.html" rel="alternate" type="text/html" title="上海封城網上紀念館" /><published>2022-05-06T12:00:00+08:00</published><updated>2022-05-06T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/InitiumMedia-a1_c-shanghai-lockdown-memorial-online</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2022-05-06-InitiumMedia-a1_c-shanghai-lockdown-memorial-online.html">&lt;p&gt;4月28日，上海多個小區居民在自家陽台敲鍋抗議。這場官方稱有「境外勢力指使」的陽台音樂會，距3月28日浦東最先封區整一個月。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_c-20220506-01.jpg&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 發佈：2022-05-06。製圖&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0228&quot;&gt;02/28&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;疫情節點&quot;&gt;疫情節點&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;上海報告本輪疫情首例本土確診者&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0315&quot;&gt;03/15&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;疫情節點-1&quot;&gt;疫情節點&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;上海疫情防控領導小組表示，不會「封城」、「停擺」&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0317&quot;&gt;03/17&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者&quot;&gt;次生災害逝者&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;一市民因住封控區，救治延誤逝世&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜苏乘堃，因住封控區，120急救車遲到，先後被3家醫院拒收，因延誤救治失血過多死亡。（親屬陳述）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0322&quot;&gt;03/22&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;疫情節點次生災害逝者&quot;&gt;疫情節點｜次生災害逝者&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;一市民在等待核酸報告中逝世，上海闢謠「封城」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;防控措施｜上海闢謠「封城」，警方以涉嫌編造、故意傳播虛假信息罪為由，拘捕兩發布者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜余祖望，24歲，因急性胰腺炎腹痛入院，等待核酸檢測報告延誤救治，於浦東醫院去世。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0323&quot;&gt;03/23&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者-1&quot;&gt;次生災害逝者&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;東方醫院護士因醫院防控被拒，74歲老人被誤診&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;周盛妮，東方醫院護士，哮喘發作，醫院以防控消殺拒收，轉院後因搶救不及時去世；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;张似苓，74歲，在誤診、醫生人手緊缺、等待疫區證明等層層關卡後，從門診經外科病房又轉入重症監護室，後離世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_c-20220506-02.jpg&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 上海市東方醫院護士因延誤治療去世。網圖&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0328&quot;&gt;03/28&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者疫情節點&quot;&gt;次生災害逝者｜疫情節點&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;浦東封城，一市民因無法及時血透去世&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;防控措施｜上海市分兩批封閉篩檢，浦東、浦南及毗鄰區域率先封城城，之後再封閉浦西&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜沈瑞根，77歲，因無法及時血透心肌衰竭，死於ICU病房&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｜&lt;a href=&quot;https://mbd.baidu.com/newspage/data/dtlandingwise?sourceFrom=dtlandimmersive&amp;amp;nid=dt_4761671624455046132&quot;&gt;親屬實名陳述 →&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_c-20220506-03.jpg&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ 上海一名身穿防護服警察在黃浦江對岸通往浦東地區隧道入口處駐守。攝：Aly Song/Reuters/達志影像&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0329&quot;&gt;03/29&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者防控魔幻時刻&quot;&gt;次生災害逝者｜防控魔幻時刻&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;機械狗在小區播報防疫規定，兩市民因防控延誤治療去世&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魔幻時刻｜機器狗在某小區內巡邏播報防疫規定：「勤消毒，少聚眾，勤通風」。而另一個小區中，外來務工者因沒有核酸證明，被小區居民集體驅趕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;網友 @霧島聽風 的爺爺，患有胃出血、高血壓等多重基礎疾病，因疫情期間難以轉院，在病房中逝世；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;26歲女孩，細菌感染，多家醫院因其發燒拒診，搶救時已情況危急，搶救無效死亡。（親屬匿名陳述）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_c-20220506-04.jpg&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ 「防疫機器狗」。網圖&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｜&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=scSdbCztNnk&quot;&gt;機器狗巡邏視頻 →&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0330&quot;&gt;03/30&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;疫情節點次生災害逝者護老院&quot;&gt;疫情節點｜次生災害逝者｜護老院&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;上海封城，東海護老院院感被披露&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;防控措施｜上海宣布「採取全域靜態管理」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;哮喘老人：因急救人員拒出借車載除顫儀（AED），送醫救治不及時去世；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;網友 @高妹丫 的父親，73歲，東海護老院院老人，院內染疫後再無音訊，一週後被告知過世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;｜&lt;a href=&quot;https://www.pudong.gov.cn/019023015/20220331/671992.html&quot;&gt;院方對急救人員拒絕出借AED的說明 →&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0331&quot;&gt;03/31&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者疫情節點護老院&quot;&gt;次生災害逝者｜疫情節點｜護老院&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;上海市政府道歉&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;防控措施｜上海市政府秘書長馬春雷道歉，表示誠懇接受批評&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;網友 @用戶7748446344 的家人，67歲，獨居老人，因疫情防控連續4日未血透，急救求助頻頻受阻，後搶救無效死亡。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;92歲，東海護老院老人，護工因在院內感染被隔離，老人後未知原因離世，原求助微博下還有兩位網友自陳親人有類似遭遇，但微博已被刪除。（親屬匿名陳述）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;0401&quot;&gt;04/01&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者防控魔幻時刻-1&quot;&gt;次生災害逝者｜防控魔幻時刻&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;多名嬰幼兒與父母分開隔離，有市民在等待核酸和救護車中去世&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魔幻時刻｜4月1日晚，網絡中流傳上海多名嬰幼兒與父母分開被單獨隔離的視頻；4月2日，上海市婦聯回應稱「已在協調中」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;39歲，丹納赫公司職員，馬拉松愛好者，因等待核酸檢測耽誤就醫，家中離世；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;79歲老人，因與社區理論物資問題腦溢血過世；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;網友 @茶香禪靜 的哥哥，44歲，因未能定期血透和轉運出現心臟衰竭，等待救護車中去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_c-20220506-05.jpg&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ 39歲逝者生前獎牌。網圖&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｜&lt;a href=&quot;https://news.sina.com.cn/s/2022-04-02/doc-imcwipii2002142.shtml&quot;&gt;婦聯回應 →&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0402&quot;&gt;04/02&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者疫情節點防控魔幻時刻&quot;&gt;次生災害逝者｜疫情節點｜防控魔幻時刻&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;孫春蘭赴上海，市民核酸結果不統一的詢問錄音被熱傳&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;防控措施｜中國國務院副總理孫春蘭從吉林趕赴上海調研疫情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魔幻時刻｜某市民與上海疾控中心一主任的通話錄音流出，其中提及「健康雲結果陰性，又被電話通知爲陽性」；上海浦東衛健委回應稱正在調查。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;奚健，松江樂莫苑小區物業經理，疫情封控中連續工作，過勞猝死於辦公室。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;張天雄，72歲，康復醫院老人，院中發生疫情後護工被隔離；老人無通知下被轉院，5日後家屬突然收到病危通知，救治無效死亡。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;仁怡苑小區一市民凌晨跳樓身亡，原因未知。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;｜&lt;a href=&quot;https://new.qq.com/omn/20220402/20220402A0AEVN00.html&quot;&gt;衛健委對錄音回應 →&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0403&quot;&gt;04/03&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者輿論熱點&quot;&gt;次生災害逝者｜輿論熱點&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;清華校友在康復醫院中死亡的訊息被廣傳&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;輿論｜《上海疫情中，一位清華校友的非正常死亡》被熱傳，後應家屬要求刪除。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜李昶，清華大學校友，康復中心病人，日常需吸痰等極依賴專業人士的護理，在護理者因防控被調走隔離後逝世。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0404&quot;&gt;04/04&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者疫情節點-1&quot;&gt;次生災害逝者｜疫情節點&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;多位市民因救護不及時逝世&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;防控措施｜上海發布通知，表示全市將繼續封控管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;周至紅，53歲，網友 @矮矮的高冷 的父親，因爲密切接觸者在酒店隔離，突發心臟不適求助隔離醫生，醫生及急救人員遲遲未到，救護車抵達時心電圖已成直線。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;網友 @@K一一11 的愛人，中年癌症患者，突發不適送至醫院，在等待門診消殺、核酸檢測報告中去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;白血病患者，因嚴重缺血呼吸困難，然而醫院血液科因疫情管控封閉，家屬多方聯繫求助無果，在等待救助中去世。（親屬匿名陳述）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_c-20220506-06.jpg&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 上海市民在醫院外的核酸檢測站附近排隊等待檢測。攝：Aly Song/Reuters/達志影像&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0405&quot;&gt;04/05&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;防控魔幻時刻輿論熱點&quot;&gt;防控魔幻時刻｜輿論熱點&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;無人機對居民喊話，「上海買菜」詞條被撤&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魔幻時刻｜小區無人機飛來廣播：「控制靈魂對自由的渴望」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;輿論｜微博詞條#上海買菜#被撤，由於解封遙遙無期，上海市民開始自發組織團購。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_c-20220506-07.jpg&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
▲ 防控無人機。網圖&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0406&quot;&gt;04/06&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者防控魔幻時刻-2&quot;&gt;次生災害逝者｜防控魔幻時刻&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;求助者不堪網爆墜樓，多家醫院因防控停診&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魔幻時刻｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;上海電視臺都市頻道《今日印象》節目，教學「五天輕斷食」方法及食譜。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;上海浦東新區某小區住戶被隔離，寵物狗被防疫人員毆打致死。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;逝者｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;上海虹口區一位女性，求助外賣員為聽障父親送菜，因給予「感謝費」太少，遭網絡暴力後墜樓。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;網民 @女兒萊 的父親，下肢動脈硬化患者，術後未好轉，多家醫院因防控取消其預約的問診，多方求助後得以就醫，高位截肢手術3日後離世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;腦梗老人，3月下旬多家醫院拒診，4月4日接診醫院因收治陽性病人被迫離開，在藥物用盡和無醫學指導陪護下離世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;網民 @紅美麗 的母親，85歲，因封控未能按時血透，病逝家中。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;上海盛大花園小區居民，突發不適，因防控無發熱門診接受，120急救電話排隊，在失去呼吸後急救車才趕到。（親屬匿名陳述）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_c-20220506-08.jpg&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;
▲ 「五天輕斷食」節目。網圖&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0407&quot;&gt;04/07&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者防控魔幻時刻輿論熱點&quot;&gt;次生災害逝者｜防控魔幻時刻｜輿論熱點&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;隔離點醫護過勞暈倒，某居民區書記發布公開辭職信&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魔幻時刻｜上海某集中隔離點有醫護人員因過度勞累暈倒，隔離點輕症病人集體搶救醫生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;輿論｜上海昌裏花園居民區書記對外發布辭職公開信，細數高負荷工作和防疫溝通中的障礙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;上海浦東新區盛世南苑的一位老人，因沒有核酸報告，全身插管，無法送醫，家人無奈擺在居委會門口數小時，過世後40多分鐘，120急救車才到。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;復旦校友胡紅，家中去世，原因不明。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;89歲老人，大學退休教師，主治醫師因醫院封控無法入院接診，連續數週輸液致腎功能退化衰竭，腎透析設備及醫護被封控於另一棟樓內，最終腎衰竭引起心衰過世。（親屬匿名陳述）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;｜&lt;a href=&quot;https://posts.careerengine.us/p/625101684d04ea4883499707?from=latest-posts-panel&amp;amp;type=title&quot;&gt;辭職公開信 →&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0409&quot;&gt;04/09&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者-2&quot;&gt;次生災害逝者&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;無法自理的老人，因照料者被隔離染疫離世&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜徐阿寶，90歲，阿爾茲海默症、直肠癌患者，癱瘓在床，家庭照料者因核酸陽性被隔離，老人染疫不久後離世。（親屬匿名陳述）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0410&quot;&gt;04/10&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者防控魔幻時刻-3&quot;&gt;次生災害逝者｜防控魔幻時刻&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;核酸陰性市民被強制隔離，再有小區保安過勞猝死&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魔幻時刻｜「我說你是你就是」，一段市民與警察爭執的19分鐘錄音在社交媒體中傳播，錄音中持核酸陰性報告夫婦，被強制帶往方艙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;趙金生，上海虹康花園三期小區保安隊隊長，過度勞累在保安室中猝死。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;蔡雲濤，抑鬱症患者，墜樓身亡。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;施登桃，59歲，在領取防疫物資分發給村民的路上車禍離世，相關部門對此事實互相推諉、不予承認。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;96歲老人，因所在醫院爆疫被遣送回家，多次聯繫轉院無果,家中病逝。（親屬匿名陳述）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_c-20220506-09.jpg&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;
▲ 居民在封城期間排隊做核酸檢測。攝：Aly Song/Reuters/達志影像&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｜&lt;a href=&quot;https://www.rfi.fr/tw/中國/20220410-持陰性報告夫婦被強行帶至方艙-警員-說你陽性你就是&quot;&gt;被強制帶去方艙的報導 →&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0411&quot;&gt;04/11&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者疫情節點-2&quot;&gt;次生災害逝者｜疫情節點&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;供氧公司出現陽性感染，醫用氧氣瓶斷供&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;防控措施｜上海發布封控區、管控區、防範區「三區」劃分通知&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;至少3位護老院老人因氧氣瓶斷供去世，供氧公司上海申威醫用氣體因有員工檢測陽性而停產。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;毛玲娟，78歲，急救晚3天，又因神經科醫生染疫隔離、科室癱瘓，病逝於CICU，死因為大面積腦梗死。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;經濟學家郎咸平的母親，98歲，腎衰竭，因等待核酸報告錯過救治時間去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;何春章，69歲，突發不適、咳嗽嚴重，卻沒有醫院收治，3小時後急救車趕到，搶救無效死亡。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;84岁老人，嚴重貧血引起心臟衰竭、呼吸苦難，因救護車無氧氣瓶、醫院缺血無法救治，最終離世。（親屬匿名陳述）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;兰花教师公寓南区消毒防疫人員，做消殺時突然暈倒，救護車遲遲未到，搶救無效去世。（匿名目擊者陳述）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;75歲老人，食物及心血管藥品耗盡，突發腦梗後救護車遲遲未到，送醫搶救無效死亡。（親屬匿名陳述）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;心臟病等基礎病患老人，120急救中心電話排隊，3天後送醫進入ICU治療，但因神經科醫生護士均染疫隔離而無法會診，一週後（4月11日）病逝。（親屬匿名陳述）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;朱凤芳，75岁，因醫院拒收、等待核酸延誤救治時間，腸梗阻去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;｜&lt;a href=&quot;https://news.sina.com.cn/s/2022-04-16/doc-imcwipii4620335.shtml&quot;&gt;老人因氧氣瓶斷供逝世的報導 →&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0412&quot;&gt;04/12&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者-3&quot;&gt;次生災害逝者&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;虹口區衛健委信息中心主任死亡，救援隊隊員過勞猝死&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;錢文雄，虹口區衛健委信息中心主任，網傳因不堪壓力自盡，後死亡被有關部門證實，但原因未知。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;曹進勝，54歲，厚天衛生救援隊隊員，搬運及消毒工作中倒下，過勞猝死。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;韋桂國，網信證券副總裁，網傳突發腦溢血錯過救治時間病逝，逝世消息被媒體證實，但原因未知。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;史仲麟，75歲，癌症患者，突發急症病危，在等待救護車中去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;商業一村22號獨居老人，此前多次在微博求助，求助無門後過世，目前微博已被刪除。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_c-20220506-10.jpg&quot; alt=&quot;image10&quot; /&gt;
▲ 錢文雄生前照片。網圖&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0413&quot;&gt;04/13&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者輿論熱點-1&quot;&gt;次生災害逝者｜輿論熱點&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;「為什麼上海會變成這樣」電話錄音熱傳&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;輿論｜上海徐匯區一老先生致電居委會電話錄音流出，「為什麼上海會變成這樣」言論引起廣泛共鳴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;周嘉祖，老人，照料者感染被隔離，忽然血氧下降後離世。（親屬匿名陳述）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;70歲老人，因未通過街道和醫院溝通，多家醫院拒收，最終器官衰竭離世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;0414&quot;&gt;04/14&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者輿論熱點防控魔幻時刻&quot;&gt;次生災害逝者｜輿論熱點｜防控魔幻時刻&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;方艙有人偷拍女性，居民收到變質腐爛食物，部分小區市民以物換物&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魔幻時刻｜被封控的部分上海小區開始了「以物換物」：「可口可樂換萬物，菸酒才是硬通貨。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;輿論｜方艙出現偷拍女性案例；披露民眾收到腐爛變質食物的文章被廣傳；某方艙內流出防疫人員對老人施暴視頻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;吳中南，上海交通大學退休教授，上海書協會員，因缺少氧氣等醫療資源，多方求助無果後病逝。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;陳順平，71歲小提琴手，因無醫院接診，腹痛難耐，留下遺書後墜樓自殺。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;網友 @酡顏Juno 的父親，肺癌晚期患者，核酸檢測陽性，在家隔離期間病危，10小時後被120送至醫院卻無人接收，數小時後病逝。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;網友 @時光彎曲 的叔叔，70歲，核酸檢測陽性，在方艙中發高燒無人救治，急救中心不予收治，凌晨離世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_c-20220506-11.jpg&quot; alt=&quot;image11&quot; /&gt;
▲ 上海身著防護衣的醫護人員在展覧館改建而成的方艙醫院。攝：China Daily/Reuters/達志影像&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0415&quot;&gt;04/15&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者-4&quot;&gt;次生災害逝者&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;再有市民在等待就醫中離世&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;俞惠中，復旦大學外文學院教授，等待4小時無法及時就醫後離世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;竇尚信，83歲，上海交通大學教授，被轉移至隔離酒店後不明原因死亡。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;80歲，江輝苑校區獨居老人，因疼痛難耐無人救治墜樓。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;0416&quot;&gt;04/16&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者護老院&quot;&gt;次生災害逝者｜護老院&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;有居民拍到蘭公館安老院一週內運出十幾具老人遺體&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;高玉榮，51歲，在隔離酒店電梯間暈倒，1個多小時送至醫院时已离世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;4月8日至16日期間，附近居民拍到蘭公館安老院，至少19具老人遺體先後被運出。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;｜&lt;a href=&quot;https://i.imgur.com/QUAb6Hq.mp4&quot;&gt;蘭公館老人遺體被運走視頻 →&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0417&quot;&gt;04/17&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者輿論熱點-2&quot;&gt;次生災害逝者｜輿論熱點&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;華山路出現多條抗議標語：「人們正在死去」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;輿論｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;凌晨，上海市華山路出現多條了抗議封城的標語，其內容爲「反對無限制封城」「人們正在死去」「此內容因違規無法查看」「逝者名單」，表達對無限制封城政策以及網絡審查的強烈憤怒。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;同日，丁香園全平台發表文章《不要吃連花清瘟預防新冠》，指出該膠囊沒有預防作用，卻佔據了防疫期間大部分運力，極不合理，文章在各個社交平台中大範圍傳播。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;逝者｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;孫洪林，上海市長寧區綠化市容局副局長，連續50天進行防控工作，過度勞累猝死。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;無法血透的老人，在撥打120急救中心未及時響應後過世。（親屬匿名陳述）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;錢師傅，黃浦新苑小區保安，因過勞突發腦溢血，小區居民籌款為其醫治，仍因強求無效逝世。（小區居民匿名陳述）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_c-20220506-12.jpg&quot; alt=&quot;image12&quot; /&gt;
▲ 抗議防控政策的標語。網圖&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0418&quot;&gt;04/18&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者防控魔幻時刻-4&quot;&gt;次生災害逝者｜防控魔幻時刻&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;多名老人被強行帶入方艙&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魔幻時刻｜94岁核酸陽性老人，凌晨被撬開門鎖強行帶至方舱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜聚豐園路73歲老人，心梗腦梗偏癱病人，核酸檢測陽性，被強行帶去方艙，在樓下等待半個多小時上車後昏迷，後搶救無效去世。（匿名目擊者陳述）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0419&quot;&gt;04/19&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者輿論熱點-3&quot;&gt;次生災害逝者｜輿論熱點&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;「非必要離校」大學生短詩熱傳&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;輿論｜2022全球華語大學生短詩大賽，「非必要離校」等部分針對疫情的創作被大量轉發，不久即全部被下架。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜陳利銘，某小區物業經理，過勞猝死。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0421&quot;&gt;04/21&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者-5&quot;&gt;次生災害逝者&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;逝者｜網民 @五十嵐彡 的父親，56歲，尿毒症患者，因未有足夠透析治療，送醫受阻去世。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0422&quot;&gt;04/22&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者輿論熱點疫情節點防控魔幻時刻&quot;&gt;次生災害逝者｜輿論熱點｜疫情節點｜防控魔幻時刻&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;《四月之聲》被接力轉發&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;防控措施｜上海市宣布社會面清零攻堅九大行動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魔幻時刻｜多名網友發布微博稱，上海部分社區發放的防疫物資包括過期變質食品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;輿論｜視頻《四月之聲》在不斷被刪除的審查中被網民接力轉發，視頻拼接了過去網絡中流傳的電話錄音、新聞發佈會等，Youtube中該視頻已有114萬播放量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜一位外賣員當晚發生車禍頭部受傷流血，在等待救護車的過程中去世。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_c-20220506-13.jpg&quot; alt=&quot;image13&quot; /&gt;
▲ 《四月之聲》視頻。截圖&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0423&quot;&gt;04/23&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;輿論熱點防控魔幻時刻&quot;&gt;輿論熱點｜防控魔幻時刻&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;上海實施「硬隔離」措施：綠色鐵柵欄，「大白稻草人」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;魔幻時刻｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;來自安徽的保姆袁女士從方艙醫院出來後，因僱主被隔離沒有住處，在上海黃浦區街頭的電話亭裏住了五天，求助安徽老家救援隊後得救。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;上海封控區實施「硬隔離」措施，有的小區圍起綠色鐵柵欄，有的小區在門前放置「大白稻草人」。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;遼寧省援助上海的物資，被扔進垃圾桶。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;輿論｜描述方艙醫院中陽性老人情況的文章《我在方艙，看見老人們的孤島求生》被廣傳。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0424&quot;&gt;04/24&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;輿論熱點次生災害逝者&quot;&gt;輿論熱點｜次生災害逝者&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;視障人群在封控中難以獲取物資，依靠一包麵條撐過一週&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;輿論｜描述上海視障人士物資困境的文章，《被困上海的視障人群：一包麵條撐一週》被熱傳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;章啓文，52歲，網友 @想念爸爸的小章 的父親，沒有基礎疾病，在隔離點隔離25天，檢測轉陰5次卻不能離開，4月24日早晨一反常態沒有聯繫家人，後家人被通知不明原因死亡。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;上海閔行區防疫義工孟慶功，因勞累過度突發心肌梗塞過世，生前為中國商用飛機公司某機型的副總設計師。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;｜&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/QwemOcWbFtodUcEQ4LgXYQ&quot;&gt;《被困上海的視障人群》報導 →&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0426&quot;&gt;04/26&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;輿論熱點次生災害逝者-1&quot;&gt;輿論熱點｜次生災害逝者&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;3歲女童因醫院拒診，等待核酸錯過黃金搶救時間離世&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;輿論｜上海同濟大學被披露校方餐食中有大量劣質豬肉和蔬菜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者｜陳相汝，3歲10個月，高燒不退，兩家醫院拒診或停診，趕至在上海市兒童醫院滬定路院區就診，漫長核酸報告等待中，女孩出現驚厥、大小便失禁，最終因皰疹病毒攻擊腦幹致腦部功能完全衰竭，搶救無效死亡。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0428&quot;&gt;04/28&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;輿論熱點&quot;&gt;輿論熱點&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;「砸鍋求物資」陽台音樂會&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;輿論｜因此前民眾多用敲擊廚具器皿的方式，要求發放物資。4月28日晚，上海多個小區居民自發組織「砸鍋求物資」陽台音樂會，抗議因疫情長達一個月的封城禁足，官方稱有「境外勢力指使」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_c-20220506-14.jpg&quot; alt=&quot;image14&quot; /&gt;
▲ 「砸鍋求物資」。網圖&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;｜&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=lBsxFsabsSg&quot;&gt;「砸鍋求物資」視頻 →&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0430&quot;&gt;04/30&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;輿論熱點-1&quot;&gt;輿論熱點&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;《人民之聲》被廣為傳播&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;輿論｜匯總上海封城期間音樂作品的視頻《人民之聲》被傳播，有的是新創作或重新填詞，有的是舊作品，視頻不久即被下架。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0501&quot;&gt;05/01&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者-6&quot;&gt;次生災害逝者&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;逝者｜吳曉偉，58歲，靜安區獨居中老年人，因腿摔傷行動不便無法出門領取物資，餓死家中。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;0301---0430&quot;&gt;03/01 - 04/30&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;次生災害逝者無名路碑&quot;&gt;次生災害逝者｜無名路碑&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;3月24日，上海馨佳園八街坊的小區保安，連續兩週夜班後，過勞猝死。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;3月24日，上海華光花園附近河流，打撈出逝者。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;3月30日，加拿大華人朋友在上海的妹妹，四十出頭，有基礎病，因治療不及時去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;3月底，20多歲安徽獨居男青年，曾不斷喊「要出門，要投訴，爲什麼要關着我們！」居委和警察來了只是在樓下看着，沒有要開鎖上樓的意思，也沒有措施。直到他翻出了陽臺，警察和居委才意識到問題嚴重性，但是已經來不及，他就這樣掉下來了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;4月3日，天寶路466弄建邦16區，突發心臟病患者，救護車遲遲不來，錯過最佳搶救時間去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;4月4日，1916年生的老爺爺，身體不適，居委會推諉耽誤時間，救護車遲遲不到，治療不及時去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;4月4日，東海養老院77歲帕金森患者，3月底在東海染疫，數日後去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;4月5日，尙海灣豪庭3期隔壁工地，被殯儀館拉走一個急症的工人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;4月6日，核酸檢測為隱性的糖尿病患者久等不來救護車，送醫就診後核酸檢測陽性，死於糖尿病併發症。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;4月9日，50歲外地務工阿姨，在出租屋心梗發作，2小時後120急救車趕到，已死亡。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;4月9日，73歲澳籍華裔父親，突發哮喘、腦梗，救護車因疫情防控遲遲不到，耽誤最佳搶救時間，最終去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;4月9日，九旬老太太，濱浦新苑二村，確診後未被轉運，跳樓身亡。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;4月10日，法華鎮路88歲的老人，曾經是上海交大出版社翻譯，休克後110、120送醫，無對接醫院而去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;4月12日早晨，「我的朋友因爲心梗永遠離開了，兒子剛剛兩歲。」&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;4月12日，航頭鎮86歲老人，早晨哮喘病發作，急救車排隊在200多位，住地位於封控區，家裏的車不允許出小區。等到中午前窒息而死。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;4月12日前後，一陽性老人，患有癌症基礎，家中去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;4月13日，12日有人在小區群裏求救需要硝酸甘油，沒見到救護車來過。13日早上來了殯儀館的車，悽風冷雨中家人的哭天搶地，只能對車鞠躬，還要回家繼續封控。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;4月14日，婁山關路78歲老人，因120急救電話排隊，在等待4小時後停止了呼吸。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;4月17日，一位老人被發現浮屍水面。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;4月18日，高齡老人，測試陽性後，不堪壓力，在家中跳樓身亡。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;4月23日，孕婦，懷孕八個月了，從早上十點大出血暈倒，一直到晚上十點胎兒取出，期間出小區、進醫院、等醫生等層層阻礙，歷盡12個小時，最終一屍兩命。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;以下時間未知&quot;&gt;以下時間未知：&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;場中路4弄獨居老人，早上樓長發抗原檢測劑，敲不開門，消防破窗進入，發現人已經走了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;40多歲的洗車店老闆，疫情封控在店內，面對租金壓力、員工資壓力，無力承受，最後在店內自縊。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;高三女生，情緒崩潰，跳樓自盡。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;澱山湖鎮澱山湖花園90歲左右老人 ，小區內投河自盡。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;東匯花苑90歲老人，心臟病突發，家屬用了2天時間找醫院、用了1天時間要求做核酸，用了10個小時叫120，延誤了搶救時間去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;棲山路1861弄老人，晚上發病，110、120打不通，第二天下午沒等來120去世了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大昆苑小區42歲男性，墜樓，原因未知。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;宏康醫院外科病房病人，該醫院外科病房因爲有陽性病例，整層樓封閉式管理，造成大量交叉感染，病人自殺，其丈夫砍掉了自己的三個指頭。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;昌化路一老人，休克多時，因家中有陽性患者救護車不來，耽誤救治。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;95歲高齡老人，檢測出陽性後居家一個月，被要求必須去方艙，自殺。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;上海地傑國際城的64歲老人，配不到藥結束了自己的生命。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;徐匯天平路街道永康居民區一位老人，高燒昏迷，核酸陰，120來了說發熱門診關了，無奈在家中降溫，昏迷中離世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一位患有抑鬱症的女子，斷藥，病情加重，未能及時送醫，墜樓。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;浦西胡姓老人，有陳舊性腦梗，不慎摔到後連續2日無法送醫，幾經周折過世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;二十多歲女子，因疫情沒有及時就診，心臟不舒服送醫，隔天去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;90歲高齡老人，上海靜安區共康新村，因核酸陽性，心梗無法去三甲，最後在條件普通的隔離醫院去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;浦東新區老人，抗原陽性後過度驚恐，突發心臟病去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;2名小區保安，疫情期間過勞。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;年輕女性，腸梗阻，救護車排隊200多人，急診要求核酸，救治不及時。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;未知網友父親，急症，前往醫院急診，要求核酸，4小時後去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;癱瘓在家的老人，心臟病發作，因為沒有核酸檢測報告，120拒絕收治，疾控中心拒接，女兒在加拿大，老人獨自在家吸氧，最終去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;獨居老人，上吊自殺。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;老人，墜樓。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;光復西路2077弄老人，心梗去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;鎮江寶華14歲兒童，因長期見不到父母，墜樓自殺。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;獨居老人，餓死家中。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;浦東新區三林鎮士韻家園的老人，夜間突發病，急救不及離世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;住三林男子，因染疫及有基礎病，沒有等到120，在家停止了呼吸。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;東海護老院老人，老人及護理人員染疫，大量老人去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;獨居老人，因疫情保姆無法進入小區，無人照顧，被鄰居發現時已經沒有呼吸。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;隔壁陽性未轉移，本身有基礎疾病，全民核酸後感染，2天后去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;80歲左右老人，有基礎疾病，確診多天未被醫院收治，在120到來之前離世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;獨居老人，中午在小區群說不舒服，晚上志願者上門查看敲不開門，後警方和醫務人員上門破門進入，已去世多時。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;95歲老太太， 小區組織晚上做核酸，獨自下樓，摔倒，當場腦出血死亡。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;航頭鎮鶴沙航城老人，患有哮喘，家屬聯繫居委報備要求就醫，市民熱線也表示儘快，但是120依然來不了，最後警車來了，剛出小區，老人走了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;65歲癌症患者，封控期間因身心極度痛苦，選擇跳樓。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;老人，忽然昏迷，呼吸微弱，120半小時到，已晚。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;72歲腦梗患者， 低燒，四肢無力，等待120多時，送醫後搶救無效死亡。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;雪野家園的93歲老人，有心臟病，心臟搭過橋，肺部有呼吸衰弱炎症，之前靠藥物控制，有時候需要住院吸氧，封城前一週呼吸系統出現問題，送去中山醫院被拒收，後來久經輾轉最後只能送去地段醫院住院，由於地段醫院治療水平有限，最後由於呼吸困難導致心動過速而多臟器衰竭而死。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;三林路1300弄逝者，肝癌晚期住中山醫院，急診護理一週餘病情好轉，因陪護不允許換人、不允許進出，略好轉後即出院。出院後幾天病情加重，需要再次入院，因無法辦到重新入院手續，幾天後去世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;62歲老太太，因爲是密接，病情加重卻被層層手續拖延，最後死亡。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;長陽路逝者，有基礎疾病，動過開顱手術後一直在家靜養，幾日發病無法及時就醫，病情惡化，於家中離世。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;後記&quot;&gt;後記&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2021年2月，中國疾控中心研究團隊曾在《英國醫學期刊》發表&lt;a href=&quot;https://www.bmj.com/content/372/bmj.n415&quot;&gt;研究&lt;/a&gt;，分析2020年1月至3月期間，武漢和其他地區特定疾病的死亡率，研究發現在當時的武漢，除肺炎外，高血壓心臟病、糖尿病、心肌梗塞等其他非傳染性疾病的死亡率也有增加，並在結尾指出，這些需要急性手術或通過醫院就診檢測管理相關風險的疾病，因醫療資源擠兌而導致疾病惡化和死亡風險增加。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;防止醫療資源擠兌是武漢的經驗，而上海的現實卻是「停診」。大量需至少每三日做一次透析的腎病患者、大型手術後需定期複查的病人、長期依賴處方藥氧氣瓶等醫療資源的患者、突發腦溢血等急症需緊急搶救的人等，在家屬一遍遍撥打120急救中心電話，一次次網絡中求助呼喊，跨過居委會開出的出門證、健康碼、核酸檢測報告等重重障礙後，仍然被醫院拒之門外。&lt;/p&gt;</content><author><name>端傳媒</name></author><summary type="html">4月28日，上海多個小區居民在自家陽台敲鍋抗議。這場官方稱有「境外勢力指使」的陽台音樂會，距3月28日浦東最先封區整一個月。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_c-20220506.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_c-20220506.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">未竟国家</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2022-05-01-KalvinFung-a1_l-unfinished-nation-with-asymmetrical-neighbors.html" rel="alternate" type="text/html" title="未竟国家" /><published>2022-05-01T12:00:00+08:00</published><updated>2022-05-01T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/KalvinFung-a1_l-unfinished-nation-with-asymmetrical-neighbors</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2022-05-01-KalvinFung-a1_l-unfinished-nation-with-asymmetrical-neighbors.html">&lt;p&gt;2021年2月，缅甸国防军再次政变夺权。抗争内战随即爆发延续至今。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_l-20220501-01.jpg&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 2021年3月16日，示威者在缅甸仰光一次冲突中投掷气油弹。 摄：Stringer/Getty Images&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;的而且确，缅甸国防军软禁“全国民主联盟”领袖昂山素姬，并罗织“非法进口对讲机”、“煽动”、“贪污”等罪名，直接刺激国内最大族群——缅族人——反抗，并与其他少数民族合作，形成缅族內部大分裂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_l-20220501-02.jpg&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ 2021年11月，人民防卫军在缅甸克伦邦用模拟武器进行训练。 摄：Getty Images&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，假如把目光从缅族人移到缅甸毗邻中国、泰国的边区地带，重新检视当地人历史，我们或许不会再把缅甸视为“失败国家”（Failing State）。缅甸从1948年宣布独立开始，一直没有完成国家与国族建构工程。少数民族武装抵抗缅军的活动，在过去74年亦不曾真正平息，非缅族占多数的地区仍致力于争取文化及行政上的自治（p.2）。借用缅甸历史学家吴丹敏《缅甸的未竟之路》中一个章节标题，缅甸至今不过是“未竟的国家”（Unfinished Nation），“缅甸人”也仅是“未竟的国族”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;外力干预对弱国建国的影响&quot;&gt;外力干预对弱国建国的影响&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;近年华文媒体有不少关注缅甸民族冲突问题的文章及书籍，特别是2012年后开始酝酿的罗兴亚人道危机，和同期冒起的缅族激进民族主义，让人开始反思民主转型背后的黑暗面。韩恩泽教授撰写的《强邻在侧》虽然也是讨论缅甸建国前后的民族冲突，但并非只关注民族之间恩怨（Harriden 2002）、英殖政府“分而治之”遗毒（Sadan 2013）、或是政治自由化“族群选票”效应（Dukalskis 2017）这些内部因素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相反，《强邻》集中探讨缅甸两个强邻——中国及泰国——对其国家和国族建构产生的“邻域效应”，同时对照中、泰、缅三国中央政府各自针对边区地带推动实践国族认同政治，解释为何缅甸民族关系总是显得特别残酷及血腥。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《强邻》是一部学术著作，首两篇章陈述研究问题、研究方法，以及“邻域效应”理论模型。书中使用两套理论模型，分别解释“邻域效应”对国家建构及国族建构的效果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两套模型均与传统政治科学期刊常见的二元划分法类似：国家建构方面，作者检视甲国与乙国的关系（友好／敌对）和实力对比（悬殊／对等）两个变量，在不同组合下会对边区民族产生什么效果；国族建构方面，作者主要观察特定少数民族跨境分布形态（有／无外部同族国）和甲、乙两国实力对比（悬殊／对等），会否影响该民族对居住国的满意程度（p.38-42）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者在《强邻》第三至七篇章采用比较历史的方法，追溯中国、泰国（暹罗）、缅甸如何分别吞并傣族政体（景栋、景洪、兰纳），到冷战期间三国管理民族问题的手段。宏观而言，三国与边境民族的互动主要可以分为三段关键时期：一）朝贡制度（或东南亚的曼荼罗体系）下，宗主国因为现实环境制肘，只要傣族王国臣服君威，多数时候容许王国统治者保留高度自治权，甚至同时向两个宗主国朝贡；二）西方殖民主义不但对缅甸实施直接统治，分隔缅甸本土地区与“边疆行政区”的民族关系，更引入“威斯特伐利亚”主权制度到东亚，以排他性边界、独占领土、中央集权规范，彻底颠覆古代亚洲的政治秩序；三）冷战意识形态对峙下，为了解除内部威胁，巩固边境安全，中、泰两国分别以激进（如中国在文革时期对云南省实行的政治边防运动）及同化政策（如三十年代已在泰国推行的泰化政策）改变边境地区的民族生态；相反，缅甸殖民时代民族之间的遗绪、国民党残军的入侵、中共对缅共的撑腰，变成了缅甸国族建构的绊脚石。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;国境破碎的经济面向&quot;&gt;国境破碎的经济面向&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“邻域效应”也具有经济面向，不但会削弱弱国的经济主权，更会加剧缅甸边境地区的破碎化状态。缅甸自六十年代起几乎闭关锁国，实行“全面”国有化经济的“缅甸社会主义道路”。1988年后缅甸军队镇压8888民运和打压公民社会，遭受欧美国家经济制裁孤立，“被动地”坚持闭关锁国（主要针对欧美国家）。冷战时代受惠于美国开发援助的泰国，与九十年代受惠于“西部大开发”及大湄公河经济合作计划的云南省，摇身一变成为缅甸边境地区的主要投资者。一方面，泰国经济崛起吸引大量文化相近的缅甸掸邦人口移民打工，有些更不惜犯险非法居留；另一方面，中国急需玉石、木材、天然气等天然资源，缅甸边境地区致力利用得天独厚的地利，迎合强邻需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种经济脉络让缅甸边境民族承受大量环境成本，刺激边境民族与缅族政府之间的对峙，导致2011年出现突然中止兴建克钦省密松大坝的尴尬场面。缅甸缺乏能力和动机推动边境地区转型，也延续了民地武对鸦片及非法贸易的依赖，甚至连缅军也觊觎黑市，更激化了缅族和民地武的矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国家建构的矛盾，也很自然的在国族建构过程中呈现。套用作者的说法，中国的国族主义大体上是基于“中华民族由多民族组成的信念”支撑（p.167），而泰国相对强调“泰国公民性的三大原则：忠于国家、忠于国教、忠于国王”，以“泰化”作为核心（p.171）。缅甸被殖民过程中，笃信佛教的缅族饱受印度人与部份改信基督教的克钦族和克伦族排挤，故此以缅族人提倡的缅甸国族主义相对排斥异族。这种思潮让缅族人更讲求血脉传承，只承认英殖时代前已定居当地的“土著”国定民族，推崇缅族文化作为“缅甸人”的核心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;缅族高压式民族主义，更变相助长边境民族的离心力：跨境分布中缅边境的克钦族、佤族、果敢族，与泰人同宗的掸族，各自利用其族群网络保护生存空间，部分更换取外部同族国“心照不宣”的政治和军事支持（p.177）。《强邻》第八章提及的“果敢冲突”和在缅北及掸邦北部一带重燃的武装冲突，与昂山素姬在2016年召开的“21世纪彬龙会议”，同样带出中国参与缅甸民族和解的关键角色。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;什么才是缅甸的常态&quot;&gt;什么才是缅甸的常态？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;《强邻》的脉络清晰易明，在爬梳中泰缅三国彼此互动过程中，“邻域效应”是如何产生效果，干预弱国国族及国家建构过程，导致缅甸边境民族一直不愿臣服于中央政府。尽管《强邻》作者屡次强调“邻域效应”的效果并非完全决定性，但其叙述方向与新加坡国立大学庄家颖教授的《建国与国际政治》互相呼应：即外力干预对弱国建国过程的作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讽刺的是，虽然东亚国家在二战后对主权秩序和不干预原则经常宣之于口，但民族间的血脉、意识形态的对立、商贸利益往往冲破“外力介入”的心理关口。拥有这副心态的，并不只限于书中所述“强邻”，东南亚国家联盟（东盟）成员国之间也会因时制宜，修正不干预内政原则的意涵（Jones 2013）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《强邻》也提醒读者：一国独立不等同国家与国族建构过程的终点。虽然缅甸早在1948年正式独立，但克伦民族防卫组织翌年便发动叛乱，至今非但没有解决，更有克伦民族解放军在2021年政变后协助平行政府对抗缅军，为年青缅人提供军训，让民族冲突紧扣到民主化政治斗争之中。这种跨民族的合作对缅甸的民族关系似乎带来一丝曙光：缅军和在1989年瓦解的缅共，一样出现缅族主导的问题；但“平行政府”、“人民保卫军”、联合克钦族克伦族合作，对缅族人的国族主义论述无疑构成冲击。不过，本书未能收录2021年政变后的发展，无法捕捉个中变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外一点不得不提的，是《强邻》作者的语言天赋。作者通晓泰、缅、中、英文，能够引用广泛史料充实研究内容，还原二战后中、泰、缅的国族主义特色，亦借助中国国民党、泰国共产党、掸族国族主义运动（p.13）材料，再辅以个人实地考察的访问对谈，补足民族之间在国族建构过程的互动关系。《强邻》没有把视角完全定格于“主权国家”，而是延伸到国民党残军、泰共、缅共、民地武、跨境劳工等不受“威斯特伐利亚”主权约束的行动体，捕捉他们在“邻域效应”下的角色及功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有上述非国家实体，“邻域效应”根本不可能发挥效用。即使活在互联网及虚拟经济时代下，只要实体经济网络一息尚存，边境民族景况只要比其他外地同族差劣，“邻域效应”分析仍具备参考价值。同理，中国崛起变成东南亚国家的“强邻”，即使非接壤国家，其内部边陲族群会否因此催生出更多国族认同，也是一个值得留意的后续发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，可能因为不符“邻域效应”模型，书中无法提供清晰指标来描述边境民族在意识形态上的变化，较为可惜。尤其像掸邦人口的跨境流动，分别要面对缅族进逼，又不受泰人欢迎。这些遭遇会激发出更极端的民族主义，还是默默的被残酷现实抹杀，对缅甸国家建构都有影响。毕竟，“邻域效应”框架非常依赖民族地理分布，倘若族群出现集体迁徙或流亡，远离自古以来的栖息地，或当身份认同出现质变，那么，强邻对边境民族的影响力理应出现重大变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，无人会否认缅甸是一个“国家”，但能否用一个简化的“成功/失败”逻辑来理解主权国家的形态，则值得我们深究。本书无意抹杀边境民族的行动力，但“强邻效应”的主角仍是“国家”，作者难免代入“国家视角”作为分析切入点，把国家建设的“失败”归咎于强邻的干预，间接把边境民族贬抑成棋盘上的棋子，命途任由强邻摆布。这个“国家优先”的观点与国际关系学科传统理论不无相似之处，把“主权国家”视为天然的政治实体，把规范、边界、认知的流动性按下不表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所幸的是，《强邻》的历史陈述补足了“强邻效应”框架的偏颇，描述了民族关系复杂的演变过程。国际社会往往假定一个有效运作的国家会拥有能力掌控国境内任何区域，但中、缅、泰的案例一致反映出国家权力巩固边疆永远是一个过程，张弛有时。对缅甸而言，本土地区对掸邦的控制更是贯彻始终的薄弱。《强邻》的描述，不禁让人疑惑：中央集权、松散管治，到底什么才是缅甸的常态？这点，或许留待读者自行分析。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;参考文献&quot;&gt;参考文献&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;庄家颖著，邝健铭译，《建国与国际政治：近代中印泰主权国家建构比较史（ 1893-1952 ）》，初版。台北：季风带文化，2020 。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thant Myint-U, The Hidden History of Burma: Race, Capitalism, and the Crisis of Democracy in the 21st Century (New York, NY: W.W. Norton, Co., 2019).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lee Jones, ASEAN, Sovereignty and Intervention in Southeast Asia (Basingstoke: Palgrave Macmillan, 2013).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mandy Sadan, “Ethnic Armies and Ethnic Conflict in Burma: Reconsidering the history of colonial militarization in the Kachin Region of Burma during the Second World War,” South East Asia Research 21, no. 4 (2013): 601-626.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jessica Harriden, “‘Making a Name for Themselves:’ Karen Identity and the Politicization of Ethnicity in Burma,” Journal of Burma Studies 7 (2002): 84-144.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alexander Dukalsis, “Myanmar’s Double Transition: Political Liberalization and the Peace Process,” Asian Survey 57, no. 4 (2017): 716-37.&lt;/p&gt;</content><author><name>冯嘉诚</name></author><summary type="html">2021年2月，缅甸国防军再次政变夺权。抗争内战随即爆发延续至今。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_l-20220501.jpg" /><media:content medium="image" url="https://github.com/agorahub/_meta/raw/agoran/theagora/pen0/assets/images/a1/0x11_a1_l-20220501.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>