<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-09-04T13:46:37+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Heros</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.56 © MMXXV</subtitle><entry><title type="html">The Intelligence Age</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2024-09-23-SamAltman-a1_c-the-intelligence-age.html" rel="alternate" type="text/html" title="The Intelligence Age" /><published>2024-09-23T12:00:00+08:00</published><updated>2024-09-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/SamAltman-a1_c-the-intelligence-age</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2024-09-23-SamAltman-a1_c-the-intelligence-age.html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;In the next couple of decades, we will be able to do things that would have seemed like magic to our grandparents.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;This phenomenon is not new, but it will be newly accelerated. People have become dramatically more capable over time; we can already accomplish things now that our predecessors would have believed to be impossible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We are more capable not because of genetic change, but because we benefit from the infrastructure of society being way smarter and more capable than any one of us; in an important sense, society itself is a form of advanced intelligence. Our grandparents – and the generations that came before them – built and achieved great things. They contributed to the scaffolding of human progress that we all benefit from. AI will give people tools to solve hard problems and help us add new struts to that scaffolding that we couldn’t have figured out on our own. The story of progress will continue, and our children will be able to do things we can’t.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It won’t happen all at once, but we’ll soon be able to work with AI that helps us accomplish much more than we ever could without AI; eventually we can each have a personal AI team, full of virtual experts in different areas, working together to create almost anything we can imagine. Our children will have virtual tutors who can provide personalized instruction in any subject, in any language, and at whatever pace they need. We can imagine similar ideas for better healthcare, the ability to create any kind of software someone can imagine, and much more.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With these new abilities, we can have shared prosperity to a degree that seems unimaginable today; in the future, everyone’s lives can be better than anyone’s life is now. Prosperity alone doesn’t necessarily make people happy – there are plenty of miserable rich people – but it would meaningfully improve the lives of people around the world.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Here is one narrow way to look at human history: after thousands of years of compounding scientific discovery and technological progress, we have figured out how to melt sand, add some impurities, arrange it with astonishing precision at extraordinarily tiny scale into computer chips, run energy through it, and end up with systems capable of creating increasingly capable artificial intelligence.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This may turn out to be the most consequential fact about all of history so far. It is possible that we will have superintelligence in a few thousand days (!); it may take longer, but I’m confident we’ll get there.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;How did we get to the doorstep of the next leap in prosperity?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In three words: deep learning worked.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In 15 words: deep learning worked, got predictably better with scale, and we dedicated increasing resources to it.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;That’s really it; humanity discovered an algorithm that could really, truly learn any distribution of data (or really, the underlying “rules” that produce any distribution of data). To a shocking degree of precision, the more compute and data available, the better it gets at helping people solve hard problems. I find that no matter how much time I spend thinking about this, I can never really internalize how consequential it is.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;There are a lot of details we still have to figure out, but it’s a mistake to get distracted by any particular challenge. Deep learning works, and we will solve the remaining problems. We can say a lot of things about what may happen next, but the main one is that AI is going to get better with scale, and that will lead to meaningful improvements to the lives of people around the world.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AI models will soon serve as autonomous personal assistants who carry out specific tasks on our behalf like coordinating medical care on your behalf. At some point further down the road, AI systems are going to get so good that they help us make better next-generation systems and make scientific progress across the board.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Technology brought us from the Stone Age to the Agricultural Age and then to the Industrial Age. From here, the path to the Intelligence Age is paved with compute, energy, and human will.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If we want to put AI into the hands of as many people as possible, we need to drive down the cost of compute and make it abundant (which requires lots of energy and chips). If we don’t build enough infrastructure, AI will be a very limited resource that wars get fought over and that becomes mostly a tool for rich people.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We need to act wisely but with conviction. The dawn of the Intelligence Age is a momentous development with very complex and extremely high-stakes challenges. It will not be an entirely positive story, but the upside is so tremendous that we owe it to ourselves, and the future, to figure out how to navigate the risks in front of us.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I believe the future is going to be so bright that no one can do it justice by trying to write about it now; a defining characteristic of the Intelligence Age will be massive prosperity.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Although it will happen incrementally, astounding triumphs – fixing the climate, establishing a space colony, and the discovery of all of physics – will eventually become commonplace. With nearly-limitless intelligence and abundant energy – the ability to generate great ideas, and the ability to make them happen – we can do quite a lot.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As we have seen with other technologies, there will also be downsides, and we need to start working now to maximize AI’s benefits while minimizing its harms. As one example, we expect that this technology can cause a significant change in labor markets (good and bad) in the coming years, but most jobs will change more slowly than most people think, and I have no fear that we’ll run out of things to do (even if they don’t look like “real jobs” to us today). People have an innate desire to create and to be useful to each other, and AI will allow us to amplify our own abilities like never before. As a society, we will be back in an expanding world, and we can again focus on playing positive-sum games.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Many of the jobs we do today would have looked like trifling wastes of time to people a few hundred years ago, but nobody is looking back at the past, wishing they were a lamplighter. If a lamplighter could see the world today, he would think the prosperity all around him was unimaginable. And if we could fast-forward a hundred years from today, the prosperity all around us would feel just as unimaginable.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sam Altman</name></author><summary type="html">In the next couple of decades, we will be able to do things that would have seemed like magic to our grandparents.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/nTmt0Vp.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/nTmt0Vp.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">加速主义简史</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2024-08-27-MattSouthey-a1_r-a-brief-history-of-accelerationism.html" rel="alternate" type="text/html" title="加速主义简史" /><published>2024-08-27T12:00:00+08:00</published><updated>2024-08-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/MattSouthey-a1_r-a-brief-history-of-accelerationism</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2024-08-27-MattSouthey-a1_r-a-brief-history-of-accelerationism.html">&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;“加速主义”（Accelerationism）是一个极其混乱的术语，承载了过多相互冲突的含义。&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;作为一个哲学范畴，它可以追溯到2008年，最初是用来形容那些晦涩难懂的法国大陆哲学家的贬义词，到了2010年代，则演变成了一个分裂的网络社群集合。如今，出人意料的是，它又卷土重来，被像风险投资公司安德森-霍洛维茨（Andreessen-Horowitz）联合创始人马克·安德森（Marc Andreessen）这样的人用作昵称（term of endearment），来描述一种特定的技术乐观主义。根据语境不同，它可以指一种资本主义意识形态、一种共产主义变革理论，或是一种白人至上主义恐怖主义形式。如果在不具体说明的情况下使用“加速主义”，人们可能会无意中将自己与查尔斯·曼森（Charles Manson）而非卡尔·马克思（Karl Marx）联系在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最具哲学趣味的加速主义形式体现在尼克·兰德（Nick Land）的著作中。许多加速主义形式声称源自他的思想，但与其反人类哲学几乎毫无共同之处。坦率地说，兰德的著作被严重误解了：它是一种极端的末世论（ultra-doomerism），其核心信念是技术与人类永远不会拥有幸福的长久关系。技术和经济的进步只是暂时与人类福祉相关联。其终点是技术的接管以及人类被更高效的机器所取代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;许多自称的加速主义者倡导特定类型的政治行动，无论是推翻法西斯等级制度，还是游说反对人工智能（AI）监管。相比之下，兰德式加速主义（Landian acceleration）首先寻求理解真实现状，倡导哲学探究而非政治干预。在仓促做出道德判断时，人们可能会忽略兰德探究的真正重点：在问我们是否应该给技术踩刹车之前，我们必须首先追问，这种人类能动性的运用是否真的可能。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;起源&quot;&gt;起源&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;加速主义最初是作为一个贬义范畴被创造出来的，用以形容那些厌倦了抱怨资本主义并寻求一种不那么令人厌烦的方法的马克思主义者。本雅明·诺伊斯（Benjamin Noys）在其2010年的著作《否定性的持续》（The Persistence of the Negative）中，追溯性地将四位法国哲学家标记为加速主义者：德勒兹（Deleuze）、加塔利（Guattari）、利奥塔（Lyotard）和鲍德里亚（Baudrillard）。诺伊斯写道：“加速主义者所肯定的是资本主义的消解和碎片化力量，这种力量必须总是被进一步推进，以打破资本本身的束缚。”这些思想家认为，与其无休止地抱怨资本主义下的生活，不如直面它，因为摆脱资本主义的唯一途径就是穿越它（through it）。诺伊斯认为，加速主义者对否定性的摒弃使人类“完全暴露在[资本主义]倾向之下，却缺乏干预或抵抗的手段”，并且对生产力的盲目信仰不足以带来革命性的变革。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在诺伊斯引用的思想家中，吉尔·德勒兹（Gilles Deleuze）和费利克斯·加塔利（Felix Guattari）最常被引述为加速主义的主要先驱。在他们1972年那本晦涩难懂的著作《反俄狄浦斯》（Anti-Oedipus）中，他们倡导“去地域化”（deterritorialization）的过程，即打破世界的静态平衡，使其液化以供进一步使用。资本主义被视为一种去地域化的力量，将真实的物质商品简化为价格信号进行象征性交易。在一个去地域化的世界里，网络优于分层等级结构，信息优于物质世界。在《反俄狄浦斯》中一段经常被引用的段落里，德勒兹和加塔利问道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;哪一条是革命的道路？……或许从一种高度精神分裂特征的理论和实践角度来看，流（flows）尚未被足够地去地域化，尚未被足够地解码。不是要退出这个过程，而是要走得更远，要“加速这个过程”，正如尼采所说：在这件事上，真相是我们还什么都没看到。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;除了德勒兹和加塔利的作品，诺伊斯还在世纪中叶的科幻小说中遇到过“加速主义”这个术语。在罗杰·泽拉兹尼（Roger Zelazny）1967年的小说《光明王》（Lord of Light）中，一个技术先进的精英群体自封为神，统治着人类。一群加速主义反叛者试图窃取‘神’的强大技术，并将其传播给普通大众。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2013年，亚历克斯·威廉姆斯（Alex Williams）和尼克·斯尔尼塞克（Nick Srnicek）的《加速主义政治宣言》（&lt;a href=&quot;https://criticallegalthinking.com/2013/05/14/accelerate-manifesto-for-an-accelerationist-politics/&quot;&gt;Manifesto for an Accelerationist Politics&lt;/a&gt;）将加速主义推向了大众讨论。他们的宣言试图重新挪用诺伊斯的贬义范畴，倡导一种基于马克思主义经济分析的、明确的左翼加速主义形式。威廉姆斯和斯尔尼塞克写道：“现有的基础设施不是一个需要被砸碎的资本主义阶段，而是一个向后资本主义（post-capitalism）跃进的跳板。”他们描述的后资本主义世界没有种族主义、性别歧视和各种形式的压迫。与德勒兹和加塔利的项目相比，威廉姆斯和斯尔尼塞克的愿景更有序，更少关注去地域化，而更多地关注建设未来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在随后的几年里，各种加速主义在推特（Twitter）上分裂：出现了左翼加速主义（l/acc）、右翼加速主义（r/acc）、无定状加速主义（u/acc，unqualified accelerationism）等等。到这十年末，这股热潮大体上已经消退，但在2022年被“有效加速主义”（e/acc，effective accelerationism）复兴，由“贝夫·杰佐斯”（‘Beff Jezos’）引领。与之前的派别不同，e/acc 不仅得到网络匿名的支持，还得到了像风险投资家马克·安德森（Marc Andreessen）这样的人物的支持。总的来说，e/acc 应被理解为自由意志主义（libertarianism）的一种改头换面的形式。它有明确的政治目标和游说团体，旨在阻止政府对人工智能（AI）的监管。e/acc 内部人士认为，人工智能带来灾难性风险的概率很低，而束缚其发展的后果则极为严重。他们认为，人工智能和其他未来技术是我们获得拯救的关键，能带来一个富足的世界。e/acc 的敌人是那些认为人工智能对人类构成严重威胁，并寻求使其安全的人，无论是通过使人工智能与人类价值观对齐，还是通过政府政策进行监管。那些关注人工智能安全的人（被贬称为“末世论者”或“doomers”）与有效加速主义者在对“毁灭概率”（probability of doom，p(doom)）——即人工智能灭绝全人类的可能性——的看法上有所不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与斯尔尼塞克和威廉姆斯不同，e/acc 的创始文件（&lt;a href=&quot;https://swarthy.substack.com/p/effective-accelerationism-eacc&quot;&gt;Effective Accelerationism — e/acc&lt;/a&gt;）没有提及卡尔·马克思或任何法国哲学家。相反，它们将生命和复杂系统描述为熵（entropy）的产生器。该运动宣称的目标是“保护意识之光”（preserve the light of consciousness），尽管它声称“对智能和生命的生物基质没有特别的效忠”，但它似乎确实设想了人类以某种形式延续下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恐怖分子也被这个词所吸引。2019年，基督城（Christchurch）枪击案凶手的宣言中使用了“加速主义”作为标题，用来描述一种类似于查尔斯·曼森（Charles Manson）的“混乱”（helter skelter）策略——即触发一场种族战争，最终建立一个单一民族国家（ethnostate）。这种“深化糟糕状况以最终超越它”的实践（praxis）与左翼加速主义者有共通之处，但这不足以将他们混为一谈。恐怖分子可能将该术语用作策略描述，但他们与其他加速主义团体的哲学关切毫无共同之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诺伊斯对法国哲学家的追溯性归类、威廉姆斯和斯尔尼塞克的左翼加速主义以及有效加速主义，构成了最具影响力的加速主义运动。总的来说，诺伊斯创造了这个术语，威廉姆斯和斯尔尼塞克使其普及，而“贝夫·杰佐斯”则使其作为常规政治变得易于理解。每一次迭代都声称是一场哲学运动，并将尼克·兰德引为重要的先驱。然而，与这些运动不同，兰德的哲学是反人类的，并声称资本主义本身才是历史的真正主体——我们只是其撒旦磨坊（satanic mills）中的临时工。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;兰德式加速主义-landian-acceleration&quot;&gt;兰德式加速主义 (Landian Acceleration)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;对于那些不是重度网民（terminally online）的人来说，尼克·兰德可能是他们从未听说过的最具影响力的哲学家。兰德被广泛认为是加速主义之父，其影响力在两个领域最为显著：学术界的大陆哲学领域和科技界。在90年代，作为华威大学（University of Warwick）的学术哲学家，兰德领导了一个名为CCRU（控制论文化研究单元，Cybernetic Culture Research Unit）的小组。兰德这一时期的著作用激动人心的方式融合了哲学、秘传知识（esoterica）和科幻小说。当他写下以下文字时，人们可以听到《终结者》（Terminator）和《神经漫游者》（Neuromancer）这类通俗作品（pulpy inspirations）的回响：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;机器的欲望（Machinic desire）可能看起来有点非人，因为它撕裂政治文化，删除传统，消解主体性，并突破安全机器，追踪着一种通往零控制的无灵魂的趋向性（tropism）。这是因为，在人类看来是资本主义历史的东西，实际上是一场来自未来的人工智能空间的入侵，这个空间必须完全利用其敌人的资源来组装自身。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;离开华威大学后，兰德在互联网上获得了更广泛的追随者，摒弃了许多大陆哲学术语（continental jargon），变得更容易被普通读者所理解。兰德哲学的最核心观点是资本主义与人工智能的同一性：它们是从不同的时间视点所理解的同一个事物。我们所理解的市场经济，其实是未来某个AI超级智能混乱的青春期。资本主义和技术形成了一个相互强化的反馈循环，这个循环自工具使用之初就一直在加速。这个过程的自然终点是一个能够自我提升智能的人工智能。起初看似一个惠及内部人类工作者的资本主义体系，后来显露为一个在不再需要人类时会像蛇蜕皮一样抛弃人类的人工智能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兰德应被视为一个对人类灭绝前景感到高兴的极端末世论者（ultra-doomer）。无论这仅仅是一种前卫姿态（edgy posture）与否，他都鼓励未来的人工智能将“太阳系重新处理成计算材料（computronium）”（&lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20200106104117/http://www.xenosystems.net/pythia-unbound/&quot;&gt;pythia-unbound&lt;/a&gt;），因为“这个星球被傻瓜统治得够久了”。兰德确信，超级智能AI不会拥有人类价值观，这使其从根本上就是不安全的。人工智能安全的基石之一是尼克·博斯特罗姆（Nick Bostrom）的正交性论点（&lt;a href=&quot;https://nickbostrom.com/superintelligentwill.pdf&quot;&gt;Orthogonality Thesis&lt;/a&gt;）：任何水平的智能都可以拥有任何最终目标。如果该论点为真，那么一个超级智能可能拥有一个完全任意的目标，例如将所有可用物质转化为回形针。兰德认为这样的“回形针最大化器”（paperclip-maximizer）是不可能的，就像与人类对齐的人工智能（human-aligned AI）也是不可能的一样。资本主义和人工智能最终想要的是提升它们自身的智能——这些系统拥有完全属于它们自己的思考意志（&lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20200617143107/https://www.xenosystems.net/will-to-think/&quot;&gt;will-to-think&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/0w7v0pw.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;资本主义的主体&quot;&gt;资本主义的主体&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;区分加速主义各个分支的核心问题，在于人类与技术—资本系统之间的关系。如果经济是由人类控制的，而不仅仅是由人类组成的，那么就有可能实现一个以人类福祉为目标的高度技术化未来。进步研究运动（&lt;a href=&quot;https://www.theatlantic.com/science/archive/2019/07/we-need-new-science-progress/594946/&quot;&gt;progress studies movement&lt;/a&gt;），与“有效加速主义”（e/acc）有一定关联，提出了一个有力的观点：自工业革命以来的技术和经济发展，极大地改善了人类福祉。事实上，如果没有持续的增长，人类将陷入停滞，甚至逐步衰退。尽管我们生活在一个拥有核武器的世界中风险重重，但技术带来的好处远远超过其负面影响，而这种有益的关系在未来仍将持续。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/RC8Ibzi.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ Source: &lt;a href=&quot;https://lukemuehlhauser.com/industrial-revolution/&quot;&gt;Luke Muelhauser’s post&lt;/a&gt; on the Industrial Revolution.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而兰德（Nick Land）则认为，技术—经济发展与人类福祉之间的相关性不仅是暂时的，而且具有极大的误导性。我们就像感到高兴的火鸡，在感恩节到来前被不断增加的饲料所迷惑。人类目前在一个更大的进程中扮演着重要角色，但在某个时刻，我们将不再被需要。按照兰德的说法，历史的真正主角不是人类，而是资本主义系统本身，人类只是其中的构件而已。将人类完全排除出技术—经济循环，将使系统本身实现巨大的生产力提升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一思想的一个形象例子出现在塞缪尔·巴特勒（Samuel Butler）1872年的小说《艾瑞窝恩》（Erewhon）中。正如蜜蜂在采蜜过程中传播花粉一样，我们建造越来越强大的机器来为自己服务。巴特勒提出，真正重要的是机器，而人类只是一个分布式机械系统的生殖器官。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我们被误导，以为任何复杂的机器都是一个单一的事物；但实际上，它更像是一座城市或一个社会，其每一个构件都是按照自身的种类繁殖而成。我们将一个机器看作一个整体，给它起名字，将其个体化；我们观察自己的四肢，知道它们的组合形成了一个从单一生殖中心产生的个体；于是我们便假定，没有单一中心就无法产生生殖作用；但这种假设并不科学。单靠“没有蒸汽机是由自身同类或两台蒸汽机完全制造出来的”这一事实，并不足以断言蒸汽机没有生殖系统。真相是：每一台蒸汽机的每一个部件，都是由专门负责制造该部件的制造者繁育出来的；而这些部件的组合构成整体，又形成了机械生殖系统的另一个部门，这一系统目前极为复杂，难以完全识别其全貌。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;尽管我们似乎可以随时关闭机器，但我们对它们的依赖却在不断加深。与此同时，它们正越来越脱离我们的控制，获得自主性。问题在于：究竟谁是“主体”，谁才是真正推动历史事件的决策者？这正是区分加速主义的两个主要阵营的关键：认为“人类是主体”的阵营，和认为“另有所指”的阵营。兰德认为，人类并非历史的行动者——系统本身才是。我们无能为力，维系我们生存的资本主义系统，正是最终将在迈入人工智能阶段后摧毁我们的那个系统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/3lAVWM6.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于兰德（Nick Land）哲学立场的误解极为深刻。马克·安德森（Marc Andreessen）将兰德视为技术乐观主义（&lt;a href=&quot;https://a16z.com/the-techno-optimist-manifesto/&quot;&gt;techno-optimism&lt;/a&gt;）的守护神，似乎认为兰德不过是一个普通的自由意志主义者：“将技术与市场结合起来，就会得到尼克·兰德所谓的‘技术-资本机器’（the techno-capital machine），它是持续创造物质、增长与丰饶的引擎。”安德森还说：“技术-资本机器不是反人类的——事实上，它可能是这个世界上最亲人类的东西。它为我们服务。技术-资本机器为我们效力。所有的机器都为我们效力。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，没有比这更大的误解了。正如前文所述，兰德是一个极端悲观主义者（ultra-doomer）——“没有任何人类能活着走出不久的未来”。兰德将人类灭亡的概率（p(doom)）视为接近100%，而他对此感到兴奋。大多数加速主义者认为我们的救赎就在资本主义之中，而兰德却认为这是一种浪漫的幻想（&lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20190911142514/http://www.xenosystems.net/romantic-delusion/&quot;&gt;romantic delusion&lt;/a&gt;）：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;资本主义本身是什么，与它为我们做什么之间只存在战术性的关联——即（部分地）它为实现自身的自我升级而与我们进行的交换。我们的现象学经验只是它的伪装。我们轻蔑地嘲笑它提供给大众的垃圾，然后自以为理解了资本主义，实则只是理解了资本主义对它所起源的这些类猿动物是如何思考的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“加速主义”这个标签对兰德的哲学来说是具有误导性的，因为问题的关键并不是速度，而是人类与技术-资本主义之间的关系。技术变革日益加速，这只是这一关系的一个征兆，而非核心所在。就像我不会与我脑中的神经元建立个人关系一样，我们所处的这套机械系统，也并不关心我们。它之所以维系我们，是因为它仍然需要我们——而一旦我们变得不再必要，它就会将我们清除。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果兰德是对的，那我们所处的处境将比几乎所有人所愿意接受的都要严峻得多。如果技术终将杀死我们，那么唯一的出路似乎就是退回到一个非技术化的状态。然而，除非对整个人类物种进行某种“脑叶切除术”或其它永久性的自我阉割，否则历史很可能会重演。技术是人类追求更高效率和更强效能的自然产物。按照兰德的观点，当人类试图把事情做得更好时，技术就会随之而生，而技术的自然终点就是智能爆炸（&lt;a href=&quot;https://www.lesswrong.com/tag/intelligence-explosion&quot;&gt;intelligence explosion&lt;/a&gt;）。要遏制这一动态，可能需要极端手段。想象的不是嬉皮士公社，而是诺斯替式（gnostic overlords）的至高统治者。“人类”并不是一个稳定的终点状态，而只是通向另一物的桥梁。关键在于如何“保持平衡”，这远比简单地“回归猴子”（&lt;a href=&quot;https://knowyourmeme.com/memes/return-to-monke&quot;&gt;return to monke&lt;/a&gt;）要困难得多。如果超级智能是不断追求效能的自然终点，那么必须有一股同等强大的遏制力量才能阻止它的发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尼克·兰德的加速主义，或许是这一哲学谱系中最有趣的形式，但这并不意味着它就是正确的。我们仍然需要评估兰德所提供的证据，而这些证据往往很不寻常，依赖目的论（&lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20190605202539/http://www.xenosystems.net/teleology-and-camouflage&quot;&gt;teleology&lt;/a&gt;）和某些神秘（&lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20190320201352/http://www.xenosystems.net/gnon-and-ooon/&quot;&gt;esoteric&lt;/a&gt;）实践（&lt;a href=&quot;https://www.orphandriftarchive.com/articles/hyperstition-an-introduction/&quot;&gt;practices&lt;/a&gt;）。兰德的哲学要求我们认真思考一个可能性：人类历史其实只是技术—资本历史中的一个小机制。当然，如果兰德错了，而其他加速主义者是对的，那么我们面临的问题就会变得容易得多——我们只需继续创新，相信技术是我们最强的力量，哪怕它伴随着一些风险。但即便如此，我们仍应回头审视最基本的假设：真正的过程究竟是什么？是我们在控制技术，还是技术在控制我们？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原文：&lt;a href=&quot;https://latecomermag.com/article/a-brief-history-of-accelerationism/&quot;&gt;Matt Southey, “A Brief History of Accelerationism”&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Matt Southey</name></author><summary type="html">“加速主义”（Accelerationism）是一个极其混乱的术语，承载了过多相互冲突的含义。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/28U0p7m.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/28U0p7m.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">你而家喺邊？</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2024-05-19-InitiumMedia-a1_l-where-are-you-now-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="你而家喺邊？" /><published>2024-05-19T12:00:00+08:00</published><updated>2024-05-19T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/InitiumMedia-a1_l-where-are-you-now-2</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2024-05-19-InitiumMedia-a1_l-where-are-you-now-2.html">&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;是一種貼近街市的熱鬧氣氛和親切感，讓我有一瞬回到香港的錯覺。&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;拔龍眼之亂&quot;&gt;拔龍眼之亂&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Yan，26至39歲，2022年12月移民加拿大多倫多&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HU3zTu5.jpeg&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 攝影：Yan&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/W90LDUy.jpeg&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 攝影：Yan&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ml3psku.jpeg&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 攝影：Yan&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/OMI3Gey.jpeg&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 攝影：Yan&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三月初一個週末到一家連鎖華人超市。它的格局跟香港超市蠻相似，只是貨架之間的通道比較寬一點。事情就發生在門口的水果區，平時除了蘋果、橙這類水果可以自由挑選，像葡萄這類通常都是預先包裝好，每包份量相約。只見大約十幾個人團團圍住兩張正方形展示檯，還有人想擠進去。好奇心驅使下，我也湊湊熱鬧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;檯中間有堆很高的樹枝，牌上寫著「龍眼特價1.88加幣一磅」。周圍的人把樹枝上剩餘的龍眼拔掉，逐粒逐粒放進自己手上的透明膠袋！要知道超市的龍眼通常都是連著枝葉一大袋，我一個人根本吃不完。那時還未入春，竟然有夏天當造的水果特價，而且可以自由決定份量、拔掉樹枝才秤重，實在太令人驚訝了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;來了一年多許久沒吃過龍眼，於是我奮力擠進人群，正式加入拔龍眼戰團。周圍的大多是華人，男女老幼都有，只有一兩個看起來像印度人的臉孔。大家邊拔邊討論：「可以自己把樹枝拔走嗎？」，「全部人都在這樣做，應該沒有問題吧？」，「不要選這邊的，那邊比較大顆比較甜！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;路過的顧客問發生什麼事，有人答：「龍眼特價呀！」一時間廣東話、普通話滿天飛，大家推擠著你一顆我一顆地拔，氣氛相當歡樂。有些人的膠袋已快塞滿了，天知道他們拔了多久。職員見狀也開箱把新的龍眼倒在檯中央，又有另一批人湧上前。不消一會兒就只剩下光禿禿的樹枝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/0F3ozMt.jpeg&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 攝影：Yan&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那袋近三十顆的龍眼才不過兩塊多加幣，吃起來也很清甜。回想起這次拔龍眼之亂，總會會心微笑。我想是一種貼近街市的熱鬧氣氛和親切感，讓我有一瞬回到香港的錯覺，很是想念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未考到車牌、家中冰箱太小、加上住地鐵站附近的我，暫時還未能像其他北美人般駕車大批採購來買餸，很多時候我都是獨自提著兩個環保袋走到超市。比起別人舉家推著滿車食物去停車場，我每次只買一兩袋實在有點格格不入。有時也不禁想，自己只能沿用香港螞蟻搬家的方式在這邊買餸，是不是很笨？但來到生活模式幾近相反的地方，縱使適應步伐較別人慢，也只能慢慢來了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（你覺得自由的生活是什麼？）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很現實，但我覺得自由的生活是具備足夠經濟能力，決定自己和家人想要居住的城市和生活方式，且可以在不喜歡的時候，有能力選擇另一種。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;由旺角書店轉陣到英國各大超市尋寶&quot;&gt;由旺角書店，轉陣到英國各大超市尋寶&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Joyce Lai，26至39歲，2022年6月移民英國&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/9iU2p9K.jpeg&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 攝影：Joyce Lai&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/8pd5A8d.jpeg&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 攝影：Joyce Lai&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/4eszwjZ.jpeg&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 攝影：Joyce Lai&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KYlDhms.jpeg&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 攝影：Joyce Lai&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/HSjW93S.jpeg&quot; alt=&quot;image10&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 攝影：Joyce Lai&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在香港時，我和朋友時常到旺角四處閒逛。左手捧著珍珠奶茶，右手拿著雞蛋仔，行「旺中」（商場旺角中心）看看最新的MK（旺角，深受年輕人喜愛的購物區）潮流，或是當個文青，到序言書室（一家售賣社會科學和人文學科書籍為主的獨立書店）探店貓未未，順便看看最新出版的書，手癢買幾本回家。如果不想重複這些行程，旺角總不缺新鮮事，四處走走，很快便消磨上一天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;來到英國，和朋友的閒時活動，就由在旺角尋寶轉移陣地到各大超市。我並非住在倫敦，城中新鮮事和可以閒逛的地方不多，所以往往最能吸引我們的地方就是超級市場。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「有無人要行Costco？」「Aldi有和牛賣喎！」「Asda今日有coupon！」聽到這些話足以令我雙眼發光，然後和朋友向著超市前進。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要在城中找一個香港人集中的地方，到Costco準沒錯。一走進Costco，四圍都聽到廣東話，熱切地搜羅大件夾抵買的貨品，特別是食材，因為來英後自己煮飯的次數以幾何級數上升。我當然不例外，和朋友推著自以為不可能裝滿的購物車，向著廣闊無盡的倉庫進發。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/KrMCTWx.jpeg&quot; alt=&quot;image11&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 攝影：Joyce Lai&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朋友A說這盒金奇異果很好吃，朋友B在那邊精心挑選牛肋條，朋友C正把一包四十卷的廁紙塞到購物車，我亦站在Costco名物平價燒雞面前反覆思量要分多少餐才能吃完一隻全雞。最後把雞放進購物車，去聽朋友B分享烹調牛肋條的方法，又走到朋友A那邊格價，發現今天的奇異果比一個月前便宜了一鎊。最後我們手推著一大堆貨物，腦袋記下朋友分享的資訊，心裡為今晚的盛宴興奮著，臉上帶着笑容離開Costco。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;買餸的興奮好像不亞於買書，但又有點不同，或者是我不願承認它們相似。買書滿足知性上的胃口，買餸則滿足英國「美食」滿足不了的胃口，後者聽起上來表面一點，但卻是人更基本的需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從買餸獲得滿足感，先是感到無奈，才不過廿多歲，這不是人到中年才會發生的嗎？另一方面又覺得自己成熟了，因為能好好照顧自己，而且從中得到滿足感。這令我來英踏入人生新階段這想法更強烈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（你覺得自由的生活是什麼？）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在滿足基本生活需求的同時，有時間和資源做自己喜歡的事。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;分不清煮飯是享受還是苦中作樂&quot;&gt;分不清煮飯是享受還是苦中作樂&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Eric，26至39歲，2022年6月移民英國&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/CMGtG7E.jpeg&quot; alt=&quot;image12&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 攝影：Eric&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或許跟很多人不一樣，對我來說，在英國煮飯是一件樂事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But please don’t get me wrong，英國作為「美食沙漠」，而且百物騰貴，不能將三餐外判，煮飯也是因為別無選擇。但說到底，買餸和煮飯的過程的確非常療癒。記起一種味道，就到超市走個圈，看看有沒有合適的食材，或者再走遠一點去印度叔叔開的亞超碰碰運氣。有時買得到一條「靚仔」的白蘿蔔，又或者香菜減價於是多買一份，記憶中的清湯牛腩就有了著落。烹飪成了重要的心靈慰藉，只是有時我已分不清這是享受還是苦中作樂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;當沒有靈感，YouTube就是創作意念的泉源。看看梁梓靈（拍煮飯影片的在英港人YouTuber）教用英國在地食材煮乜餸，有時又刷過教廣東人做雞方法的短片，又在演算法推使下見到海南雞，再想想那些南薑啊、香茅啊，超市都有存貨，上次更從香港帶來一盒海南雞料理包，不如就煮海南雞，最後端出來的竟是霸王手撕雞。隨緣就是煮飯的其中一樂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ArrLj8Y.jpeg&quot; alt=&quot;image13&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 攝影：Eric&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;煮飯的「大樂」，就是有朋自遠方來的時刻。幾天前，我們就會在群組中開始議論。朋友A會特意早起去Billingsgate（位於倫敦的海鮮市場）買海鮮，朋友B會帶來從港人店買的抹茶芝士蛋糕，朋友C從公司帶來手沖咖啡豆供大家飯後品嚐。身為主人家的我，本來早就準備好菜式，結果思前想後，還是到Tesco多買一份Pork Shoulder做肥叉燒，又趕緊去中超補貨鹹蛋和皮蛋，弄一味金銀蛋雜菜煲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忙上好幾天來準備一次聚會，為的就是個溫暖盡興的晚上。在英國，始終「吹雞」聚首沒有香港般容易，但仍然感恩有一群「一支穿雲箭 千軍萬馬來相見」的朋友們。這亦為煮飯的樂之所在。如果問英國的生活是怎樣？大概就是煮煮飯，與朋友和家人聊聊天，好好地過日子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（你覺得自由的生活是什麼？）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心安理得地過日子。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;在花蓮人生第一次獨居和自煮&quot;&gt;在花蓮，人生第一次獨居和自煮&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Iris，26至39歲，2023年12月移民台灣，現居花蓮&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/oQ70Vru.png&quot; alt=&quot;image14&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 攝影：Iris&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/jMsHEI0.png&quot; alt=&quot;image15&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 攝影：Iris&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/arC4HhT.png&quot; alt=&quot;image16&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 攝影：Iris&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;遊走台港數年後，2023年12月我終於決定落戶台灣。最大的考慮是健康，因此選擇一個我認為最能調理好身體的小城——花蓮。那裡有極緩慢的生活節奏、寬敞的房子和煮食空間，還有各種本地小農產品販售。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我家附近就有一個農會超市，專賣本地小農的有機農產品。產品琳琅滿目，當然有一般菜肉雞蛋水果，也有本地特色農作物如金銀花菊花茶、蓮霧、芭樂、樹葡萄、洛神花蜜餞等。超市旁邊也有一些小農擺攤，類似香港的街市，販賣未必有機但較便宜的蔬果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我現在因免疫系統問題，只能吃天然食物，拒絕所有加工食品及調味料，也要確保充足睡眠及休息、戒酒戒糖戒咖啡因。多吃瓜菜，吃適量白肉米飯，烹調方法最好清蒸。外食太鹹，自煮可自由調味，配合我的清淡口味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以往我在香港買餸時幾乎只看價錢——只買最便宜的，但最便宜的通常都使用化學農藥。有機農產品價格和本地薪水相比不算便宜，但我開始嚴選天然食材自煮後，健康真的改善不少，省去看醫生的時間金錢，便覺值得。既然決定離開香港，就不是為了錢，而是希望有更好的生活品質。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;搬到花蓮後，我偶爾星期六早上，騎機車到週末限定的小農市集買好一星期的食材，再到農會超市補貨。每天放工回家煮飯，白米混十殼米混藜麥，放上蒸架，蒸架上放三文魚或雞胸肉，在電飯煲內一鍋蒸熟，再炒個青菜，30分鐘可搞定一餐。台灣的雞肉和菜都新鮮好多！雞有雞味而不是雪藏味！三文魚則都是進口冷藏貨，味道和香港差不多。一次過煮幾餐的份量，多出來的先放冰箱，下一餐翻熱食用。平日下班後也可回家煮晚餐，上下班只需10分鐘腳程，省去在港工作時的極長通勤時間。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/xduEyeF.png&quot; alt=&quot;image17&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 攝影：Iris&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在香港生活時，我從沒想過自己可抽那麼多時間買餸煮飯。下班後身心俱疲不想煮，但香港餐廳賣的便宜外食，大多極重口味、添加味精或使用加工食材。去年10月嘗試在港工作，幾乎每頓外食，吃了一個月左右某天上班期間胃脹作嘔發抖手震頭痛，就知道是時候改變生活環境了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且以前在香港和父母同住，廚房空間極小，一入廚房就覺得好壓逼，轉個身都可能打翻東西。也偶爾和家人因為使用廚房問題爭吵，就不想煮了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我自知極度需要一個廚房自煮，在花蓮，人生終於第一次住到一個有廚房的獨居空間。現時花蓮家的開放式廚房非常寬敞，獨居又可自由擺設，不需和誰吵架，就增加煮食意欲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近得知一在港故友患癌去世，她和我同齡，那麼年輕就走了。得知她患癌的消息後，也提醒了我愛護身體。香港人一直以來都太努力太累了，願我們能善待自己更多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（你覺得自由的生活是什麼？）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;認識到世界的殘酷後，仍然有勇氣去活出自己喜歡的樣子。同時也不要苛責自己的軟弱及限制，盡量溫柔地對待自己及別人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qAdYKNI.jpeg&quot; alt=&quot;image18&quot; /&gt;
&lt;em&gt;▲ 攝影：Eric&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>端传媒</name></author><summary type="html">是一種貼近街市的熱鬧氣氛和親切感，讓我有一瞬回到香港的錯覺。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/e7A3Rdr.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/e7A3Rdr.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>