<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-08-21T10:38:49+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Heros</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.43 © MMXXIV</subtitle><entry><title type="html">中国自由主义的困境及其可能性</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2024-04-29-Byron-a1_c-the-dilemma-and-possibility-of-chinese-liberalist.html" rel="alternate" type="text/html" title="中国自由主义的困境及其可能性" /><published>2024-04-29T12:00:00+08:00</published><updated>2024-04-29T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/Byron-a1_c-the-dilemma-and-possibility-of-chinese-liberalist</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2024-04-29-Byron-a1_c-the-dilemma-and-possibility-of-chinese-liberalist.html">&lt;p&gt;中国自由主义正陷入困境。实际上，它鲜有不陷入困境的时候，只是在世纪之交前后各十年，有一些新左派人士误以为中国已经融入全球化“新自由主义”秩序，并大加批判。然而这个表象，在2012年后轻而易举就被权力的手指戳破。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;本文将首先回顾两种对自由主义的困境的解释，在指出其各自的缺陷之后，也对其共同的问题进行概括，那就是“本质主义”和“唯心主义”。前者限制了自由主义对自身可能性的想象，而后者过分夸大理论内部结构对政治现实的影响力。本文认为，中国自由主义出现困境，主要还是由于能促成其发展的外部环境在逐渐消失，这包括政治权力的有意打压和小粉红的崛起，但自由主义者自身的意志消沉，也使得自由主义在困境之中难以自拔。然而，自由主义依然具有其他政治学说难以比拟的优势，那就是它与现代社会的匹配程度最高，最有可能成为理性公民的最大公约数，中国社会四十多年的发展，也积淀了一些适合自由主义生长的土壤，酝酿了让自由主义“破局”的机会，当代中国的自由主义者，更是在自由主义之中挖掘出道义力量，不再将自由主义建立在工具主义和怀疑论之上。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;对困境的两种解释及其缺陷&quot;&gt;对困境的两种解释及其缺陷&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;对于这种困境的产生，有一些学者倾向从自由主义内部寻找原因。应该说，自由主义确实需要自我反省，但某些学者批评的方向，在我看来是有误导性的。这里主要分为两种，第一种，是将一些自由主义者的倾向当作是自由主义的特征，或者将有些自由主义者经常具有的特质，当作自由主义的一部分。比如王彬彬在《读书札记：关于自由主义》一文中，引用过格里德在《胡适与中国的文艺复兴》里的一句话：“自由主义在中国的失败似乎是由这个信条本身造成的……”。王彬彬认为，自由主义者往往会“拥护专制，称颂独裁，甚至自身便成为专制和独裁者的工具和帮凶”，甚至认同法兰克福学派所说的“自由主义与极权主义，与法西斯主义之间，有着连续性”。马克思主义学者认定自由主义与极权主义、法西斯主义有连续性，这个不足为奇，毕竟在他们看来，前者和后者都是资本主义的意识形态，都是为资产阶级的利益服务。对于这种理解，本文限于篇幅，不作进一步的评论分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王彬彬的文章提到丁文江和蒋廷黻主张“开明”的“专制”，又讲到胡适与国民党政府一系列暧昧的互动，王彬彬对此的解释是：“自由主义者强调一点一滴的改良，他们永远要借助现有秩序，依赖现有秩序，因此，现有秩序无论如何糟糕，不管怎样腐败，都要先维持住它，都不能从根基上动摇它。”其实对于胡适对国民党的态度，完全可以有另外的解释，比如国民党统治早期，胡适认为国民党还有改良的希望，而到了国共内战时期，胡适认定共产党上台，只会比国民党更坏。王彬彬所引的胡适在1932年《独立评论》上对“中国民权保障同盟”的批评，以及1933年给汪精卫的信，并不能推出胡适对于什么样的秩序都愿意拥护。胡适固然既是自由主义者，也是改良主义者，但这不意味着“改良主义”是“自由主义”的必然构成，事实上，自由主义者对“糟糕的现有秩序”的忍耐是有限度的，当现有秩序无法维护个人的自由权利，也没有任何往自由秩序演进的迹象，自由主义者为何不可支持革命？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于丁文江和蒋廷黻，也应作如是观。他们本人对开明专制的倡导，应该首先放在历史的语境下理解，即便认为他们的想法是错误的，那也很难直接将其归咎于他们原本的自由主义立场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就近代历史而言，自由主义者确实常常反对来自底层的革命，为此不惜支持专制或威权政府。但这有可能是因为这些自由主义者同时也是资产阶级，他们那样的态度，跟他们的阶级利益是一致的，这最多只能证明自由主义对这些人的道德约束力不是很大，没必要因为一个人是自由主义者，就从自由主义里找他一切政治言行的根据。就当代中国的自由主义而言，在相当长一段时期，同样被“渐进改良主义”所笼罩，但这同样是有特殊的历史原因，如天安门事件让一部分自由主义知识分子怀疑学生在广场上的不妥协态度是延续了近代以来的激进主义，92南巡此后，中国市场化改革迅速推进，这也让自由主义者产生“先经济改革后政治改革”的希望。而且，中外的自由主义里，激进主义者不乏其人，如果自由主义和改良主义有概念上的必然联系，那激进自由主义者算什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一种有误导性的内部批评方向，是认定自由主义有某一种“正统”，并将自由主义的困境或失败归因于对这种“正统”的偏离。这种倾向在当代中国自由主义者里广泛流行。比如任剑涛在《自由主义理论的内在困境》里认为，“汉语语境中的自由主义言述历来对自由之真实基础的论述不周”。他采纳了哈耶克的理论，即将自由主义的知识论基础分为两种，一是“建构理性主义”，二是“进化理性主义”，这种区分本身有其道理，但任剑涛接着认为。“依据前者，就只能导出积极自由论，发展为妨碍自由的伪自由论说。立于后者，则导出消极自由论，发展为扩展自由的真自由论。”这里的意思是，只有以进化理性主义为知识论基础的消极自由论才是正统，以建构理性主义为知识论基础的积极自由论，则是异端。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了“哈耶克主义”，自认“正统”的还有“保守主义”。刘军宁在《保守主义》一书中，将保守主义认定为自由主义的正统，并将中国自由主义的失败归因于“没有过柏克（Edmund Burke）意义上的、真正的保守主义者”。他认为，保守主义的“实质”就是“自由主义”，而且“真正的自由派不仅要保守公民的政治自由，而且要保守其经济自由”，然而，“在哲学上信奉理性主义，在政治行动上追随激进主义”的那种“自由主义”，破坏了这一种传统，使得自由主义误入歧途。至于为什么保守主义的缺席导致了自由主义的失败，那是因为：“保守派（与刘军宁说的“保守主义”有所区分）由于过于顽固而抵制自由，激进派由于过于好高骛远而‘超越’自由，在社会上无法形成保守自由的力量，自由及其传统在中国无法生根。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上述的哈耶克主义和保守主义都属于右翼的自由主义，一般而言，右翼的自由主义更容易认为自己是自由主义的“正统”，这大概是因为它们和17-19世纪的古典自由主义的内容更为接近。在思想史上，一种学说经过漫长时间的洗礼，会产生不少流变，到了某些时候，尤其是这种学说出现危机的时候，总有一些变种会宣布自己是正统，将其他斥为异端，这也不是什么新鲜的现象。然而，当它们宣称学说的危机来源于对正统的偏离，而走出危机的办法就掌握在它们手上，我们就得仔细想想，这究竟是一个真实有效的归因，还是它的新教义的一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“正统论者”的其中一些认为，1920年代以来的中国自由主义者，不少都有社会民主主义的倾向，如罗隆基、储安平等，所以他们算不得真正的自由主义者，这种倾向还影响到其中一部分人的政治抉择，使得他们在国民党和共产党之间选择了共产党。这种说法有许多值得商榷之处，但即便它能成立，那也不意味着，他们的社会民主主义倾向是绝然不合理的，也不意味着，中国自由主义在1940年代的失败，要归咎于他们的自由主义里有社会民主主义的倾向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这涉及到一个问题：如果中国的自由主义不是以古典自由主义为理型，那它应该如何自我定义？在我看来，自由主义就是对自由、平等、民主、法治、正义等内在价值的承诺，所以它既包括古代人的自由和现代人的自由，也包括消极自由和积极自由，它包括阶级、性别、族群、地域等维度的平等，包括代议民主和审议民主（deliberative democracy），还包括程序正义、补偿正义和分配正义等。这并不是说，自由主义是无所不包的，而是说，它对内在价值的承诺有可能会因为时代的发展而表现出不同的形态，当然不同人对哪一种形态才是适应时代的，也可以有不同的理解。上述1920年代以来的自由主义者，普遍认为应该把资本主义的个人自由和政治民主，与社会主义的经济平等和消灭剥削结合起来，有些人对计划经济持有不切实际的期望，被哈耶克《通往奴役之路》所言中，但他们在那个年代，持有那样的立场，并不是多么不可理解的事，这种含有社会民主主义的自由主义，在欧美的实践也并没有像哈耶克所说，铺就了普遍的奴役之路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两种从自由主义内部进行批评的立场，有两个共同点：它们都将某些时常与自由主义伴随出现的理论、要素、特质、倾向等，视为自由主义的本质的一部分，这点可以概括为“本质主义”；它们都将“思想”在历史中的作用抬得太高，甚至认定思想内部的构成具有决定其自身在历史中的成败的作用，这点可以概括为“唯心主义”，尽管我们并不是从马克思主义的立场去批评它们。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2012以来的历史进程&quot;&gt;2012以来的历史进程&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在《中国自由主义认同及其困境》一文中，王中江颇有见地地指出：“我们之能够采取自由的立场去要求和争取自由，恰恰又要以现实‘某种’自由度的存在为前提。在极权主义统治之下，要形成一个自由主义运动是非常困难的，甚至完全是不可能的。”因此，“从这种意义上说，自由主义运动既是整体上的不自由又是局部上的小小自由这两种似乎是相反的力量双重驱动的结果。”所以中国自由主义陷入困境的首要原因，不是别的，是当下不存在一个允许自由主义发展的大环境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新左派和文化保守主义者大概不会接受这样的概括，他们会举出各种例子，证明中国的社会经济政策多么具有“新自由主义”的特征，或者证明在中国民众之中流行的某些观念或现象，明显是受了“西方自由主义”的影响，或者证明在中国当代的知识分子里，有多少自我标榜为“自由主义者”。他们会说，中国的“自由主义”，不是太少，而是太多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，这些和中国的自由主义是否拥有最低限度的能够“发展”的环境，并没有任何关系。不仅没有关系，而且上面这些还有可能让一些自由主义者产生自由主义尚未陷入困境的幻觉和没有根据的乐观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自2012年，即现今领导人上任以来，中国自由主义的境况就江河日下。首先是针对高校里有自由主义倾向的学者，出台了“七不讲”，对于那些敢于挑战禁令的，开除、停课、取消退休金都是稀松平常的操作。针对2010年前后在舆论场上风头正健的“公知”，国家勒令各个平台严加整治，封禁了大量大V的账号。高潮是在2015年，“女权五姐妹”被关押，“709律师”遭到大规模逮捕，《慈善法》的出台也使得大量接受境外资助的NGO处境艰难。2017年，有了《宗教事务管理条例》，地下基督教会的活动变得日益危险。2018年，取消国家主席任期制的宪法修正案得到通过，铁幕全幅落下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们可以做一个反事实的设想：假如在1990-2018这三十多年间，中国的自由主义不再相信改良主义（如王彬彬所说），或坚守某种正统理念（如任剑涛或刘军宁所说），自由主义可以逃过一劫吗？大概率，结果不会有什么不同。自由主义的自我反思是必要的，但自由主义之陷入困境，和它自身的缺陷，尤其是理论上的缺陷，关系并不是太大。那自由主义究竟要自我反思什么呢？通过什么样的反思，中国的自由主义仍有希望影响到中国的未来？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今自由主义者想要通过具体的行动或组织取得成功，固然是希望渺茫，但即便是一部分温和的自由主义者所津津乐道的“启蒙”，同样是困难重重。在舆论和传播环境方面，中国自由主义现在面临的困境，比起上世纪40年代，有过之而无不及：上世纪40年代，在恶劣的舆论环境下，依然有储安平主编的《观察》和张纯明主编的《世纪评论》，作为自由主义的媒体阵地。其中在《观察》上，曾发表过不少对于自由主义的理论发展来说有着深远意义的文章，比如吴世昌的《政治民主与经济民主》、萧公权的《说民主》、韩德培的《我们所需要的“法治”》、杨人楩的《自由主义者往何处去？》和《张东荪的《政治上的自由主义与文化上的自由主义》等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到这里，有的人可能会不以为然，认为如今网络发达，自媒体平台又俯拾即是，做自由主义启蒙的平台帐号不可谓凋零，自由主义的受众如何会比1940年代更为稀少？平心而论，说自由主义一点声音也发不出来，那确实也是矫情，但既然是舆论传播，讨论的自然并非声音的存在与否，而是不同的思想观念是否具备公平的传播机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前面已略述自由主义在言论上遭受的限制，如对学者在大学内传播带有自由主义的理念进行规训与惩罚，对最有影响的那一代自由主义大V进行封号和禁言等。中国当局所要创造的“反自由主义”舆论环境，是全方位的，媒体的党报化和大学的党校化是一个方面，出版社和媒体平台的多种审查是另一个方面，前者针对的是体制内的（自由主义）知识分子，后者针对的是体制外的知识分子。对于有志于自由主义启蒙的知识分子来说，谋生手段大多有局限性，若非栖身于大学、媒体，就是依靠出书和自媒体变现，上述两种对媒体的控制，实质都是以“饭碗”相威胁，让知识分子闭嘴。这一办法卓有成效，与2010年左右相比，如今在简体中文网络上能看到的“自由主义启蒙”，可谓和风细雨、隔靴挠痒，但即便如此，大部份有自由主义倾向的帐号依然难逃封号的命运。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民间的、线下的公共文化活动，就算不涉及具体的行动，但只要牵扯到自由主义的理念，都难免产生“被举报”和“被喝茶”的恐惧，严重的可能要被扣上“寻衅滋事”和“煽动颠覆”的罪名。当局是否真的认为这些活动危及政权根基和社会稳定，这个无从得知，但基层部门为了应付上级和完成维稳的KPI，依然对其进行不懈打击。有时为了杀鸡儆猴，甚至不惜“连坐”，让组织活动者产生忌惮，为了不连累他人，干脆不再组织。如此莫说自由主义的理念得不到传播，自由主义者也将在无所不在的恐惧之中丧失一切现实的联结，逐渐走向原子化。不得不说，这正是针对自由主义的社会控制的目的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;小粉红的崛起&quot;&gt;小粉红的崛起&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;有人可能会有疑惑：女权主义同样遭到当局的污名和打压，甚至被当局定性为“境外势力”，为何女权主义不仅没有式微，反而势头愈来愈猛，在微博、b站、知乎等国内平台都已成为一股不可小觑的力量？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国女权主义有许多值得中国自由主义学习的地方，然而，自由主义与女权主义在当下遭受打压，有着不同的原因。首先，自由主义要改变的是中国的政治制度，而女权主义要改变的更多的是中国的社会结构和生活方式，如果说现今的执政党对于后者感到难以接受，那对于前者，则是完全无法容忍，因为这等于直接挑战其执政地位。其次，中国女权主义的其中一部份，被称为“粉红女权”，对于中国共产党有着相当高的认同感，这一方面是因为毛时代有着“解放妇女”和“妇女能顶半边天”的传统，性别平等程度甚至比当下的中国要更高，另一方面，这些女权主义者对于在自由民主制度仍然难以实现全面的性别平等感到恼怒，并认为这样的制度更具欺骗性，反倒是一党专政更有希望一劳永逸地解决性别平等问题。粉红女权不仅不会在网上攻击当局，甚至当她们发现“行走的五十万”，还有可能主动举报，女权与执政党的紧张关系，经常可以被她们自己内部消化。相比之下，“新时代”以来，改良主义者在自由主义里的比例应该是大大下降了。最后，那些被认定为“境外势力”的女权主义者，被打压的原因与自由主义者较为接近，这些女权主义者恰恰意识到，不改变当下的政治制度，女权的理念就没有任何实现的希望，自由民主制下的性别平等状况固然不如人意，但总比保守专制之下要强。有这种意识的女权主义者，遭到当局的打压和污名，也就不足为怪了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这几年间出现了一种新的状况，在当局和平台以外，有一种民间力量充当“审查”的主体，那就是所谓的“小粉红”。上面所说的“粉红女权”，可以算是小粉红的一种。以往在自由主义者里面有一种观念，那就是民间不管怎么吵来吵去，民间对自由主义的意见，与当局对自由主义的看法，有着本质的不同。小粉红的出现打破了这种幻觉。小粉红并不算体制的一部分（尽管有人坚定地认为他们受到某些部门的授意和操纵），他们的本质是民粹派的国家主义者，有人曾将他们类比为日本1930年代的“皇道派”。小粉红认为国家、体制和人民，三者的利益是一体的，而自由主义则是这个国家的毒瘤。相比之下，倒是建制派国家主义者（比如胡锡进）有时更能意识到这三者的利益不一定完全一致，因而对自由主义有着某种策略意义和姿态意义上的宽容。这说明，作为民粹派国家主义者，小粉红的“道德化的反多元主义”更为彻底。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小粉红对于自由主义言论的审查，比起当局和平台要更无孔不入，因为他们就在自由主义者的周围。在2012年前，中国的自由主义者和他们周围的朋友也会有政治观念上的冲突，但基本可以做到和而不同。小粉红认为持有自由主义信念就是要搞“颜色革命”，将其视为对国家人民的背叛，所以他们会毫不犹豫地举报，对于他们来说，举报“恨国党”和举报刑事罪犯并没有太大的不同，都是为了捍卫国家、社会和人民的利益。在权力不愿下场的时候，他们会动员起自己的力量，以网暴的形式，对被他们盯上的人进行制裁。有时网暴达到一定规模，就会引起权力的注意，当事人最后往往要同时遭受社会性死亡和来自权力的惩罚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这对于有志于自由主义启蒙的人来说是个双重灾难：一方面，有的人不那么害怕丢掉饭碗或者被有司“喝茶”，但却害怕被小粉红盯上，因为前者一般以恫吓为主，不置人于死地，但后者却是非理性的，下手没轻没重，事后也不会有人担责；另一方面，小粉红的批量出现，说明自由主义的启蒙在国家主义的宣传面前，犹如蚍蜉撼树，要将一个人变成自由主义者，需要持之以恒的说理和辩论，但与之对立的声音，可以没日没夜地在电视、报纸、教科书、宣传栏、抖音、b站、微博重复千遍成为真理，一想到这里，自由主义者不免心灰意冷。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;躺平的自由主义者&quot;&gt;“躺平”的自由主义者&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;外部的环境固然万般艰难，但雪上加霜的是，在自由主义者内部也出现了“躺平”的倾向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由主义者的“躺平”，一部份体现在“润学”的大行其道。“润”就是“跑路”（run），指的是移居国外。由于大环境日趋恶劣，有一部份持有异见者对于国内形势的好转失去信心，转而将目标放在“肉身翻墙”。应该说，作为一种个人的选择，“润”本身无可指摘。对于一些面临来自政权的打压和小粉红的人身威胁的人来说，“润”可以说既现实又迫切。然而当越来越多的自由主义者，将“润”作为一种整体方案来解决自由主义的困境，并以此沾沾自喜时，那不得不说，这也是一种掩耳盗铃。“润”本身并不解决任何一种系统性的政治问题，毋宁说，“润”的流行正是系统性的政治问题得不到解决的表征。更不用说，对于大部分人，“润”甚至不是一个可行的选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由主义者“躺平”的另一种体现，是有些自由主义者将“明哲保身”粉饰为“消极自由”。以赛亚·伯林（Isiah Berlin）大概是除了哈耶克以外，对当代中国的自由主义影响最大的思想家，他的“消极自由”概念，几乎是重塑了中国自由主义者对于自由主义的理解。然而，当有些以往慷慨激昂的启蒙者为了避免惹祸上身而三缄其口，却又将“消极自由”作为自己回避政治锋芒的理由时，这不仅是扭曲了“消极自由”的理论内涵，而且也将自由主义的政治性一并压制了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由主义尊重个人对自身生活方式的选择，并对选择的条件进行了制度化的保障。不过这是在自由政体建立起来以后，在这样一种政体建立起来之前，没有真正意义上的“消极自由”，只有作为一种道德话语存在的“天赋人权”。从另一个角度来说，反而是意识到“消极自由”之可贵的人，应该为建立这样的制度付出自己的努力，倘若自己有别的义务要承担，不能以身犯险，或者单纯不愿以卵击石，那都无妨于自己做一个自由主义者，但将“消极自由”大声喊出来，为自己的沉默无为做掩护，这就有点让人惋惜了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是自由主义的“搭便车”难题：绝大部分自由主义者都认为自己没有义务去为建立自由民主付出代价，但他们都觉得自己有权利生活在这样的一种政体之下，于是他们要么“润”，去享受一种现成的自由民主，要么等，等着别人去付出代价，要么忍受，一边忍受现状一边抱怨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是自由主义陷入两难：由于现实的困窘，去责备任何一个个体的自由主义者为何不去行动不去启蒙，都显得有点苛刻，但如果每一个自由主义者都持有这样的心态，自由主义就更加没有希望，因为即便在不远的将来出现了建立自由政体的机会，习惯上述心态的自由主义者也已经丧失意志力，机会到来也把握不住了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由主义陷入困境的首要原因确实是政权的打压。政权将自由主义者里付出实际行动的人投入监牢，又将自由主义启蒙的舆论传播条件剥夺殆尽，它不断挤压自由主义者的生存和谋生空间，还培植出大批量可以监视他们的人，让他们无时无刻不活在恐怖之中。最重要的是，这种打压范围之广阔，强度之剧烈，时间之持久，让人难以否认自由主义要继续发展之无比艰难。正因为此，自由主义者有了堂而皇之的理由，不再积极有为，不再锐意进取，其内部弥漫着一股听天由命的气息。自由主义对于年轻人不再有吸引力，这不仅是因为政权将中国自由主义者筚路蓝缕的历史完全抹煞，斩断其传承性，而且还因为，如今的年轻人对于这样一种老生常谈、暮气沉沉的学说，没有半点同情和兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;自由主义的势&quot;&gt;自由主义的“势”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这样说的话，自由主义究竟还有没有希望去影响中国的未来？还是说，自由主义就此一蹶不振，过气了，不合时宜了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自由主义的优势一直是在的，这种优势在被打压以后，也不曾遽然消失。自由主义的优势，最重要的，就是“现代生活方式”。这里说的“现代生活方式”，跟查尔斯·泰勒（Charles Taylor）说的“现代社会想象”有点类似，但比后者要“薄”一点。简单来说，中国已经进入了“现代性”，回不去了，现代性的政治需要满足一些最基本的条件，即便像汪晖等人一直鼓吹“另类的现代性”，为中国的政治体制辩护，但后者与现代生活方式，依然是有很大张力的。现代生活方式，在当下包括但不限于：祛魅、市场经济、互联网和个体化。这些意味着：中国已经不可能建立依靠像共产主义这样的强意识形态，而政权的统治，也需要考虑市场经济可以运作的最低限度要求，“防火墙”（GFW）固然可以让大部分人屏蔽掉海外的信息，但长期来说，一些重大的信息依然会在墙内流传，最重要的是，中国人的集体主义，已经被个体化的生活方式所暗中破坏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这既是现代生活方式带来的优势条件，也是改革开放的社会遗产。改革开放还带来一定的“精神遗产”。这种遗产主要体现在两个方面，一是体现在尚未完全成型的公共文化，二是体现在精英阶层的价值共识。关于这两者的具体分析，本文不多赘述，只需要提到一点，即这些精神遗产虽然不包括对民主（尤其是西方的代议制民主）的信念，但却包含相当多自由主义的元素，比如对于市场、法治、权利话语和全球化的认同。尽管这些只是精神遗产，比起作为社会遗产的现代生活方式，要更加脆弱，但目前它们尚未被摧毁，大部分中国人，并不想回到“独立自主、自力更生”的年代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一种“主义”的发展，当然可以只在纸上进行，但却不能不考虑“势”的作用。这一年来，中国的自由主义，在“势”的方面，有了重大的突破。首先是彭载舟的出现和白纸运动的发生。自刘晓波以来，锒铛入狱的自由主义者无数，但鲜有因为直接挑战政权合法性而入狱的。彭载舟没有提出什么高深的理论，他有的只是几句朗朗上口的口号，还有飞蛾扑火的勇气，但这种勇气正是当下的自由主义所急需的，他凭一己之力撒下了星星之火，在白纸运动成为燎原之势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;白纸运动已经过去近一年，但依然不容易评价其历史意义。对于自由主义者来说，运动的出现是极其振奋人心的。运动对于“防疫”政治的结束有着直接的推动作用，运动的规模和一些细节让领导人丢失脸面，但这些都不是最重要的，它最重要的意义是象征性的，昭示性的。自激进的左翼青年和青年女权行动派被镇压以来，许多持有异见者对于中国的年轻人印象不佳，因为这几年充满着小粉红将简中互联网闹得天翻地覆的记忆，小粉红以外的那些年轻人，好像大多也是政治冷感。然而白纸运动的出现，打破了这一刻板印象：中国并不缺乏有热血、有头脑、有行动力的年轻人，只是他们陷于与自由主义者一样的困境，没能与同温层建立起联结，他们看不见彼此，以为自己只是特例，长期处于政治抑郁，是乌鲁木齐的大火让其中一些人首先站了出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;白纸运动以一种巧妙的方式被化解了，但运动创造的“势”并没有消失，它让执政者和自由主义者同时保持敏感的神经，因为被分散的年轻人有可能在下一次危机到来的时候迅速集结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下一次危机之所以可能出现，是因为如今的中国共产党也陷入了困境。首先，由于美欧的有意脱钩、外部需求的疲软和全球供应链的重新整合，中国的出口订单在急剧减少，而出口是拉动中国经济的真正引擎，出口的熄火将导致中国的经济的全面减速。其次，由于中国的房地产行业濒临崩溃，地方政府的卖地收入迅速缩水，而土地财政占地方财政收入的比例甚高，在没有新的财政收入来源的情况下，地方不得不克扣体制内人员的工资，减少基础设施的建设和维护。最后，由于经济的整体萧条，失业率高居不下，消费疲软，互为因果，恶性循环，而每年的大学毕业生已经超过千万，青年失业率已经高到统计局不敢公布的地步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自改开以来，中国的合法性基础已经逐渐从“意识形态合法性”转变为“绩效合法性”，这说明中国的经济和民生，对于中国共产党的统治有着至关重要的作用，经济发展好，人民生活有盼头，老百姓就拥护执政党，经济发展停滞，人民陷入绝望，就有可能人心思变。尽管当局有可能放弃对合法性的追求，改用全民高压统治的方式，但这样的统治方式本身成本极高，而且需要政权内部各个部分的高度配合，这本身就会让政权变得极其脆弱。况且，最近高层的一系列变动，说明政权内部各个部分的配合程度并不令最高领袖满意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国经济的骤然失速，不仅有可能导致整体性危机，而且也给自由主义创造了一些机会。过去四十年，大部分中国人都相信中国经济的高速发展是因为中国体制的优越性和中国共产党的卓越领导，而不是因为中国进行了市场化改革且恰逢其时地分享到全球化的红利。此次失速，高层出尽浑身解数，依然无法拉动经济分毫，这对于中国人来说将是宝贵的一课，有益于建立良好的现实感知，打破对全能政府的迷信。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而这样的危机不一定会导致政权的土崩瓦解，只要政府不折腾，维持现状依然是可能的，大部分中国人并不希望中国乱。而且即便政权出现意外，受益的也不一定是自由主义者，而更有可能是前面提到的民粹派国家主义者，或者更进一步，某种类型的法西斯主义者。这不是杞人忧天。一方面，民粹派国家主义有着比自由主义更大的受众基础，尽管白纸运动让我们看到了那些沉默的、对国家主义有着强烈不满的年轻人，但难以相信他们的数量会比小粉红更加庞大。另一方面，民粹派国家主义者在对“恨国党”的网暴和对外网的出征中饱经磨练，积累了丰富的斗争经验，论组织，论动员，论手段，自由主义者恐怕都不是对手。民粹派国家主义者有可能会宣称，这一次中国出现的大乱，原因一在境外势力，二在国内的叛徒，也就是自由主义者，这样的伎俩在历史上出现过不止一次，一战后在德国广为流传的“刀刺在背”说，就是这样的极右翼宣传。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这样的形势下，自由主义者的希望，在于其左右两翼各自的联结基础。自由主义右翼里的基督教自由主义者，与基督教群体有着广泛的联结，而后者在中国有数千万之巨。自由主义左翼的情况则稍微复杂一些，依靠作为其群众基础的那一小撮小资产阶级，那是万万不够的，左翼自由主义的出路只有在于与反国家主义的女权主义和马克思主义的联合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人会问，为何后两者会将自身的群众基础“借”给左翼自由主义？这大概还是因为，人类目前可行的政体还是有限的。女权主义本身并不对应一种政体，而马克思主义与自由民主政体并不必然互斥（毕竟不太可能重新回到无产阶级专政）。如果不希望某种右翼威权政体得势，自由民主政体依然是女权主义和马克思主义最好的选择。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;自由主义的道义力量&quot;&gt;自由主义的道义力量&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;从以上描绘的图景来看，当下中国的自由主义，是困境多于希望，局限性多于可能性，但中国的自由主义依然具有一种不可磨灭的品质，这种品质正是来自自由主义本身的道义力量。当代的中国自由主义者，与严复、梁启超这些初代的中国自由主义者的出发点不尽相同：后者的问题意识，是从“中国”出发的，而前者的问题意识，是从“中国自由主义”出发的。或者说得更直白一点，对于后者来说，自由主义的工具价值凌驾于其内在价值，而对于前者来说，自由主义内在价值凌驾于其工具价值。前者之所以持信自由主义，并不是因为自由主义可以让中国实现富国强兵，而是因为他们相信自由主义具有在道德上的正当性，在最低限度，它可以让这个国家的人免于来自政治的恐惧和来自政治权力的残酷对待。正因为这种对自由主义的道德正当性的确信，当代中国的自由主义者对自由主义有一种发自内心的“担当”（commitment），愿意为了它不计代价，放弃肤浅的利己主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胡适那一代的自由主义者对于“确信”，是有抗拒的，胡适在《容忍与自由》中写道：“一切对异端的迫害，一切对‘异己’的摧残，一切宗教自由的禁止，一切思想言论的被压迫，都由于这一点深信自己是不会错的心理。因为深信自己是不会错的，所以不能容忍任何和自己不同的思想信仰。”针对这种将自由主义奠基在怀疑论的做法，左翼自由主义的周保松曾经在《自由与容忍》中提出过反驳。正如里面所提到的，怀疑论与容忍，反怀疑论与压迫，其实没有必然关系。不惟如此，怀疑论并不会让其持有者对自由主义产生任何担当，它还可以轻而易举地推出反自由主义的结论：既然一切都是不确定的，那“自由”未必是好的，“专制”当然也未必就不好。事实上，对于自由主义的“确信”，不一定要来自教条的狂热，完全可以是基于合理的道德证成（moral justification）。就其后果而言，对于自由主义的确信，甚少会产生对于其他学说的实质打压（总不能说论辩和批判也算打压）。倒是可以说，在艰难时期，只有基于“确信”，才有可能产生行动，基于怀疑论，更有可能产生漫无目的的破坏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对自由主义的道德正当性的确信，可以让我们对自由主义有道义的担当，也可以让我们保持一种存在主义式的乐观（existentialist optimism），这种存在主义式的乐观，也可称为“西绪福斯精神”，知其不可为而为之，明明知道自由主义失败的概率很大，仍要坚守自由主义的立场。中国的自由主义者，在1949年前已经失败了一次，历史给了它第二次机会，但它有可能再次失败。照这么说，中国的自由主义应该是失败透顶，要被扫尽历史的垃圾堆里，但这样的失败并没有什么好畏惧的，德国的自由主义不也在1848和1933失败了两次吗？如今德国已经成为欧洲民主的楷模。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，中国的自由主义者要有“置之死地而后生”的觉悟，也要有梁启超当年写《少年中国说》的气象：“红日初升，其道大光。河出伏流，一泻汪洋。潜龙腾渊，鳞爪飞扬。乳虎啸谷，百兽震惶。鹰隼试翼，风尘吸张。奇花初胎，矞矞皇皇。干将发硎，有作其芒。天戴其苍，地履其黄。纵有千古，横有八荒。前途似海，来日方长。”尽管我们与严复、梁启超在忠诚之归属上不太一样，但有一点上是相似的：我们和他们，都想将活力、斗志和决断注入自己所认同的、因为受尽严酷打击而意气消沉的共同体之中。这当然是一种“唯意志论”（voluntarism），但自由主义现在需要这样的唯意志论。这与前述之“唯心主义”的不同在于：我们并不认为，为自由主义注入这样一种精神力量，一定会使自由主义在现实政治获得成功；毋宁说，这么做，只是为了让自由主义留得青山在，不在严冬之中衰败，以待来者。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;结语&quot;&gt;结语&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;行文至此，我必须解答一个问题，那就是为何不讨论中国自由主义的理论困境，而专注于中国自由主义在实践层面所遇到的困难，这是否有避重就轻的嫌疑？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有的人认为，中国的自由主义者，在推动普适的自由主义理论发展方面，似乎乏善可陈。中国的自由主义学者，目前仍停留在对外国的自由主义理论的引介和解读上，缺乏创新性的推进。然而我并不认为这算得上什么理论困境，毕竟自由主义理论已经出现了几百年，自由主义作为一种政治制度也是首先在西方得以实践，不管是抽象的理论问题，还是由实践所引发的理论问题，当然是西方人先遭遇到，也先由他们来解决。况且如前文所说，即便中国的自由主义真有什么理论缺陷，那也不是它陷入困境的主要原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得一提的是，中国的自由主义学者，并非没有理论创新，只是这些学者缺乏正式的理论讨论的机会，他们的理论创新只在小范围被人所知。中国的自由主义学者，是在与国家主义和其他流派的短兵相接中发展自己的学说的，他们从自由主义的角度，去面对其他主义的在中国的语境下所带来的挑战，这些论述的价值应该得到肯定。另者，中国自由主义面临的任务，可以说是人类政治史上最艰难的任务之一：在这样一个准极权政体之下，要去建立一种自由主义的制度，这样的经验在人类历史上是匮乏的，以往自由主义者面临的对手，都比它如今面对的这个要文明得多。中国的自由主义者在这其中的摸索、观察、反思和总结，本身就是自由主义的精神财富，实践和理论之间，如何分得清楚？如何可以说中国的自由主义者对于自由主义没有创新的贡献？胡平说：“我们这一代的自由主义，是再发现，是重新发掘；也就是说，在很大程度上，是自发的、内生的，是基于我们自己的‘深刻而痛苦的生活经验’，‘从切身的忧患’的独立思考而获得的。”这何尝不是几代中国自由主义者的集体肖像？&lt;/p&gt;</content><author><name>陈纯</name></author><summary type="html">中国自由主义正陷入困境。实际上，它鲜有不陷入困境的时候，只是在世纪之交前后各十年，有一些新左派人士误以为中国已经融入全球化“新自由主义”秩序，并大加批判。然而这个表象，在2012年后轻而易举就被权力的手指戳破。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/nTmt0Vp.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/nTmt0Vp.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">大语言模型时代</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2023-04-22-QiLu-a1_l-macro-thinking-in-the-era-of-llms.html" rel="alternate" type="text/html" title="大语言模型时代" /><published>2023-04-22T12:00:00+08:00</published><updated>2023-04-22T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/QiLu-a1_l-macro-thinking-in-the-era-of-llms</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2023-04-22-QiLu-a1_l-macro-thinking-in-the-era-of-llms.html">&lt;p&gt;这个时代跟淘金时代很像，如果你那个时候去加州淘金，一大堆人会死掉。但是卖勺子、卖铲子的人永远可以赚钱。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;社会性拐点的核心是一项大型成本从边际变成固定&quot;&gt;社会性拐点的核心，是一项大型成本从边际变成固定&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我认识Sam Altman是2005年，他那时19岁不到，我已经40多岁了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们俩是忘年交。他是一个很善良也很奇怪的小孩，今天很高兴他能这样改变世界。前不久，我春节在美国3个月，也到OpenAI和Sam聊了一些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，怎么理解这个新范式？这张图能把ChatGPT和OpenAI所带来的一切讲清楚。之后，基于第一性原理，你自然会推演出所在赛道的机会和挑战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/1AeQT5G.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这张图是“三位一体结构演化模式”，本质是讲任何复杂体系，包括一个人、一家公司、一个社会，甚至数字化本身的数字化体系，都是复杂体系。“三位一体”包括：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“信息”系统（subsystem of information），从环境当中获得信息；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“模型”系统（subsystem of model），对信息做一种表达，进行推理和规划；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“行动”系统（subsystem of action），我们最终和环境做交互，达到人类想达到的目的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;任何体系，都是这三个体系的组合，数字化系统尤其如此。数字化和人分不开。人也一样，人要获得信息、表达信息、行动解决问题或满足需求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于此，我们可以得出一个简单结论。今天大部分数字化产品和公司，包括Google、微软、阿里、字节，本质是信息搬运公司。一定要记住，我们所做的一切，一切的一切，包括在座的大部分企业都在搬运信息。Nothing more than that，You just move bytes（仅此而已，你只是移动字节）。但它已经足够好，改变了世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早在1995-1996年，通过PC互联网迎来一个拐点。那时我刚从CMU（卡内基梅隆大学）毕业。大量公司层出不穷，其中诞生了一家伟大公司叫Google。为什么会有这个拐点？为什么会有爆炸式增长？把这个观点讲清楚，就能把今天的拐点讲清楚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原因是，获取信息的边际成本开始变成固定成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一定要记住，任何改变社会、改变产业的，永远是结构性改变。这个结构性改变往往是一类大型成本，从边际成本变成固定成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个例子，我在CMU念书开车离开匹茨堡出去，一张地图3美元，获取信息很贵。今天我要地图，还是有价钱，但都变成固定价格。Google平均一年付10亿美元做一张地图，但每个用户要获得地图的信息，基本上代价是0。也就是说，获取信息成本变0的时候，它一定改变了所有产业。这就是过去20年发生的，今天基本是free information everywhere（免费的信息无处不在）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google为什么伟大？它把边际成本变成固定成本。Google固定成本很高，但它有个简单商业模式叫广告，它是世界上高盈利、改变世界的公司，这是拐点关键。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天2022-2023年的拐点是什么？它不可阻挡、势不可挡，原因是什么？一模一样。模型的成本从边际走向固定，因为有件事叫大模型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;模型的成本开始从边际走向固定，大模型是技术核心、产业化基础。OpenAI搭好了，发展速度爬升会很快。为什么模型这么重要、这个拐点这么重要，因为模型和人有内在关系。我们每个人都是模型的组合。人有三种模型：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;认知模型，我们能看、能听、能思考、能规划；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;任务模型，我们能爬楼梯、搬椅子剥鸡蛋；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;领域模型，我们有些人是医生，有些人是律师，有些人是码农。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;That’s all。我们对社会所有贡献都是这三种模型的组合。每个人不是靠手和腿的力量赚钱，而是靠脑袋活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简单想一想，如果你没有多大见解，你的模型能力大模型都有，或者大模型会逐步学会你所有的模型，那会怎样？——未来，唯一有价值的是你有多大见解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类社会是技术驱动。从农业时代，人用工具做简单劳动，最大问题是人和土地绑定，人缺少流通性，没有自由。工业发展对人最大变化是人可以动了，可以到城市和工厂。早期工业体系以体力劳动为主、脑力劳动为辅，但随着机械化、电气化、电子化，人的体力劳动下降。信息化时代以后，人以脑力劳动为主，经济从商品经济转向服务经济——码农、设计师、分析师成为我们时代的典型职业&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/vp7ow2c.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一次大模型拐点会让所有服务经济中的人、蓝领基本都受影响，因为他们是模型，除非有独到见解，否则你今天所从事的服务大模型都有。下一时代典型的职业，我们认为是创业者和科学家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，这次变革影响每个人。它影响整个社会。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;我所看到的三个拐点&quot;&gt;我所看到的三个拐点&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;下个拐点是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下个拐点将是组合：“行动”无处不在（自动驾驶、机器人、空间计算）。也就是人需要在物理空间里行动，它的代价也从边际走向固定。20年后，这个房子里所有一切都有机械臂，都有自动化的东西。我需要的任何东西，按个按钮，软件可以动，今天还需要找人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，哪些公司能走到下个拐点、站住下个拐点？我认为特斯拉有很高概率，它的自动驾驶、机器人现在很厉害。微软今天跟着OpenAI爬坡，但怎么站住下个拐点？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来讲一下我们看到的三个拐点：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;今天信息已经无处不在了，接下来15-20年，模型就是知识，将无处不在。以后手机上打开，任何联网，模型就过来了。它教你怎么去解答法律问题，怎么去做医学检验。不管什么样的模型都可以无处不在。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在未来，自动化、自主化的动作可以无处不在。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;人和数字化的技术共同进化。Sam最近经常讲，它必须要共同进化，才能达到通用智能（AGI）。通用智能四大要素是：涌现（emergence）+代理（agency）+功能可见性（affordence）+具象（embodiment）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;总结来说，我们从根本性的三位一体结构分析未来，从过去的历史拐点能清晰看到今天所面临的拐点，本质是模型成本从边际走向固定，将有一家甚至多家伟大公司诞生。毫无疑问，OpenAI处于领先。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然讲得有点早，但我个人认为，OpenAI未来肯定比Google大。只不过是大1倍、5倍还是10倍。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;openai核心就坚信两件事发展速度连sam本人都惊讶&quot;&gt;OpenAI核心就坚信两件事，发展速度连Sam本人都惊讶&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;下面我从技术角度讲OpenAI大事迹，它怎么把大模型时代带来的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么讲OpenAI，不讲Google、微软。讲真心话，因为我知道，微软好几千人也做这个，但不如OpenAI。一开始比尔·盖茨根本不相信OpenAI，大概6个月前他还不相信。4个月前看到GPT-4的demo（产品原型），目瞪口呆。他写了文章说：It’s a shock，this thing is amazing（这太令人震惊了，这东西太神奇了）。谷歌内部也目瞪口呆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;OpenAI一路走下来的关键技术：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;GPT-1是第一次使用预训练方法来实现高效语言理解的训练；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;GPT-2主要采用了迁移学习技术，能在多种任务中高效应用预训练信息，并进一步提高语言理解能力；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;DALL·E是走到另外一个模态；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;GPT-3主要注重泛化能力，few-shot（小样本）的泛化；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;GPT-3.5 instruction following（指令遵循）和tuning（微调）是最大突破；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;GPT-4已经开始实现工程化；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;2023年3月的Plugin是生态化。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;OpenAI的融资结构为什么这么设计？和Sam早期目标和对未来的判断分不开。他知道要融很多钱，但股权设计有一个很大挑战——容易把回报和控制混在一起——所以他要设计一个结构，让它不受任何股东的制约。于是，OpenAI的投资者没有控制权，他们的协议是一种债的结构。如果赚完2万亿，接下来是non-profit（不再盈利了），一切回归社会。这个时代需要新的结构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/D4RxXHF.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它势不可挡。Sam Altman自己都surprise，连他都没想到会那么快。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果大家对技术感兴趣，Ilya Sutskever（OpenAI联合创始人兼首席科学家）很重要，他坚信两件事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一是模型架构。它要足够深，只要到了一定深度，bigness is betterness（大就是好）。只要有算力，只要有数据，越大越好。他们一开始是LSTN（long short term memory），后来看到Transformer就用Transformer。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/BsvL4S1.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个OpenAI相信的是，任何范式、改变一切的范式永远有个引擎，这个引擎能不断前进、不断产生价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个引擎基本是一个模型体系（model system），它的核心是模型架构Transformer，就是sequence model（序列模型）：sequence in、sequence out、encode、decode后者decode only。但最终的核心是GPT，也就是预训练之后的Transformer，它可以把信息高度压缩。Ilya有个信念：如果你能高效压缩信息，你一定已经得到知识，不然你没法压缩信息。所以，你把信息高效压缩的话，you got to have some knowledge（你得有一些知识）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ilya坚信GPT3、3.5，当然GPT-4更是，它已经有一个世界模型在里面。虽然你做的事是predict next word（预测下一个关键词），这只不过是优化手段，它已经表达了世界的信息，而且它能持续地提高模型能力，尤其是目前研究比较多的在子概念空间当中做泛化。知识图谱真的不行。如果哪个同学做知识图谱，我认真跟你讲，你不要用知识图谱。我自己也做知识图谱20多年，just don’t do that。Just pretty bad。It does not work at all。You should use Transformer。（不要那样做。很糟糕。它根本不起作用。你应该使用Transformer。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更重要的是用增强学习，加上人的反馈，与人的价值对齐。因为GPT已经做了4年多，知识已经封装在里面了，过去真的是用不起来，也很难用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最大的是对齐（alignment engineering），尤其是instruction following和自然语言对齐。当然也可以跟代码、表格、图表对齐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;做大模型是很难的，很大难度是infra（基础设施）。我在微软的时候，我们每个服务器都不用网卡，都放了FPGA。网络的IO的带宽速度都是无限带宽技术（Infiniband），服务器和服务器之间是直接访问内存。为什么？因为Transformer是密度模型，它不光是算力问题，对带宽要求极高，你就想GPT-4需要24000张到25000张卡训练，试想世界上多少人能做这种系统。所有数据、data center网络架构都不一样。它不是一个三层的架构，必须是东西向的网络架构。所以这里要做大量的工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Token很重要。全世界可能有40-50个确定的token，就是语言的token和模态，现在有更多的token化。当然现在更多的模型的参数小型化、本地化，任务领域的专业知识可以融入这些大模型当中。它的可操纵性主要是靠提示和调试，尤其是根据指令来调，或者对齐来调试，或者in-context learning（上下文学习），这个已经贯彻比较清晰了。它的可操作性是越来越强。可拓展性基本上也足够。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加在一起，这个引擎并不完美。足够好、足够强的引擎，我没从没有过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上是引擎，拐点是怎么到的？ChatGPT能在历史上第一次两个月1亿活跃用户，挡都挡不住，为什么？&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;它封装了世界上所有知识。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;它有足够强的学习和推理能力，GPT-3能力在高中生和大学生之间，GPT-4不光是进斯坦福，而且是斯坦福排名很靠前的人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;它的领域足够宽，知识足够深，又足够好用。自然语言最大的突破是好用。扩展性也足够好。当然还是很贵，像2万多张卡，训练几个月这么大的工程。不过也没贵到那么离谱——Google可以做，微软可以做，中国几个大公司能做，创业公司融钱也能做。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;加在一起，范式的临界点到了。拐点已经到来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;稍微啰嗦几句。我做自然语言20多年，原来的自然语言处理有14种任务，我能够把动词找出来、名词找出来、句子分析清楚。即使分析清楚，你知道这是形容词，这是动词，这是名词——那这个名词是包香烟？还是你的舅舅？还是一个坟墓？还是个电影？No idea（不知道）。你需要的是知识。自然语言处理没有知识永远没用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The only way to make natural language work is you have knowledge（让自然语言处理有效的唯一路径是你有知识）。正好Transformer把这么多知识压缩在一起了，这是它的最大突破。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;未来是一个模型无处不在的时代&quot;&gt;未来是一个模型无处不在的时代&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;OpenAI未来2-3年要做的——模型更稀疏一点，现在它对带宽要求实在太高，要把attention window拉长一点，或者是recursion causality推理的功能，包括brainstorming等一些工作要做。当然有一些grounding的东西，包括亚符号、子概念的都可以做。更多的模态，更多的token空间，更多的模型稳定性，更多的潜在空间（例如Latent Space对齐），更多的计算，更多的基础架构工具。2-3年基本排满。也就是说，我们大概知道需要什么去把这个引擎继续做大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过这个飞轮启动，主要是资本大量进来。美国2023年1月到3月，挡也挡不住，钱全进去了，每个月都在比上个月增长。中国基本也一样，商业模式、盈利模式有初步规模，基础设施、平台应用、生态在加速开发，初创公司、大型企业都在进入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然社会的安全、监管，一大堆问题——现在这些是OpenAI最头痛的——Sam在美国花大量精力让社会认可这个技术。现在OpenAI核心做的是，把推进速度变慢，每推进新版本，都有足够时间让用户给他们足够反馈，找到潜在风险点，有足够时间弥补。但加在一起，增长飞轮的雏形基本上起来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有了飞轮，我认为发展路径核心是模型的可延伸性和未来模型的生态。是一个模型无处不在的时代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未来的模型世界会怎么发展？首先是将有更多大模型会出来。更多更完整的模态和更完整的世界知识在这里。你有大量的知识、更多的模态，学习能力、泛化能力和泛化机制一定会加强。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外，会有更多的对齐工作要做。OpenAI目前会关注什么呢？今天对齐基本上是做到，有一部分人能接受但你也得罪很多人，很多人每天骂GPT。他们想要做到是足够宽的一个对齐，希望有个像美国宪章这样一个结果，虽然ChatGPT不是大家都能够认可，但它足够平稳、综合，大部分人能接受，这是对齐工程。自然语言也好，代码也好，数学公式也好，表单也好，有大量对齐工作要做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有更多的模态对齐。这里先讲human scale的模态，它主要是对人的描述，以人的语言为主，它的模态目前是语言和图形，以后有更多的模态会接入。这是大模型层面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在大模型之上建立的模型更多了。我判断主要是有两类模型和他们的组合。第一是事情的模型，人类每一类需求都有领域/工作模型，其中有结构模型、流程模型、需求模型和任务模型，尤其是记忆和先验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，人的模型，包括认知/任务模型，它是个体的，其中有专业模型，有认知模型、运动模型和人的记忆先验。人基本是这几类模型的组合，律师也好，医生也好，大量领域会有大量模型往前走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人的模型和学的模型有本质区别，这是我过去1-2个月个人收获较多的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，人一直在建立模型。人的模型好处是泛化的时候更深、更专业，基本是用符号（例如数学公式）或结构（例如画流程图）。它具体用，说实话都不好用。人的模型要么像物理公式解决很宏观的问题，要么解决很微观的问题。我们日常生活的问题，物理一点用都没有——没法告诉我这个树的叶子的形状，狗的猫的颜色为什么是这样子？没有任何模型可以解这个。很大问题是它的模型是静态的，不会场景变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天有很多模型，比方说数字孪生，很难用。因为物理世界一直在变，这个模型僵硬、不变，就用不起来。尤其是用知识图谱建的模型，我做了几十年，超级难算，函数结构差得一塌糊涂。所以人的模型有好处，专业性强，但有很大缺点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学出来的模型，首先，它本质是场景化的，因为它的token是场景化的。其次，它适应性很强，环境变了，token也变了，模型自然会随着环境变；第三，它的泛化拓展性有大量理论工作要做，但是目前子概念空间的泛化，看来是很有潜在发展空间的这样一种模型的特性。它好用，因为它可以对齐人的使用倾向或人的自然语言、表格等等。它的计算性内在是过程性的。这里有大的问题，就是人表达知识倾向运用结构，但真正能解决问题的是过程，人不适合用过程来表达。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ChatGPT代表的模型跟人的模型相辅相成，长期可以融在一起。我们看到的未来是更多模型的生态，新的领域、新的专业、新的结构、新的场景、新的适应能力，形成闭环，不断加强认知和推理能力。当然，最终还是要所谓叫grounding，跟感知要ground，和接入行动的能力，形成真正的智能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某种意义上20-30年后，这个模型世界跟生物世界有很多类似的地方。大模型我觉得像基因，有不同的种类，然后进化。我们目前能看到未来核心技术模型世界，它是用这个方法来向前驱动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们基本对这个时代的范式有了结构性的理解。那么接下来，我们如何拥抱这个时代？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;每周都有holy-shit-moment对每个人行业都有结构性影响&quot;&gt;每周都有“HOLY SHIT” moment，对每个人/行业都有结构性影响&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我个人过去10个月，每天看东西是挺多的，但最近实在受不了。就真的是跟不上。发展速度非常非常快。最近我们开始发行“大模型日报”，是我实在不行了，论文实在是跟不上，代码实在是跟不上——just too much（太多了）——基本上，每周都会有一两个“HOLY SHIT” moment。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Holy shit！You can do this now。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界在哗哗哗地变。我曾经说1995-1996年有这种感觉，但这个比1995-1996年还要强。为什么？模型的成本从边际转向固定，知识创造就是模型和知识的获取，它结构性做演变了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生产资本从两个层次全面提高。第一，所有动脑筋的工作，可以降低成本、提升产能。我们目前有一个基本假设，码农成本会降低，但对码农的需求会大量增加，码农不用担心。因为对软件的需求会大量增加，就是这个东西便宜了，都买嘛。软件永远可以解决更多问题，但有些行业未必。这是生产资本的广泛提高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，生产资本深层提升。有一些行业的生产资本本质是模型驱动，比如医疗就是一个模型行业，一个好医生是一个好模型，一个好护士是一种好模型。医疗这种产业，本质是强模型驱动。现在模型提高了，科学也随之提高。在游戏核心产业，我们的产能将本质性、深度提高。产业的发展速度会加快，因为科学的发展速度加快了，开发的速度加快了，每个行业的心跳都会加快。因此，我们认为下个拐点会加速。用大模型做机器人、自动化、自动驾驶，挡也挡不住。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它对每个人都将产生深远和系统性影响。我们的假设是每个人很快将有副驾驶员，不光是1个，可能5个、6个。有些副驾驶员足够强，变成正驾驶员，他自动可以去帮你做事。更长期，我们每个人都有一个驾驶员团队服务。未来的人类组织是真人，加上他的副驾驶员和正驾驶员一起协同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毫无疑问，每个行业也会有结构性影响，会系统性重组。这里有一个简单公式（【$X小时（人工）-$Y（硬件和规模化）】X数量=降本增效）。比如，今天动脑筋的人一天平均工资多少美元每小时，减掉ChatGPT的价格（现在大概平均是15美元/小时，再过3年可能不到1美元，再过5年可能几十美分），然后就乘一下有多少数量。降本或者增效，让码农能变成super码农，医生变成super医生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家可以按这个公式算一算。如果你是华尔街的对冲基金，你可以做空一大堆行业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个简单例子，律师在美国平均1500美元/小时，我在网上已经看到每天有这种信息——如果你想离婚，不要找离婚律师，ChatGPT离婚很便宜啊！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;开发人员、设计师、码农、研究人员都一样，有些是更多需求，有些是成本下降。尤其是核心产业，科学、教育、医疗，这是OpenAI长期最关注的3个行业，也是整个社会最根本的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尤其是医疗。在中国，需求远远大于供给。而且，中国是大政府驱动的市场经济，政府可以扮演更大角色，因为固定成本政府可以承担。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最为重要的是教育。如果你是大学，你第一担心的是，考试怎么考？没法考了。他一问ChatGPT，什么都知道。更重要的是，以后怎么定义是好的大学生呢？假定说有个大学生什么都不懂，物理也不懂、化学也不懂，但他懂怎么问ChatGPT，他算不算一个好的大学生？机会与挑战并存。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总结一下，整个这个时代在高速地进行，速度越来越快。它是结构上决定的。势不可挡。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;大模型的淘金时代对机会点进行结构性拆解&quot;&gt;大模型的淘金时代，对机会点进行结构性拆解&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;现在，我给大家一个结构化思维框架。某种意义上你可以对号入座，知道我在这里，我怎么思考今天的机会点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Aj3RLHq.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这张图是整个人类技术驱动的创业创新，所有事情的机会都在这张图上。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;首先，底层是数字化的技术，因为数字化是人的延伸。数字化的基础里有平台，有发展基础，包括开源的代码、开源的设计、开源的数据；平台有前端、后端等。这里有大量机会。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第二波是用数字化的能力去解决人的需求。我们把数字化应用完整放在这张表上。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;C端是把所有的人分成人群，每种人群24小时，他花时间干什么？有通讯、社交、内容、游戏消费、旅游、健身……C端有一类特殊的人，这类人是改变世界的，是码农、设计师、研究员。他们创造未来。微软这么大的公司，是基于一个简单理念：微软我们就是要写更多软件、帮别人写更多软件，因为写软件是未来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;B端，企业需求也一样，降本增效。它要生产，有供应链、销售、客服……有了这些需求之后，数字化看得见的体验结构有6种：给你信息的，二维就够；给你三维交互体验，在游戏、元宇宙；人和人之间抽象的关系，包括信任关系、Web 3；人在物理世界环中自动驾驶、机器人等；人的内在的用碳机植入到里面，今天是脑机接口，以后有更多，以后是可以用硅基；最后是给你模型。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;最后，人类是挺奇怪的物种，不光要满足这些需求，还要改变世界，我们在满足世界时，也要获得更多能源，所以需要有能源科技；需要转化能源，用生命科学的形式，biological process转化能源或者使用mechanical process，材料结构来转化能源，或者是新的空间。这是第三波。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以创业公司基本上有三类：数字化基础，用数字化去解决人的需求，去改变物理世界。有了这个大的框架，我们可以系统性地来看对号入座：我在哪个位置？如果我在这个位置，需要关注哪些点？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/AKgZcQH.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先讲数字化基础，它有一个稳定结构，不管再怎么发展，结构永远是这样。过去30多年，大部分系统或多或少我都碰过，这个结构确实相当稳定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;核心是前端和后端——前端是完整可延伸的体验，后端是完整可延伸的能力，有设备端，比方说电脑、手机、眼镜、汽车等等，设备端里面是芯片、模组加上操作系统。万亿美元的公司都在这一层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次是体验的容器，二维的容器，三维的容器，内在嵌入的容器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;容器之上，写代码都知道画布，画布可以是文档，可以是聊天，可以是代码，可以是空间，可以是世界，可以是数字人，也可以是碳基里的蛋白质等等。这是前端。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后端也一样，底层式设备，服务器、交换机、数据中心等等，也是芯片、模组、操作系统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中间这一层非常重要，网络数据堆栈，分布式系统，区块链等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最上面是云，是能力的供给。能力供给像自然水源，打开就是算力，有存储和通讯能力。今天的模型时代，打开就是模型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面是数字化基础。符号计算，或者所谓的深度学习，叠加向量的浮点计算，硅基的，碳基的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你是这里的创业者，机会点在哪里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/txwhlOK.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;首先搬运信息，这个时代还有很多可以做。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你是做模型的，我现在判断什么都要重做一遍。大模型为先。很多设备也要重做，你要支持大模型，容器要重做，这些都有机会。云、中间的基础设施、底层的硬件，包括数字化发展核心的基础，尤其是开源的体系，这里是真正意义上是有大量机会。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第三代系统，即已经开始做机器人、自动化、自主系统。孙正义今天all in。这个也能用大模型做。马斯克也看到这种机会。都是在第三代下一个拐点，创业公司完全可以把握的机会。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;同时并行的，我把它称作“第三代++系统”，是碳基的生物计算，这一类公司有大量的量子计算，有很多机会。元宇宙和Web 3今天有点冷，但从历史长河角度来讲，只是时间问题，因为这些技术都能真正意义上带来未来的人类价值。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;所以如果是这个创业项目，基础层机会就在这里。这是最好的生意。为什么？这个时代跟淘金时代很像。如果你那个时候去加州淘金，一大堆人会死掉，但是卖勺子的人、卖铲子的人永远可以赚钱。所谓的shove and pick business。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大模型是平台型机会。按照我们几天的判断，以模型为先的平台，将比以信息为先的平台体量更大。平台有以下几个特征：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;它是开箱即用；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要有一个足够简单和好的商业模式，平台是开发者可以活在上面，可以赚足够的钱、养活自己，不然不叫平台；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;他有自己杀手级应用。ChatGPT本身是个杀手应用，今天平台公司就是你在苹果生态上，你做得再好，只要做大苹果就把你没收了，因为它要用你底层的东西，所以你是平台。平台一般都有它的锚点，有很强的支撑点，长期OpenAI设备机会有很多——有可能这是历史上第一个10万亿美元的公司。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;这是一场激烈的竞争平台之战，未来一个体量很大的公司。在这个领域竞争是无比激烈。The price is too big（代价实在太大），错过太可惜。再怎么也得试一试。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天的模型鲁棒性、脆弱性，还是问题。用这个模型，你一定要一开始稍微窄一点，限制要严一点，这样的话体验是稳定的，等到模型能力越来越强再把它放宽，找到适当的场景，循序渐进。质量和宽度之间的平衡很重要。另外发展路径上，你要考虑今天产品要不要在这个上基础上改，重启炉灶，还是齐头并进。把这个团队给改了、重做，还到外面去买公司？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;创新，尤其是创业公司落地，它永远是技术推动和需求拉动的组合。在落地的过程中，对需求理解的把控，掌握和满足需求的方法是一切当中最重要。长期一定是技术驱动为主，但在落地的时候对需求的拆解、分析、梳理，把控好需求，是一切的一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一个机密大家今天都知道了——OpenAI是用GPT-4做GPT-5，每个码农都是放大能力的码农。它规模效应不一样，马太效应不一样，从此壁垒和竞争格局不一样，知识产权结果不一样，国际化的格局也不一样。中国显然有机会。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;我对创业者有几点建议&quot;&gt;我对创业者有几点建议&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;创业公司的内在结构是人和事的组合。人，一开始是创始人/创始团队；他有初心，内在驱动力、外在驱动力；他能独立思考，判断未来；他能行动导向，解决问题；他能需求导向，找到价值；最终通过沟通获得资源。接下来是产品市场匹配，这部分就是研发技术、研发产品、交付产品。商业模式是收到钱、更多增长、触达更多客户、融更多钱、一直触达到未来的价值。组织上，通过系统建设，开拓面向未来的人才、组织结构和文化价值观等等。这一切就是一家公司的总和。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/pEH83Qi.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们对每位同学的建议是，不要轻举妄动，首先要思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要浮夸，不能蹭热。我个人最反对蹭热，你要做大模型，想好到底做什么，大模型真正是怎么回事，跟你的创业方向在哪个或哪几个维度有本质关系。蹭热是最不好的行为，会浪费机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个阶段要勤于学习。新范式有多个维度，有蛮大复杂性，该看到的论文要看，尤其现在发展实在太快，非确定性很大。我的判断都有一定灰度，不能说看得很清楚，但大致是看到是这样的结果。学习花时间，我强烈推荐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想清楚之后要行动导向，要果断、有规划地采取行动。如果这一次变革对你所在的产业带来结构性影响，不进则退。你不往前走没退路的，今天的位置守不住。如果你所在的产业被直接影响到，你只能采取行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来我想讲几个维度——每个公司是一组能力的组合。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;产品开发能力方面，如果你的公司以软件为主，毫无疑问一定对你有影响，长期影响大得不得了。尤其是如果你是做C端，用户体验的设计一定有影响，你今天就要认真考虑未来怎么办。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你的公司是自己研发技术，短期有局部和间接影响，它可以帮助你思考技术的设计。长期核心技术的研发也会受影响。今天芯片的设计是大量的工具，以后大模型一定会影响芯片研发。类似的，蛋白质是蛋白质结构设计。不管你做什么，未来的技术它都影响。短期不直接影响，长期可能有重大影响。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;满足需求能力，满足需求基本就要触达用户，供应链或运维一定受影响。软件的运维可以用GPT帮你做，硬件的供应链未必。长期来看有变革机会，因为上下游结构会变。你要判断你在这个产业的结构会不会变。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;商业价值的探索、触达用户、融资，这一切它可以帮你思考、迭代。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/20hMyLn.png&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后是关于人才和组织。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;首先讲创始人。今天创始人技术能力强，好像很牛、很重要，未来真的不重要。技术ChatGPT以后都能帮你做。你作为创始人，越来越重要、越来越值钱的是愿力和心力。愿力是对于未来的独到的判断和信念，坚持、有强的韧劲。这是未来的创始人越来越重要的核心素养。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;其次，对初创团队，工具能帮助探索方向，加速想法的迭代、产品的迭代，甚至资源获取。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第三，对未来人才的培养，一方面学习工具，思考和探索机会，长期适当时候培养自己的prompt engineer（提示工程师）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;最后讲到组织文化建设，要更深入思考，及早做准备，把握时代的机会。尤其是考虑有很多职能已经有副驾驶员，写代码也好，做设计也好，这之间怎么协同？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;我们面临这样一个时代的机会。它既是机会，也是挑战。我们建议你就这个机会做全方位思考。&lt;/p&gt;</content><author><name>陆奇</name></author><summary type="html">这个时代跟淘金时代很像，如果你那个时候去加州淘金，一大堆人会死掉。但是卖勺子、卖铲子的人永远可以赚钱。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/IVQ7aO3.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/IVQ7aO3.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">苏俄晚期地下神秘主义</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2013-01-01-BirgitMenzel-a1_r-the-occult-underground-of-late-soviet-russia.html" rel="alternate" type="text/html" title="苏俄晚期地下神秘主义" /><published>2013-01-01T12:00:00+08:00</published><updated>2013-01-01T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/BirgitMenzel-a1_r-the-occult-underground-of-late-soviet-russia</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2013-01-01-BirgitMenzel-a1_r-the-occult-underground-of-late-soviet-russia.html">&lt;p&gt;苏联后期出现各种地下神秘主义思潮。这与东方哲学和宗教有什么影响关系？又与西方新时代运动有什么相互关系？&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;引言&quot;&gt;引言&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;后无神论时代的宗教&quot;&gt;后无神论时代的“宗教”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;试想一下，一个来自典型苏联家庭的年轻人，他家族的几代人都完全脱离了任何宗教传统。现在他听到了召唤，神的声音从上方传来。这个年轻人无法确定他应该去哪个教堂，在哪个屋檐下避难。所有历史宗教对他来说都同样陌生。他寻求信仰，却只找到了宗教派别。正是在渴望信仰和传统教义之间，出现了“贫穷的宗教”，一种没有教条、书籍或仪式的宗教。它是一个共同的信仰点，平等地接受所有信仰体系，将它们视为通向统一信仰的道路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于俄罗斯犹太学者米哈伊尔·爱泼斯坦（Mikhail Epstein）来说，这种他称之为“贫穷宗教”（poor religion，一种没有进一步定义的宗教）的独特精神重塑追求，是与苏联过去密不可分的“后无神论”现象。自从苏联解体、边境开放和市场经济兴起以来，西方学者一直在关注后苏联时期大量出现的与神秘学和秘教相关的主题和出版物。这种现象不仅盛行于1990年代，即苏联解体和共产主义制度崩溃后的第一个动荡不安的十年，而且即使在普京政府执政和东正教重新占据主导地位之后，这种现象仍然以边缘化的形式存在。对神秘主义、超自然现象和非正统精神世界的迷恋可以在社会各个阶层，包括知识分子、艺术界、科学界和政界中找到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2006年新年夜，俄罗斯电视播放了帕维尔·隆金（Pavel Lungin）执导的电影《岛》（The Island, 2006）时，讲述了一名前士兵在当代俄罗斯成为神秘主义修道士的故事。影片中出现的念诵神秘的耶稣祈祷文、心灵疗愈等未被教会认可的东方神秘基督教传统与东正教修道院的教条发生冲突。这部电影的观众数量远远超过了观看普京新年讲话的人数。观众的热烈反响反映出人们对个人精神重塑的巨大渴望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qybK0BU.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ 电影《孤独之岛》海报&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在过去的十年里，过去参与或对苏联神秘学地下思潮感兴趣的大多数人已经转向东正教。东正教已经成为占主导地位的宗教，并与俄罗斯民族主义和政治当局紧密结合，形成了一套稳固的制度。尽管东正教反对任何异端，但我们仍然可以在教会内部和外部观察到许多不同信仰体系的协同作用和折衷混合。这在某种程度上是东方基督教，即拜占庭基督教的长期传统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，对超越传统宗教教条的精神信仰体系的渴求并不只存在于俄罗斯。它也应该被视为对现代性和后现代性问题性体验的更广泛反应，这种现象在许多西方国家也能观察到。苏联文明将自身定义为一个纯粹理性的社会，然而它对理性的崇拜达到了如此极端的地步，以至于人们可以说它是一种“理性主义宗教”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尤其自20世纪60年代以来，社会上出现了一股明显的反对“理性崇拜”（cult of the rational）的思潮：各种宗教哲学、神秘主义探索和神秘实践重新兴起，同时早期10世纪的乌托邦项目也得到复兴。控制论几乎神奇般的吸引力引发了人们对全能控制的幻想，其中包括旨在让人类永生的科技项目。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;数学和神秘主义结合形成了“魔法名字”（magic of names/imiaslavie）——一个高度神秘的莫斯科数学家神秘圈，其历史可以追溯到本世纪初。我们不仅可以在人文科学领域，还能在自然科学领域发现神秘思想和意识形态的巨大影响。“俄罗斯宇宙主义”（Russian cosmism）是一种将人类自我完善和拯救融为一体的混合意识形态概念，可以被视为对神秘主义的悖论解读，它在科学和人文科学组织内部和外部都建立了自己的地位。医学、物理学和超心理学相互合作，重新开放了研究领域。科幻文学是唯一不受现实主义教条约束的文学体裁（儿童文学除外），它激发了人们的幻想。小说与科学在科普杂志中融为一体，20世纪六七十年代（高峰期出现在70年代末和88-92年）UFO热潮席卷全国。象征主义艺术先锋派对神秘主义的迷恋在非官方文化中复兴。所有这一切，再加上冷战条件下征服自然和宇宙，导致了科学、宗教、艺术和神秘主义之间一种高度矛盾的关系。苏联文明这种强烈的形而上学暗流的历史仍待书写。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管斯大林时代严厉镇压，20世纪初的神秘主义传统从未消亡。神智学和人智学与斯大林后期到后苏联时期的具体特征一起，帮助塑造了20世纪60年代的神秘主义复兴。20世纪六七十年代的苏联神秘学地下思潮主要源于重新发现乔治·伊万诺维奇·葛吉夫（Ceorge Ivanovich Gurdjieff, 1866-1949）、尼古拉·洛里奇（Nikolai Roerich, 1874-1947）及其家族、布拉瓦茨基（Blavatsky）的神智学（Theosophy)、东方宗教、古代神秘主义哲学、基督教神秘主义和苏菲主义（Sufism）。它还受到西方神秘学经典、西方当代新时代运动（New Age）以及与苏维埃帝国（西伯利亚、布里亚特共和国、中亚和高加索地区）的民间治疗师和东方土著导师的直接影响。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;俄罗斯神秘文化&quot;&gt;俄罗斯神秘文化&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;russian-occulture&quot;&gt;Russian Occulture&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在这篇文章中，介绍了从20世纪60年代到80年代一些非传统的灵性运动，即神秘主义地下领域。由于并非所有活动都局限于非官方的地下领域，我也借用了克里斯托弗·帕特里奇（Christopher Partridge）的术语“神秘文化”（Occulture）：1、波西米亚神秘文化；2、科学神秘文化；3、东方宗教——佛教、萨满教和（新）印度教；4、民间疗愈和神秘主义；5、重塑传统主义的案例。基于这些材料以及1970-1980年代东西方直接接触的情况，我将提出一些关于苏联和后苏联俄罗斯神秘主义/秘传主义的特定元素的论点。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;1波西米亚神秘文化&quot;&gt;1、波西米亚神秘文化&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;bohemian-occulture&quot;&gt;Bohemian Occulture&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;由于获取神秘学知识的主要途径是书籍，一些后来成为年轻一代精神导师的早期神秘主义者都是作家、诗人和翻译家：尤里·马姆列夫（Iurii Mamleev）、叶夫根尼·戈洛文（Evgenii Golovin）、叶夫根尼·拉扎列夫（Evgenii Lazarev）和弗拉基米尔·斯捷潘诺夫（Vladimir Stepanov）从20世纪50年代后期开始，就在莫斯科的列宁图书馆等中央国家图书馆发现了19世纪和20世纪的西方神秘主义经典著作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戈洛文和马姆列夫将传统主义创始人勒内·盖农（René Guenon, 1886-1951）的教义介绍到俄罗斯。他们对尤利乌斯·埃佛拉（Julius Evola, 1898-1974）和其他法西斯主义哲学家的迷恋也成为政治神秘主义的灵感来源。在莫斯科和列宁格勒/圣彼得堡这两个大都市的波西米亚神秘文化圈子里，可以找到神秘主义的温床。当然，文学也是一个灵感来源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/jmrNvfM.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ René Guenon, 1886-1951&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些作家诗人延续了20世纪初白银时代具有广泛神秘主义氛围的魅力，例如象征主义诗人列奥尼德·安德烈耶夫（Leonid Andreev）的儿子、神秘主义者达尼尔·安德烈耶夫（Daniil Andreev, 1906-1959），他的小说《世界玫瑰》（Rose of the world/Roza mira, 1947-1957）在长达十年的监禁期间写成，通过地下出版物（samizdat）传播，并引发了一整个宗教追随者运动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/dp2fwnZ.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ Daniil Andreev, out of prison, 1958&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/r9XsaSb.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ The Rose of the World, 1997&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赫鲁晓夫的解冻时期在20世纪50年代后期开启了长达十年的去斯大林化进程，一些葛吉夫的弟子要么从古拉格获释，要么从偏远的藏身之地返回首都。他们吸引了年轻追随者，这些追随者成为“第四道”的个体实践者，并指导了年轻知识分子，例如作家阿尔卡迪·罗夫纳（Arkadii Rovner, 1940-）、语言学家米哈伊尔·迈拉赫（Mikhail Meilakh, 1944-）和爵士音乐家鲍里斯·格列贝施奇科夫（Boris Grebenshchikov, 1953-），他们进一步扩大了葛吉夫的教义的影响。同时，神秘主义地下领域一些最具魅力的权威人物，诗人和翻译家叶夫根尼·戈洛文（Evgenii Golovin, 1958-）和作家尤里·曼米耶夫（Yuri Mamleev, 1931-）将葛吉夫的教义纳入他们的思想和行为中，特别是那些带有冲击、挑衅和贬低的元素。有时，突破铁幕进行接触和获取信息的做法反映了葛吉夫古怪的伪装。正如罗夫纳回忆的那样，米哈伊尔·迈拉赫会在列宁格勒接待外国客人的国际酒店的早餐室里倒立，过了一会儿，他会走到每个餐桌前，用各种语言礼貌地询问那些困惑或好笑的外商或外交官，他们是否能在后续旅行中带来有关葛吉夫的任何信息或材料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/LKyOIxW.png&quot; alt=&quot;image05&quot; /&gt;
▲ Ceorge Ivanovich Gurdjieff, 1866-1949&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当今俄罗斯所有主要的政治神秘主义大师，以及一些具有神秘主义倾向的作家，例如亚历山大·杜金（Aleksandr Dugin），盖达尔·杰马尔（Gejdar Dzhemal）、维克多·佩列文（Viktor Pelevin）和弗拉基米尔·索罗金（Vladimir Sorokin），都曾参与过这些圈子或成为这些灵修导师的门徒。莫斯科大学的心理系里，神秘学团体至少暂时建立了自己的网络，列宁格勒的宗教史和无神论博物馆也是探索和遇见神秘学寻道者的场所。小型移民期刊《神秘主义与瑜伽》（Occultism and Yoga，可能是苏联时期最早和持续时间最长的移民出版物之一，1929-1977）被秘密运入苏联，并提供来自苏联和世界各地神秘学者的各种文章。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2科学神秘文化&quot;&gt;2、科学神秘文化&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;scientific-occulture&quot;&gt;Scientific Occulture&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;让人惊讶的是，人们既可以在官方机构内，也可以在非官方的地下文化中接触神秘主义和秘传思想。首先，根据马克思列宁主义意识形态，人文科学被定义为科学的一部分，它们的界限比西方国家要宽松得多。其次，在冷战条件下，由于俄罗斯和美国情报机构的利益，对超自然现象的研究——在生物物理学和天体物理学中所谓的“心理-生物-物理”现象，根据主流西方范式，这些现象被认为是伪科学或边缘科学，但在这两个国家仍然秘密地得到促进和支持。科学本身也变成了神秘学的一部分。在苏联，尽管这些研究项目公开受到攻击甚至迫害，但还是得到了相当多的机构支持。超能力和心灵感应研究（Psy and ESP-research），是以列昂尼德·瓦西里耶夫（Leonid Vasiliev）和弗拉基米尔·别赫捷列夫（Vladimir Bekhterev）领导的脑研究所以及列宁格勒科学院生物物理实验室在20世纪20年代早期关于心灵感应和催眠的先驱研究为基础的，在20世纪50年代得以恢复，此前它曾在20世纪30年代早期被禁止，但仍在秘密实验室和私人研究中继续进行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/AqoCXXB.png&quot; alt=&quot;image06&quot; /&gt;
▲ 1913年圣彼得堡，弗拉基米尔·别赫捷列夫教授（站在中间）和一群军事医学院的学生在心理实验室进行集体催眠的实践课程&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自20世纪60年代以来，许多科学机构除了公开的部分之外，还拥有一个完全独立的秘密部门架构。那些在列宁格勒、基辅和新西伯利亚的临床、辐射、实验和创伤医学研究所以及莫斯科的毕洛加洛夫航空航天医学研究所工作的苏联核武器和太空项目人员，都拥有实验室和不受意识形态限制的工作条件，遵循不同的规则，主要听命于高层人物或克格勃（苏联国家安全委员会）的命令。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些研究所为具有超能力的人提供了自由实验的机会，也为科学界的秘术师研究扩展意识提供了场所。在这里，在封闭的医疗机构最高当局的批准下，提升人体潜能的瑜伽实验得到了推进。科学家和领导层对宇航员以及著名运动员进行长时间的训练，尤其对可能用于苏联太空旅行的假死状态技术很感兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生物物理学家阿列克谢·卡特科夫（Aleksei Katkov）痴迷于极度寒冷条件下的瑜伽呼吸技巧。从1966年到1973年，他在莫斯科的毕洛加洛夫航空航天医学研究所从事秘密研究工作。他还发表了几篇关于假死状态和瑜伽的文章，随后进行了激进的秘密自我实验。但就在他快要完成关于战胜疼痛和人体潜能的论文时，卡特科夫在1987年37岁时因执行一项“不吸氧气”（bina oxigen）攀登高加索厄尔布鲁士山的命令而不幸身亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1969年至1981年间，专业和大众科学书籍和期刊上发表的有关超自然现象的出版物目录列出了800多篇文章。在整个60年代，挑战理性主义界限并推动乌托邦幻想的精神发现也成为了国际流行文化的一部分，就像另一位书记列昂尼德·伊里奇·勃列日涅夫（Leonid Brezhnev）公开承认他与格鲁吉亚灵异者欧亨尼娅·达维塔什维利（Eugenia Davitashvili）的会面一样。应最高指示，欧亨尼娅·达维塔什维利在公共机构和秘密机构进行了大量实验，并由一群医学和物理学专家全程记录。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3东方宗教佛教萨满教和新印度教&quot;&gt;3、东方宗教——佛教、萨满教和（新）印度教&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;eastern-religionsbuddhism-shamanism-and-neo--hinduism&quot;&gt;Eastern religions—Buddhism, Shamanism and (Neo-) Hinduism&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;另一个秘教温床是东方/东方学（Orientalism）研究，特别是在列宁格勒大学（印度学、埃及学、亚洲和非洲国家研究所）。自从1913年圣彼得堡建成第一座藏传佛教寺庙以来，以及布里亚特的彼得·扎姆察兰·巴德玛耶夫（Petr Zhamtsaran Badmaev, 1851-1920）将西藏的宗教、文化和医疗传统带到欧洲俄罗斯，并在沙皇尼古拉二世的宫廷里用藏医方法进行治疗，藏传佛教就对俄罗斯产生了特殊的影响。象征主义画家和神秘主义者尼古拉·洛里奇（Nikolai Roerich, 1874-1947）的生活和作品也建立了与佛教和印度的另一层联系。他与妻子海伦娜和两个儿子斯维托斯拉夫和尤里，在20世纪30年代后期移居印度，并一直住在那里直到去世。这两个儿子都延续了父亲的秘教遗产：斯维托斯拉夫·洛里奇（Svetoslav Roerich, 1904-1993）留在了印度，作为一名画家，但他会回去苏联参加展览和官方纪念活动，并将父亲的许多画作带回俄罗斯，尤里·洛里奇（Iurii Roerich, 1902-1960）则成为了一位国际知名的藏学家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/deXmfVb.png&quot; alt=&quot;image07&quot; /&gt;
▲ Nikolai Roerich, 1874-1947&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/JfoGaIV.png&quot; alt=&quot;image08&quot; /&gt;
▲ Svetoslav Roerich, Karma Dorje. 1934&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;东方哲学和神秘主义学者通过翻译东方神秘主义的基础文本，使人们能够研究古代印度、波斯、阿拉伯和埃及的文献。但他们中的一些人也过着双重生活：一方面是大学教授，另一方面则是按照安特万·法夫勒（Antoine Faivre）关于西方秘教的定义模式，为弟子们进行古典意义上的灵性指导。该模式包括四个内在要素和两个外在要素：神圣知识的秘密传授、媒介的概念、普遍对应关系的教导、活的自然和宇宙的概念，以及所有知识都以个人转化作为最终目标的秘教追求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比达·丹达隆（Bidia Dandaron, 1914-1974）是通过与东方灵性导师亲自接触进行东西方秘教交流的一个例子。这位来自布里亚特地区的喇嘛萨满教法师在俄罗斯和西方都鲜为人知，直到最近才被人们所认识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/BfLdeTr.png&quot; alt=&quot;image09&quot; /&gt;
▲ Bidia Dandaron, 1914-1974&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丹达隆生于1914年，在布里亚特地区长大，成为藏传佛教的受戒僧人。1917年后，他被指定为计划中的布里亚特-蒙古神权政体的转世精神领袖。这些计划失败后，丹达隆在列宁格勒学习航空工程，但于1937年因泛蒙古阴谋罪被捕，并被送往劳改营关押十年。获释后，在1956年至1971年间，他受列宁格勒大学教授尤里·罗里奇（Iurii Roerich）的邀请，担任印度学和藏学讲师。无论是在莫斯科还是列宁格勒，他都聚集了一个秘密的圈子，周围环绕着忠诚的弟子，他们接受了他的入门仪式（initiation），其中包括像亚历山大·皮亚特戈尔斯基（Aleksandr Piatigorsky, 1919-1009）和鲍里斯·斯米尔诺夫（Boris Smirnov, 1891-1967）这样备受国际尊敬的学者。丹达隆还与布里亚特、蒙古和西藏的寺庙建立了个人联系，因此僧侣们在1970年代和1980年代经常来到列宁格勒，在私人公寓里举行讲座。丹达隆喇嘛本人一生大部分时间都在监狱外贫困度日，他因各种原因被捕三次，并在古拉格度过了14年，最终在1976年因遭受野蛮殴打去世。尽管他的弟子大多数也遭受过镇压，在劳改营呆了多年，但他们至今仍然是他坚定而忠诚的追随者。由于在布里亚特地区，藏传佛教一直与萨满教融合在一起，因此丹达隆的影响也代表了萨满教的影响，萨满教是西伯利亚土著居民的秘教宗教（直到1960年代一直是一个活着的传统），它是西俄罗斯唯一的一种此类宗教。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;4民间疗愈和神秘主义&quot;&gt;4、民间疗愈和神秘主义&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;folk-healing-and-mysticism&quot;&gt;Folk healing and mysticism&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;这一领域在一定程度上与大学的东方和东方研究重叠，因为学术东方学家翻译的东方神秘主义古籍，为对个体灵性、内在疗愈感兴趣的人们开辟了新视野，并导致一些人秘密练习冥想和瑜伽。20世纪70年代和80年代初期，瑜伽作为开发“隐藏的人类潜能”的官方活动的一部分，成为一项相对流行的运动。许多关于瑜伽的文章发表在科普期刊上，但在这里，瑜伽再次以一种非常矛盾的方式被对待：对公众而言，它被积极地宣传为一种单纯的保健和体育锻炼方式；而在私下非官方的瑜伽练习圈子里，人们被引导去接触瑜伽更深层次的内容，并打开内在精神疗愈的可能性。然而，在1980年之后，随着另一场无神论运动的开始，瑜伽被彻底禁止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要指出的是，印度是苏联的重要盟友之一。尼古拉·洛里奇（Nikolai Roerich）提倡的1935年和平条约（类似于国际联盟和联合国的做法）是官方赞成的关系之一。尽管洛里奇在公众认知中只是一位前卫艺术时代的艺术家，但他也被一些人视为神智学思想家和神秘主义者，尤其是在1958年他的神秘主义绘画首次公开展览之后。这可以作为一个例子，说明苏联晚期另类文化与官方意识形态的微妙关系。某些替代性精神健康的术语和概念显然只在俄罗斯内部交流的封闭圈子里使用，并且一直沿用至今，例如“健康学”（valeology）这个词，它指的是受洛里奇运动启发的“一种特别关注整体健康的俄罗斯科学”；另一个例子是“意念集合体”（egregore）这个词，由丹尼尔·安德烈耶夫（Daniil Andreev）提出，用于描述“人类心理集体放射的各种物质形态”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些理论和疗法从20世纪60年代后期开始出现在小型地下团体中。它们与其他替代性精神健康和补充疗法概念一起流行，既包括俄罗斯传统的“民间疗愈术”（folk healing）（znachkharstvo、narodnoe tselitelstvo），也包括西方新时代运动引进的疗法，例如重生疗法、通灵术、人体动觉学和全息呼吸疗法，这些疗法直到90年代才在大众层面上流行起来。民间疗愈师通常是受过教育程度不高的流浪农民，他们充满魅力，被神话成各种人物，从“魔法师”（kolduny）到“圣愚”（yurodivy）。传统民间疗愈术和魔法的信仰和实践深深植根于俄罗斯文化，并从苏联时代延续到了后苏联时代。民间疗愈师使用草药和祖传知识进行治疗，这些知识通常在家庭或村里的老妇人（babki）之间代代相传。许多这样的疗愈师似乎拥有超感能力，并在治疗中使用咒语。与流行的植物疗法机构一样，民间疗愈师不一定拥有神秘主义信仰，但许多人都有“双重信信仰”（dvoeverie）的特点；也就是说，他们将异教自然宗教和神秘的基督教信仰混合在一起。东方医学则有所不同，因为东方医学将一切都定义为精神层面的，不会将身体、思想和灵魂分开。一些专家，例如教育科学学者瓦迪姆·罗津（Vadim Rozin, 1937-），会进行半公开的讲座，介绍中国民间医学和生物场理论，并引用大量被禁读的文献。精神疗愈是那些致力于发展内心本性的人们的追求。通过练习冥想、瑜伽、素食主义和各种心理技术，这些人旨在转化自我，从而开发人类潜能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民间信仰得以延续的一个例子是农夫波尔菲里·伊万诺夫（Porfiry Ivanov, 1898-1983），他是最受欢迎的俄罗斯瑜伽大师之一。在35岁时，经历了一次神秘的疗愈体验后，他开始过一种极端的回归自然的生活方式，放弃所有物质财产，拒绝穿衣服（只穿短裤）或鞋子，只摄取最少的食物。尽管在1960年代遭到多次逮捕、监禁和精神病院的强制治疗，伊万诺夫还是继续过着苦行神秘主义者和自然疗愈师的流浪生活，遵循基督教和异教信仰，试图突破肉体极限，实现永生。虽然受教育程度不高，但他还是为越来越多的追随者写下了日记和教学文本。伊万诺夫尤其是在1983年去世后成为一个崇拜偶像。一些人接受了他的苦行养生哲学和实践；另一些人则选择将他尊为俄罗斯自然界的圣人。在后苏联时代，伊万诺夫被官方东正教会斥为新异教精神分裂症患者，但他仍然是一位非常受欢迎的英雄人物，在官方大众媒体上被广泛宣传，在互联网上成为偶像，并且是他的追随者团体“Ivanovtsy”的精神领袖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ZlXacg1.png&quot; alt=&quot;image10&quot; /&gt;
▲ Porfiry Ivanov, 1898-1983&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;5重塑传统主义的案例&quot;&gt;5、重塑传统主义的案例&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;an-example-of-reinvented-traditionalism&quot;&gt;An example of reinvented Traditionalism&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;代表神秘地下“致病信念系统”（pathogenic belief-system）中最离奇的团体之一是以列宁格勒的弗拉基米尔·舒克托莫夫（Vladimir Shuktomov, 1957-1987）为核心的昆塔瑜伽团（Kunta-Yoga group），他以托沙（Tosha）的名字成为传奇。在20世纪70年代末，年轻的不合群者拒绝了政治异议人士的意识形态愤怒，受到了鲍里斯·格列宾谢科夫（Boris Grebenshchikov）、维克托·琴科（Viktor Tsoi）以及嬉皮士反文化的启发，这位已经在苔原上进行了孤独的生存训练的年轻学生辍学生托沙，拥有心灵能力，开发了一套符号和象形文字（Dissa），据称，这种符号系统可以让任何暴露于这种系统或控制扩展意识的心理技术的人唤醒魔力。他声称，这个系统复兴了一种古老的印度瑜伽技术，但事实上，他的纲领性口号“只做你真正想做的事！”让人更想起了阿莱斯特·克劳利（Aleister Crowley）的信条“做你想做的！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/FGXtIjF.png&quot; alt=&quot;image11&quot; /&gt;
▲ Vladimir Shuktomov&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昆塔瑜伽团的主要任务是挑战生死界限，克服死亡恐惧，从而创造出无限力量、隐身和灵力治疗能力的感知。托沙极具磁性的人格魅力提供了一条通过获取和控制生命和意识的隐秘力量来最终解脱的捷径。大约二十名化学系学生在经历了一些冲击疗程、类似萨满之旅的出体体验和自发性治愈（据称一名成员的肺结核被治愈）之后，他们开始一起生活。当他们中的大多数人被开除出共青团，失去奖学金，一些公寓被克格勃搜查后，他们放弃了普通的生活和工作，全身心投入自我转化的项目。20世纪80年代初左右，包括一个带孩子的家庭在内的25名学生，准备放弃他们在列宁格勒的生活，跟随托沙的建议去任何地方。他们首先搬到了亚美尼亚的一个偏远山区，在那里他们在荒野扎营。后来，随着冲突的出现，一些成员退出了或者被当地警察赶走。回到列宁格勒后，他们引起了克格勃的注意，因此一些最忠诚的人跟随托沙躲了起来。为了逃避逮捕，他带着一个小团体去了俄罗斯西北部古老的卡累利阿森林。这个实验以悲剧收场，在当地居民的告发下，他们不得不再次逃跑；一些人自杀，另一些人被关进精神病院；只有少数人幸存并移民。托沙本人失踪在森林里，他被告发、逮捕、释放，最后他在几个月后被发现死于帐篷里。这个团体变得传奇，但幸存的成员对他们遭受的创伤经历和据称导致这种毁灭的神秘符号保持沉默。其中之一谢尔盖·别利亚耶夫（Sergey Beliaev），经过多年的移民后回到俄罗斯成为一位神秘疗愈老师，他写了一本回忆录，被翻译成多种语言，将托沙赞美为“俄罗斯神秘主义者”&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;东西方的连接&quot;&gt;东西方的连接&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;西方的新时代运动在20世纪60年代通过摇滚音乐、新兴宗教运动、文学作品以及与国外杰出另类文化代表的个人接触传入苏联。甲壳虫乐队和其他摇滚音乐家，尤其是乔治·哈里森（George Harrison）在1966年前往印度跟随玛哈里希·优吉（Maharishi Mahesh Yogi, 1918-2008）学习超觉冥想，并推广新成立的奎师那运动（Krishna movement）；新印度教导师斯里·钦莫伊（Sri Chinmoy, 1931-2007）获得联合国教科文组织的官方认可，这些都对苏联产生了影响。苏联充满热情的学生歌迷通过磁带复制和其他创造性技术传播他们的音乐，并帮助组织崇拜团体。一些苏联摇滚音乐家，比如鲍里斯·格列别施奇科夫（Boris Grebenshchikov），参与了新时代运动，后来成为东西方交流的中间人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秘鲁裔美国人类学家卡洛斯·卡斯塔尼达（Carlos Castañeda）的著作《唐望的教诲》（Teachings of Donfuan, 1968）对迷幻型新时代运动产生了巨大影响。1969年，神秘生物学家瓦西里·马克西莫夫（Vasilii Maksimov）在前往东西伯利亚的旅行中发现了这本书，并立即将其翻译成俄语，后续所有系列书籍也都翻译成了俄语。1971年，总部位于纽约的国际奎师那意识协会（ISKCON；Hare-Krishna，俄语译作Vaishnavy）创始人巴克提韦丹塔·斯瓦米·帕布帕达（A.C. Bhaktivedanta Swami Prabhupada, 1896-1977）造访苏联后，地下奎师那组织开始在苏联建立。1970年，希拉·奥斯特兰德（Sheila Ostrander）和林恩·施罗德（Lynn Schroeder）参加了1968年在苏联举办的第一次超心理学大会，她们的著作《铁幕后的超感官发现》（Psychic Discoveries Behind the Iron Curtain）在西方引起了极大的兴趣。此外，斯坦利·克里彭纳（Stanley Krippner）等美国专业超心理学家在访问苏联期间也与苏联同行建立了个人联系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;迈克尔·墨菲（Michael Murphy, 1930-）创立的埃萨伦研究所（Esalen Institute）是西方新时代运动的主要机构之一，他多次访问苏联，与埃萨伦研究所的其他人员一起开启了高级别的交流渠道。他第一次访问苏联（1971年）是私下组织的，之后几次访问则是苏联科学院美国和加拿大研究所的间接邀请（实际上是由克格勃促成）。1971年，墨菲经由中欧国家进入苏联，在那里他之前曾会见过其他神秘主义科学家。他和一群朋友，包括捷克精神病学家和超个人心理学创始人斯坦尼斯拉夫·格罗夫（Stanislav Grof, 1931-），在莫斯科市中心的酒店住了几个月，会见了科学家、灵媒和超心理学家，直到他们的访问威胁到苏联同事的安全。让美国这些热情推崇普遍意识的人士惊讶的是，他们还发现了一些差异，例如基督教神秘主义和宗教哲学的强烈影响，以及苏联人自己发明神秘主义词汇的特殊自倾向。美国外交官亚瑟·哈特曼（Arthur Hartmann）促进了俄罗斯和美国新时代成员之间的进一步交流，他因为一些个人关系而对埃萨伦研究所有好感。当他成为里根总统时期驻莫斯科大使时，他家经常举办活动和会议，接待苏联摇滚音乐家和灵性治疗师。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对俄罗斯神秘学界来说，对美国新时代运动的拥抱反应是矛盾的。由于铁幕的限制被迫处于孤立状态，并且意识到西方来源的信息接收具有高度选择性和偶然性，俄罗斯知识分子们并没有逃脱普遍的竞争态度。他们一方面对西方类似运动充满好奇，另一方面又固守自我神话的倾向。访客们经常被考验、挑衅和质疑，以证明他们与俄罗斯主人的强大超能力和“隐藏资源”相比并不兼容。苏维埃垮台后，许多俄罗斯人开始旅行，而“想象中的西方”（用尤尔恰克的话来说）受到了现实遭遇的挑战，随之而来的是幻灭感。当来自西方的宗教和神秘教派浪潮在90年代下半叶消退，以及俄罗斯东正教通过创建专门的“教派研究”（sektovedenie）部门重新确立其影响力时，大部分神秘主义地下组织都停止了活动。许多以前的重要“导师”选择了东正教信仰，有些人甚至以极端的方式皈依，成为僧侣并消失在修道院生活中；另一些人则选择移民或在东西方之间建立跨国生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/xEXhoks.png&quot; alt=&quot;image12&quot; /&gt;
▲ Carlos Castaneda, 1925-1998&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;结论&quot;&gt;结论&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我们可以总结出，在苏联后期，存在着广泛的异端思潮，反对官方规定的“理性宗教”和“科学无神论”。这些思潮的圈子既存在于官方机构内部，也存在于文化地下。他们既追求神秘知识和神秘实践，也探索艺术创造力、感性和疗愈等方面。这里描述的许多思想和实验性做法在西方看来似乎很熟悉，可以被认为是西方新时代的变体。根据科林·坎贝尔（Colin Campbell）的说法，苏联神秘学地下思潮可以被描述为一种“神秘主义环境”。虽然单个圈子或神秘主义团体大多是短暂的，成员流动性很大，但与之形成对比的是，神秘主义环境却是社会的一个恒常特征。坎贝尔将神秘主义环境定义为社会的“文化地下”，它包括“所有偏离主流的信仰体系及其相关实践。非正统科学、外来异端宗教和另类医学都构成了这种地下文化的一部分”。尽管坎贝尔只关注西方新时代运动，但我认为他为神秘主义环境确定的总体功能同样适用于苏联后期：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;神秘主义环境是文化“传播”的主要机构；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;它是一个主要的文化创新机构；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;它作为一个文化“基因库”，通过传递和创造大量的文化“突变”，增强社会文化适应的潜力；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;它也作为一个“负面参照群体”作用于文化正统的代言人，通过执业科学家和相关实践者来促进对主流科学范式的遵守；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;神秘主义环境的兴盛与“外来”文化接触的数量和主流本土文化的解体程度有关；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;神秘主义运动代表了对“精神匮乏”的普遍反应。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;然而，有一个主要的区别：苏联俄罗斯是一个封闭的社会。政治压制、国家控制、意识形态审查，以及最重要的是，正统的苏联意识形态根深蒂固的道德清教主义，以及传统的东正教宗教，无疑对“俄罗斯新时代”产生了强大影响。这使得团体之间很难建立联系、建立网络，几乎不可能尝试替代的生活方式。这些条件对俄罗斯的神秘复兴产生了多大的影响，以及以何种方式影响，还有待进一步讨论，只有未来的研究才能进行最终评估。但我认为，一些典型特征反映了威权社会的影响：这些团体的零散化，但自我封闭和自我指向的结构，阴谋的影响，对某些有魅力的个人（个性）崇拜，以及西方和东方影响的特定综合，无论哪种都是可获得的，都存在于铁幕之后。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着科学家对神秘事物进行研究，许多以前被认为是神秘的事物现在在科学中找到了依据。相反，由于冷战时期科学的秘密政治，神秘科学有时可能会被科学合法化，无论它们看起来多么异想天开。最后，中央集权和意识形态体系通过增加对非理性的迷恋，影响了地下社会本身：对于一些人来说，政府的保密性创造了这样一种可能性，即曾经无法理解的事物可能有科学的解释，已知或将来会被发现。其他人被一些“完全陌生、秘密和不可理解”的事物所吸引，在神秘、神秘或秘传事物中找到了它们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认为，一些显著的差异，最后，可以确定为俄罗斯新时代的特定特征：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在俄罗斯，神秘知识主要由知识精英传播。高素质的专家通过翻译大量原始的经典神秘文本提供直接接触；而在西方，新时代主要在流行文化内部/通过流行文化传播。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;由于俄罗斯/苏联帝国的地理政治条件，俄罗斯知识分子比西方国家有更多与东方土著的神秘教义和传统进行直接接触的机会，他们与布里亚特、西藏、高加索和中亚的精神导师进行了大量的个人接触。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在苏联官方支持的科学体系内，有许多研究活动涉及神秘或超自然现象，这些现象在西方国家会被视为伪科学。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;然而，显著的区别在于爱欲和性，成为西方新时代在20世纪60年代和70年代的核心问题，却在几乎完全由男性主导的俄罗斯神秘地下社会中起到了非常边缘化的作用。尽管在性领域有一些实际的探索，但俄罗斯的神秘地下社会比起西方更注重智力，更不注重肉体。重点更多地放在神秘知识上，而不是在神秘实践上，更强调心灵和精神，而不是身体。对许多人来说，身体方面包括大量饮酒，实际上这反而阻碍了心理和精神意义上的长期转化。尽管经常进行过度的自我实验，但在男性领导者的明确声明中，对禁欲主义的倾向是显著的。最终的目标是摆脱身体，而不是统一身体、心灵和灵魂。在这一点上，不难发现与苏联的普遍道德清教主义有共同的痕迹，这种清教主义根植于俄罗斯东正教的宗教传统，但也与俄罗斯神秘学有一些共同之处，尽管后者主要由女性主导，还有与各种东方神秘主义教义有共同之处。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Birgit Menzel</name></author><summary type="html">苏联后期出现各种地下神秘主义思潮。这与东方哲学和宗教有什么影响关系？又与西方新时代运动有什么相互关系？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/zm2SnRx.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/zm2SnRx.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>