<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-11-18T16:30:19+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Heros</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.22 © MMXXII</subtitle><entry><title type="html">记忆就是自由本身</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2022-10-09-Initium-a1_r-memory-is-freedom.html" rel="alternate" type="text/html" title="记忆就是自由本身" /><published>2022-10-09T12:00:00+08:00</published><updated>2022-10-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/Initium-a1_r-memory-is-freedom</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2022-10-09-Initium-a1_r-memory-is-freedom.html">&lt;p&gt;“意识形态像一道强光，个人记忆就像是无影灯下的影子……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“如果我们不能完整表述、追溯到底、批判思考、甚至反复谈论……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“所谓的自由是完全没有意义的。”&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;他在回忆录《千年悲欢》中写道：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“徐警官总结：‘你将用你的生命为你的每句话付出代价。依你的这些言论在文革，可以枪毙你一百次。’⋯⋯那天晚上，时间在我脑海中往回延伸，我不由得想到父亲，意识到我对他的了解是多么不完整。徐预审的话并不夸张，我是否会为活在不同的时代而感到庆幸呢？父亲经历的年代要更艰难，有太多人为他们说过的话付出了生命代价。而我从来没有问过他是怎么想的，甚至没想过，他用一只眼看到的世界是怎样的。现在，我为自己与父亲间无法逾越的那一道沟壑感到遗憾，这让我彻夜难眠。这之后，我萌生了写一本书的念头，为的是不让艾老有同样的遗憾。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这本书中，他述说的，正是“意识形态像一道强光，个人记忆就像是无影灯下的影子一样不存在”时，那些残缺的、同时代人的记忆。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;不留下这本书就非常的失职&quot;&gt;不留下这本书，就非常的失职&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;以下为对谈纪录。张=张洁平；艾=艾未未&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：想先问问未未，在你被监禁时起心动念写这样一本书之前，作为一个艺术家，你想过要写自己的回忆录吗？你读其他艺术家的回忆录吗？如果你想过写自己的回忆录，你曾经想要怎么定位它？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：我是2011年被秘密关押81天，时间很短，我现在也觉得有点遗憾，他们应该多关我一些时间。当时他们告诉我。我可能会被判十年以上。我当然认为他们不是在诈，而是确有这个可能，因为我认识的、联系的一些人至今还在服刑的或消失了再没出现的都很多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以当时有个简单的念头，就是我这一生过得怎么样？我觉得确实要被判，因为我的活动确实有影响力，影响了一个政权、影响了对它的评价。但我有两件遗憾的事儿，一个是对我父亲的了解是非常不确定跟不详尽的。不确定是因为在那样的时代我父亲并不会去讲自己的事，我也不会去问，虽然一起生活，但我们都相敬如宾，虽然我所有的遭遇都源自于他的遭遇，但实际上我对他非常不了解，我从来没有正面地问过他一个问题——这是我非常遗憾的：你怎么会跟人生活几十年，但对他身上发生的从来没有关心过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这可能是我个人的问题，也可能不是。因为我和许多朋友聊过天，我经常会问，你们祖上的爷爷奶奶是什么人呢？他们都知道自己爷爷奶奶有很复杂的故事，有的是地主、有的是资本家，还有很多是跟著国民党去了台湾的。我说那你能知道更多吗？几乎每个人都说他们从来没有问过、家里从来没有说过。这个遗憾当然没有办法弥补，我父亲1996年就过世了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个遗憾对我来说更大一点，就是如果我会被判刑十几年，公安人员告诉过我，我出来以后母亲肯定不在了，儿子也不认识我（因为我被关的时候儿子才刚过2岁）。这个话对我打击比较大，如果我不在他们身边十几年，基本上那个血缘关系都会被切断了。所以我想写一本书，既能把我跟我父亲的书讲清楚，又能为我儿子留下记录，尽管我儿子未来生活的时代跟我是完全不同的，甚至他可能完全没有兴趣读这样的书，但这是我的责任：如果我不留下这本书，就非常的失职吧。所以我就留下了这本书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：你写这本书的时候你父亲已经去世了，而你写的是两代人的经历，你已经来不及做很多细致的口述历史，那在这种状况下，你要找回父亲的历史、重溯自己的经历时你做了哪些准备？这些素材和史料你要如何确保是可信的？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：这个事情比较有趣，因为根据我的经验，在中国市面上存在的、关于现在的史料绝大多数是不准确的，甚至是歪曲的，这显然不是我可以依靠的资料。比较有幸的是我父亲在20岁左右就开始写诗，诗是一个没有任何障碍与遮掩地表露了他的心情与感受的载体，而且他又是一个用白话写诗、非常激情、天真的一个诗人。所以我有幸读了父亲在1930年以后（那时候在国民党监狱）到1957年之前，这二十多年的自述诗。之后又有二十多年的流放、沉默期，而那时候又刚好我跟他生活在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在关于他的生活资料有很多，是作为一种“爱国主义”宣传的文学资料，比如哪一天到了马赛、巴黎，研究者记录的非常准确。甚至不是关于我父亲的事，是关于从清末（因为他是1910年生）、到民国、到延安、到中共建国、到政治运动、反右与文革，再续上了之后跟我的生活。我必须尊重中国发生过什么，因为只有这样才能解释他的情形，这个问题必须要厘清楚。这整个过程我们大概做了100万字的第一版，就把中国历次的政治运动、社会变化记录下来，后来又压缩到最后的20万字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：你刚刚说父亲留下了大量的诗作作为可依赖的素材，那想问有日记吗？因为书中有提到很多第一人称的很小的细节，那些我也很好奇：是来自于什么样的档案？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：他没有日记，不过也有很少去南美洲旅行的笔记，但很少，因为是在流亡，很多手稿已经不存在了。但他有对自己早年的回忆，这个回忆也是我的（资料）基础。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;不被允许看到的档案&quot;&gt;不被允许看到的档案&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：整理父子两代人的历史，你觉得最困难的地方是什么？是史料的残缺，还是什么？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：史料的残缺当然是不可回避的问题，我父亲是作家协会的头，我就让我母亲跟作家协会说父亲死了，那他一定有一份档案，是每个中共高级干部都有的（甚至普通国家公职人员都有的）。既然他死去这么多年了，国家也对他很敬重，那我希望能看到这份档案，因为里面有历次中央政府对他做出的评价，比如被批判为右派，一定有很多人对他揭发、甚至是自己交代的材料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以这份档案应该是非常厚重的，有详实的资料可以了解中共文艺界以及我父亲的经历。但我母亲被正告说，“你是永远不可能看到这份档案的”，这份档案是一个高度机密的材料。我知道这是不可能的，但我还是得试一下。是很大的缺陷，但其实也没有，因为我了解当时很多跟他同代的人的经历，我是生长在那里的，所以我对那个气息非常了解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：所以官方档案是不是就完全没有看到过？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：嗯，那是不允许看到的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：那你刚刚说官方档案里写过的一些思想检讨，是有一个神秘的空间保存著的是吗？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：那是当然的，因为我在二手市场经常买到其他人的档案，很吃惊其他人很重要的档案是被当做废纸卖掉的，我看到一个医生的档案，在西北，清楚地说了他如何从东北到了西北做了医生，哪一次在他那很小的诊所里说了哪一句话，说这句话的时候同时有几个病人对他揭发都表示了他说那句话时候的情形，如果档案上有一个错字，都会看到有更改，还有画押，“这个更改是依据揭发者本身做的”。非常严谨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想这份档案是从苏联或者日本学习的，就是一个非常普通的人，西北农村的一个大夫，说的哪句话，都做了很细致的档案记录。我相信我父亲的档案应该丰富一百倍，我想看，但也不想看，因为我觉得里面有很多东西是我根本不愿意看到的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：你在德国一定去过史塔西档案馆（Stasi Records Archive）对不对？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：我没有去过，但我知道。档案馆会揭示很多历史中的东西。我觉得中共档案是永远不可能公开的。因为他们会定期地销毁很多档案。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;我们比孤立的个体更加孤立&quot;&gt;我们比孤立的个体更加孤立&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：明白，这个书里涉及到了很多你跟父亲的经历，你在这个整理的过程中，对父亲艾青的认识，经历了怎样的过程？与以往的认识有没有变化？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：两点，一是整理本身就是发现的过程，甚至你整理一个自己存放的东西，一间抽屉、一个屋子，都会发现很多意想不到的东西。那整理他人的时候，还是有所发现。但是实际上，这个整理只是把语序、语境整理得更加合理，我不愿意用我的方法来重新解释他的生活，因为究竟我不是他，我不是生活在那个年代，我不在这个位置上所以不能这么做。我只能将他和我的联系梳理出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：做完这百万字的整理、写完回忆录后，你会怎样评价你的父亲艾青？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：每个人都要想这个问题吧，因为每个人都生活在时代的框架中，我的评价必须是以他的方式完成对他的评价，他所处的时代、语境、遇到了什么。今天我们面临的危险是今天以我们的道德标准来评价前人，我们也可以管这个叫“cancel culture”，就是把以前的雕像、史实重新以今天的价值观整理，甚至是清肃，这是很危险的。因为我们要时刻认识到我们生活的现在也是暂时的空间与阶段，实际上我们没有任何权力对任何事情做出结论的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于怎么评价艾青，我在书里写了几点，我很难用一句话来评价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：是的，您非常少下直接的评价，但为读者展开了很多脉络，可以让读者来评价。我自己看这个书的时候有个好奇的地方是，你跟你父亲的角色在书里是非常突出的，但是整个家庭包括家族（家庭里的其他人），很少在你的回忆录中出现，这是一个叙事的安排，还是真实生活里就是这么isolated？如果是后者，这与人们对中国传统生活的认知很不同，你怎么理解这件事呢？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：这样说吧，我们比孤立的个体更加孤立。现在我在西方很常被问，对家的认识是什么。我父亲是在流亡之中去了延安，然后莫名其妙他们取得了政权，然后他又成了政权的异见分子。在我出生那年我们已经被送到了新疆，接受再教育。你想现在很多人谈到新疆，对维吾尔人的处置的方式，其实很多人忽略了中共不止对维吾尔族人，还有对自己的汉人，甚至是高官，在取得政权之前就是用同一种方法训练、控制，这是他的立国之本，从来没有改变过，只是到现在才被提出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我⋯⋯不知道什么叫家，因为家这个概念是与私有财产、记忆有关，但在中共控制的这几年，其实没有人有私有财产，都是公有的一部分；你也没有隐私，没有可以区分你和另一个人关系的记忆，你没有属于你个人的记忆。当这个范畴都不存在的时候，不管你在新疆还是河北、江西，每个人的生活都像部队里的生活一样，是非常具有统一化的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;家一个篮子里的几颗洋葱&quot;&gt;家？一个篮子里的几颗洋葱&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：您刚刚说的对家的感受在过去几十年有变化吗？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：没有，到今天也没有。因为我很早就离开了北京，去了纽约待了12年，但也不能称之为家，虽然我是上了“贼船”的人，但“认贼作父”我也没做到。然后回了中国，又是一个和中国毫无关系的人，我跟中国所有价值，不论是传统还是现代的，我都不认同。我再次了解中国的时候是做一些古董的收藏，可以让我理解远久的历史。然后我又开始做建筑，让我再次了解到现实政治的情形。由于互联网可以给我一个发表观点的机会，所以我又成了今天的艾未未。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：您这么重视父子三代人，比如在意把自己跟父亲的历史留给儿子，让自己儿子明白这个血缘的历史曾经这么存在过；但你又不会用家的框架来理解对吗？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：这样说吧，我们就是放在一个篮子里的几颗洋葱，或者土豆，家不家的不重要。比如我父亲并不知道我上学几年级，我也不知道他的生日是什么，我儿子到今天也不会叫我父亲，只叫我名字艾未未。所以我们的关系很近但又相对陌生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：那你去到欧洲之后，包括在中国、欧洲各地，你会认识到这个状态是很特殊的吗？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：我不觉得这是特殊的，就像你现在在台湾，之前在香港，去香港前在中国，但你还是有一种中国文化的依托吧？包括开书店也是。但我走得比较extreme，反差比较大，从新疆到了北京以后去了纽约，然后又回到北京，不得已的情形下去了欧洲，在德国落了脚，但不适应，又去了英国，儿子在那里读书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那又不是我理想的地方，我就搬去了葡萄牙，开始种地跟盖房子。这让我感觉好一点。我在葡萄牙的菜市场里，一个女士走来问我：未未，你去了那么多地方，为什么最后搬到这个小镇子上。我想这就是我搬过来的理由吧，我想弄清楚我为什么搬过来。实际上我们通常知道做事情的理由并不是真的有，而是要做了以后或过程中才会发现的。这是我对我人生的一个很好的经验吧，我必须要在那儿创造一些困难和障碍，当我应对时我才会发现我存在的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：因为你在欧洲待了这么长时间，至少在“家”这个小集体的概念里，应该很多地方都有家的传承，你会对跟你非常不同的人与家的形态感到好奇、并去研究为何如此不一样吗？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：我觉得这是明显的现象，在欧洲所有人都会有自己的祖父祖母，会三代人甚至四代人一起去海边、去生长的小村子小镇子里，一起去餐厅。这个不难了解，也很容易认识到这个社会虽然经历巨大的动荡与革命，仍然还保留一些这个社会固有的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在中国大陆是不一样的，可以说已经在过去三十年完成了城市化的运动，即每个人都不止一次的搬了家；以及没有人有私产的，即没有人是有房子的，每个房子都是不同的城市和小区，是一样的，只是有贫富价钱的差距。这个东西经过那么多次的筛选与漂白之后，家的原始含义是完全不存在的。所以我到一个城市、即使是欧洲，也很喜欢去自由市场，因为可以看到过去五十年、一百年是什么样的，人们为什么设计了这个工具？这个工具怎么用？到今天已经没有用途了所以作为旧货卖出去。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;落笔那一刻所在的位置&quot;&gt;落笔那一刻，所在的位置&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：我看这本书的时候可以感觉到作者很自觉地把父子三代人的命运跟共和国的命运连在一起，但又很难感受到这是家族回忆录，因为就像刚刚说的篮子里的土豆一样，是相对独立的。我觉得这本书对于几代人的回忆录来说是蛮特别的事情。还有一个点是，艾未未这个名字，你的许多艺术作品、社会行动被中国以及世界很多人都知道，是从07以及08年你真的开始做很多公共参与与行动开始的。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们会发现行动里“记忆”与“真相”是非常核心的主题。比如要恢复四川汶川地震中遇难学生的名单，看起来是很小的事情，但是在中国重重的体制障碍下你却要花巨大的精力、要付出巨大的牺牲才能恢复那些人的名字。记忆作为一种使命，记忆之忘却。这是你的一个母题吗？它源自哪里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：这样说吧，这实际上谈的是因果关系。可以说“我是创作的灵感，创作也是我的灵感”——由于我这样做了，才出现了我；并不是有了我，我才这样做了。所以说这些记忆是我在争取我个人成为个体的一个基本的、本质性的手段。如果没有这些通常称为正义、真实的追求的话，我是不存在的。实际上每个个体也是一样的，他在不同程度上，只有追求真实，可能包括爱与恨，在这样的过程中才会一次次认识到自己的存在。或者说魂不守舍，怎样才能招魂？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：这本书对你存在的意义是什么，它有把这件事往前推一步吗？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：它没有往前推一步，但至少找到了写这本书落点的那一刻所在的位置。很多时候可能不是往前推一步而是往后退一步，我找到了某一刻我实在的位置。这个位置实际上是说，我们都想知道自己所在的位置是什么，比如你的飞地书店，你会想到书店的缘起、会吸引哪一类的人来；出版社，他们可能也在想要尊重哪一类的文字；每次这个行动都再一次表述了我们个人存在的价值观，表示我们的认同之处，甚至是批判性的、自我否定的一种可能，这种可能才构成了每一个个体、国家或社会的可能，没有这些我们就看不到这些特征。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：你刚刚说透过这本书确定了落笔那一刻的位置，那倒推回一点，你曾经站过哪些不同的位置？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：如果看生命的过程，我其实大多数情况下都是被动的，比如我出生就必须跟我父亲去了新疆，在那里经历了我的童年和青年时代。然后莫名其妙地我们又回到了北京，进入了电影学院，这也是非常莫名其妙的，我对艺术本身没有太大的兴趣，只是因为我的家庭、我的父亲是诗人，这对我有一定的引导。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假设他是个农民，可能对我的引导就少一点，因为我不会想去看人民怎么种棉花，我自己早期就在做这件事。在青春期的时候我就知道，我在中国会很危险，因为我比较反骨，所以我找了机会去了美国。但去了美国之后我又不认同美国的价值观，不认同美国梦之类的，所以我在那儿做了个流浪汉，读了三四所大学都没有毕业。我很容易拿到毕业证，但我看不起那个价值观，所以我就在社会上晃著比较好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这个其实很悲苦的，没有生活来源、语言不同、生活习惯不一样，但我晃著还行的，因为可以街头画像、街头做点工，只要能交房费就行了，结果一晃十二年过去了。在我父亲去世之前，我在美国没事干，又不屑于回到中国，但我父亲住院可能就是我最后一个借口回中国。但回到中国又没事干，我就只能去古玩市场看古玩，用六年时间研究，过去这块土地上发生什么，也收藏了一些东西。当时我父亲已经去世了，我母亲很不高兴，这孩子就跟没去过美国一样，没有毕业证，没有身份，身无分文，十二年真是跟没去过一样，觉得我是很没出息的孩子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我确实没事做，因为我不想也没兴趣卷入中国的发展大潮。一怒之下我就说我搬出去，但属于三无人员，没地儿搬，所以我找了一个农村，有很大的自由度可以干一些违法的事情，比如我盖了一个违法的建筑，村长说你愿意盖就盖，我们不管，但是这是违法的。我想说这太好了，这样的违法太快乐了，就盖了这个房子。我想的是我盖了就算你拆了我也高兴过了，至少满足我想盖房子的可能。所有人都说艾未未你太傻了，盖了拆了不就没了吗？我说没了之前不还有吗。到今天还没有拆，公安对我还比较宽容，说你这房子就留著吧，所以这个房子现在还在，叫草场地，258号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个地方没想到就成为了中国现代艺术的算是发源地吧。在那儿也有很多的工作室搬过去。大概是这些情形，包括我来了欧洲，也是被动的，我的理由是我儿子在外面读书，我必须让他安全，所以我来到了欧洲。要不然我可能还是在北京。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;争取自由的手段&quot;&gt;争取自由的手段&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：书里印象很深一句，你说“被动塑造了主动性”，你刚刚说表面上看起来是随波逐流，想问这些主动性在之前的随波逐流里会体现在哪里？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：体现在你始终考虑这个被动性能寄在哪儿。如果我没有想写这本书，我的主动性就不存在；只有我写出这本书当年在新疆如何和我父亲生活，我的主动性才存在。我觉得大多数人都有他们的资源，但只想著主动，而没有想被动性是具有必然性的，包括我们人类如何出现在地球上、如何消失，这些事情实际上都是被动的，没有由人类自己做主的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在很多人能看到他们事业有成、或推崇某种价值观，看起来很主动，但主要都是被动性在里面起到了作用。而如何能在被动性中、逆境中发现存在的可能，这就是我们通常说的，争取自由的手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我是一个人，我很不满意我是一个艺术家，全世界都认为我是最活跃的艺术家，我很不满意这个位置。我觉得文字仍然是我非常在意的一种人类技巧，将思想用白纸黑字写下来，每句话都是清楚表示了你认可的状态，这东西是没法掩饰的。可能是受我父亲的影响吧，跟文字、文学有关的活动，仍然是人类最重要的活动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：而且在你写下来的这一刻，是你透过对被动性逻辑的分析掌握了主动。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：我觉得人类的思考是被动的，人类之所以能成为有智慧的人，是因为我们的处境和要面临的问题。文学本身，并不是你生下来会成为一个文学家，而是说你不断地将感受的能力和愿望，透过非常艰难的方式，一种书写的叙事的方式记录下来，这显然不是一个非常自然的行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：你刚刚讲到了自由，我一直想问这个问题，人类因为这个经验引发思考是被动发生的，其实如果把这个记忆刻画出来，似乎会获得你存在的主动位置；你刚刚又讲到自由，所以我想问你觉得记忆与自由的关系是什么？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：我觉得记忆是人们的一种活动，这个活动并不一定是准确的，但这个努力是一种可以明确表述出来的，无论是对自我的、情感的、历史的记忆，实际上只是包含了你个人理解能力的一种记录，而这个记录能力是因人而异、因时而异的，会有变化的，如果没有变化就是一种教条。所以我觉得记忆本身就是自由，是争取自由的手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们不能完整表述、或追溯到底发生了什么，不能批判性思考、甚至反复地去谈同一个问题的话，实际上我们称之为自由的是完全没有意义的。这个意义完全体现在我们对自我的认识，以及在认识当中取得行动的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：那你作为一个艺术家的创作，除了写作之外，也会体现这个事情吗？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：那是当然。无论是做一顿饭，或是我跟你做一次谈话，我觉得都是具有挑战性的，都是可以别开生面，因为在这个过程中，都有相对拓展的空间。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;专制社会交流成本越来越高&quot;&gt;专制社会交流成本越来越高&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：未未我想插一个问，为什么这么喜欢谈话？因为我第一次认识艾未未、采访艾未未的时候，就是很多年前去他的草场地258号的家里采访，那时候印象很深刻的是他几乎不会拒绝任何采访，任何人想要采访他，理论上在那个时候都可以，所以你会接受大量的采访。你也不介意重复。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：迄今为止我做了有将近2000个采访。我说采访不是说简单的采访，是属于西方媒体的专访，昨天时代在头版第一条写的就是“艾未未与他的艺术与生命将会同归于尽”，他已经不需要说谁是艾未未了，中国人还是艺术家，而是直接说艾未未。这也就是说，这个人是不需要介绍的，已经变成公众的符号了；但这唯一被证明的只是已经被采访得太多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我为什么喜欢采访，因为我刚跟我父亲去新疆的时候，我十岁，我发现农村里的这些人，二三十岁、四五十岁，都很喜欢问我问题，你父亲多大了、母亲去哪儿了、你想不想她啊？他们都愿意把生活里一些不愿意跟人说的事情跟我说，所以我最早时候就是一个倾听者，直到有一天我上了互联网之后，我发现很多人喜欢我的一些事，可能因为我口无遮拦，不太在意问题是不是有深度，或是不是比较幼稚的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我认为没有幼稚的问题，只有幼稚的回答。我觉得交流是成本最低的事情，只用脑子，一张纸都没浪费；今天我又遇到了最好的时代，我随时可以跟任何人交流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：交流会带给你智识上的刺激吗？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：交流是人或者文明最重要的一个手段，虽然猫之间的交流也很多，他们都有自己的交流方式，而且非常美妙。作为人，我们都比较自恋，认为我们的交流更复杂一些，可以透过写码、文字、电影，或透过互联网上的推特、Instagram⋯⋯可以看出交流的丰富性是将个人的智慧或人类文明不断打造。只有专制社会交流成本才越来越高，像香港交流成本越来越高，中国的交流则基本是不可能了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实我喜欢交流的很大程度是我发现为什么专制社会这么害怕交流，比如我的一句话、一个态度、一个表情或者一张裸体照片，在中国简直是大逆不道，他们觉得这太恐怖了，恐怖的连思想也不是，而是一种态度：我们是自由的，没有人能战胜我们自由的欲望。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;父亲与儿子一起穿过的黑洞&quot;&gt;父亲与儿子：一起穿过的黑洞&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：艾老怎么看这本书？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：实际上我写这本书我觉得他爱读不读，只是我作为责任必须要写下来；我做现在这个采访他还必须要下到楼下餐厅里去，他刚才已经很埋怨了就说，要在餐厅里待两个小时。我说你随时可以回来啊。因为他已经非常反感我要说这么多话。他是第一个读完的，他写了一段话，大概意思是我记录了一段生活，这段生活将会影响到他对中国的认识。一代有一代人的事，所以我也很感谢我父亲没有告诉过我什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：在书的最后，你说自己在欧洲的难民危机里，意识到只有将父子三代人的命运与素不相识的人的命运连为一体，才有一个合适的理由去表达。在写完这本书、你在欧洲又生活了七年之后，回头来看，这种命运连结你如何让它发生，你怎么去看自己后半生与艾老将会展开的欧洲经验呢？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：我先前说过我来欧洲是被动的，那个被动就像我们经常看到一盆热带雨林巴西的植物在欧洲市场上，当然我们可以盆栽它、放在家里，但我发现他们很难长好，空气、湿度、土壤品质都发生了变化。有两种情况，一种是生物特强，把原生植物都杀掉，但大多数情况下这种移植的植物都不能生长的；还有我发现把他们从盆栽放到土地里的时候，会好一些，风啊、水啊之类的可能性都有了，这些条件在屋子内是都没有的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得我在欧洲就是在一个巨大的不自在当中，首先我必须理解欧洲是一个什么样的社会，他们的历史是什么？经过了怎样的挣扎演变至今。这也是我去到任何地方都会想到的问题，因为你不可能不想这样的问题。然后也不可能不去跟中国的文化有对应，因为我对中国应该算是了解吧——就算不了解也没时间了解了——我在中国生活过四十多年，由于我有美国的经验与欧洲的经验，所以对中国的了解都更深一些，包括我父母那代的经验，还有今天的一些事情，每天都在不断认证我的一些观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是对欧洲，我只有在15年出国以后，我觉得我才希望了解它：因为我一时回不去中国了。纽约是我没法不了解的，24岁到36岁都在。我了解欧洲是刚好在面临一些难民潮，帮助我了解了中东社会和难民社会，以及欧洲的文化。为了拍一部电影《human flow》，我们去了23个国家，访问了世界上40个最大的难民营，我个人采访了600多个难民，透过这种方法强制地让我了解欧洲或者中东的一些问题。说起来话比较长，总体来说是这样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：这个过程艾老有参与吗？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：很不幸我必须带著他。他跟著我去了很多地方，黎巴嫩、巴西、墨西哥，他去的地方非常多，尽管他都不知道他去了哪里，但都是跟著我。有很多危险的地方，比如难民营、ASIS、还有墨西哥贩毒集团的地方，我们都一起去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;张：所以这有点像当年你跟著你父亲去新疆？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾：差不多，但当时我们都在一个地方，地下一个坑住了五年，是一个黑洞里。但他这是在非常多个黑洞里，穿来穿去。&lt;/p&gt;</content><author><name>端传媒</name></author><summary type="html">“意识形态像一道强光，个人记忆就像是无影灯下的影子……” “如果我们不能完整表述、追溯到底、批判思考、甚至反复谈论……” “所谓的自由是完全没有意义的。”</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/B8mbOvt.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/B8mbOvt.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">抗拒性无治主义批判</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2013-10-09-Echo-a1_c-rejectionary-anarchist-critiques.html" rel="alternate" type="text/html" title="抗拒性无治主义批判" /><published>2013-10-09T12:00:00+08:00</published><updated>2013-10-09T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/Echo-a1_c-rejectionary-anarchist-critiques</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2013-10-09-Echo-a1_c-rejectionary-anarchist-critiques.html">&lt;p&gt;无治主义者们常常在很多事情上闹翻：如何组织（或不组织）、哪些行动（或不行动），甚至什么是他们的终极目标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;够了！咱要无治！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要把这当成是团结无治主义者的号召，无论佢们是左翼或后左翼，甚至是那些以无治主义闪亮榜样呈现在我们眼前的自由主义“无治主义者”们。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;相反，这恰是号召团结的反面。这是号召抗拒。我们不需要团结，相反，我们需要辨别并剖析等级制理论，去除使之飘忽的一切，然后重组之，以便为我们所用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这便是抗拒性无治主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们可能会把这个当成无治主义者的常识，因为佢们反对等级。不过，我们（包括我自己）经常犯下不便过问而人云亦云的错误。“这个理论抬高部分人凌驾于他人之上了吗？”或者“这个理论有益于我吗？我的朋友？我的社群？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果抬高任何人（不管是多数还是少数）而使之高人一等，那么这理论从本质上就是等级制的，因为有的人被定为“更重要”而被赋予得势与压迫的权力，而那些被当成“不重要”的人则被剥夺以致遭受压迫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是我们必当永不团结的原因，我们必当永不全盘接受被安排。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些人可能会说这是对自我理论的“再创”，佢们说对了一部分。然而，这和宣扬自我理论之间的区别在于抗拒性无治主义不再接受任何一个主义了。这意味追求完美理论可能永无止境。每个理论都有缺点，它们中大多数都包涵着某种形式的等级制——不管是有利于资本统治所有人的选择资产阶级统治无产阶级的资本主义，还是有利于资本仍统治所有人的无产阶级统治资产阶级的无产阶级专政。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是每个理论都必须处于永恒的动态当中，致力去除自身疑难与缺陷的原因。它永远不会完美，因为它总会有些等级制或者一些防不胜防的弱点，但是关键在于去持续地改变它，直到你无法从中发现弱点；在于持续检视它、并把它传给他人批判它改变它；在于邀请你的同志来批判它从而让你仍能继续改变它；在于假如经过所有这些发现了它的无效，便抛开它并重新开始。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要弄明白的一点是，这不是让你去接受的理论——很明显，这般行动是与之相悖的。而我则相反，把它想成一个引导你去发展自己的自我理论的指南，让你有幸实现你自己的自由，而非被什么人强加给的“你的自由”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我已概述了源于我称为“抗拒性无治主义”的结论。这些结论将欢迎他人来批判，解构，或者最好是抗拒我的理论。这些理论在很多方面上和其他例如Wolfi Landstreicher和Alfredo M. Bonanno等深刻影响我的无治主义者的理论完全一致，毕竟我化用了佢们的观点。但这并不意味着我相信佢们的观点是完美无暇的，我只在特定话题上同意佢们。所以这里有一部分是我的原创思想，其他则是我对他人理论的理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想给这篇文章一个小提要，让人可以跳到不同章节、了解预期内容。我提出的所有批判与论述将基于展现为什么我反对的事物是等级制、压迫性的，或者它们如何错判压迫。首先，我将批判资本，及其左翼观点。随后，我将批判经济，不论共产主义或资本主义。解构批判经济后，我将批判工作。我也计划批判国家的观点。随后，我将解释为什么我相信一切组织，哪怕是革命组织，都本质上是压迫性的，而这则又引向对所有文明的批判。最后，我将就压迫究竟是什么上提出我的观点。文章一小节将用于讨论身分政治。之后，会对意识形态做一些讨论。然后，我会提出一些我之于无治主义是什么的见解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让我们开始吧。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;消灭资本&quot;&gt;消灭资本&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这里我只讨论资本的眼前问题，但在整篇文章中我会解释压迫的每个组成部分如何与压迫的对立面关联起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;左翼对资本有非常明确的概念，反过来则让佢们确定谁被压迫、谁没被压迫。左翼相信无产阶级是被压迫者，而任何其他斗争在阶级斗争面前都是次要的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一切都源自且指向我相信是对资本的片面理解。举个例子，让我们检视一下左翼的结论以便推导出佢们的假设。首先，佢们以资本来定义压迫（或者相反，佢们认为无产阶级为控制资本所做的斗争是最重要的斗争，所有其他形式的压迫全都让位于阶级压迫）。如果你不控制资本，那么你就是无产阶级一员，于是你在阶级术语上正遭受压迫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，无产阶级是遭受阶级压迫的，但其原因则与左翼提出的略有不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;左翼的方法似乎有一条明确的路线：被压迫的阶级必须掌控资本。左翼或多或少把最终目标想成让所有人控制资本，不过佢们是否凭借国家，某种过渡期，甚至直接达到这一步，佢们都想让每个人都有资本在手。这点可以从马克思和Jules Guesde在其文献记录《The Programme of the Parti Ouvrier》中的言论看出：“生产者只有在掌握生产资料时才是自由的”。这明确证明了马克思主义者把资本的所有权视作无产阶级自由的条件。但是左翼无治主义者又怎么想呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在克鲁泡特金的《面包与自由》（La Conquête du Pain／The Conquest of Bread）的一个章节当中有个例子，他在那章说道大众是贫乏的，“……因为生产所需的一切——土地，矿产，公路，食物，处所，教育，知识——全都被极少数人掌握着……”我想这里需要指出的是，克鲁泡特金被视为无治共产主义之父。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两股独立的左翼流派都得出资本是通往自由的关键，这点显示左翼们觉得为达成无产阶级的自由，资本必须被控制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在看，这个结论表面上是自恰的。如果所有人都能接触并掌控资本，就没有人能压迫任何人了。这似乎好得面面俱到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，忽略掉这个（会在整篇文章里不时出现的）想法的其他后果，我们转向一个问题：那些我们之中不想继续再做奴隶，在资本下工作的人呢？那些我们之中想要自由的人呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人会马上把“在革命之后，工人掌控资本之后，佢们仍是资本的奴隶”抛诸脑后。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，事实就是这样。左翼对阶级压迫的回答有个问题——如果有人选择不在资本底下工作，佢们会因不再为生产商品工作而遭受压迫。相反，如果佢们乐意在家外工作——当作玩乐——且仍然有产出；佢们将会被当作不为社群福祉工作而得不到社群帮助，并可能就此死去。资本提供着强制工作，因而压迫着工人，让佢们无法选择放弃工作。如果这么做，佢们会被视作没有完成必需工作量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;必需工作量这个概念从何而来的呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们能从许多左翼思想家的观点里找到这个概念。克鲁泡特金在《面包与自由》里多次表明工人只需每天工作4到5个小时，然后就可以获准休憩（玩乐）时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这强制劳动不是几乎和巴枯宁的奴隶制概念如出一辙吗？你有必需工作量意味着有人必须强迫你去完成它，而这强迫一方最有可能就是社群本身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人可能会说，“资本在如共产主义般的后资本主义社会怎么会直接意味着强制劳动？社群为什么会强制个人去工作？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是因为资本选择了统治阶级和服务阶级（这个主题会在几个章节里详细解释）。共产主义下，资本完好无损地留存着，而无产阶级则身兼统治阶级和服务阶级（注意，“统治阶级”并不意味着佢们统治着资本和其他从属阶级，相反，佢们从属于资本，并统治着其他从属阶级）。我们于是可以推断：社群会统治个人以让佢们工作，并把这当成是在确保所有人都和社群中人工作得一样多，让佢们自己觉着平等；社群就是一群强制执行“所有人都得和佢们一样达成必需工作量”这一想法的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果工人决定蔑视资本的重要性，就像佢们认定它要为佢们所受压迫直接负责那样，佢们便不再能从允许“生产资料”支配自己生命的行为中获利了。而这利并非真的利益，相反，它单纯只是个获准，其内容为“获准你活下去”。然而，工人是被获准作为奴隶而活着，而这活法在许多层面上就是生命之缺失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;佢们选择不向资本卑躬屈膝，资本便选择夺走佢们的生命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是资本在左翼体制里如何无法受控制的例子，比如“左翼共产主义”（我把这个词用来区分左翼所提倡的共产主义和后左翼所提倡的我称为“后左翼共产主义”的共产主义）。现在，让我们看一看在当今的资本主义体制，资本为什么无法受控制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;左翼们说，资产阶级控制了资本，而佢们又压迫无产阶级以增加自己的利润。那么，如果无产阶级不去崇拜资本并且不为商品生产工作时，佢们就会挨饿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很明显，无产阶级没有控制资本；不过我们再来观察资产阶级：“佢们控制着资本”这一观念截然有悖于“佢们必须向资本卑躬屈膝”这一观念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我相信佢们必定如此。当然，佢们从对资本的崇拜当中获益更多，但不管怎样，佢们崇拜它的样子特别像牧师崇拜其神明。“牧师受益于其崇拜”这一事实并不意味着佢们控制着自己的神明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果资产阶级的一员决定不再崇拜资本，佢就失掉了佢的生产能力以及其权力基础而一路跌入无产者的阶级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;给无产阶级的选项是被奴役或死亡。给资产阶级的选项是死亡或奴役人。这引入了资产阶级保卫资本的主题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因而，资本从未被，也不会被控制。“我们能控制它”的观点只是个幻象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有分析误解“我们必须控制资本”的原因是它们全都假设资本不是文明的积极参与者。我更多把资本视为一个积极参与者，一个有生命的存在，而非无生命的物体。它可能不具有自己的意识，但是它创造出了一个让它成为生活必需品的结构。人们从它的创造中获利，反过来，人们也积极展示它的力量，并炫耀佢们的成功以维持人们为之工作——因为佢们相信自己有朝一日也会成功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这么说来，资本不单存在着，还存活着。因为资本是实体，我们以两种方式看待它：以“常规”方式来看，它是我们所摧毁资本的形式（相当于压迫手段的私有财产或生产资料本身）；以“新”方式来看，它是你所消灭资本的载体（一个以创造阶级来维护自身的压迫手段所构成的集合体）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能有人会说把资本当成活物是错的，因为把无生命物体（私有财产或者生产资料）称为活物似乎并不唯物主义，让事情唯心起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对那些如此说的人们，你们必须理解：我并不把资本当成真正活的存在，但其存在本身就导致他人仿佛受其命令一样与之互动，而仿佛它是在自主行动一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，正因为它可被视作活物，作为神来之笔，它创造了资产阶级——佢们的存在保护着资本，而反过来，资本也会帮助佢们。现在，得考虑一些关于资产阶级的真相了。佢们不仅以身为资产阶级的方式帮助资本。佢们亦为资本提供了用以维持自己的工具。所有这些工具都源于维护佢们因资本崇拜而获利的资产阶级愿望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么我必须要消灭资本——只要还活着，作为一个压迫的实体，它就会找到压迫人的方法。这让无治与共产主义无法达成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我拒绝在资本前卑躬屈膝；我希望所有人也都会这么做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，结合我已提出的所有观点，我们视资本并非一个工具，而是能为自己利益行动的实体。它想方设法创造出维护它的阶级并让佢们获利，让佢们有理由去维护它。因为它有创造统治阶级的能力，它还能保证它在任何体制下生存。最后，它必须被消灭，因为它本质上是压迫的实体。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;没有经济即是好经济&quot;&gt;没有经济即是好经济&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;让我们先偏题定义一下什么是经济吧。经济就是在文明或者社会之内对财富的分配。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;左翼只在对资本主义经济——而非整个经济——的批评里点名经济。佢们的信念是：如果我们把经济变成一种更平等主义的分配形式就可以相当奏效。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而这是错的。而这也并不是因为资本家们会让你相信（因为佢们在反复地说我认为全人类都晓得的是谎话的“这没法奏效”）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不，这问题在更深处：经济（不管它如何被调治）是与平等相悖的。.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济有两个问题：它确立的权力基盘，以及它对生产而非财富如何被分配（然而，想资本主义和共产主义向我们所展示的那样，这也是个问题）的依赖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济创造出了某物有某程度价值的观念。为举例我就用物品1，2，3的说法吧，物品1最有价值，物品3最低贱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果生产方在生产物品1，那么佢们就会自动拥有比生产物品2的那些比生产物品3的人更多财富的人更多的财富。怎么说来，生产物品1的人会蒸蒸日上，而比其他两群生产者有更多可支配财富。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为生产者拥有更多财富，佢们便能让人为其工作，不够这经济体制是不是“共产主义”的。佢们将有机会挥霍，但是总有人必须生产商品，所以别人亦受制于那人而也必须生产。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;佢们还能够许诺着他人如果为其工作就会被给予更多财富运营。当然，这会以资本主义收尾，只不过不一定是我们当今的那个资本主义。它最有可能同（（虽然是别的话题里的）用语上自相矛盾的）“无治资本主义”的理论靠得更近。因而，如果经济存在，资本主义亦然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个经济的问题是它必需化了商品的生产。如果商品不被产出，那么它们大概就不会有价值，而经济也不会运行：因为没有财富或价值可分配，经济便不再有目的从而立即不存于世。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在本章和下一章（我将在此检视工作之概念）之间批判生产。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生产的问题之一是：它是资本程序的一分子，这意味着它是一个需要资本存在的程序。这很简单把——为了生产，你必须拥有用来生产的工具，而它们明显就是生产资料（压迫资料）。如果社群正控制着压迫资料，个人会被压制而被视为比社群更“轻”，而这一点对共产主义来说是反论性的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，当然，在一个点上我同意托洛茨基：“生产引起阶级和阶级之分”，在他的《1905》里言及。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生产除了依赖着强制劳动已达成目标额，价值的创造者之一。当物品被授予价值时，经济便立时诞生了。我们没有理由容许这事发生，因为我们会开启进一步压迫的大门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是个很小的概念。因此，如果共产主义会实现，经济必须被毁灭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经济是不平等之工具，不管是因为有人可能积累更多财富来用作对抗他人的杠杆，或者是因为生产的本质问题。所以如果我们要称自己为无治主义者，我们必当废除它。我们还必当废除财富，它总是创造出经济。财富只是个概念，它没有真正的物质根基。所以，如果我们要摧毁财富，我们是在摧毁一个概念而非有形的物件或结构。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;废除职场&quot;&gt;废除职场&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;让我们跳到与工作之概念和它与生产的关系吧。生产以以下方式与工作有所关联：它基于所需达到的目标额，因而人是被迫着工作到份额达成的。当然，肯定有某些人强制佢们，而这便塑造了等级制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这把我们引向工作：它是什么？我（还有很多后左翼者）会回答那是强制劳动：强制生产。为什么我们感到它不令人愉快？左翼者们告诉我们革命之后的工作会是好玩的，但说真的，工作从不会好玩。工作总是约束性的——你可以做其他更值得你花时间的事情。比如说，如果你有个，打个比方，机器组装的工作，而你恨它，你会怎么做？很重要的你被迫生产的东西是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你真正享受的是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你应该出去玩乐，如果那玩乐是绘画就做吧。如果那玩乐是锻炼就做吧。但是，永不——决不——工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工作是让你保持忙碌的方式。如果你不忙，你就有更多时间去为自己考虑，有更多时间去看你、你的朋友甚至不与你相干的他人在哪里被压迫。所以我们是工作来被转移注意的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，让我们恐惧于行动出于两个原因。在资本主义社会里，我们恐惧于行动反抗我们的压迫者因为我们恐惧于丢掉工作、把我们自己投进饥饿与贫穷。在仍存在着工作的共产主义社会里，如果有人叛逆佢们感到的来自社群的压迫，佢会被逐出其岗位，然后随着佢们没有为社群做贡献这一事被引为一咎，佢们会被断掉供给而忍饥挨饿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工作的另一个问题是它总是以生产为目的。如果你没在生产什么，那么你会被视为没用。问题在于生产强制你受奴役（不过，这奴隶制是是基于目标额），所以生产必须不存于世，而工作亦必须不存于世。正是因为目标额——如果谁没有达到目标额，那么佢就会被惩罚。再说一次，佢们会被迫忍饥挨饿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工作最后的问题是：它把我们变为区区自愿。它把我们变为劳动力的数额，而我们事实上是的非质性的存在。马克思和恩格斯在共产党宣言里差一点就告知了这一点，他们在这作品中说：“无产阶级……找到了工作才能存生，其劳动力增加资本才能找到工作劳动者的阶级。这些必须一点一点地把自己卖出的劳动者们，是货物……”他们只是没发觉到无论工作是怎样被组织的，它仍让我们成为资源而非人类。如果人类除了数额什么也不是，那么伦理、道德、情绪和其他一大堆事物都点儿都不重要了。把人类量化事实上否定了工作：为什么我们要为支撑单纯是数额的人们而工作？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工作已想方设法把左翼思想感染个透。克鲁泡特金多次写道，所有人都必须每天工作4到5个小时，然后佢们便会被批与休闲时间。他说，这会让佢们从社群那里得到佢们的所需。这劳动是奴隶制，因为人必须工作，否则对佢的威胁就来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;左翼者们在义务政治的层面上为工作争辩——这当然实际意味着佢们相信这么做、那么做是我们的义务。在工作的背景下，这意味着佢们相信我们必须工作，在一个后“革命”的社会里。佢们认为我们必须为社群做贡献。我们必须有生产力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然我同意我愿人们做贡献，但是我不相信佢们必须做。我相信佢们会做从而因此受益于社群。而且，些许地因为互助是我们演化方式的一部分，我们故能就此生存下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我提议的工作的替代品是玩乐。我必须说我同意这想法。这理解起来有点难。人们通常会问的第一个的问题是，“我们不已经玩过了吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，我想问这些人我们何时玩乐。在工作之后，吃饭，睡觉，干家务？这留给我们很多的少数自己的时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们于是到了真正的问题：我们在罕少的时间里感到的快乐是用来戏弄我们，让自己相信在感受真正快乐的。这不可能。直到我们晓得快乐是对我们永久自由的补偿，我们都不能说我们了解何为真正的快乐，正相反，我们只是被给到了它的一点点味道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个我们玩乐时间方面的问题是这时间正被量化——我们数着我们玩乐了多少，为了搜集时间做了我们能做的一切。但这意味着我们在量化一个质性的实体——而工作其所为便是如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是我们一定要拥有永久玩乐的原因之一——直到我们做到了，我们都不能晓得什么是真正的玩乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个对永久玩乐持批评态度的东西可能会说，没人工作的话什么事都做不了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不对。首先，说这话的人受了玩乐无法导致新物体的制成或造出的印象的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举例来说，玩乐对我而言应该是造枪。我想象别人应该会烹饪来玩乐。一些人则会做园艺。玩乐并不得是没用的——你可以作什么出来。很多人都是如此。所以如果一个人玩乐就什么事都做不了的想法是从何而来的呢？在我能解释的范围内，它来自基于工作的社会的框架下的“玩乐”的概念。玩乐只是我们堆起来去量化和储存的休闲时间，在工作的框架之内。它是个卖给我们的工具，而非来自我们之内的东西。所以我们被教导道“玩乐是消耗性的”，因为我们只能接触到消耗性的玩乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而我想做枪。我想做园艺。我想烹饪。我想搞搞汽车。我不需要被迫着去做这些事，因为我想做，所以我为什么要被强迫去做它们，被强迫去完成目标额呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是便有人试图告诉我们，如果所有人一直都玩乐，工作伦理就不存于世了。这论述出人意料地常见。.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我告诉佢们，为什么要工作伦理？这是我们该失去的东西。当然，我们有类似锻炼的那种人们所说的该有工作伦理才能做的事，但是真的，为什么你不乐意却还要做它呢？而，当然，如果你乐意于它，它就不是工作，而单纯是玩乐。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;不需国家只要自由&quot;&gt;不需国家——只要自由&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;对不同的人来说，国家是不同的东西。于我而言，它代表着一大堆事物。不是个能被构建成良善的单一玩意儿。我就从说说在左翼视角下的国家为何物开始把。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对左翼来说，国家被视作阶级压迫的器官。我们可以从托洛茨基在《1905》所说的“……国家是阶级压迫的器官”发觉这点。这是个挺妙的分析，左翼作出的。它很明显在压迫工人阶级。毋庸置疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是还有对国家的其他定义。我以这种（在其他我将会使用的方式中的）方式看待国家：国家单纯是个压迫那些提出异议的人的集体。我们可以在很多例子中发觉这一点：反对越南战争的抗议者被枪击，中国公民在天安门大屠杀中被杀死，苏联和它的古拉格。这一点有许多例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个看待它的方式是国家是让平等之齿轮无法转动的胶水。我的意思是，国家推进了同性恋恐惧、跨性别恐惧、酷儿恐惧、种族歧视、阶级歧视、体能歧视和其他许多压迫性的观念。构成国家的人们事实上可以相信人们应该享有比佢们推出的政策更多的自由（哪怕我不相信这是真的）。所以为什么佢们不推出实际上对人们有益的政策呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那是因为佢们必须勾引反动派。那些相信人们不应该与佢们所选择的人结婚，相信女性贞节的人，声称种族不是社会所构架的人。这些人是国家支持的对象。而正因国家支持佢们，它常规化了这些观点。国家正在造出日益强大的希望压制他人的自由的人组成的基本盘。所以它是在给自己挖一个自己永无法离开的反动的坑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假设它真的爬出了那坑，它仍是反对自由的。哪怕它不会推行出于维持自己高人一等的权力的政策（比如说更大的警力，更高的监听强度，反异议人士法律），还有什么完美、直接民主的“人人有票投”的实体，它仍会压制投票中的少数派。我们中的很多都试着认出来的一条论述是，“国家是好的因为它做了多数人想让它做的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哪怕那是对的，那也是不受欢迎的，因为少数派会继续被压迫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进一步说，国家保护着资本。你能想象在资本主义下烧毁一座工厂吗？想象那反弹。你被投进监狱，大概永不会回来，在“恐怖主义”罪名下。现在，如果在社会主义体制（我用的定义是共产主义的仍有国家的较低阶段）或者无产阶级专制下做这个，你还是会被监禁，甚至入狱，因为“攻击无产阶级的成果”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国家也被用作把人们去激进化的手段，通过给人“进步”的幻象。它给了做了些好事的改革，然而人们看到了这改革并先从引起改革的问题想起。然而，更多场合下佢只是试图用透明胶带维持着世界使其不散架，同时也让它保持恭顺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国家还可以被单纯看作压迫的器官（我相信这是个全面正确的定义）。这和我之前提到的的定义（压迫那些提出异议的人的集体）有所区别，这在于我早先定义里的国家能没有压迫而生存，但哪怕如此它仍以不允许佢们退出佢们已被指命去担当的角色的方式压迫着那些支撑它的人们。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;组织与无治&quot;&gt;组织与无治&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;组织对个体来说单纯是坏的。有很多理由支持这一点。拳头击出，佢们压抑着个体的行为。佢们为两个理由这么做。首先，佢们试图得到公众支持。积极支持烧毁银行和工厂，摧毁单植物农田或杀死条子的组织被公众积极地回避掉。哪怕公众并不真正相信这些行为是错的，这也是生活在一个预期你本质和平的社会里的一部分。还有，通过拥有熟人成员支持暴力行动的组织通常会被渗透并破坏。所以佢们做尽了一切去止我们的同志于暴力行动，哪怕做到提醒国家那步那么远。佢们这么做的第二个原因是保持其对他人的控制。某人被控制得越久，事情就越“平常”，于是更不会被反抗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，限制个体行动是坏的原因是它限制了个体的自由。我们不应该限制任何在为自由的战斗当中的人，而如果我们如此做了，我们就是在做极度错误糟糕的事。如果这事一旦发生，我们应该被剥去作为无治主义者的身份，并且被消灭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个问题是，组织是等级制的。哪怕自下而上的组织都是等级制的，而，虽然比自上而下的组织更好，它仍是等级制的。无治主义组织建立起等级制——只为了消灭等级制。然而，还有社会惯性的存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我用“社会惯性”来指代与科学惯性（物质抵御运动状态改变的倾向）非常相似的概念。社会有着维持原样，试图不改变而存续的倾向。当然有很多因素影响了这惯性，像是国家（让作为社会有伦理变得更难）。正因为社会的这个特性，创造出等级制让最终废止它甚至更难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;得晓得的事情是，如果哪团体有确定的领导，那个团体就是组织。我因而是反领导的。有些人（包括过去的我）曾说“但是领导和统治者之间有区别！”对了。像很多人说过的那样，统治者是强加其意识的人，而领导是则单纯说佢们相信什么该做然后人们就会做之的人，问题在于领导常常转为统治者。另外，哪怕佢们没有做，佢们也在创造出一个“愿要”的等级制——意味着佢们没有强加其观点于那些尚未加入自己（直到佢们的组织得势）的人，但人一旦加入便必须跟随佢们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个问题是领导者倾向于导向教条主义。佢们黏在意识形态上，总是试图强加其观点并建立基于佢们对于社会秩序应该是什么想法的社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个避免组织的理由是它们有改良主义的倾向。单纯为改革而非叛乱而战。佢们可能一两种方法做到这点：做那种经典定义里的改革，意味着在资本主义之内改革。佢们可能还会为单纯意味着资本和压迫的重组的左翼“革命”而战，而非它们的废止。基于单一的阶级利益，佢们单纯是在尝试重组，而非为所有人的永不被他人强制的自由而战。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;呼唤终局结束文明&quot;&gt;呼唤终局：结束文明&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;何为文明？对它都有什么印象？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们看文明的词典定义，它说：[文明是]人类文明的一个高级阶段，在那高水平的文化、科学、工业、政府已被达到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个方式定义的文明有几个问题。首先，这个定义以假设“进步”的伪概念为始，说道“人类文明的高级阶段”。进步因为一些原因，是错的。其一，它是欧洲中心的假设社会移动在线性路程上的观点。然而，就如我们所见，许多社会和文化移动在其他不同的路径上。比方说，我们可以检视西方和极西方社会。欧洲人与印加人的冲突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们只需要一个例子来证明进步的概念是错的。印加人有一个，就我们目前所知而言，没有货币和市场的系统。佢们仍有经济，因为佢们仍为生产所涉及，但佢们的生产引起了巨大的盈余而非亏损。另一方面，欧洲社会既有市场又有货币，而许多人忍饥挨饿。同一时间段的不同社会之间的区别显示了社会并不一定在一道轴上移动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进步这概念还是种族歧视的，因为它总是把欧洲社会假设为所有社会之峰。当然，有人会提到佢们如何把比欧洲社会更高尚的社会称作“更为文明”，但是佢们只是在把佢们的见解基于佢们理解中的自己的社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当这定义继续说道“高水平的文化”，我们正面对着更多的种族主义。文化是主观的，意味着文明的无论高低的水平都不存在。如果我们采纳“高水平文明”的概念，我们就推想着欧洲文化而非洲或美洲文化或其他非欧洲文化，虽然这些之中没有一个是正确答案，因为没有文明能有比另一个更高的水平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么这定义继续讨论工业，这被同一本词典定义为“系统的工业或劳动”。这很好地与生产相匹配，就像工作总是以生产某物件为目的那样。而这就是我们了解工业生产对自由有害这一点的方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还用得着讨论政府吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，我已经言及了词典定义有误的原因。让我们掘入文明的本质吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文明作为让人们可以聚集成城并形成专门职业的持久的权力基盘——农业（这意味着农业是文明的基本单位）——的结果而现身。一些人因为自己的权力基盘更大而跃入上流，而佢们成为了领导者和统治者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些人说，我们只见证了欧洲人占绝大多数的文明，而以它为我们的唯一指导，我们不晓得是否一切文明都是坏的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，随着对新世界的发现，我们发现了其他文明。拥有征服和等级制的支配网络的阿兹特克帝国就是文明的一个例子。同样涉及征服（虽然那本质上是偏经济的）印加人也是文明的不赖例子（虽然，对印加偏心地说，佢们虽有严格的等级制，佢们有让所有人生存的足够资源）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注意一下农业是生产的另一形式这一事实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文明是我们社会的现形组织方式，但是更定义性地说，文明是一组结晶结构，个体与社群都必须在其之内以其所定的方式工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们看看前文明史，我们会发现更多的个人自由与社群主义。比如说，在旧石器时代，我们会发现更多社会平等。男女们同等地在（John Chales Chasteen描述为非定居社会的）狩猎采集者社会里参与对食物的获取。然后就有了半定居社会，它把人们出于土壤需要更新而时时迁出迁入的农业城市。然后就有了文明（，定居文明之一种）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我们更进一步前，我想说清楚我不想新所有定居文明都是文明，但是目前所有定居文明都有文明的特征。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文明在个人与社群的生活方式之上而兴，而亡。它直接开始瓦解社会平等。举例：随着农业（像我之前说的，文明的基本单位）的推行，男女开始拥有不同的社会角色：男人，种植、生产食物；女人，照顾家人。它开始从有善的竞争转变为我们如今所见的更灾难性、更危险的竞争：追求尊位的竞争。另外，它还给我们全部以压迫逻辑——因为若无压迫就不存在文明。我们因而有几个攻击文明的方式：攻击结构，攻击尊位竞争，攻击农业与压迫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对食物的种植会就此不再存在，如果我们想要过得舒适。但是它应该是一个你出于享受（如果你预计为社群而做），或需要，而非出于不过是被资本主义式的老板或者共产主义式的社群被压迫而去做的事。我们不会允许社群被置于个人之上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对植物的种植与农业之间的区别在于农业不过是是一股生产力量，而对食物的种植是你出于需要或喜好而做的事情但并非生产（因为它并不是强迫或基于目标额的）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，我们把文明视作是依赖资本、基于其对生产资料的依赖而存续的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们要真正理解文明，特别是要去攻击它，就必须学会识别文明的结构。国家、商业、（非生命形式的）资本之类的都是这些结构的例子。但是去辨识它们的最简单方法是对自己说，“这个结构以某种方式强迫了个人或社群去被它框在它之内吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在这已谈到和将要谈到的每一个结构都是文明的一部分而必须被毁灭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些结构可以是从类似父权的非物理的权力结构到塑造个人和其社群的物理结构。当然，在有物理结构的情况下，你必须考虑你要追猎谁，如果你打算追猎。如果有人烧了你的学校，我就失去了去充分地生存以至于能抵抗现行制度的能力。这并不是说人们不能伤害学校，相反，佢们应该小心注意或考虑到当自己伤害学校或者其他哪个物理结构时对他人造成的影响，因为这可能让另一个反叛者无法反叛。另一方面，非物理的结构不会受到一点关照——它们只会单纯地被毁灭掉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互助是结束尊位竞赛的大好方法，因为你征服了这竞赛本身。另外，在你需要帮助的时候你还会从他人那里得到得更多。另外一个即诶速尊位竞赛的方法是消灭与之相关的结构（比如工作之结构，或者物理的工作）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对农业的攻击可以凭多个方法做到，从开始去搞一个你自己的小花园到烧掉农场——多到把它们一个一个列出来、试一试都没意思了。我得说的全部就是：拿出创造力来！创造力是我们斗争的关键。当然对待压迫亦然——付出多少代价都与之作战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这不是对原始地存在的呼唤，而相反，是对超越文明的呼唤。对从文明世界解脱的呼唤。我们不需要那些结构以舒服地生活——当然，在它们被毁灭之后，我们只会更舒服！&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;忘掉教条自己回答&quot;&gt;忘掉教条，自己回答&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我们都晓得把一点坚持到底的人，佢紧抓越来越多的稻草，试图证明佢的意识形态是对的，佢作出了正确的决定。这常见于许多人，正因佢们试图坚持佢们自无治主义和共产主义之始就传承着的观点。在佢们极力以自己以为与其意识形态相符的补丁填补我们所认为的洞时，佢们过时（或只是离题）的理论开始苦伤着佢们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如马克思主义者和国家。佢们直到它是压迫性的，但佢们不关心。马克思主义者所在乎的一切只是在共产主义的达成的背后的科学。但是这些都不是我所指的问题——只要国家插手着达成共产主义的过程，那么达成任何哪怕与共产主义相去甚远的东西都不可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是因为它，作为一个压迫性实体，会引得某些人（比如说前述的富人）极度地被压迫，而出于复仇政治，国家单纯只会保持压迫这些人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有，国家本质上就是保护对非生命和有生的资本的，而只要资本资本存活、存在，就没有共产主义，而它会让无治无法达成这点也它大爷的清楚得很。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马克思主义者只会以一句“但我们的国家不会！”来反驳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这并不是论述。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是意识形态的本质。它强令我们留驻在为死透了的理论辩护而不顾其纰漏与无足轻重的永久状态下。我将继续谈谈马克思主义者——佢们说读资本论的一至三章对于革命来说必不可少。然而，为什么我需要去弄清楚数学才能晓得资本主义是错的？而马克思的“资本主义会被自己压垮”不已被证明定然是错的了吗？——它总是还有升级和补丁。这不就是个不去成为反叛者的借口吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么意识形态是错的——它本质上就是教条的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个要避免意识形态的原因是它与组织的关系。如果你不在一个组织之内，你可以随意发展你自己的自我理论，拥有你自己的行动。你是解脱于组织力图加于你的意识形态的。意识形态是组织的一个成因，因为它让它们围绕着特定的平台，然后试图运行其组织的平台（而正因佢们的平台必须考虑组织，佢们会试图去运作组织来自助）。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;之于无治主义我是什么&quot;&gt;之于无治主义，我是什么&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我把自己视作处于未定态；我不会说我是个人主义者或社群主义者，我不认为自己是左翼或后左翼（虽然其他人可能会这么定义我，哪怕是正确地）。我不希望用意识形态定义自己——相反，我希望自己能比自己的诸意识形态名词更棒。我还觉得做到这点最好方法是从不用那些名词限制自己，而是简单地说，“我是无治主义者。”这么做让我成为一个破坏偶像主义者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我感觉说出这一点这很重要，因为人们常常问我是什么来揣测我相信什么。但是——我不相信具体的意识形态，除了那些能解放我的。而这也可能改变，不管是因为我的想法或是状态的改变。我的理论不会留下一个，而这就是我永恒地拒绝它们的原因。我消灭了我的自成的形象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，之于无治主义，我单纯只是一个为自己的自由奋斗的人类。作为破坏偶像的无治主义者，一个抗拒者，而这一切都是一样的——就只是无治主义者。&lt;/p&gt;</content><author><name>回音</name></author><summary type="html">无治主义者们常常在很多事情上闹翻：如何组织（或不组织）、哪些行动（或不行动），甚至什么是他们的终极目标。 够了！咱要无治！ 不要把这当成是团结无治主义者的号召，无论佢们是左翼或后左翼，甚至是那些以无治主义闪亮榜样呈现在我们眼前的自由主义“无治主义者”们。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/mnETqqU.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/mnETqqU.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">中国无治主义观察</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2003-02-16-ChuckMorse-a1_l-dimensions-of-chinese-anarchism.html" rel="alternate" type="text/html" title="中国无治主义观察" /><published>2003-02-16T12:00:00+08:00</published><updated>2003-02-16T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/ChuckMorse-a1_l-dimensions-of-chinese-anarchism</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2003-02-16-ChuckMorse-a1_l-dimensions-of-chinese-anarchism.html">&lt;p&gt;1905-1930年间，中国无治主义人士广泛影响了当时中国文化和政治领域。他们是这时期兴起的社会激进主义运动的中坚力量。他们的活动为后来几十年中国革命运动的发展刻下了不可磨灭的印记。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;德力克（Arif Dirlik）是为数不多的研究中国无治主义运动的英文论著学者之一。他在报章专栏和许多著作中发表过这方面的分析，其中最著名的有《中国革命历程中的无治主义》（Anarchism in the Chinese Revolution）。他还写过文章就激进政治和理论的现代困惑进行了探索。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1997年5月19日，我采访了德力克先生。我的提问主要包括中国的无治主义，作为高校激进社会理论家的个人经历，以及他今后的研究工作计划。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;问：大多数无治主义历史论著通常是先阐述无治主义思想原则，然后介绍身体力行这些原则的人的实践经历。您在《中国革命历程中的无治主义》一文中却采用了不同的方式。您认为中国无治主义人士集主体和客体于一身，他们既是广义中国革命运动进程的产物，又扮演雕琢缔造者的角色。您在论文中追溯了无治主义人士和革命运动之间的这种互动关系。为什么选择这样的演绎？是否中国无治主义人士确有其特点？还是它反映了您个人在广义研究方法上的一种取向？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;答：是后面一个原因。我认为应该从历史的高度观察各种理念，思想论说或政治立场。在研究某个论说时，如果事先用理论原则设定框架，有可能会导致违反历史过程的推断。换句话说，你确定了理论原则，好像它们具有四海古今皆准的可行性，然后套用它们来分析具体个人。我认为这种方法使人们得出违反历史客观的判断，导致了我们都熟悉的“谁是谁不是真正的无治主义者”，或者“谁是谁不是真正的马克思主义者”等等说法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用这种方法，人们不可避免会想到“原教旨”这个极负面的问题。对知识界和政治界，它都是一个负面作用的概念。它还导致了某些宗派的产生。因为它提出了一个“真伪”的问题，却忽视了客观历史的演变。所以说，我这样演绎和中国的无治主义运动特征并无关系，而是我个人对历史和理论的知识取向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;问：与察尔（Peter Zarrow）先生写的《无治主义与中国政治文化》（Anarchism and Chinese Political Culture）一文不同的是，您并不强调道教和佛教对中国的无治主义思想建设的影响。为什么？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;答：这里有一个方法论的问题。长期以来有一种把中国发生的所有新事物归功于中国传统的偏向，我更倾向于称之为“东方主义倾向”。这等于说中国从未发生过什么真正意义上的新事物，那里所有的现象都可以从中国传统中找到解释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我对这种中国历史论的观点是持怀疑态度的。不管大家承认与否，我认为中国社会和其他任何社会一样是不断发展变化的。我不愿意盲目地将中国兴起的无治主义，或马克思主义，或任何新理论归因于这个或那个中国传统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题是中国传统过往以来被用来解释一切，从共产主义，马克思主义到无治主义。近来还流行用传统来解释中国发生的资本主义现象。当传统作为一种概念可以用来解释如此众多不同而且相互矛盾的现象时，我不知道这样的解释是否站得住脚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是在研究社会革命理念的起源时开始接触到中国无治主义的。我认为它在当时的中国是一个激进和全新的概念。或许它中间有道教、佛教甚至通过托尔斯泰带去的基督教思想的影子。然而我关注的主要是中国知识界通过对无治主义理论的认识得到的各种新观念，其中主要就有社会革命的理念。因此，我觉得强调这一点有助于解释它的某些特征。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，我们必须注意区分的是，历史对于现时的规定性（或限定性）作用并不等于把历史视作一个思想宝库可以从中抽提现成东西对付任何现今的问题。毫无疑问，某些中国无治主义人士确实受到过道学和佛学的启示，比如当时最有影响力的刘师培以及石富（Shi Fu）。但这并不是说道教和佛教奠定和构筑了中国的无治主义，它应该是一个双向作用的过程。换句话说，无治主义理念有助于他们从新解读中国的传统思想，相反地，也有一个从道教和佛教理念视角解读无治主义的事实。对我来讲重要的是这种互动作用。我不赞同一种观点说中国人多少无意识地受到这个或那个传统思想的支配然后形成了他们对无治主义的认识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;问：您说过中国民族主义的兴起实际上为无治主义引入中国创造了很多理论和政治条件。这个观点乍看来似乎有些矛盾。您如何解释？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;答：其实这是我个人对民族主义的特殊理解。民族主义表现出来的负面问题显然是令人担忧的，但实际上最初时它却是一个相对比较激进的理念。当时它提出了全新的国家概念，全新的国家舆社会关系的概念，以及公民政治角色的新构思。从这个意义上讲，它彻底抛弃了早先那种认同王权合法性甘愿接受消极政治子民角色的觉悟形式，反其行之要求公民积极地参预政治。除了公民问题之外，民族主义还就国家和社会关系提出了一套社会规则的新观念，谁应该参预政治，符合怎样条件的人可以参预政治，哪些因素会抗拒阻碍政治参预等等。正如我在书中提到的，从某种意义上说，这些改变直接引入了社会革命的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国的情况还有一个因素。历史巧合让民族主义意识和且称之为超国家的新型乌托邦主义同时出现在中国。这样就好象是说，国家建设成为首要任务，但却不是最终目的；建立国家和稳定的社会秩序后，将来还要有一个超越民族主义的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说来确实有些诡秘。我记得在书中称之为民族主义的反衬点。假如你还记得，书中关于刘师培的一段明显反映了无治主义人士之间的分歧。当时有人就感觉到民族主义提出的新问题虽然为无治主义铺垫了基础，但同时也带来了新的威胁。比如说，刘师培等人就准确看到了一点：相对皇权社会的专制君主理论而言，民族主义对于社会的渗透性要有力和强烈的多。就这一点说，无治主义却是反对渗透性民族主义社会而宣称坚持社会自治的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然我不希望过于推而广之，但如此认识民族主义可能为我们研究另外一些现象时提供一个有效的思考方法。也就是说，民族主义曾经代表了新的政治形式，提出了新问题，要求新的解决办法，以及它对社会主义和无治主义的兴起有过一定推动作用。也许不仅仅在中国是这样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;问：克鲁泡特金（Kroptkin）的理论被认为是与其他无治主义理论相对立的。是什么特殊原因使得克鲁泡特金思想在当时的中国显得特别有感召力或影响力？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;答：可能有两个原因。第一，整个克氏无治主义理论围绕的一个中心议题是关于变革社会的工程计划，而社会革命问题正是中国激进人士当时最关注的焦点。从这里就可以看到为什么他们会感到克氏理论比较其它无治主义理论更加贴切相关。另外一个有趣的原因是中国知识界在世纪转换初时极其重视社会达尔文主义。当时中国的社会达尔文主义者几乎全盘接纳了欧美关于所谓循进发展社会的思想，认为一个社会之所以循进发展，是因为在生存的冲突中它是胜者，从而进一步得出，在这样一个竞争和冲突的新世界里，谁失败了，谁就要灭亡。美洲印第安人和非洲人的遭遇使当时的中国人特别担忧。有些中国人坚信这两个被他们称之为黑种人和红种人的族群注定要完全消失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，面对这场新世界的斗争，中国必需强盛起来，可是这个基于冲突论的世界认识观有一个缺点，就是它展现的不是一个令人满意的世界。这时他们发现克鲁泡特金的理论提出，有益于人类进步的并不是冲突和竞争，而是社团互助。这为中国知识分子提供了一个极有说服力的反论，同时它也应合了我上面提到的他们对乌托邦的内心趋向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;问：克鲁泡特金和瑞可勒斯（Reclus）对中国无治主义人士来说非常重要，但他们两位同时也有明显的欧洲中心主义的思想倾向，至少表现在他们的世界历史认识观上。中国无治主义人士是否注意到这点，或者有意试图开辟另一条途径？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;答：我不认为是这样。当时在巴黎的中国无治主义人士对这点并没有太在意。从克氏和瑞氏二人和东京人的来往方式上看不到他们提到亚洲或中国时有任何欧洲中心论的表述。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然现时我们对欧洲中心主义非常敏感，但巴黎的中国无治主义人士比任何当时在欧洲的人都更深切地体会到什么是中国传统。有人提出要进行一场反孔革命。可以说，对欧洲的认识提高了他们拒绝和否定中国传统落后于欧洲现状的激情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得刘师培的情况有些不同，他对中国历史的评价是很高的。而且托尔斯太对他可能有重大影响。刘师培反对的并不是欧洲，他的论点主要是针对欧洲人代表的新型政治观和经济发展思想提出的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;问：反对满清政府的革命大联盟曾暗示过一种反满州人的种族主义立场。中国的无治主义人士对此的反对态度非常坚决。这是否反映了他们有意建立一个无治主义的种族观念？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;答：我没有观察到任何这方面的意向。我认为他们之所以反对这种反满族主义是因为他们觉得它偏离了重要的政治主题。换一句说话，问题不在于满州，而在集权化的国家政治制度，在这个前提下，种族歧视作为一个议题的提出本身偏离了国家这个根本性问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;问：在欧美，女权主义和无治主义的关系一直是不很融洽和复杂的，但中国的无治主义表面上看来似乎是和女权主义和谐相容的，而且从来没有成为无治主义运动中的一个争议性问题。女权主义如此轻易地融合于中国的无治主义运动，这是为什么？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;答：回答这个问题前，我想先澄清一下女性问题和女权主义这两个不同的概念。把中国无治主义人士，包括何珍（He Zhen）等人，描述成女权主义者是多少有些误导的：很符合当前的时髦，但我的观点是，当时的关注焦点与其说是某项明确的女权主义议程，不如说是女性受压迫的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这么说吧，无治主义人士在涉及妇女问题时，话题几乎总是由家庭这个压迫机制引起。他们始终对这个问题非常关切，由此我认为是家庭问题的检讨带入了这个在1920年代受到中国社会广泛关注的妇女问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;问：您写过这样的话：您希望重温和检讨中国无治主义的历史能够有利于一个更加民主的社会主义制度的出现或者说重现。您是否有意参预无治主义运动的再次振兴或卷土重来？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;答：当我开始研究中国无治主义运动时，我已感觉到无治主义从广泛意义上说有重新兴起的迹象。当时我希望把书写这本书作为对它的一种贡献。到80年代中国革命目标承诺的告终失败越来越明显时，我发现无治主义为它的错失为何提供了一个很有意义的批判性透视景象。而且，无治主义思想实在充满了珍贵而深刻的观点理念，让它重放光彩并将它引入论坛前台自然是极有意义的事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;问：您毫不隐讳自己是中国革命运动研究的激进学者，而且在美国一间资本主义高等学府的世界帝国主义研究中心任全职教授。您如何会被这样环境接受？您是否受到过任何压力让您的工作比较非政治化或者非激进化？如果没有，这种学府和激进社会批判人士之间的关系说明了什么？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;答：矛盾重重啊（笑）……没有，我从来没有受到过来自工作上的压力要我中和政治倾向。如果说有什么压力的话，那也是间接的；您知道，当有人问你：“你在研究什么？”如果我回答：“我正在写一本关于中国无治主义的书”，这时他们通常会说的只有：“哦”。让你感到你在做一件边缘性工作或是在玩游戏。这种压力我不在乎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得我还是很幸运的。你知道，我的一些朋友因为是激进人士吃过苦。在薪水或类似事情上会有微小的歧视迹象，但我不肯定是应该把它归咎于我是一个激进学者，还是由于我来自第三世界的原因。也许有多种原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们常常忘记精英学府格外需要激进人士这样一个事实。因为精英学府致力于传播给学生尽可能广博的知识面，使得他们能够在社会上发挥运作，不允许他们培养出来的人是学识狭隘不知马克思主义或无治主义为何物的无知二流人物。这也许是为什么精英学府比无名大学更能容忍激进人士的原因。这就是我在说“矛盾重重”时脑海里想到的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从某种意义上说，这也是美国教育制度的强势所在。相比之下，中国教育制度把一切政治不利的东西拒于门外，导致的结果是培养出来的大批人除了填塞给他们的思想意识之外对世界一无所知。我们这里的控制方法要巧妙得多，在目前的情势下，只要你不是活动分子，不会有严重的处罚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们这里的权力架构非常机智。比如十年前，中央情报局有人来找我。他们是来学校招募人员的，而且特别对我的学生感兴趣，因为他们发现这些学生了解马克思主义，无治主义等等，如果你需要精辟明智的分析人员，他们必需博学多才，对这些问题有认识。我想这是这里的权力机构和中国或前苏联机构的不同之处，他们那里不受认可的知识就被仍到一边，而不是被利用起来全面地了解世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;问：您刚刚出版了一本关于后殖民主义的书叫做《后殖民主义气氛》（The Postcolonial Aura）。这本书和你的中国无治主义研究有什么联系？还有，请您解释一下您关于后殖民主义和后革命时代的讨论。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;答：在《后殖民主义气氛》中，我试图讨论第三世界知识分子的问题。近来有很多关于欧洲中心论以及欧美对其它世界压迫的关注，却忽略了塑造今日世界过程中资本主义的重要性，忽略了这些受到质疑的欧美价值观很多实际上是通过资本主义被传输到世界各地的事实。在我看来，就资本主义被全球化来说，这个全球化过程得以实现的帮凶是第三世界的知识分子，专业人员，国家等等，因此对权力和权威的批判仅仅局限于批判欧洲中心论或欧美对世界的操控是不完全的，还应该包括检讨第三世界知识分子，专业人员，国家，权力机构等等。这是我写这本书的目的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于后革命时代问题，它源于我对后殖民主义概念的历史好奇：世界进入后殖民主义至今已有一段时间了，为什么到1980年代末期它变得对我们如此具有时代感？说到底，在60年代激进运动风起云涌时，多数第三世界国家已经是后殖民了，或摆脱殖民统治胜利在望了，可当时出现了持续的激进主义运动，而1980或1990年代却没有发生。接下来的问题就是：差别在哪里？现时如今这里发生了什么？为什么突然大家都在讨论后殖民主义？而不是殖民主义，操控或资本主义等等？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最受大众瞩目的流行倾向，尤其在美国，是对种族，对种族内部关系，政治身份特性等等概念的专注焦虑，并趋于质疑甚至拒绝团体身份的可能性。对我来说，没有团体身份意识的政治活动是没有太大意义的，尤其是革命运动。正是团体身份概念的削弱丧失，以及上面提到的环境，使我坚信我们面临的不仅仅是后殖民时代，而且是一个后革命时代。&lt;/p&gt;</content><author><name>查克·莫尔斯</name></author><summary type="html">1905-1930年间，中国无治主义人士广泛影响了当时中国文化和政治领域。他们是这时期兴起的社会激进主义运动的中坚力量。他们的活动为后来几十年中国革命运动的发展刻下了不可磨灭的印记。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/qWaXmim.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/qWaXmim.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>