<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-07-03T13:46:10+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Heros</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.30 © MMXXIII</subtitle><entry><title type="html">我们已在末日中</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2023-06-16-SlavojZizek-a1_c-we-are-already-in-the-middle-of-the-apocalypse.html" rel="alternate" type="text/html" title="我们已在末日中" /><published>2023-06-16T12:00:00+08:00</published><updated>2023-06-16T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/SlavojZizek-a1_c-we-are-already-in-the-middle-of-the-apocalypse</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2023-06-16-SlavojZizek-a1_c-we-are-already-in-the-middle-of-the-apocalypse.html">&lt;p&gt;卡尔·马克思写过：他们不知道自己在做什么，但他们还是做了。彼得·斯洛特戴克《犬儒理性批判》中也改写道：他们很清楚自己在做什么，但他们还是做了。今天，我们正在经历某种恋物癖式的否认：言不由衷地说一些东西。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;我不喜欢威尼斯双年展或卡塞尔文献展上的各种项目。你能在那里发现所有种类的政治正确：啊我们反欧洲中心主义，啊我们反殖民主义，啊我们都是资本的奴隶。但这意味着什么呢？没有任何意义，身份政治和取消文化是排除机制。确切来说，这些双年展恰恰代表着我们今天正在经历的事情：人们只说不做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我是强迫症的典型。我想避免一些事情，不让它发生。我做过一次精神分析，一共和分析师见了五、六次。我疯狂地说话，表现得极为亢奋，为的只是不给分析师时间向我提出真正的问题。我说话的目的，是为了确保什么事情也不会发生。2021年在格拉斯哥举行的气候变化大会的情况，那是一模一样。说得很厉害，却什么也没变，我们在不做出任何改变的情况下大说特说。甚至最激进的自我批评，也成了一张免费门票：只要你骂自己几句，那你就可以和以前一样该干嘛干嘛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们正走向一场全球性的灾难。我看到了末日四骑士：AI、移民、全球变暖、战争会带来什么？我的悖论就在于此：面对末日的正确方式不是说我们还有选择，而是把末日当作事实来接受，因为如果我们只是观望、等待的话，那我们就输了。所以，我们应该行动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在历史中看不到进步。我们不能再随波而流了，我们要踩刹车。达成目标的方式不是反资本主义，但必须有控制，就像在战时资本主义中那样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大国在以错误的方式做正确的事情。在一代之后，人们对资本主义的活力充满热情，但（它可能带来的）社会动荡让人望而却步。怎样才能把活力和稳定结合起来呢？二代相信，他找到了答案。但许多人说，他从共走向了法。在二代垂死时，有人问他：你最大的成就是什么？他说，是那个事情，党派必须掌权。他就是这么干的。大国能挺过金融危机因为它不完全民主。五代下，大国变成了新极权主义。但对于问题，他们看得比我们更清楚。今天的主要任务，是以一种非法西斯主义的方式控制资本主义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不再相信多党制了。我们需要更多的公权力来摆脱气候陷阱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“自由的敌人不配有自由。”我很欣赏罗伯斯庇尔。令人惊奇的是，在上断头台前两个月，他就知道自己完蛋了。我最近读到，实际上丹东真像罗伯斯庇尔一直声称的那样被英国佬收买了。这惊到我了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（海德格尔把人描述为灾难。）黑格尔也想到了灾难。在猿猴发展的过程中，有什么东西搞错了，这才有了我们？那是一场意外。不过，在这点上，我依然是一名老派的马克思主义者：我认为真正的出路是灾难。对我来说，灾难依然具有某种净化作用，它把我们归零，还原至某种零状态。与其说改变我们的行为，不如说改变我们自身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有时候什么也不做会更好，但有时候，你得用尽全力，这时，小的、精确执行的行动才是最好的。会带来奇迹。把目光转向美国，我欣赏伯尼·桑德斯。他代表包容的观念，他通过自己的政治获得人心。相较之下，取消文化和认同政治/身份政治在排除人。但我们需要更加激进的措施。看看伊朗，女性的起义，那是个奇迹。那里爆发了某种非常特别的东西。这是真正的女性主义，不是那种使我们极化对立的女性主义。伊朗的例子说明了我们可以做什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（我不断呼吁要建立全球制度。）我称之为战时共产主义。别误会！我们不需要新的中央委员会。不应该搞鼓励腐败的全球性世界国家，我们需要真正的全球合作。在美加，气温升到了50度以上，不是因为在那里生活的人，而是因为不受这些国家直接影响的，极地漩涡的干扰。我们必须控制市场，就像我们在紧急状态下在其他领域做的那样。在英国，有鉴于该国的医保紧急状况，据说，应该像对待战争一样来应对这个危机。应该使用市场，但要有所管制，在国家的控制下用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（可能有一个充满恶意的精灵，有一个恶灵一直在欺骗我们，通过伪装组织我们行动。）像笛卡尔在谈到他的根本怀疑的时候说的那样，我怎么知道不是一个恶灵在欺骗我呢？我们在世界上的处境就是这样：我们怀疑大他者、科学、智慧、宗教。我们需要一种象征性的集体自杀。当黑格尔描述主体性最深处的内容的时候，他说到了世界之夜，意思是神秘主义。末日的威胁一直伴随着我们。黑格尔说，精神一开始是在空无之中。我们的理性绝望地试图把握真理之核。黑格尔的推测就是我们的现实。对他来说，是疯狂，在基本的本体论层面上构成了每个人的精神。今天我们到处都可以体验到这样的疯狂。我们必须直面失去理智的危险，跨过零点。我们必须继续走到头，因为为了活下去，我们必须从根本上改变迄今为止一直美丽的生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几年前斯洛特戴克创造了一个奇妙的词：客观的社会民主。在被问到在他看来，二战后的最大成就是什么的时候，他回答说：客观的社会民主。这意味着以某种社会契约的形式确立的成就——社会民主的规范变成了我们宪政现实的一部分，比如说，医保系统或自由教育、福利国家。没人能挣脱它。我和斯洛特戴克关系不错，我们道不同，但他真不像某些人说的那样是个右翼思想家。我记得在瑞典的社会民主党败给奥洛夫·帕尔梅领导的右翼党后的几年里，基本上什么也没变。右翼依然在这条客观的社会民主道路上走，依然采取同样的福利国家政策。民主需要社会契约。问题是，在一个反民主的时代，怎样拯救这些成就。你们危险了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;川普说的相当清楚了，要是他输了以后的选举，他是不会认的。他公开使用内战的语言。还记得布什跟戈尔在弗洛里达州计票后的争端么？当时每个人都接受重新计票后的结果，而在今天，这种情况不再可能了。意识形态家班农想从右翼那边突破美国体制，他把自己描述为今天的列宁。大政治场域中的边界也在变化。莎拉·瓦根克內希特为普京的行动正名，然后，AfD很快就邀请她加入了。如果你认为风马牛不相干的就凑不到一处的话，那你就错了，因为他们就是凑到了一起。不管怎么说，我是不太理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们声称自己有权利为了自己祖国所谓的利益而把灵魂卖给恶魔。川普说选举是非法的，我们有权利拯救宪法。如果以后选举的结果不合他的意，他就不想承认。普京也知道自己在做什么，他认为为了赢得战争，必须做好实施暴行的准备。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们已经在末日中了。等待末日也是末日的一部分，因为它让我们动弹不得。末日这个术语本身就与启示概念相关。末日会迎来真相，知识中的启示。有些人说，东欧阵营的崩溃是末日，因为现在真相大白了：社会主义行不通，但自由主义可以。在冷战期间，哲学家君特·安德斯在面对核战威胁时谈到光秃秃的末日。和战后不会有新的帝国出现。那是纯粹的毁灭。有的只是我们自己和我们的世界的湮灭。等待我们的不再是福山的信条，历史的终结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/Pfb1B9r.png&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Slavoj Zizek</name></author><summary type="html">卡尔·马克思写过：他们不知道自己在做什么，但他们还是做了。彼得·斯洛特戴克《犬儒理性批判》中也改写道：他们很清楚自己在做什么，但他们还是做了。今天，我们正在经历某种恋物癖式的否认：言不由衷地说一些东西。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/MiyQ3Qr.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/MiyQ3Qr.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">人工智能安全与对齐</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2023-06-10-SamAltman-a1_r-artificial-intelligences-safety-and-alignment.html" rel="alternate" type="text/html" title="人工智能安全与对齐" /><published>2023-06-10T12:00:00+08:00</published><updated>2023-06-10T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/SamAltman-a1_r-artificial-intelligences-safety-and-alignment</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2023-06-10-SamAltman-a1_r-artificial-intelligences-safety-and-alignment.html">&lt;p&gt;随着人工智能日益强大，全球合作从未如此重要。我们需要共同努力，寻找共性来推进通用人工智能（AGI）安全。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;如果我们不小心，一个旨在改善公共卫生结果的错位的人工智能系统，可能会提供没有根据的建议，从而扰乱整个医疗保健系统。同样，为优化农业生产而设计的人工智能系统，可能会因为缺乏对影响粮食生产的长期可持续性这种环境平衡的考虑，无意中耗尽自然资源或破坏生态系统。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;agi治理&quot;&gt;AGI治理&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;AGI从根本上成为了改变我们文明的强大力量，突显出有意义的国际合作和协调的必要性。每个人都会从合作治理方法中受益。如果我们安全、负责任地驾驭这条道路，AGI系统可以为全球经济创造无与伦比的经济繁荣，解决气候变化和全球健康安全等共同挑战，并提高社会福祉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也深深地相信在未来，我们需要在AGI安全方面进行投资，才能到达所想要达到的地方，并在那里享受它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要做到这样我们需要认真协调。这是一项具有全球影响力的全球技术。不计后果的开发和部署所造成的事故成本将影响到我们所有人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国际合作中，我认为有两个关键领域是最重要的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，我们需要建立国际规范和标准，并注意过程中注重包容性。在任何国家使用AGI系统，都应平等而一致地遵循这样的国际标准和规范。在这些安全护栏内，我们相信人们有足够的机会做出自己的选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，我们需要国际合作，以可核查的方式建立对安全开发日益强大的AI系统的国际间信任。我并不妄想这是一件容易的事，这需要投入大量和持续的关注。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《道德经》：千里之行，始于足下。我们认为，在这方面最具建设性的第一步是与国际科学和技术界合作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要强调的是，我们应该在推动技术进步这一方面增加透明度和知识共享的机制。在AGI安全方面，发现新出现的安全问题的研究人员们应该为了更大的利益分享他们的见解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们需要认真思考如何在鼓励这种规范的同时，也尊重和保护知识产权。如果我们这样做，那么，它将为我们深化合作打开新的大门。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ai对齐和安全研究&quot;&gt;AI对齐和安全研究&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;更广泛地来讲，我们应该投资于促进和引导对AI对齐和安全的研究。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在OpenAI，我们今天的研究主要集中在技术问题上，让AI在我们目前的系统中充当一个有帮助且更安全的角色。这可能也意味着，我们训练ChatGPT的方式，使其不做出暴力威胁或协助用户进行有害活动的举措。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但随着我们日益接近AGI的时代，没有对齐的AI系统的潜在影响力和影响规模将成倍增长。现在积极主动地解决这些挑战，能将未来出现灾难性结果的风险降到最低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于目前的系统，我们主要利用人类反馈进行强化学习来训练模型，使其成为一个有帮助的安全助手。这只是各种训练后调整技术中的一个例子。而且我们也在努力研究新的技术，其中需要很多艰苦的工程工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从GPT-4完成预培训到部署，我们专门花了8个月的时间来进行对齐方面的工作。总的来说，我们认为我们在这方面做得很好。GPT-4比我们以前的任何模型都更加与人类对齐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，对于更先进的系统，对齐仍是个未解决的问题，我们认为这需要新的技术方法，同时增强治理和监督。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未来的AGI系统，可能会有10万行二进制代码。人类监督者不太可能发现这样的模型是否在做一些邪恶的事情。所以我们正在投资一些新的、互补的研究方向，希望能够实现突破。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个是可扩展监督。我们可以尝试使用人工智能系统来协助人类监督其他人工智能系统。例如，我们可以训练一个模型来帮助人类监督发现其他模型的输出中的缺陷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个是解释能力。我们想尝试更好地了解这些模型内部发生了什么。我们最近发表了一篇论文，使用GPT-4来解释GPT-2中的神经元。在另一篇论文中，我们使用Model Internals来检测一个模型何时在说谎。我们还有很长的路要走。我们相信，先进的机器学习技术可以进一步提高我们解释的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最终，我们的目标是训练AI系统来帮助进行对齐研究。这种方法的好处是可以随着AI的发展速度而扩展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;获得AGI带来的非凡好处，并同时降低风险，是我们这个时代的开创性挑战之一。我们看到中国、美国以及世界各地的研究人员有很大的潜力来共同实现同一个目标，并致力于努力解决AGI对齐带来的技术挑战。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们这样做，我相信我们将能够利用AGI来解决世界上最重要的问题，并极大地改善人类的生活质量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/3p3Bz3k.jpg&quot; alt=&quot;image1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Sam Altman</name></author><summary type="html">随着人工智能日益强大，全球合作从未如此重要。我们需要共同努力，寻找共性来推进通用人工智能（AGI）安全。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/scxsBgP.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/scxsBgP.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">无治工团主义者策略</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2006-03-01-CNT-AIT-a1_l-anarcho-syndicalist-tactics.html" rel="alternate" type="text/html" title="无治工团主义者策略" /><published>2023-03-01T12:00:00+08:00</published><updated>2023-03-01T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/CNT-AIT-a1_l-anarcho-syndicalist-tactics</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2006-03-01-CNT-AIT-a1_l-anarcho-syndicalist-tactics.html">&lt;p&gt;任何一场战斗，都必须从几个关键思想开始。以下文字是帮助人们发现、提醒自己或普及各种工团主义的斗争方法：&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;比敌人更狠地打击敌人，令他们无法还击则更好。&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;分析力量平衡：&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们有多少人&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;其他工人和普通民众有多少会同情或拒绝我们的斗争&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们的财务限制是什么：可用于继续战斗的财力和物力资源&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;要避免劳累。&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一开始就拼命斗争可能是一个错误，因为雇主可以准备通过转移生产、异地恢复生产、维持库存、使用工贼、资金储备等方式来克服短期困难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;要知道如何停止战斗。&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在不利的情况下尽可能避免战斗到最后。在企业中持续的少部分人占主导最终会为老板提供可以反对罢工者的不满的人。在此期间失去的薪水数量变得如此之大，以至于恢复斗争变得困难。部分工人对于幻想的破灭使动员工人更加困难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;要回归斗争或诉求。&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;分析参与力量的历史、战略和目标：&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;老板–工人：温和或强硬的雇主，好斗或被动的雇员&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;组织–斗争：工会是软弱还是激进，斗争是否受益于自主经验等&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;斗争由工种地域或内容定义&quot;&gt;斗争由工种、地域或内容定义&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;工种：非技术工人、技术工人、邮政工人或护士、白领、教师、技术人员等的斗争……称为部门斗争。如果斗争涉及整个公司或机构并处理所有员工的索赔，则斗争是工业性的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;地域：如果斗争发生在企业的一个特定地点，那就是局部斗争。例如，伟世通。团体级别的战斗发生在多个地方，但在同一家公司内，例如，邮政罢工。斗争可能发生在一个部门或行业，例如，卫生部门或教育部门。斗争可以发生在所有业务线和站点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;内容：斗争可以是物质的（工资、养老金、工作条件、时长、健康和安全）、政治的（修改法律、批评反社会政策、获得新的工会权利、形成公司内工人反抗力量……）。当然也可以将两方面结合起来，例如对给定行业的等级和资格的简化和标准化。这种物质要求使同一行业的工人团结起来，从而开启了更大斗争的前景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;战斗也可以简单结合其他斗争进行。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;斗争的不同类型&quot;&gt;斗争的不同类型&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;口头抗议：这种斗争是最简单的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;请愿：书面谴责、投诉、表达愿望、不赞成。有时，请愿可以通过向社会施加影响以获得一系列利益，但是内容或口号通常是虚幻的、虚无的或煽动性的（通过诉诸言论来获得政治权力）。一些已经或希望几乎不做事或什么都不做的工会为了选举或避免良心不安而参与请愿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;快闪罢工：最多停止活动几个小时。停工表达更大的不满，促成某种激进主义的诞生。停工被用作就短期或小额索赔进行谈判的压力。例如，缺乏通风或供暖、休息、奖金问题、安全设备问题等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;局部罢工：工人轮流停工。优势：在公司实际上处于瘫痪状态并且公司仍然向现在生产力较低或确实闲置的员工支付工资的情况下，个人的工资损失最小。雇主尽量让不罢工的员工、主管、机构工作人员或承包商投入工作，如被证明还是不够，可能会关闭公司一段时间，将工人拒之门外，而不是付钱请人赋闲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怠工：降低速度或努力使工作变得尽可能低效。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按章办事：过分严格遵守指示和规定，妨碍工作的正常运作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有限罢工：工人停止工作一段时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无限期罢工：员工停止工作，直到资本家解决冲突中的问题（或以其他方式决定返回）。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;优势：表达一定程度的激进化，参与斗争，阻止全部或部分生产。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;缺点：罢工工人的工资损失很大。公司可能会继续使用非罢工工人、合同工进行生产，或者他们可能会将生产转移到另一个地点。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;纠察警戒：设置障碍以防止非罢工工人进入工作场所。纠察队的物质条件往往很糟糕——没有庇护所，受天气影响。一些非罢工工人有时设法进入场所或留在里面以确保继续生产。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;占领：罢工工人占领工作场所并疏散所有非罢工工人，控制会议室、食堂、宿舍、复印机、电话和车辆。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;内部行动：仅限于公司内部，仅限于机构内部。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;外部行动：侵入并占领有利于雇主的机构、建制、行政或政府部门——劳动和养老金部、法院、市政厅、本地政治办公室、报社总部、商会、管理层的生活区，或生产已转移到的公司或与冲突有关的公司。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;斗争应寻求获得公众的支持和串联，解释诉求，并尽可能避免打扰其他工人和公众。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本地示威：宣传冲突，普及斗争，保持压力，帮助评估力量平衡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全国或国际示威：遵循与本地示威相同的规则，但规模较大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谣传：散布谣言和各种信息以削弱敌人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毁誉：公开批评企业产品或设施的质量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;破坏：这种古老的战斗方法快速而直接。它仍被实践，但没有公开化。它应该由意识到风险的人来处理。灾难性的破坏甚至可能导致公司倒闭。也许采取一定规模的行动可以避免重大问题。破坏对罢工者来说非常有效，成本低，但对雇主的伤害很大。永远记住，该行动必须对雇主有害，而不是对用户有害。例如，公用事业、交通、电力、医疗保健、食品……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;重新占有：工人收回和控制公司生产的产品——即工人自己生产的产品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出售库存：（未经授权）出售公司库存以建立战争基金并补偿工人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自治生产：罢工者使用公司的机器生产可以以较低成本直接出售给人民的商品。这将使每个人都满意，并为罢工者带来资金。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自主工作：罢工者（未经授权）使用自己的工具修理、制造或向个人收费提供服务。所得款项将投入罢工基金。（例如，雷恩的理发师，在公共广场为人们剪头发。在澳大利亚，电车司机为民众免费运行电车。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抵制：响应斗争工人的诉求，人们不购买该公司提供的产品或服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公民不服从：拒绝遵守国家法律。例如，支持和帮助受压迫的人。拒绝纳税、拒绝出示身份证明等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全面罢工：影响一个地区、国家或多个国家的一个或多个生产（或商业）部门的罢工情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总罢工：跨越地区、国家或国际部门的罢工。这是一种有意识的、协调一致的行动，与普遍罢工不同。它是无治工团主义者渴望和捍卫的武器。这是群众、民众的行动，无论他们是否理解，他们都成为了无治工团主义者。事实上，在这个阶段，人们想要并准备与他们的对手作战和挑战。他们不依赖政府选举或对未来的承诺来实现改革。人民斗争，此时此地，依靠直接行动，打算解决他们的诉求。总罢工清楚地表达了对立阶级的冲突。如果它很大，则力量平衡是有利的，可能会出现新的选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;起义总罢工：罢工者出于各种原因形成路障，制造混乱和骚乱。到处都是人民武装起来，开辟了消灭资本家的前景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没收生产资料总罢工：罢工者，街头的主人，夺取生产、交换和通讯的资料。企业、商业、政府都在斗争委员会的控制之下。这是一场深刻的社会变革的前奏，在我们看来，这将导致无治共产主义（自由的共产主义）。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一些忠告&quot;&gt;一些忠告&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;工团主义历史和实践中提出了许多斗争技巧。每个人都有必要判断它们的用处。每种手段都必须与投入相匹配。没有必要为了小利而动用沉重的手段。例如，对于一场小规模的斗争，快闪罢工、局部罢工、怠工和按章办事就足够了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;应用技术后，对其进行评估。如果它被证明是不够激进的，应当转变成一个更激进的方法。始终保持施加压力。从太高水平开始并后退可能会暴露或被认为是敌人可以利用的弱点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谨防虚假激进分子：考虑那些传播激进主义的人是否真诚（即使他们当时所说的话是正确的）。有些人挺身而出，推动不合适的冲突，他们努力宣传以坚持并赢得罢工者的信任，最终取消运动或扼杀战斗，或者他们知道失败是肯定的，他们希望利用他们在选举中获得的信任来欺骗工人。如果他们与敌人勾结，工人将开始一场艰苦且最终注定失败的斗争，这将在老板稍后攻击（重组，裁员等）时变得沉重，因为之前的失败将使工人难以还击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分析权力关系：例如，即将举行的工会或政治选举将迫使各方避免冲突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分析公众的不满程度，以及罢工行动所在公司的财务和经济状况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分析公司持有的库存状况，如果有大量库存，雇主将继续出售产品，同时因罢工而减少工人工资。相比之下，低水平的库存或易腐烂的库存将对雇主造成很大的不利影响。请注意，罢工后雇主可能会试图强制增加加班时间，以弥补罢工期间遭受的损失并赶上延迟的订单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;查看即将到来的订单的状态、财务储备的范围、将生产转移到其他地点的可能性。我们可以通过结合使用各种手段来为战斗打下基础，例如，放慢速度、有限罢工、破坏活动、按规定工作或旷工以减少生产。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;确保采取行动的人的身份仍然未暴露，避免报复。确保雇主尽可能少地知道谁是谁，谁做了什么。模糊参与冲突的人数，以及会议的日期和地点。同意在最后一刻采取行动以避免披露。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;选择一个比工会分支机构更广泛的罢工委员会。罢工委员会必须由罢工者大会产生并受其领导。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倍增你的行动基础：媒体、宣传、金融、独立制作和未经授权的支持工作。此举迫使敌人利用更多的资源来打击罢工。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在大会上实行直接民主，避免小团体为大会决定以外的目的而夺取控制权。当人们提倡先锋党或工会时，需要密切关注：即使合法也不能为人民利益服务。如果怀疑有阴谋或闭门会议，请记录并报告。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;派人去跟老板、董事或者董事会谈判是没有用的。派工作人员代表或“专家”参与谈判也无济于事。他们除了让你相信他们，并赋予你责任，说服人们相信改革派工会的必要性之外，没有任何用处。资产阶级知道如何使用工具来分析动乱。例如，生产放缓或质量下降、旷工和破坏行动增加。雇主很快就会明白工人不高兴，即使他们试图否认或隐藏这一点。管理层知道申诉以及它将向工人提出什么建议，派代表是无用的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;向新闻界、民众和雇主发送一份由罢工委员会签署的诉求清单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果雇主想谈判或提出满足某些诉求，他们可以通过媒体公布他们的建议，在报刊上发表，通过张贴通知或在集会上与工人交谈。委员会将以书面形式作出回应。没有必要派代表参加谈判，他们可能会对财富的诱惑感到满意，或者会捍卫自己的想法，而不是停留在诉求的议程上，特别是如果他们是改革派工会的代表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;迫使对手签署协议，在冲突后不进行镇压。要求为罢工日支付工资。尽量减少冲突对员工的财务影响，这样如果管理层决定反击，员工不会被削弱，而且可以带来新一次冲突。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举一反三，筹集资金，举办音乐会和节庆日，以获得对战斗的财政支持。采取行动为战斗寻求物质支持。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;合法主义非法主义&quot;&gt;合法主义–非法主义&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;应该尽可能地规避法律以避免压制。但我们应该注意到，法律并不支持我们的利益。很快，工人为了实现他们的目标不得不采取非法行动——纠察队、占领、独立生产。但我们需要冷静分析其优势和影响。很快就会发现，被国家合法化的法律不是中立的，首先是为资产阶级的利益服务的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基于巴枯宁“法律只是反映以武力为后盾的现状”的思想，我们强加的将会成为合法的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;暴力非暴力&quot;&gt;暴力–非暴力&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;情况并不一定非此即彼，它可能是大型的非暴力斗争伴随着偶尔发生的暴力事件，反之亦然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有时，一个非暴力的坚决的冲突可能是有效的，有时则不是。一场行为良好的大型抗议可能会很有效，但吵闹的抗议可以更加有效。这是一个情景和斗争参与者选择的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，要小心暴力和挑起暴力的人（无论是罢工者还是他们的对手）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无治工团主义者支持一个没有暴力、没有武器的世界——这是我们的目标。但我们也看到，员工的积极抵抗可能是对资产阶级暴力的合法暴力——镇压、监狱、剥削、裁员、战争、污染……&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;自我组织&quot;&gt;自我组织&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我们现在必须考虑适合战斗的组织类型。工会主义者左派是捍卫工人的利益还是其他利益？它是否在不引入有利于资产阶级的和解和调解模式的情况下为斗争做准备，为斗争辩护？它能平息斗争吗？可以激进化吗？工会代表的法律保护有效吗？公认的工会能保证工会成员的保护吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;显然，考虑到成千上万的工会成员被解雇，答案是：不。在任何情况下，无论是否被认可、是否受到法律保护，参与非法行动都会使您面临裁员风险。因此，法律保护在这种情况下是无用的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更糟糕的是，试图通过法律手段保护自己导致这些方法的支持者遵守有利于雇主的法律，不参与法律框架之外的斗争，从而捍卫资产阶级合法性成为反革命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进行双重谈判：合法面目却非法行事是不可持续的，因为工会官员将有义务自觉或不自觉地捍卫法律框架，在加强自己的同时削弱批评者，以维持他们享有的法律保护。此外，当法律框架保护某些个人时，很难被拒绝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且不要怀疑：如果斗争威胁到资产阶级的地位，他们将无视法律，工会官员将不得不反思他们在法律下的所谓权利。&lt;/p&gt;</content><author><name>CNT-AIT</name></author><summary type="html">任何一场战斗，都必须从几个关键思想开始。以下文字是帮助人们发现、提醒自己或普及各种工团主义的斗争方法：</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/OEHXE5a.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/OEHXE5a.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>