<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-04-18T13:29:04+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Heros</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.39 © MMXXIV</subtitle><entry><title type="html">成为无治主义者</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2023-12-23-CatherineMalabou-a1_c-being-an-anarchist.html" rel="alternate" type="text/html" title="成为无治主义者" /><published>2023-12-23T12:00:00+08:00</published><updated>2023-12-23T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/CatherineMalabou-a1_c-being-an-anarchist</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2023-12-23-CatherineMalabou-a1_c-being-an-anarchist.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“任何潜入无意识核心的女性或男性，都会自然而然地成为无治主义者。”
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;h4 id=&quot;jacques-lesage-de-la-haye&quot;&gt;——Jacques Lesage de la Haye&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“死亡万岁”（Viva la Muerte）这一格言的历史为死亡驱力的两种可能命运提供了一个典范的隐喻。“死亡万岁”原是1808年5月西班牙反抗拿破仑的全国起义的集结号。尽管当地起义者与帝国军队的力量悬殊，但占领者仍无法镇压这场运动，运动持续了五年，最终导致法国人被逐出西班牙。这已经是一种自由意志的呼声。半个世纪后，它被西班牙无治主义者采纳，成为反对不公正生活的革命号角。后来，佛朗哥主义者又将其作为死亡驱力的另一种命运：致死的破坏性驱，转而反对无治主义者。&lt;/p&gt;
  &lt;h4 id=&quot;nathalie-zaltzman&quot;&gt;——Nathalie Zaltzman&lt;/h4&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/9tDXTvZ.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;
▲ Anarchist militia women in revolutionary Spain&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我是无治主义者”。对于哲学家来说，这句话似乎永远带有不可能的印记。一个人不可能是无治主义者。在原则凋零的时代，存在的无本原这一现象抵制一切存在论规定的还原：存在不再是如此这般，因此也不再能履行其作为谓词传递中介的功能（舒尔曼）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个人不可能是无治主义者。事实证明，无端（an-archie）比存在论更具本源性，超越了存在论差异本身（列维纳斯）。它的“说”（saying）超越了它的“所说”（said），无限地溢出了命题形式，超越本质，承担着责任并将义务带入无限之外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个人不可能是无治主义者。一旦无治与权力——“能够成为无治主义者”——联系在一起，我们就会以这样或那样的方式认识到，无治主义参与了掌握的驱力（德里达）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个人不可能是无治主义者。不是“无治主义者”这个谓词改变了主体，通过决定主体而使主体无治化。不是这样的。主体必须首先阐述自身的无治维度，准备好自己的可转变性，在被“是”和被述说之前，首先将自己构建为无治主义主体（福柯）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个人不可能是无治主义者。这个术语已经膨胀到空洞的自身意义，变成了一种物神，神圣地，预示着新崇拜的前奏。（阿甘本）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个人不可能成为无治主义者。政治中起作用的否定性，即最初的歧义和错算的结构，是无法被固定下来的。它的政治表达形式是罕见的、断断续续的，只能一瞥而过。它是游戏，但从未摆出安定的姿势（朗西埃）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我是无治主义者”这句话中的每一个字都对其他所有字构成了不可逾越的障碍。每一个字，都是无治主义在政治上站不住脚的回声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，由于强调“成为无治主义者”的不可能性，哲学错过了对统治的批判。即使在哲学不断拷问自身作为主导性话语的地位时，这种情况也发生了。德里达比任何人都更清楚地表明，传统的欧洲哲学授权自己“谈论整体”，即使这种过度的权力伴随着某种“不知道”，这种“不知道”不是无知，而是拒绝看见：“可以说，哲学家在‘我不想知道’的基础上授权自己了解一切”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题在于，“无治”的哲学概念在很大程度上是为了谴责这种“不想知道”而发展起来的，但它们也是拒绝看到的一部分。虽然无本原的概念使西方形而上学陈旧范式的稳固性受到动摇，但它们作为无中生有的建构突然涌入人们的话语，没有过去，对其起源处的偷窃行为缄口不言。通过将无治与无治主义分离开来，对统治的哲学批判在不知不觉打开了概念化与镇压、形而上学的解构与殖民主义、伦理与捍卫国家、差异与主宰、说真话（parrêsia）与（自我-）治理、“政治性”与语义镇压、政治与警察之间的共谋空间……这种共谋也揭示了形而上学对治理逻辑的广泛附属。去思考哲学思辨上的无治很大程度上意味着颠覆无治主义的合法性，以一种从未被人看到或分析过的姿态颠覆权力。这是一种既霸道又顺从的姿态，只有当无治主义作为概念面对自身无法（自我-）治理的根本性的无治主义时，这种姿势才会保持不被思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;显然，形而上学的解构并不足以瓦解权力的范式——就像伦理禁令、主体性批判、神圣或不可代表之物的解构一样。激进主义运动，尤其是后无治主义运动，现在标榜后结构主义的伟大人物，但这并不能完全掩盖它们缺乏一种政治承诺，即不以任何方式绥靖或与政府的偏见达成妥协。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;究其原因，与人们的期望相反，哲学并没有对无治的本体论意义，也就是说，哲学意义，进行衡量。通过宣称只有无治主义才可以而且应该成为对本体论进行解构性质疑的阿里阿德涅之线，从而在某种意义上再次对本体论提出质疑；通过将无治主义排除在这一质疑的范围之外；在二十世纪下半叶的理论和政治事件中发现了本体论的无治、伦理的无治、批判的无治、神学的无治、民主的无治的到来，但这是以断绝与无治主义的所有真正联系为代价的；哲学家们一再强调无治主义的存在的不可能性，然而它们恰恰没有意识到存在的无治主义维度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;存在的问题之所以失去意义，是因为无治主义就是它的意义所在。如果“存在”确实有其意义，那么它与不可治理性之间就无法区分，与对统治的根本异质性无法区分。存在对权力不感兴趣。真正的无治主义者就“是”如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诚然，舒尔曼以惊人的敏锐察觉到了这一点，他甚至声称，存在的问题在无治主义中找到了它变革的未来，找到了表达的地方，找到了表达其对权力之冷淡的地方——“纹身”。但是，他在无治与无治主义之间筑起了一堵墙，躲在存在论差异的背后，仿佛存在论差异就是反对本质主义的充分保证。他对“行动”的问题化仍是不足。要思考无治主义的存在——而不仅仅是（甚至可能根本不是）无治——意味着要发明一种激进分子的话语，而不仅仅是沉思的话语；它需要一种激进-沉思的话语，进而为哲学行动开启对横向性（horizontally）的另一种承诺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无治的哲学家们当然有他们的借口。我们必须承认，迄今为止将存在与政治结合起来思考的一切尝试都堪称灾难。从柏拉图的“共产主义”到某些形式的毛泽东主义的数位极权主义，穿过海德格尔的黑夜，本体论与政治之间的联系都是在arkhè（我们已经看到，arkhè在这两个领域中都拥有统治权）的原初混沌的授意下展开的。这也许就是为什么无治家们坚持要明确区分“y”与“ism”，并小心翼翼地避免将无治主义的本体论内容沉淀为一种可能的“实施”，像阿甘本一样，宁愿选择无能为力，也不愿选择一种被迫的实用主义，这种实用主义可能比任何“政府偏见”都更具宗派性和霸道性。这些偏见并未从历史上的无治全消失——朗西埃在这一点上并没有说错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么要冒险犯下新的错误呢？在“存在”与无治主义之间划清界限，停止将政治本体论化和将本体论政治化，解构陈旧的范式而不将其转化为无治主义的范式，从而尊重反对统治的各种斗争的多样性，避免将它们（同时也是把统治本身）统一为一场注定失败的冒险，这样不是更好吗？正如舒尔曼所建议的那样，把“存在”问题留给它自己来解决，不是更好吗？自从海德格尔被放逐以来，这个问题似乎已经从哲学舞台上完全消失了，就好像这个问题最终是他一个人的问题，并和他一起被抹去了。仿佛哲学的无治状态不仅是对这一方向的哀悼，也是一种宽赦？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是，我们怎么能认真地认为我们可以与“存在”一刀两断呢？我们怎么能认为生命——生命的形式——已经在某种意义上取代了存在？说白了，唯一政治上正确、合乎道德、可展示得和可代表的无治主义，难道就是议会民主制国家中仅存的民主的生活方式、生活格调抑或是平静的生活？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不得不说，目前无治主义还没有对这种本体论和实践上的自我淡化做出回应。至少还没有一个令人满意的回答。无治主义显然也是一个哲学群岛，而它假装不是这样，回避任何适当的概念阐释，恰恰是拒绝承担责任。维维安·加西亚（Vivien García）写道：“在大多数情况下，无治主义理论是在哲学之外发展起来的”，因为哲学“无非是对无治（主义）的回避”。正如我们所见，这是事实。然而，我们是否应该用另一种回避来回应这种回避呢？无治能够摆脱对其本体论维度的解释吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;丹尼尔·科尔森（Daniel Colson）认为，“无治状态不是一个形而上学的概念，而是一个经验和具体的概念”。这话说得不错，但抛开矛盾不谈，“一个经验和具体的概念”究竟是什么意思呢？巴枯宁试图解决这个矛盾，他建议将无治主义定义为一种“名副其实的可塑力量”，在这种力量中，“没有任何功能会凝结，固定下来并不可逆转地依附于一个人；秩序和等级晋升并不存在，因此昨天的指挥官可以成为今天的下属；没有人凌驾于任何人之上，或者即使他们上升了，也会像海浪一样在下一刻回落”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们需要沿着这个方向继续分析，并确认“我是无治主义者”不再是一个逻辑问题。主词、系动词和谓词立即失去了作用。如果谓词逻辑、它的倾斜、治理性间距可以从“我是无治主义者”中消失，那是因为存在的无治使无治主义者不必成为其无治主义的主体。无治主义是唯一的政治形式，因为它不依赖于任何开端或命令，所以它总是必须发明自己，塑造自己，然后才能存在，而且永远不是它所“是”。真因如此，这就是它所是。这种可塑性正是其存在的意义所在，也是其问题的意义所在。如果我们看不到这一点，或草率地略过这一点，就有可能将这种可塑性简化为最简单的“经验和具体”形式，再也无法将其与单纯的营销话术、今日事实上的无治主义及其赛博-权力的症状区分开。一切都是可塑的，让我们继续吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对当代哲学中政府偏见残余的严格解读，使我能够消极地勾勒出不可治理的空间，让某些被扼杀在其中的声音——殖民者的声音、奴隶的声音、见证者的声音——得以言说，但这也使我向无治主义提出了一个它尚未给出令人满意答案的问题：我们应该如何解释其可塑的本体论？这就是无治主义正在面临的任务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对无治主义的传统批判基于两个相互矛盾的论点：对人性的善意信任和暴力与死亡的逻辑。但细想一下，这两个论点并没有什么特别之处，任何激进的政治运动——比如共产主义和无治主义——都不可能没有这两个论点。把无治主义作为这个两头的“仁爱-致命”怪物的唯一症状，只是为了快速地摆脱问题。相反，更重要的是要确定无治主义如何以自己独特的方式部署摆脱这种双重陷阱的战略。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于缺乏足够的研究，无治主义的存在感及其对权力的漠视被过快地等同于贞洁、纯真、不腐败。例如，索尔·纽曼（Saul Newman）写道：“因此，无治主义有一个不受权力污染的逻辑出发点，从这出发，权力可以被谴责为不自然、不合理和不道德的。”但是，如果我们不去不厌其烦地说明不可治理性与完好无损、未经触碰和不可触碰的起源毫无关系，哲学家们总是会正确地怀疑，在无治主义存在的可塑性背后，隐藏着对不可腐朽的本性的预设和对未受减损的形而上学的坚持。他们在无治主义中看到了一种陈旧不堪的本体论，而这种看法一直是正确的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无治主义的存在感——对权力的漠视——也被当作一种恐怖主义的许可，一种“炸弹的诗学”，或马拉美所描述的“爆炸装置的愤怒”，“它们的爆炸照亮了议会大厦，发出耀眼的光芒，却使旁观者深感怜悯”。同样，在这里，如果不试图证明不可治理不是暴力的前身，哲学家们就永远有理由谴责无治主义与死亡驱动之间的深刻共谋关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/CKcZ1ch.jpeg&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;精神分析学家娜塔莉·扎尔茨曼（Nathalie Zaltzman）在上文提到的《无治主义的驱力》（La pulsion anarchiste）一文中提出了介于本体论论文和革命宣言之间的主张，为我们揭示了这两种陷阱的共同根源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是暴力。显然，无治、无治主义与死亡有着紧密的联系——这种关系是由黑旗的丝线交织在一起的。问题在于，如果支配、掌握（主权）的驱力（Bemächtigungstrieb）及其所有破坏性的变种都是死亡驱力的后裔，那么反对统治和支配的斗争也必须从这种驱力中汲取能量。与统治作斗争的前提就是消解统治的固定节点。现在，扎尔茨曼声称，虽然存在一种破坏性、支配性和侵略性的解缚，但也存在一种“自由意志论”的解缚，这种解耦将自身与他人分离——一种解除自身束缚的解缚。因此，有死亡驱力，就有另一种死亡驱力——这就是为什么精神分析学家用复数来称呼死亡驱力。无治主义“从死亡驱力中汲取力量，并将其破坏力反过来对抗死亡驱力”。奇怪的是，这种将毁灭反转向自身的做法并不是一种辩证结构，而是一种漠不关心的表现。这种无意识的冷漠不同于对权力的强迫性热爱，这种权力之爱往往隐藏在人性之爱的背后。在扎尔茨曼看来，“每一种性欲的纽带，无论多么相互尊重，都包含着一种占有的欲望，它抵消了他者性。爱神的目的是吞并，包括抢占他人按照其自由意志生存的权利”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么“对文明的强制的反抗，对现存的、压迫性的和不公正的社会组织的破坏，可以在人类之爱的旗帜下进行，但它们的力量并非来自这种意识形态的爱，而是来自于一种解放性的死亡驱力的无拘束活动”。无治主义的驱力筑起一面不动声色的高墙，与自恋的石化作用及其专制化身迎面而立。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，正如爱神并不总是为生命服务——我们已经看到，扎尔茨曼批评了“意识形态之爱”的凝固倾向——塔那托斯（希腊神话中的死神）也并不总是为死亡服务。自由意志的倾向知晓“一种不同于直接死亡之倾斜的精神命运”。而这种命运“与死亡无关”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说无治主义倾向于消除“爱若斯”与过度的紧束，那么无治主义的驱力在某种意义上就是“反社会的”，如果我们所说的“社会”是指社群融合的话。正是因为它取消了这种融合，排除了任何关于统一的人性的想法，才打开了通向另一可能的它途。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“成为无治主义者”首先意味着一种作为起锚的“解缚”体验，这种体验能够抵制奴役性的arkhè，也就是说，首先是抵制驯化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在纪念无治主义地理学家时，扎尔茨曼引用了Élisée Reclus从路易斯安那州写给他弟弟Élie的信：“我需要饿死一会儿，睡在石头上，卖掉我的手表（永恒友谊的纪念品），换一块吼猴”。同时，她还提到了让·马劳里（Jean Malaurie）关于因纽特人的著作《图勒最后的国王》（Les Derniers Rois de Thulé）。因纽特人生活在“除了冰与岩石什么都没有的超现实地貌中，地面永远是冰冻的，从来没有松软易碎的泥土，也没有和风细雨，雪总是被风吹走，留下光秃秃的山脊和裂缝，这些矿物般的地貌，如此严酷、干旱，对人类生活永远是残酷的”。然而，“没有什么能强迫这些游牧民族生活在北极的边缘。它们可以像萨米人（曾经和它们一样是北极地区的狩猎者民族）一样，通过放弃冰封的海洋而从事驯养驯鹿来实现转变”。但因纽特人不想要的恰恰就是驯化。他们不希望驯鹿被驯化，就像他们自己不希望被驯化一样。这是他们自由的代价，是他们与死亡——反对依赖、顺从、驯服，反对“与统一身份的任何固定关系”——进行生死斗争的代价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，无治主义所谓的天真和善良又是怎么一回事呢？不可治理——死亡驱力反噬自身的无处之地、冰冻的极地岩石、地理学家孤独而漂浮的道路、叛乱者的游击队——这种“非社会性”是否可以比作未被权力沾染的本原，比作一座受庇护的小岛？解缚是否意味着回到霸权之前的状态？回到童年？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诚然，弗洛伊德将“生死学”（thanatologique）的解缚描述为一种回归——但却是一种无机状态的回归。但是，除了字面意义上的“回归无”，这还能是一种什么样的回归呢？回归所指向的“有”并不存在。开端的前奏并不存在。命令的前奏并不存在。没有无机状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无治主义总是以一种回望的姿态出现。而对arkhè的范式的拆除，我在此试图追溯其诸多影响中的一些，首先就是一种“回向”。这就必然会产生“来之所来”的问题。我们不可避免地要寻找先于原则的东西。这种回向“不是回到进化之前的状态，而是回到之前并不存在的之后的状态”。对arkhè之前的回归发明了它（本身）所转向的东西。无治主义的驱力是一种被塑造为未来的动力的倒退的能量。是撤出带来了无处（非场所）的存在，而不是相反。回归即意味着创造。在你返回之处无物可寻，在你所离开之处什么也带不走。未来在向前投射之前所回向的这个“无”，不是一个处女岛，也不是什么宁静的避风港，什么都不是——因为它就是“无”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，不可治理的东西在事后被揭示出来，作为这种“无”——即一切治理的不可能性——的反证。正如蒲鲁东所说，“成为无治主义者”永远是一个新名词。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们这个时代面临的重大哲学挑战之一，就是结束存在与生命之间的竞争——这就需要我们重新思考死亡的驱力。无论是海德格尔式的存在与死亡之间的联盟——存在被赋予了凌驾于生命之上的特权；还是突然出现的对生命的重估——后者认为自己已经总结和摆脱了海德格尔，（拙劣地）用岌岌可危的生命模式取代了存在者；抑或是假定的存在前祖先性的问题——它的原化石，既非生也非死，作为非人性化的和装饰化的，永远比生命更古老、更真实……必须说，这些版本中没有一个能够胜任这项任务的紧迫性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;存在、生命和死亡之间关系的痛点每天都在呼喊着自己的名字：生态（écologie）。现在有谁注意到“生态”一词也源于oikos，即“家”，同时它也指一种完全不同的东西——一种与经济截然相反的东西——确切地说，就是家政学？谁在密切关注“生态学”是一种与驯化作斗争的“居所话语”？地球是一个没有驯化的栖息地，没有主人或中心，绝对不可治理，却被权力游戏所蹂躏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;许多批评家攻击传统无治主义是生命论或生物论，这是荒谬的指责。去作为无治主义者的问题就是作为生存的生命问题。而地球上的生存，甚至铭刻在个体的生物记忆中的生存，从一开始就是政治性的。在广袤的西伯利亚大草原的孤独中，在冬日苍白的阳光下，看着动物们互相帮助，克鲁泡特金得出结论：互助使自然选择失去了其原则地位。互助是自然的社会反应，因此也是死亡驱力反噬自身的一个重要例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无治主义——如此多样化，如此难以归结为一种权威，包括其自身的权威——是一种特殊的理论和实践组合，在这种情况下，不可治理者以原则语言所不知道的成语到处作证。从人民到个人，面对政府对世界生态和社会造成的破坏，人们无处不哀叹自己的倦怠、疲惫和愤怒。但是，他们也毫无矛盾地诉说着他们的倦怠、疲惫和愤怒，因为政府没有对他们不得不独自在其中寻找帮助的超级丛林进行任何有效的监管。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面对这种倦怠、耗竭和愤怒，理论家和政治活动家们提出了各种“解决方案”。此时此刻在我看来，尝试提出问题更为有益。通过将哲学中白人和男性主导的残余与对无治主义的偷窃性否认联系起来，我并不是试图将哲学家们窃取的东西归还给无治主义。事实上，将断裂的碎片恢复并粘贴到一个不太可能的起源上，这是不可能的。我的做法显然没有遵循任何所有权的本能。无治主义无论如何都无法接受被还原为自己，因为它的过去只存在于未来。于是，这些都不是问题。而我提出的问题是：自普鲁东以来，无治主义的问题确实是要在不借助任何形式的霸权的情况下思考政治。然而，今日的问题是，当某种无治主义本身变成霸权时，我们如何去做到这一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们能相信吗？今天，已经有无治主义者担任政府职务了。台湾数位发展部长、历史上第一位跨性别者部长、天才网络学家和自由软件的创造者唐凤（Audrey Tang）公开将自己定义为“持守的无政府主义者”。这个“无政府主义者”不应被误解。她的意思是，它们希望致力于保护网络程序员们所实验的无治主义乌托邦，在过去的二十年里，他们一直建议用虚拟的参与式民主来取代传统的政治决策。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早在2014年春天，唐凤就参加了新兴的“太阳花运动”，在这场运动中，年轻的活动家（其中大部分是学生）占领了台湾议会，抗议与北京签订的新贸易协定。他们成立了民间黑客组织g0v（发音为“gov-zero”）。此后不久，前行政院政务委员蔡玉玲（Jaclyn Tsai）一直在寻找一种方法来重新点燃公民与政府之间的信任。她偶然参加了一次g0v的“黑客马拉松”，并在参加后不久就制定了一项合作计划，提议推出一个中立的公民平台，并任命唐凤为她的助理。2016年，唐凤升任政务委员；2022年，转任数位发展部长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唐凤的策略是利用开源编码工具，“从根本上重新设计和重建现有的政府流程或服务——并由此创建新的工具，向公民展示国家是如何运作的”，换句话说，就是向更广泛的公众披露政府信息。在“黑客大流行”一文中，唐凤宣称：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;只需将搜索栏中“o”替换为“0”，就能进入一个“平行”政府网站，这个网站可能运作得更好，在那里你可以找到可行的替代方案。作为g0v计划的一部分，目前约有9000名公民黑客参与了我们所说的“fork the government”。在开源文化中，fork是指将已经存在的东西推向另一个方向。公民接受数字监控，但国家也接受透明度、开放数据和代码，并将不可避免地出现的批评纳入其中。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;唐凤是统治的症状还是解放的象征？是治理逻辑的强化还是它的失败？唐凤说道：“公民黑客的作品往往威胁到现有的制度结构。在台湾，制度总是采取一种‘如果你不能打败他们，那就加入他们’的方式，这在亚洲的司法管辖区里是很少见的。归根结底，这就是我留在台湾的原因”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加入制度，以便更好地颠覆它们。许多人会批评道：这些都是统治者的鬼话。然而正是这些豪言壮语威胁到了中国的全能性，也给中国的霸权制造了麻烦，中国对此感到非常懊恼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，我们要再问：我们如何在这一新的地缘格局中确定自己的方向？这一新格局的踪迹不仅模糊了事实上的无治主义和觉醒的无治主义之间的明显区别，而且还揭示了赛博-无治主义本身差异性的根茎地形学？我们如何在存在论差异的不可区分中确定自己的方向？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当辨别和向人们指出这些差异，当区分横向性与失序、解放与优步化、生态与经济……当这些变得既迫切又困难时，我们该如何确定自己的方向？当不可治理的东西在意识、无意识和身体的门前叩击得越来越响亮时，将其归位变得多么紧迫，多么困难？此时，我们才意识到，这些疑虑本身已经是通往其他分享、行动和思维方式的道路。成为无治主义者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对高高在上者的期望已荡然无存。&lt;/p&gt;</content><author><name>马拉布</name></author><summary type="html">“任何潜入无意识核心的女性或男性，都会自然而然地成为无治主义者。”</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/nTmt0Vp.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/nTmt0Vp.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">黑曜石自由国</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2023-11-30-BrentShen-a1_l-the-ambulatory-free-states-of-obsidia.html" rel="alternate" type="text/html" title="黑曜石自由国" /><published>2023-11-30T12:00:00+08:00</published><updated>2023-11-30T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/BrentShen-a1_l-the-ambulatory-free-states-of-obsidia</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2023-11-30-BrentShen-a1_l-the-ambulatory-free-states-of-obsidia.html">&lt;p&gt;黑曜石自由国（Obsidia），是一个只存在于语言和想象中的母权制女权主义微国家（Micronation）。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/zXOQN8d.png&quot; alt=&quot;image01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obsidia由一位美国视觉艺术家Caro Yagjian在2015年3月8日建国。Caro Yagjian是一位女权主义者，Obsidia也是目前唯一一个母权制微国家，所有的公民必须是女权主义者。Obsidia的旗帜设计也与此有关，它由八个向外的十字从中间的圆形指出，既源自女性符号合成，形成花环，中间的圆也代表土地。但同时，这个符号也借鉴了混沌之星的设计，它在一些现代神秘传统中被使用，同时也是朋克摇滚亚文化和现代无政府主义分支的一部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/L5hLobi.png&quot; alt=&quot;image02&quot; /&gt;
▲ Obsidia lays safely nestled in its Official Briefcase&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obsidia是一个集体共治微国家，Caro自称是总指挥Grand Marshal而非总统。由于她主张女性权益，Obsidia倡导母权制，虽然男人可以申请入籍或者被任命为顾问，但依旧在制度层面规范只有女性和LGBTQ+人士作为国家领导层，政府机构不接受男人参与，所以Obsidia的官方政府里全是女性，包括第一夫人兼文化部长、国家建筑师、古代部长、宣传和动物福利院长等等，还包括两位亚裔女性，一位是国家厨师兼驻香港大使，另一位担任调查护士兼驻柏林大使。也可能是因为和亚洲人关系紧密，Obsidia官方Instagram还有一张中文图片，翻译为国家名为奥博西地亚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/a8a5FLn.png&quot; alt=&quot;image03&quot; /&gt;
▲ Grand Marshal and First Lady wave to guests at an event marking the 5th anniversary of Obsidia&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你熟悉性少数群体、平权人士、婚育自由主义者的主张的话，国家名中提到的“流动自由状态”是一个常见的说法，指代人的情感、性向、性别的非固定化的状态，强调人人平等，不受刻板教条划分的规训。所以在Obsidia，平等的社会，无官僚等级也是它的主张。当然，也有人诟病它既然如此，应该开放给男性申请政府官员。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在Obsidia官网里写到，The Ambulatory Free States of Obsidia is a tiny, Matriarchal, Micro-nation located at the confluence of feminism and geography.（女权主义和地理学的合流处。）什么意思，这就是Obsidia的第二个主要主张，去国界。Obsidia中文意为黑曜石，而这个微国家的地理范畴确实就是两块共两磅重的火山岩，它们被装在Obsidia官方公文包中，储存在Obsidia位于美国加州奥克兰市的大使馆，也就是Obsidia总指挥Caro Yagjian所居住的地方，也是国家名中流动性的另一层含义，这个国家的土地是可以随时流动的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据Caro说，这两块石头是她之前的情人捡的，两人分手后，为了更宏大的目标，Caro将这两块石头从他家中解放，成为了Obsidia的领土证明。但其实呢，就是她把石头偷偷拿走了，作为了Obsidia的领土。现代国家，或多或少都民族认同的叙事，尤其是对土地疆域的认同，但大国的矛盾也在此处，一边要声讨他国的侵略，一边却很少追溯自己的国土是哪里来的。作为美国公民Caro Yagjian肯定深知此道，所以Obsidia索性彻底在国土问题上极端化、抽象化，以这种方式对领土和政权展开批判。在微国家历史早期，西兰公国一度被认为是世界上最小的国家，直到Obsidia成立。作为一个可以被随身携带的国家，Obsidia其他主权土地还包括一艘8米长的帆船和另一个小艇，这也使得Obsidia是极少数拥有“海军”的微国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对权威、民族、国家叙事的反对，也在Obsidia设计的节庆日中体现。3月8日被Obsidia认定为“继承日”，也就是从2015年建国起从美国继承；12月27日是SWANSMAS，Christmas的变体，为了纪念他们的第一夫人对天鹅的喜爱。而7月4日美国的独立日那天，它又将其定位“消灭民族主义日”，鼓励他们的公民，无论在何时何地，要确保对国旗和民族主义的充分污蔑，毁掉任何带有国家骄傲象征的符号，当然也包括Obsidia自己的。他们认为民族主义是一种阴毒，必须警惕消灭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在国际外交层面，Obsidia从创建之初就与各个微国家有密切往来，除了参加过多次微国家峰会并发言，也在香港和柏林设置了代表处，还获得过另一个微国家Westartic授予的雪花勋章，表彰她们对LGBTQ人士作出的贡献。Obsidia表示，欢迎任何移民和访问，可以通过直接造访大使馆也就是Caro本人居住地，通过触摸的方式拜访Obsidia，也可以申请她们的护照，成为这个女权国家的公民。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看完以上这些，我想大部分人都会觉得Obsidia无非就是个过家家的游戏，和Sealand这样有实质领地的微国家完全不同。如果Obsidia各方面制作精良一些，也许可以在艺术的范畴里谋得一席之地，就像斯洛文尼亚的NSK那样，在许多学术、艺术领域NSK都是非常重要的实践样本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我们反过来看这个问题。10年前的时候，在中国和全球都活跃的一本书叫《人类简史》，作者尤尔·赫拉利因为这本书被认为是人类智者，他把人类的许多文明结晶做了比对，比如宗教、国家、文化等等都统一归纳为人类讲故事的能力，认为这些我们赖以为信的东西都是通过一个个编撰的故事，让人们慢慢相信其确实性，但实际上并不存在，意思是只要你会讲故事，你就有了话语权，可以赢得大众的跟随。也有其他的学术流派，强调国家的抽象性，认为国家、政治构建、道德文化都存在于人类的编排之中。如果你扪心自问，对这套理论非常认同，那Obsidia这样的微国家应该就是你的归宿。它就是强调国家概念抽象性的极致版本，它没有实体，无法解决任何人的肉身问题，把所有现代社会拥有的难解的复杂性，通过一个想象的概念给超越了，比如民族国家、父权结构等等。公民们只需要在语言层面和想象的共同体里，即可获得满足。但我相信，大部分人应该不会这么认为，作为一个必然生活在国家里的人，仅将国家作为抽象概念处理，是肯定不足够的，因为它规范了我们的行动空间，肉身表达之处。我们不可能通过Obsidia这样抽象的微国家来实现任何东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那这个微国家到底有什么意义呢？Obsidia官网这么写道：Obsidia strives to find alternatives to capitalism and promote self-expression through creative nation building projects.（致力于寻找资本主义的替代方案，并通过创造性的国家建设项目促进自我表达。）确实是这样，这是一个自我表达的微国家类型。区别于早期一些微国家是对自由主义的寻求，或对当时某种秩序的反抗，许多后期的微国家基本都是基于互联网、社群构建、艺术化个人化表达而出现的，这和现代国家权力的扩张，能力的升级，领土的空隙逐渐减少有着直接关联；也和平民主义时代，个体的主张表达成为了公民的基本需求有关，而其中批评和抗议是重要的组成部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我注意到一个比较有意思的事情，2020年的Covid期间，美国知名媒体Newsweek曾对一众微国家进行访问，了解他们对待疫情的治国政策，其中也包括Obsidia。Caro表示，美国联邦政府的防疫工作是个灾难，她作为Obsidia的总指挥呼吁美国政府提供保障等措施，并声称自己在美国各州开始实施封锁几天前就已经采取了国家措施，关闭“国家公文包”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个多么荒诞但又意味深长的批判。面对国家级别的事务，个人的权力界限在什么地方？虽然这肯定不是什么特别深刻的公共言谈参与，尤其在她的国家，言论空间多少是有的。但设想在一个缺乏公共言谈的地方，也许这又是一种无奈的、暂时的尝试？有些万圣节年轻人们的表达，大概也处于这样的范畴，将表达放置在具有表演性的、暂时性的娱乐活动里，用毫不伪装的伪装说出，是不是一种目前可选的最佳方案呢。从微国家角度看，尤其是后期成立的微国家，由于没有了早期的机遇，大部分就是表演和娱乐目的，也许可以在国家机器的缝隙里，成为一种带有公共构建性的，替代性的表达方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/2hwEt5B.png&quot; alt=&quot;image04&quot; /&gt;
▲ Grand Marshal and the micronation family at MicroCon 2017 in Atlanta, Georgia&lt;/p&gt;</content><author><name>沈博伦</name></author><summary type="html">黑曜石自由国（Obsidia），是一个只存在于语言和想象中的母权制女权主义微国家（Micronation）。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/kZ8IBA8.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/kZ8IBA8.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">革命家忆・西欧初旅</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1899-09-30-PeterKropotkin-a1_r-memoirs-of-a-revolutionist-5-first-travel-to-western-europe.html" rel="alternate" type="text/html" title="革命家忆・西欧初旅" /><published>1899-09-30T10:56:15+06:55</published><updated>1899-09-30T10:56:15+06:55</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/PeterKropotkin-a1_r-memoirs-of-a-revolutionist-5-first-travel-to-western-europe</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1899-09-30-PeterKropotkin-a1_r-memoirs-of-a-revolutionist-5-first-travel-to-western-europe.html">&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;第一次国外旅行——苏黎世小住——国际工人协会——其起源——其活动——其分布——研究西欧社会主义运动——国际工人协会的日内瓦分部&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;在第二年的初春，我便开始了第一次西欧旅行。跨过俄国国境之际，我感到了每个俄国人离开他的祖国时的那种心情，而且比我作的精神准备更为强烈。当火车穿过人口稀少的西北各省，在俄国境内行进的时候，人有一种越过沙漠的感觉。数百英里的土地都被一片不大配称为树林的矮树丛覆盖着。时时可以看见一个埋在积雪里的孤寒的小村落，或一条难行、曲折、狭小的乡村土路。然而火车一旦入了德国国境，景色与环境就突然完全改变了。整洁的村落与田庄、花园、石板路，我们进入德境愈深，这个对照便越来越强烈。连那古板的柏林也似乎比我们的俄国城市有生气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有那气候的对比！离开圣彼得堡时前两天，那里正埋在大雪底下，如今到了德国中部，我在火车站月台上走动时连大衣也不穿；我沐浴着温暖的阳光，欣赏那含苞初放的花朵。随后便是莱茵河，再后又到了阳光明媚的瑞士。在瑞士的清洁的旅馆中，人们通常总是在门前，对着白雪盖着的群山用早餐。我从没有像这一次那样深切地明白俄国位置在北方对它是一件多么不利的事，而且俄国民族的历史又因它的活动中心被限制在像芬兰湾沿岸那样的高纬度线上这一事实受了多么大的影响：只有在这时候，我才完全明瞭何以南方土地对于俄国人会有那种不可抵抗的吸引力，何以他们作出那样巨大的努力要伸张到黑海，而且何以西伯利亚的殖民者受到不断的压力要向南推进，直到满洲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时候，苏黎世充满了俄国的男女留学生。综合工艺学院旁边的那一条有名的上街就是俄人区，在那里，最通行的语言是俄国话。这些留学生（尤其是女学生）的生活和俄国国内大部分学生的生活相同，是非常刻苦的。他们的常规的食物就是茶、面包、一点牛乳、一小片在酒精灯上煎烤的肉；同时佐以关于社会主义运动的新消息或最近所读书籍的热烈的讨论。那些除了维持这种生活方式以外还有余钱的人，便把钱捐给“共同事业”——图书馆、将发刊的俄文杂志，捐助瑞士的劳工报纸。在衣着方面，他们节俭得无以复加。普希金曾经写下一句名句：“什么样的帽子一位十六岁的姑娘戴起来不相配呢？”我们的留学苏黎世的姑娘们似乎傲然对着茨温利的故乡的居民说：“一个少女在年轻、聪明、而且精力饱满的时候，有什么朴素的衣服于她不相宜呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，这个忙碌的小小社团比自有大学以来的任何别的大学生更为勤勉，苏黎世的大学教授反复不惮烦地表扬这些女生的优良成绩，以鼓励男生向她们看齐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;许多年以来，我就渴望知道国际工人协会的一切详情。俄国报纸在他们专栏中常常提到它，然而当局不准它们谈及它的主义和它所进行的工作。我以为它一定是一个非常伟大的运动，举足轻重；但是我不能掌握它的目的与趋势。现在我到了瑞士，我决定要满足这个宿望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时正是国际工人协会发展的高潮时期。本来在1840年到1848年间，欧洲工人的胸中就涌起了绝大的希望。只是在今天，我们才明白当时各派社会主义者（基督教社会主义者、国家社会主义者、傅立叶主义者、圣西门主义者、欧文主义者及其他）所散布的社会主义书报是何等众多；只有在今天，我们才开始了解这个运动的深度，才发现我们这一代人以为是近代思想产物的学说，在那些年头就已经发展而且被人透彻地说出来了。当时一般共和主义者心目中的“共和国”与今日称为共和国的资本家统治的民主组织绝对不同。他们所说的欧洲合众国是指工人的兄弟情谊的团体，作战的武器变为生产工具，社会所有成员可以自由使用它们来谋全体的利益！——正如比埃尔·杜邦在他的一首歌中所说的“铁器归还给工人”。他们不仅要求刑法与政治权利上的平等，而且特别要求经济的平等。在他们的梦想中，民族主义者们自已看到青年意大利、青年德意志、青年匈牙利担当起领导深远的农业上与经济上的改革的责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴黎6月暴动的失败、尼古拉一世的军队蹂躏匈牙利、法奥两国军队蹂躏意大利，以及全欧政治上与精神上的大反动就把这个运动完全破坏了。它的文献，它的成就，它的经济革命与四海一家的原则，在其后的二十年中被人忘得干干净净。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而一个思想还残留着——这就是全体工人的国际的兄弟般团结的思想，少数法国移民在美国，欧文的信徒在英国宣传这一思想。几个出席1862年伦敦国际博览会的法国工人代表与少数英国工人所达成的谅解，便是这个在短时期内势力遍布全欧，囊括几百万工人的波澜壮阔的运动的起点。酣睡了二十年的希望再次觉醒了，号召工人“不管信仰、性别、国籍、种族、肤色的差别”，团结起来，宣告“工人的解放要由工人自身来取得”，用一个强大的联合的国际组织的力量来推动人类进化——不以慈善与爱的名义，而以正义的名义，以那些深知自己的目的与热望的人的集体力量的名义来号召。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1868年与1869年的巴黎同盟罢工曾多少得着外国（尤其是英国）来的少许捐款的援助；固然这两次罢工本身并无重大意义，而且法兰西帝国政府对于国际工人协会的压迫又是非常厉害，但它们却成了一个大运动的起源，发起这大运动的各国工人在各国政府互相仇恨之际公然起来主张全世界工人的大团结。全世界所有的职工实行国际的大团结，靠了国际的援助进行对抗资本家的斗争——这一思想，便是最不关心的工人也感染到了。这个运动以星火燎原之势广布于法兰西、意大利、西班牙各国，鼓舞起许多又聪明、又活跃、又忠诚的工人投身战场，又从富裕的知识阶层中间吸引了少数优秀的男女加入它的阵线。这个从前没有人梦想过的力量逐日在欧洲增强起来，如果这个运动的发展不曾见阻于普法战争，那么也许会有重大的事件在欧洲发生，大大改变我们的文明的面貌，而促进人类的进步。然而不幸，德国的大胜造成了欧洲的不正常情况，刹住了法国的正规的发展达二十五年之久，将全欧洲投入了一个军国主义时代，我们至今还生活于这个时代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会问题的种种部分的解决方法当时在工人中间异常流行：如合作、国家支持的生产组合、平民银行、无利息贷款等等皆是。这一切解决方法都在国际工人协会的“各支部”，然后是各地方、各大区、国内以及国际大会上一一提出，又得着热心的讨论。协会的每次年会标志着对于要求解决的当前的重大社会问题，思想上又前进了一步。在这些会议中所发表的明智的意见，以及种种会议上所传布的科学上正确的而且经过深思熟虑的见解（这一切皆是工人的集体思考之结果）还至今未为人充分认识；然而要说如今在“科学的社会主义”，或“安那其主义”名称下流行的一切社会改建方案皆起源于国际工人协会的种种讨论与报告，也并非言过其实。参加这个运动的少数知识分子不过把工人自己在支部里，其后又在大会上所表白的批评与热望加以整理，给以一个理论形式而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诚然，1870——1871年的战争妨害了国际工人协会的发展，但是它并不能使发展停止。在瑞士的各工业中心还有许多生气蓬勃的协会的支部存在着，每一次会议总有几千个工人到场，在那里，他们公然与现在的那种工厂土地私有制度宣战，宣告资本制度的末日快要到了。在瑞士各地都有地方大会召开，讨论现在社会组织之最为艰巨、最为困难的问题，这些参加讨论的工人对于问题的知识之广博与他们的见解之深刻，比加入协会各支部的会员人数之众多更使中产阶级吃惊不已。迄今以前，在瑞士存在的所谓特权行业工人（钟表匠与珠宝匠）与粗工（纺织工人、建筑工人等等）之间的嫉妒与成见曾使得工人在劳资争论上不能有联合行动，如今这种嫉妒与成见正在消除。工人们越来越强调现代社会存在的所有分裂中间，最大的就是资本家与工人之间的分裂，就是占有着资本的人与生来便无分文，不得不终身替少数特权者生产财富的人之间的分裂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意大利，尤其是它的中部与北部，布满了协会的支部与分部；它们的人宣称力争了多年的意大利的统一不过是幻想。它们号召工人起来实行自己的革命——把土地归给农民，把工厂归于工人自己，废除压迫的、中央集权的国家组织，因为这种组织的历史使命总是在保护和维持人剥削人的制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在西班牙，同样的组织遍布加泰鲁尼亚，瓦伦西亚与安达鲁西亚各地；它们与巴塞罗那的强大的工会联合，得到它们的支持，后者在建筑业中实行了八小时工作制。协会有八万多个按期纳付会费的西班牙会员；西班牙的活跃的有思想的分子都包含在这里面了。由于协会明确拒绝参与1871——1872年的政治阴谋，因而引起民众的极大的同情。它的各省大会与全国大会的议事录和所发表的宣言乃是对于现状的严厉的逻辑性极强的批评的模范，同时又是工人阶级的理想之最明晰的表述。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在比利时、荷兰甚至在葡萄牙等国，这个运动也在扩张，而且使大批群众和比利时的矿工与织工中最优秀的分子加入了协会。在英国，各工会也参加了这个运动，至少是原则上参加。虽然它们没有声称主张社会主义，但愿意在大陆的工人兄弟同资本家直接斗争时，尤其是在罢工时予以支持。在德国，社会主义者已与人数众多的拉萨尔的追随者结成联盟，而一个社会民主党的最初的基础已经打下了。奥匈两国也走着同样的路。至于法国，虽然在巴黎公社失败后反动得势的当时（迫害协会会员的严酷的法令已经公布了）国际的组织不能在法国存在，然而人人都相信反动时代必不能持续久远，法国不久必将再度加入协会，而且取得领导的地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我到了苏黎世便加入国际工人协会的一个地方支部。我又问我的俄国友人，我能够从什么地方了解到更多的这个伟大运动在其他各国的情形。“去读书报罢”，这就是他们的回答。我的嫂嫂当时在苏黎世留学，她给我送来了大批的书籍和近两年来的报纸的合订本。我整日整夜地读着，因此得到一个不可磨灭的深刻印象。在我的心中，这些书报所唤起的潮水般的新思想，是和我在上街的那个整洁狭小的房间分不开的。从那个房间里开窗一望便是一道蔚蓝的湖水，湖外是留有瑞士人的独立战争的遗迹的山，还有旧城的尖塔；而旧城又是多次的宗教战争的战场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;属于社会主义文献的书在当时并不丰富。因为那是写给那些拿出一个铜板也很为难的工人读的，社会主义文献的主力就在小册子与报纸上。再说，一个人如果要求得社会主义的知识，那么他在书本中反而得不到多少他所急欲知道的东西。书本里所含有的乃是倾向于社会主义的追求的理论与科学论据，却不提工人如何接受社会主义的理想，这些理想又如何实现。这样一来，我只得把报纸合订本从头至尾地读一遍——新闻与社论并读，也许新闻还比社论更为重要。这些报纸给我打开了一个社会关系与思想、行为方法的新世界，这种阅读使我们看见不能见之于他处的东西——即这个运动的深度与它的道德力量，人们感染学说的程度，他们愿将新学说实施于日常生活中的准备以及他们愿为新学说受苦的决心。所有关于“社会主义是不切实际的，进化必然是迟缓的”的讨论并没有多少价值，因为进化的速度只能用对于人类（我们如今讨论的正是人类的进化）之切近的了解来判断。如果不知道各部分之值，又怎么能计算出总数来呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我阅读得越多，便越看到一个我所不知道的新世界出现在我的面前——这个世界是那些制造出社会学学说的学者完全陌生的。只有在加入国际工人协会而且与工人在日常生活中接触以后我才能知道它。因此我便决定这样生活几个月再说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的俄国友人也鼓励我这样做。我在苏黎世住了几天，便向当时正成为协会运动的一大中心的日内瓦进发了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日内瓦各支部平时开会的地点是共济会的唯一馆。全体大会是在它的大会堂里举行的，可以容两千多人；另外，每晚在侧厅里开各种委员会和各支部常会，或者还有历史、物理学、工程学等科的讲习会。极少数几个加入协会的中产阶级人士（大半是法国巴黎公社的亡命者）负责免费教育工人。这是一个民众大学，又是一个民众会堂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以唯一馆为中心的这个运动的主要领袖之一是尼可拉·吴亭，一个乐观、聪明、活跃的俄国人；然而它的真正的灵魂却是一个深得人望的俄国女子，她在工人中远近闻名，人皆称她为奥尔加夫人；她是所有的委员会的原动力。吴亭与奥尔加夫人两个都热情地接见了我，给我介绍各行业的支部中的有名人物，并且邀请我出席委员会的会议。我去了，不过我愿意和工人在一起。我每晚手拿一杯酸葡萄酒，在工人中间和他们闲谈；不到几天，我就和好几个工人熟识了，其中一个在巴黎公社失败后离开法国的阿尔萨斯的石工和我的友谊尤其深。他有儿女，恰和几个月前突然死掉的我的两个侄儿年纪相差不远；通过这些孩子，我不久就和这一家人以及这家的友人非常亲密了。我因此能够从内部来观察这个运动，而且知道工人对它的看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工人把他们的一切希望都寄托在这个国际运动上面。老老少少的工人作完了长长一天的工作以后便齐集在唯一馆，受零碎的教育，或者来听那些演说者向他们预言伟大的未来：那时候，生产财富所必需的一切工具皆将为人人所共有，人类全体将友爱地团结起来，不分什么阶级、人种、国籍。他们大家都希望有一场大的社会革命（不管是否是和平的）不久就将爆发，彻底改变经济状况。谁都不愿意有阶级斗争，但是他们都说，如果统治阶级由于盲目的固执己见使阶级斗争成为不可免，那就必须进行战争，只要它可以给被践踏的民众带来幸福与自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国际工人协会的急剧发展在工人的心上产生的效应——他们对于协会的信赖，他们谈起协会时的那种深爱，他们为着协会所作出的牺牲，这一切只有当时生活在工人中间的人才能够体会到。一周又一周，一年复一年，成千工人每天为它牺牲他们的时间和金钱，甚至节衣缩食来支持每一个集体，使报纸得以刊行，供给会议的费用，补助那些为协会而遭殃的同志们——并且还要出席会议，参加游行。国际工人协会的催人向上的影响也使我极其感动。协会的巴黎会员几乎全都戒了酒，而且全体都不吸烟。他们说：“为什么我要在我身上养成这个弱点呢？”那些卑下的琐细的东西在崇高的向上的鼓舞力量之下消失了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工人们为了维持他们的劳工运动所作出的牺牲，决不是局外人所能明白的。公然加入国际工人协会的一个支部，要身受雇主的不满，甚或一有机会即辞退他们而处于长期失业之苦境——这样做，非有绝大的勇气才行。纵使在最好的环境之下，像加入工会或进步的政党也需要不断的牺牲。为着共同事业出的几个铜板的捐款在欧洲工人的微少的家计中也是一个重大的负担；事实上，每星期必须拿出许多铜板来。时常出席会议也是一个牺牲。对于我们，花费几小时来开会倒是一件乐事；可是在那些每天早晨五、六点钟便开始劳动的工人，这种赴会的时间就非得从必要的休息时间中挤出来不可。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得这种牺牲精神对我是一个不断的责备。我看到工人们的向学之心是何等迫切，而自愿在这方面来帮助他们的人又多么少。我看到劳动群众是何等迫切地需要那些有教养又有闲暇的人来帮助他们扩张、发展他们的组织。然而丝毫不带利用民众的孤立无助以造成自己的政治势力的野心来帮助民众的人又有几个！我逐渐感觉到我是应该与民众共命运的了。斯捷普尼亚克在他的小说《一个虚无主义者的经历》里说，我知道在每个革命家一生中都会有这样的一瞬间，当时某些情况尽管本身并不重要，却使他立誓要献身于革命事业。在唯一馆的一次会议上，我较前更加锐敏地感觉到，那些迟疑不肯把自己的教育、知识与精力拿来帮助非常需要它们的民众的人是多么怯懦。散会归来我就经历了这一瞬间。我对自己说：“眼前这些人，他们意识到自己的奴隶地位，而且努力在求解放；然而援助他们的人在什么地方呢？那些愿意帮助民众而不利用他们来发展自己的野心的人在什么地方呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而后来我头脑中渐渐产生了对在唯一馆所作的鼓动之健全与否的某些怀疑。一个晚上，日内瓦著名律师A先生来参加会议，他说他以前之所以不加入协会，是因为他得先办好自己业务上的事；如今他在这方面已经成功，便来加入劳工运动了。这种厚颜无耻的自白使我震动，当我把我的感想告诉那个石匠朋友的时候，他向我解释道，原来这位绅士在前一次选举中，极力争取激进党的支持，结果失败了，这次他希望寻求劳工的选票而当选。我的朋友最后说：“我们现在姑且接受他们的服务，但是一旦革命发生，我们的第一个行动就是扔他们出去。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过后，又举行了一次匆忙召集的抗议《日内瓦新闻》“造谣中伤”的大会。这张日内瓦资本家的机关报竟敢登载消息说唯一馆中正在策划阴谋，建筑工人将再度举行像1869年那样的大罢工。唯一馆中的劳工运动领袖便召集紧急大会。大会堂里挤满了几千个工人。吴亭要求到会的人通过一个决议。这决议的措辞在我看来非常奇怪。它愤然抗议的对象是毫无恶意的工人将举行罢工的报道。我不禁自问道：“为什么要把这样的提示认作造谣中伤呢？难道罢工就是犯罪行为吗？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吴亭急于要阻止一切讨论，便用下面的话结束了他的演说：“公民们，你们如果赞同，我就把这个决议马上给报馆送去。”他正要走下讲台时，忽然会堂里有一个人站起来提议，还是应该先把决议讨论一下；于是建筑业的各支部的代表相继站起来发言，大意如下：工资近来已经减得很低，差不多不能够养活自己了，春天一到，活儿会多起来，他们想利用这个机会要求增加工资，如果增加工资的提议竟遭拒绝，他们打算举行同盟罢工。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我气极了，第二天，我便狠狠地责备吴亭不该那样做。我对他说：“你作为一个领袖，当然必定知道有人确实提到了罢工。”我很老实，毫不疑心那些做领袖的人的真正动机，后来还是吴亭自己告诉我说，这时候如果发生罢工，那么对于律师A先生的选举将是灾难性的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不能相信我所听到的台上如火如荼的演说与我所看到的台下鬼鬼祟祟的操纵行为居然出于一人。我觉得泄气，便向吴亭说我想和国际工人协会在日内瓦的另一个支部，即所谓巴枯宁派接触（“安那其主义者”这个名称在当时还不大流行）。吴亭马上写了一封信介绍我给那支部里的一个叫做尼可拉·尤科夫斯基的俄国人。他写好了介绍信，正视着我的脸叹了一声道：“你不会回到我们这里来了，你会和他们在一起的。”他猜得很不错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;汝拉同盟——吉约姆——巴黎公社的亡命者——汝拉山中的钟表匠——巴枯宁的影响——我的社会主义纲领&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我先到纽夏德尔去，随后在汝拉山的钟表匠中间住了一个星期左右。这是我和著名的汝拉同盟的第一次接触，在其后的几年中同盟对于社会主义的发展起了重要的作用，把反中央集权的倾向，即把安那其主义的倾向引进到社会主义中来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1872年，汝拉同盟正在反抗国际工人协会总评议会的权威。协会本来是一个工人组织，工人认为它是一个劳工运动，不认为它是一个政党。例如，比利时东部的工人就在章程里加入了非手工工人不得成为支部会员的条款；甚至工头也无入会的资格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且工人们原则上是联合主义者。他们以为各国、各分区、甚而至于各地方支部都应该任凭它们的意向自由发展。但是那些加入国际工人协会的旧派中产阶级革命家参加时还抱着从前中央集权的金字塔式的秘密结社的思想，他们便把这种思想介绍到协会里来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在联合的和各国的评议会之外，协会还提名建立一个总委员会于伦敦，作为各国委员会之间的一个中介组织。马克思与恩格斯就是总委员会的中心人物。然而人们不久便发现有这样的一个中央集体本身就是很大的不便。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而总委员会又不肯仅仅以做一个通信机关为满足；它竭力想统治这个运动，赞许或批评各地方同盟与各地方支部的行动，它甚至还有支配会员的个人行为的野心。当巴黎公社暴动爆发，而“领袖们不得不随着行动”，对以后二十四小时内民众会把他们引导到什么地方去心中无数的时候，总委员会却坚决主张从伦敦发号施令来指挥巴黎的暴动。它要求每天向它报告有关事件，发布命令，赞成某一件事，或阻碍另一件事。结果证明：甚至在协会之内有一个统治机关也是不利的。后来总委员会在1871年举行的秘密会议中得着少数几个代表的支持，便议决指挥协会的力量来从事选举鼓动。这使人不免要想：不管其起源如何民主，任何政府总有其坏处。这是安那其主义的最初火花。汝拉同盟便是反对总委员会的中心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在日内瓦唯一馆中所见的领袖与工人之间的分离并不存在于汝拉山里。那里固然也有些人是比其余人更聪明，特别是更加活跃；但只此而已。詹姆斯·吉约姆是我所遇见的最聪明、最博学的人；他当时在一家小印刷所里做经理，同时兼任校对。他由于任职所得的工资非常微薄，所以不得不在晚上把德文小说翻译成法文来挣钱，每十六页可得八个法郎——合美金一元六角！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我到纽夏德尔时，他告诉我说他不幸很忙，不能抽出哪怕几小时来和我作朋友间的谈话。印刷所那天下午正要发行一份地方报纸的第一期。他除了做校对人与共同发行人之外，还得抄写一千人的地址的封套，向他们赠阅前三期报纸，而且包封纸的人也是他自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我愿意帮他抄写地址，然而事实上办不到，因为这些地址不是存在他的头脑里，便是写在纸条上，字迹难以辨识。我便说：“好罢，我下午再到办公室来帮你包封报纸，你可以把这样省下的时间花在我身上。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们彼此很了解。吉约姆热诚地和我握手，这便是我们的友情的开端。这天下午，我果然到办公室去了，我封报，他写地址，就这样过了整个下午的时间。同时还有一个排字工人，他是巴黎公社的亡命者；他一面排一本小说一面谈话，他说不上几句话，便要夹一两句所排的小说中的文句在里面。比如：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“巷战非常激烈……‘亲爱的玛利，我爱你’……工人异常愤怒，在蒙马特耳像狮子一般地奋战。……‘他跪在她的面前。’……这样的战斗持续了四天。我们知道所有的俘虏都被加利非枪杀了——战斗越加激烈可怕。”他一面说，一面很快地按念出来的字句在架子上拣字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到晚上，吉约姆才脱下他的工作服，我们便出去畅谈了一两小时；过后，他还得回去编辑汝拉同盟的《会报》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在纽夏德尔还认识了马龙。他出身乡间，幼年当过牧童。后来他到了巴黎，学得编篮子的手艺，他和订书工人瓦林与木匠平狄同在工人协会相识，当拿破仑三世在1869年压迫国际工人协会的时候，人们都知道他们三人同是协会的法国方面的一支领导力量。他们深得巴黎工人的信任，巴黎公社革命爆发时，他们三人都得很多票，被举为公社评议会委员。马龙还是巴黎一个区的市长。如今在瑞士，他依然靠着编篮子为生。他在城外租了一间露天的小屋，每月只有几个铜板的租金。这小屋是在山坡上，他作工的时候还可以眺望纽夏德尔湖的大片景色。晚间他便写信，写一本关于巴黎公社的书，或者给劳工报纸写一点短论，——这样，他就成了一个著作家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我每天都要去看他，听这个宽脸膛、勤劳的、稍稍带有诗人气息、沉静而又和善的人谈巴黎公社的事，他自己在这暴动中起了不同寻常的作用，他向我讲的正是他刚在《法国无产阶级的第三次败绩》中所描写的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天早晨，我爬上山到了他的家，他满面红光地告诉我：“你知道平狄还在世上！这就是他写来的信：他在瑞士。”自从有人在5月25日或26日在土伊勒里宫最后一次看见平狄以后，就从不曾听到他的消息了；人们以为他已经死了，事实上，他隐匿在巴黎。马龙一面用手指把柳条编成一个精致的篮子，一面用他的沉静的、有时略带点颤抖的声音向我说，不知有多少人被凡尔赛的军队疑心为平狄、瓦林、他自己，或其他的领袖因而被枪决。他告诉我，全巴黎工人崇拜的订书工人瓦林和不愿在战败之后偷生的老德勒克吕泽以及其他许多人是怎样为人，怎样死难。他又向我叙述在资产阶级庆祝他们重回故都的血祭中他所亲眼看见的恐怖，以及杀害巴黎公社人质的拉武尔·利果带领的那伙人的复仇心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当他说到青年们的英勇时，他的嘴唇也不禁战抖起来了；他向我叙述一个孩子的故事，讲着讲着他很伤心地哭了。原来一个孩子被凡尔赛军队捉住，要枪毙他，他要求监刑官允许他把身边的一只银表给他的住在附近的母亲送去。那个军官一时起了怜悯心，便放了那孩子去，多半以为他不会回来。然而一刻钟过后，那孩子居然回来了；他站在墙畔堆积的尸体中间，说：“我准备好啦。”十二颗枪弹就断送了他的年幼的生命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我相信我从来没有像读《地方裁判红皮书》时那样地苦痛；这一本可怕的书里所包含的，不过是伦敦各大报纸如《旗帜报》《每日电讯报》《泰晤士报》等等的记者于1871年5月最后几天从巴黎发出的通讯摘要，讲的是加利非所率领的凡尔赛军队所犯下的暴行。书中还引证了那张深恨暴动者大有食肉寝皮之势的巴黎《费加罗报》上的少数几段文字。我读到这些篇页的时候我对人类感到很深的绝望；如果不是我后来看到那些经历了这一切恐怖的战败一方的人并无憎恨之心，只深信着他们的理想将最后胜利，遥望未来时眼光中虽有悲哀却很镇静，而且准备忘掉过去的梦魇；要不是我看到了他们，我将继续感到绝望。这一切我在马龙的身上见到了，而且实际上在几乎所有我在日内瓦会见的巴黎公社亡命者身上我都看到了——后来在鲁意丝·密歇尔、勒弗郎塞、爱利塞·邵可侣以及其他友人身上我又重见了这一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从纽夏德尔我又到松威利叶。在汝拉山的一个小谷中有一排小村和小镇，那里的说法国话的居民当时完全从事于钟表业的各部分；全家的人都在小工场里作工。在这些小工场里，我见到了另一位领袖阿德麦尔·席威次加伯尔，我和他后来也成了极亲密的友人。我看见他的时候，他正坐在十多个在雕刻金银表盖的青年中间。他请我坐在一个凳子或是一张桌子上，我们很快就畅谈起社会主义、强权与安那其，以及国际工人协会的即将召开的大会来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚间刮起暴风雪；我们奋勇向邻村走去的时候，风雪吹得我们张不开眼，血管里的血液快冻凝固了，然而不管风雪何等厉害，这一晚的非正式会议依旧有五十多个钟表匠出席，其中以老人居多，都是从邻近的村镇来的，有的还来自七英里以外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;钟表业的组织是和别种行业不同的，它允许工人彼此相知很深，它允许工人在他们自己的家里作工，可以自由闲谈；所以这个组织本身就足以说明为什么这些钟表匠的智力发达之程度比那些自幼就入工厂作工，在那里度过一生的工人的程度高得多。在小的行业工人中，有更多的独立性与独创性。然而汝拉同盟的会员对于每个问题都力求有自己的独立见解，还有一个原因，就是：在汝拉同盟中并无领袖与群众之分。这里的工人并不是被少数人领导，作少数人的政治工具的群众；他们的领袖不过是他们的更活跃的同志而已——与其说是领袖，不如说是发起人更为恰当。我在这些工人（尤其是中年的工人）身上所见到的识见之明晰与判断之正确，以及他们的解析复杂社会问题的能力给了我很深的印象；我坚决相信如果说汝拉同盟在社会主义的发展上起了不同寻常的作用，其原因不仅在于它所主张的安那其的联合的思想之重要性，还在于汝拉钟表工人的健全的判断力所给与这些思想的解释。如果没有他们的帮助，那么这些观念也许还要停留很长时间才能跳出单纯抽象的境地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汝拉同盟（尤其是巴枯宁）当时所开始体现的安那其主义的理论方面；我听到他们在那里陈述的他们对国家社会主义的批评（他们惧怕经济的专制远甚于政治的专制）；以及这个运动的革命的性质引起了我内心的强烈的共鸣。然而我在那里工人中间所看见的平等的关系，思想与意见的独立性以及对于事业之绝对的忠诚，更深切地打动了我的心。我在钟表匠中间住了一个星期便离开了汝拉山。那时候，我对于社会主义的见解已经确定了。我是一个安那其主义者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我马上又到比利时去。在那里，我可以再一次把布鲁塞尔的中央集权的政治运动与韦尔维耶制衣工人中间的独立经济运动相比较一番，结果只是更加强了我的见解。这些制衣工人乃是我在西欧所遇见的最投合的群体之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;米哈伊尔·巴枯宁当时在洛加诺。我不曾见到他，如今深以为憾，因为四年以后我重到瑞士时，他已经逝世了。他帮助汝拉的友人明确了他们的思想，表述出他们的愿望；他更以他的有力的火一般的不可抗拒的革命热诚鼓舞了他们。他一看见吉约姆在汝拉山中罗克尔地方发刊的小报在社会主义运动中唱起了独立思想新调子的时候，他便马上到罗克尔和他的这些新友人整日整夜地谈安那其主义乃是历史的必然趋向；他为这张报纸撰写了一系列深刻而精彩的论述，指出人类的历史进步过程是走向自由。他把热情注入到他的新的友人中间；他创造了宣传中心，由此安那其主义逐渐散布到欧洲其他各地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他到洛加诺去后，他在汝拉山所开始的工作便由汝拉人独立地继续做下去。他自己又在意大利发起了同样的运动，同时靠了和他同心同德的、天分极高的友人法奈里的力量，这样的运动也在西班牙发生了。“米哈伊尔”这个名字在汝拉人的言谈中间常常被提到，他们并不把他当作一个他的意见便是法律的领袖，只是当作一个人人敬爱的知心的友人。最使我感动的是比起他的智力上的权威之感化力来，巴枯宁的道德的人格之感化力更大。他们谈起安那其主义或者汝拉同盟的态度时，从不曾拿“巴枯宁这样说过”或“巴枯宁这样以为”的话来作一个解决问题的论据。他的著作与谈话并不曾被人当作法律看待，和政党中不幸常常发生的情况完全不同。在这类以智力为最高裁判的事务中，参加讨论的人都各自发挥自己的见解。他们的一般主张与倾向也许是受了巴枯宁的提示，或者是巴枯宁从他的汝拉友人那里得到启发；无论如何，在讨论问题时，各人的议论都保持着自己的个人的特性，我只有一次听见别人把巴枯宁的名字当作一个权威来引用，这一点留下的印象是如此深刻，以致我至今还记得当时谈话的地点与环境。有几个青年在几位女性面前谈一些男青年的事，有些话对女性不很尊重，座中的一位女子一下打断了他们的话头叫道：“可惜米哈伊尔不在此地；要在，他会让你们认识你们自己！”这个为了革命抛弃了一切，活着只是为了革命，而且从他的革命观得出了至高至纯的人生观的革命家的巨大形象至今还鼓舞着他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在这次旅行中带回了鲜明的社会学的观念，从此我就保留着这些观念，并且全力使之发展成为更确定、更具体的形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而有一点却是我经过了多少不眠之夜的深思之后才毅然接受的。我清楚地知道要把维持生存与生产所必需的一切交到社会手中，确实是一个巨大的变革，不管是交与社会民主党的“平民国家”抑或是安那其主义者所主张自由结合的团体之自由联合，总之，这个大变革一定会引起一个比历史上所记录的任何革命都要深刻的大革命。再说，在这样的一个革命中，劳动者所遇到的敌人并不是法国农民与共和党在十八世纪所攻击的那一代腐败的贵族了（其实连那一次战斗也是你死我活的）；而是中产阶级，他们在智力与体力上都要胜过贵族多少倍，他们手里又有近代国家的有力的机关供他们利用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是我不久又明白，在新理想还不曾深入那个自己的政治特权与经济特权有被袭击之危险的阶级时，无论是和平的还是暴力的革命都不会发生。我曾目击过俄国的农奴解放，我知道如果不是地主阶级中大部分人明白了他们自己的特权之不义（这是西欧完成的进化与革命的结果），那么，农奴解放之事决不会像1861年那样地容易完成。我又看到把工人从目前的工资制度当中解放出来的思想已经深入到中产阶级本身。现今的经济状态的最热心的拥护者也已经放弃了那种说法，即他有权利来保卫自己的特权了——至于这样的变革是否适合时宜，那是早已讨论过了，他们并不否认这类变革是深孚众望的，他们只问社会主义者所主张的新经济组织是否真要比现在的经济组织好得多；他们还要问究竟工人当权的社会管理生产是否会比现在那些唯私利是图的个人资本家管理好得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且我又渐渐明白：革命（即加速的进化与急速的变革时期）之合乎人类社会的性质与现今文明种族中间不断进行着的缓慢的进化合乎人类社会性质相同。我又知道：每一次加速的进化与彻底的重建开始，或大或小的内乱便可能随之而起。因此问题不在于如何避免革命，而在于如何以最低程度的内乱，最少的受难者，与最低程度的相互仇恨而达到最大的效果。要达到这个目的，只有一个方法：就是，社会中被压迫的部分对于他们所欲达到的目的，以及如何达到此目的等等问题应有极其明确的观念，而且他们应具有达到此目的所必需的热情；能够做到这样，那么他们一定会把掌握了历史上逐渐成长起来的特权的阶级中的最好最新派的知识分子吸引过来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴黎公社乃是一个还没有确定的理想就发生革命的可怕的实例。当1871年3月，工人做了这个大城市的主人时，他们并不去废除中产阶级所赋有的财产权。他们反而保护此等权利。巴黎公社的领袖们用自己的身体卫护着国家银行；当时工业由于危机已经陷于停顿，工人大众因而挣不到钱，他们却置之不顾，反而颁布法令以保护巴黎工厂主、商业机构的所有主、各房屋主人的权利。可是在巴黎公社被摧垮以后，中产阶级毫不顾惜这些公社革命者的要求是何等温和。法国的富人整天惧怕着工人会来攻击他们的财产权，在这种恐惧之中生活了两个月以后，等时机一到，他们便起来复仇，其对工人之凶残，与好像工人真正攻击了他们的财产权无异。差不多三万工人被屠杀了，不是在战斗中间，而在他们战败以后——这是尽人皆知的事。如果工人真正把财产收归社会公有，富人的复仇也决不可能比这更为可怕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此我得的结论是：在人类进化途中，如果某一时期冲突不可避免，内战亦全然违反特定的个人的意志而爆发，那么我们至少就应该使冲突不发生在含糊不清的愿望上，而在一清二楚的争论点上；不发生在那不能减少冲突的猛烈性的次要考虑上，而在那些打开人的宏伟眼界以鼓舞人的开阔的思想上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在最后这一点上，斗争本身取决于枪炮的功效的程度远不如取决于社会改造中活跃着的、创造性的天才的力量的程度。问题的解决在于社会的建设性的力量当时是否采取一种自由的方针，取决于〔斗争的〕感召力是否提到一个更高的水准，从而能赢得更多的同情，甚至那些作为一个阶级是反对改革的人的同情。斗争既然是在这样重大问题上进行，将会使社会气氛纯洁化，双方的牺牲者的数目肯定可以比在一些次要问题上你争我斗的情况下要少得多，因为在后者，人的低下的本能就会为所欲为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我就怀着这些思想回到俄国。&lt;/p&gt;</content><author><name>彼得·克鲁泡特金</name></author><summary type="html">第一次国外旅行——苏黎世小住——国际工人协会——其起源——其活动——其分布——研究西欧社会主义运动——国际工人协会的日内瓦分部</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/jLRShN0.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/jLRShN0.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>