<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://agorahub.github.io/pen0/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-09-30T14:01:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros.xml</id><title type="html">The Republic of Agora | Heros</title><subtitle>UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.21 © MMXXII</subtitle><entry><title type="html">为什么反对制裁</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2022-07-26-JairoMonterojo-a1_r-why-we-oppose-nato-sanctions-on-russia.html" rel="alternate" type="text/html" title="为什么反对制裁" /><published>2022-07-26T12:00:00+08:00</published><updated>2022-07-26T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/JairoMonterojo-a1_r-why-we-oppose-nato-sanctions-on-russia</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2022-07-26-JairoMonterojo-a1_r-why-we-oppose-nato-sanctions-on-russia.html">&lt;p&gt;我们试图揭露北约在乌克兰战争中所扮演的角色背后的帝国主义野心，并表示我们无条件地声援乌克兰争取独立的斗争。作为革命的社会主义者，我们反对帝国主义的制裁，提出阶级斗争和阶级独立的替代政策，以支持乌克兰的民族解放斗争。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;美国和欧盟对俄罗斯的制裁凸显了全球帝国主义内部冲突的倾向，而并不是为了协助乌克兰。迄今为止，北约对俄罗斯的制裁对乌克兰战争几乎没有产生什么影响；俄罗斯国家利用大幅增加的石油收入抵消了制裁带来的损失。然而，制裁确实加剧了帝国主义列强之间的经济和政治竞争，特别是在控制能源生产和分配方面，以及为未来冲突和世界大战做准备的地缘政治定位方面。美国和北约的制裁政策是一种针对为主权、独立和持久和平而斗争的战争形式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多年来，俄罗斯资产阶级一直在为被西方国家制裁做准备。因为他们知道，当俄罗斯决定入侵乌克兰或其他地区时，西方国家会做出回应。俄罗斯国家积累了巨额储备，并与中国建立了金融联系，以抵消其失去西方金融联系的损失。这些制裁既没有对俄罗斯总体经济产生显著影响，也没有削弱俄罗斯军队。这些制裁通过通货膨胀增加了世界各地工人的生活成本，而不是对俄罗斯的资本主义构成重大威胁。由于俄罗斯是世界上最大的粮食和化肥出口国，这场持续的战争导致供应减少、价格推高，将半殖民地世界的数百万人推向饥饿边缘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些制裁主要针对俄罗斯的金融和能源部门，以削弱其新兴的以这两个行业为中心的帝国主义经济。美国和欧洲的目标是通过削减对俄罗斯石油的进口，并切断其对全球金融体系的联系，从而破坏俄罗斯在全球能源市场上的地位。美国和加拿大已经禁止进口俄罗斯石油和天然气。欧洲对俄罗斯石油的制裁限于占其石油出口绝大部分的海运石油，并计划于2022年底前全面实施，匈牙利除外。最近，美国和欧洲在七国集团峰会上扩大了对俄罗斯的制裁，包括对俄罗斯军队的制裁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在美国，化石燃料行业呼吁增加国内石油产量——此举可能需要两到三年的时间才能有意义地实施。与此同时，拜登访问了沙特阿拉伯，要求沙特增加产量，同时放松对委内瑞拉的制裁，希望他们能增加化石燃料的产量，以抵消因通胀引发的对拜登政权的不满。自2021年11月公布纪录以来，拜登已经从美国石油储备中每天释放了超过100万桶石油。这两起事件都没有降低天然气价格，但正在加剧化石燃料开采和消耗已经造成的灾难性气候变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国的长期目标是增加国内自然能源资源的开发，特别是液化天然气，以使欧洲脱离俄罗斯天然气。争夺能源市场控制权的斗争是美帝国主义对待俄罗斯和中国的核心，在短期内也是他们对乌克兰战争的看法。美帝国主义的经济和军事扩张计划与乌克兰争取民族独立的斗争以及对抗压迫和生态灾难的全面斗争截然相反。增加化石燃料生产的努力将加剧持续的干旱、洪水、飓风和其他自然灾害，破坏全球数百万劳动人民的生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些制裁是在美国及其盟友与中国和俄罗斯进行大规模军备竞赛的背景下进行的。北约的制裁旨在削弱俄罗斯帝国主义，直到直接军事冲突不可避免，并计划准备好改进军武库，这也将给军事工业联合体带来巨大好处。俄罗斯入侵乌克兰是西方帝国主义联盟于包括芬兰和瑞典在内的欧洲增加其军事生产和存在的合适借口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近在马德里举行的七国集团峰会宣布，在北约承诺对俄罗斯实施进一步制裁的背景下，北约的快速反应部队将呈指数级增长。帝国主义列强因而为进一步军事冲突奠定了基础，这些冲突可以增强他们超越对手的政治权力，用严峻的经济状况和政治镇压来约束工人阶级，并增加全球武器制造商的利润。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们也反对美国对俄罗斯的制裁，因为这样的政策将捆绑我们与美国的帝国主义目标保持一致。我们不相信西方帝国主义保证乌克兰民族独立的能力；其制裁政策旨在打击俄罗斯，同时让乌克兰背负沉重的债务，使乌克兰成为欧盟和美国的半殖民地。而美国控制的乌克兰即将加入欧盟将体现欧盟大国的期望，即泽伦斯基政权将实施反工人紧缩计划，使乌克兰经济尽可能服从欧美帝国主义。为此，泽连斯基将扮演半殖民地国家的国家资本主义阶级在历史上所扮演的角色；他们将寻求帝国主义主子的支持，以牺牲工人阶级的生计和权利为代价，最好地保障他们的生存和特权。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;我们关于制裁和军事援助的历史传统&quot;&gt;我们关于制裁和军事援助的历史传统&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;应对帝国主义制裁政策，我们的政治传统是“工人制裁”（workers’ sanctions）。这个术语是1935年第二次意大利-埃塞俄比亚战争时期，英、美托洛茨基派用来描述他们在英国和美国的革命社会主义政策。当时，墨索里尼呼吁支持埃塞俄比亚国家自卫的英国工人反对英帝国主义对意大利的制裁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国托洛茨基派工人党（Worker’s Party）当时表示：“工人党呼吁保卫埃塞俄比亚人民抵抗意大利的侵略，以保卫苏联，并对即将到来的帝国主义战争进行不懈的斗争。但是，为了这种保卫和这场斗争，工人党同时用他们唯一可以发动的方式要求：为了工人阶级的独立和自主的行动。国际工人阶级，特别是意大利工人阶级，以及受压迫的殖民地人民，是埃塞俄比亚人民的真正盟友——不是“热爱和平”的英国，不是国际联盟，不是斯大林-拉瓦尔，不是罗斯福，也不是他们自己的教皇和半封建领主。正是工人阶级的独立制裁，他们自己的抵制、罢工、保卫基金、大规模示威活动，才可以帮助埃塞俄比亚人民的战斗，而不是来自金融资本及其傀儡国家的制裁。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们支持乌克兰的自卫权，就像我们的前辈在意大利入侵埃塞俄比亚期间在英国和美国的托洛茨基运动中一样。在压迫者对被压迫人民的任何攻击中，捍卫被压迫者自卫和自决的权利是一个原则问题。因此，我们也捍卫乌克兰使用其接收的武器以发动其自卫战争的权利，包括那些来自北约的武器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既反对北约帝国主义又同时肯定乌克兰人民使用武器的权利，这似乎是矛盾的。但这种矛盾只是表面的；社会主义者不能捍卫自决和自卫政策，却反对被压迫者能够完全获得武器，不管武器来源如何。然而，我们警告，来自帝国主义者的援助是烫手山芋，乌克兰人万不可信任他们的帝国主义“盟友”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北约在这场战争中支援了武器。但这一事实并没有改变这场作为进步民族解放战争斗争的政治性质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西方帝国主义在赌博，就像上世纪30年代末和40年代初，美帝国主义向中华民族支援武器，抗击日本侵略。这些武器最终削弱了日本帝国主义，但也加强了共产党的力量，并在1949年中国革命中击败了国民党。这并不是美国在中国所希望的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;的确，乌克兰目前还没有进行社会革命；乌克兰抵抗运动中也不存在重大的独立工人阶级运动。然而，为了建立这一目标，我们必须支持乌克兰反对帝国主义入侵的斗争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于革命社会主义者来说，在战争中支持某一方的标准源于我们对战争的判定。我们认为乌克兰冲突是一场民族解放战争，背景是帝国主义之间的竞争。在民族解放战争中，我们支持受压迫民族取得胜利，而不管其政治领导地位；这种支持标准并不取决于革命或革命政党的存在。社会主义者必须帮助发展这样一个政党，但如果我们不团结他们的斗争——就像我们不团结被压迫者的斗争一样——就不可能实现这个目标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们在美国的工人之声（Workers’ Voice）与乌克兰中部的独立矿工工会进行了声援运动，该工会与一个名为“社会运动”（Social Movement）的左翼组织有联系。这项运动是巴西激进工会联盟CSP-Conlutas协调的国际努力的一部分，我们的国际组织国际工人联盟（International Workers League）支持并参与了该联盟。在这项运动中，我们就乌克兰斗争交流了该矿工工会最近斗争史，以及这种团结努力背后的原因。通过这样做，我们试图在乌克兰工人反对俄罗斯帝国主义的斗争中发挥具体作用，并帮助他们在运动中培育阶级独立政策。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们知道，有一种社会力量可以真正保证乌克兰的民族解放——乌克兰工人阶级和其他国际工人阶级。虽然泽连斯基是乌克兰方面的政治和军事领导人，但我们没有给他的政权提供政治支持，因为我们知道，它的目标是融入西方帝国主义经济，为此，泽连斯基将继续实施反工人紧缩政策。作为美国的社会主义者，我们将反对美帝国主义的不可调和的斗争——将这里工人的直接斗争与包括乌克兰在内的世界各地工人的斗争联系在一起——来支持乌克兰争取民族独立的斗争。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://workersvoiceus.org/2022/07/26/why-we-oppose-nato-sanctions-on-russia/&quot;&gt;Jairo Monterojo, “Why We Oppose NATO Sanctions on Russia”, Workers’ Voice, 26 July, 2022.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>杰罗·蒙特罗霍</name></author><summary type="html">我们试图揭露北约在乌克兰战争中所扮演的角色背后的帝国主义野心，并表示我们无条件地声援乌克兰争取独立的斗争。作为革命的社会主义者，我们反对帝国主义的制裁，提出阶级斗争和阶级独立的替代政策，以支持乌克兰的民族解放斗争。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.redd.it/9ujhwgkk73n81.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.redd.it/9ujhwgkk73n81.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">一般等效性</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2019-10-27-PhilosophicalSociety-a1_l-the-general-equivalence.html" rel="alternate" type="text/html" title="一般等效性" /><published>2019-10-27T12:00:00+08:00</published><updated>2019-10-27T12:00:00+08:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/PhilosophicalSociety-a1_l-the-general-equivalence</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/2019-10-27-PhilosophicalSociety-a1_l-the-general-equivalence.html">&lt;p&gt;鲍德里亚相信电子媒体向社会施加了一种影响使其中的矛盾被中和、被惰化，而这种效果不管对于社会还是价值而言都是毁灭性的。最可怕的是它们可以任意将自己所造就的后果推脱掉而不用担心任何与其作为相匹配的反应。这种反应不是对于表面那转瞬而逝的信息所作出的评论，而应该是对于结构层次的打击，也正是对于媒体本身的抵制。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;在事业生涯晚期，他表明世界已经被变成了一个无意义的暴露在民众面前的地方，而曾经认为是真实的东西正在消失。在他看来，生命变成了虚假的、对象化的（tele-visualized）。尽管许多人正在庆贺西方新自由主义在上世纪末的胜利，鲍德里亚却在哀叹这个世界能提供的只是“一个致力于小心翼翼的避免自我批判的、平庸化的、技术化的、被安排妥当的生活方式。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他认为一些深刻的、关乎本体论的和目的论的东西在上半个世纪发生了变化。这不仅仅是一种新媒体所带来的对于传统模式的改变，就像是从印刷文化到电视文化的转变那样。我们面临危机的要比那种改变要更加严峻。我们所见证的这种变化正在撕裂我们的骨髓，正是那些关于时间与空间的、历史与价值的、个人存在本身与人类整体命运的认识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一变化使得有价值的历史时刻缺席了。“我们正在进入一个没有事件发生的领域，”鲍德里亚写道，“在即时的生产与传播的过程中，它们迷失在了信息与新闻的海洋里…没有事件发生不是无事发生。它更是一个在每时每刻被永恒的变化、不停的更新、不断的换代所支配的领域。那领域在事件中产生了这种一般等效性，这种无价值，这种将个性特征降至冰点的平庸。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般等效性的形态可被归纳为三点：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;表面现象的易变性与体制的不变性。虽然表面现象时刻在改变，但是产生及统摄它们的体制却不变。表面现象可以包括媒体的形象与刻意裁剪的日常输出，文化的时尚与潮流，在政治舞台上来来往往的演员。“体制”用来形容市场经济，宣传机器，以及军事机构。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;不可分化性。我们的全球文化创造了一个由任何可能形式构成的丰腴文化。那些形式不仅包含商品和服务，同时也包含观念与信息。但是这种文化中没有一个观念可以从其他所有观念中脱离，形成一个单独和优越的、时刻积蓄力量的、最终会质疑整个体制的观念。没有思想、观念或者意识形态可以再脱离“消费符号”的烙印。这是一种使人类所有努力最后都被中和、被隔离、或被控制的束缚。所有都被溶解在这个文化中。在这个文化中所有人都既是商品也是消费者，而每天结束的时候，所有事物都充满了乏味。简单来说，个人被绑定在这个文化中无法脱身。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;活力丧失。从前，信息流总会引起社会上的实质反应。思想与行为、新闻与政策、观念与反应的倾向被绑定在一起，还没有脱钩。从前，笔比剑还要锋利，诗歌是这世界未被承认的立法者。但现在事态发生了变化。鲍德里亚告诉我们这是一个野蛮的信息过剩。在这过剩中没有现实的事件是与之等效的。信息、新闻与广告的生产正在加速，但主动性和动力正在消失。我们的文化正是这样一种“这里的一切仅仅是跟着那里的一切并且将其抵消，向着忠于现状的中心：保守主义正是一个位于纷杂时事中间的事情不曾改变的印象。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;一般等效性使得人们感受到无意义与不满足，因为“我们有对于事件的巨大渴望，但这种渴望在信息媒体内容本身与宣传机器影响力的对比中形成了巨大的失望。人们所渴求的是一个‘最大化的’事件，一个‘宿命的’事件——这些事件便是信息机器对于现实极端平庸的一种修复，对渴求的一种回应。”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一个出路&quot;&gt;一个出路？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;弥留之际，鲍德里亚相信体制正在寻求完成（完全支配）一个以虚拟技术不断进化和新陈代谢为标志的基于金钱与符号的交换的世界，没有任何形式的批判意识和争论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类一直体现出意愿、自由与表象的存在，是权利、知识和历史的主体。人类古老的主体性只存在于鲍德里亚描述的“完美的”世界，或者说“完整的真实”之外。事实上，他构思了一种非常可能出现的，应体制要求产生的最终产品在数据虚拟生命的高潮中终结人类种族的概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有什么可以挑战这个体制呢？鲍德里亚认为是“真实的事件”：一个从本质上进行反击的、不可被同化的、不可被协调的事件，而它们同时也是反抗“冥想”并且产生能量与动力的。“只有从新闻与信息（以及与之为伍的我们）解放出来的事件才能创造这样一种奇妙的渴望，”他写道，“这里只有‘真实’，因为没有东西可以解释它们而想象力却张开双臂迎接它们。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，体制本身也迎来了挑战。有些事发生了——一个意外或是恐吓，又或者是一个简单的未被预料到的事件。它们让终结不能到来，而这让暴君们对此懊恼不已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“任何体制到达它巅峰的时刻，即使那完美的顶点，”鲍德里亚写道，“［一个事件］会引起内部的否定与死亡。这是一种将权利扭转至对立面的形式，似乎除了权利的成分，每个体制都秘密滋养了一个想要确保体制被颠覆的邪恶灵魂。”&lt;/p&gt;</content><author><name>Philosophical Society</name></author><summary type="html">鲍德里亚相信电子媒体向社会施加了一种影响使其中的矛盾被中和、被惰化，而这种效果不管对于社会还是价值而言都是毁灭性的。最可怕的是它们可以任意将自己所造就的后果推脱掉而不用担心任何与其作为相匹配的反应。这种反应不是对于表面那转瞬而逝的信息所作出的评论，而应该是对于结构层次的打击，也正是对于媒体本身的抵制。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/jb9wlcH.jpg" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/jb9wlcH.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">给斯德哥尔摩和平大会的报告</title><link href="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1909-08-04-LeoTolstoy-a1_c-speech-in-stockholm-peace-congress.html" rel="alternate" type="text/html" title="给斯德哥尔摩和平大会的报告" /><published>1909-08-04T11:00:00+07:00</published><updated>1909-08-04T11:00:00+07:00</updated><id>https://agorahub.github.io/pen0/heros/LeoTolstoy-a1_c-speech-in-stockholm-peace-congress</id><content type="html" xml:base="https://agorahub.github.io/pen0/heros/1909-08-04-LeoTolstoy-a1_c-speech-in-stockholm-peace-congress.html">&lt;p&gt;我们聚集在这里是为了反对战争。都是因为战争，全世界成千上万的人们受着某些人物甚或某一个人的专横支配，不仅奉献了自身的劳动成果，而且牺牲了本身的生命。我们，从地球各个角落汇聚到这里，没有任何特别的优越性，主要是谁也没有大权在握。我们试图去斗争，而既然想斗争，那么要战胜的就不仅是一个政府的，而是所有政府的庞大力量。这些政府支配着数亿金钱、百万军队，并很了解他们所处的特别有利地位。也就是说，组成政府的人，依仗着只有战争爆发才发生效用的军队，而我们要与之斗争的正是战争，我们要根除战争。&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;选择这场力量如此悬殊的斗争也许是不明智的。但是如果想想掌握在双方手中的手段的性质，进行一番比较，那么令人惊讶的不是我们决定了去斗争，而是我们想和什么进行斗争。在他们手里——数亿金钱、百万驯服军队；在我们手里却有世上威力最强的唯一武器——真理。因此，无论我们的力量同对手相比是多么微不足道，我们的胜利依然是不可怀疑的，犹如太阳升起的万丈光芒必然战胜长夜黑暗。我们的胜利是无可怀疑的，然而是在一个条件下，即宣传真理。我们将说出全部真理，没有妥协、没有让步、没有软弱。这真理是如此简单、如此明朗、如此显而易见、如此确定不移，不仅对基督徒，而且是对所有富于理性的人们。一旦阐明了真理的全部含义，那么人们便不可能再和它分庭抗礼了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这真理的全部含义在于——“戒杀”，这条真理千百年来直到今天我们这代始终就写在我们基督徒所承认的圣经上。这真理归结于：人不能也不应在任何时候，任何条件下，以任何理由残杀他人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个将为所有人接受的真理是如此显豁，如此确定不移，一旦鲜明而确实地展现在众人面前，那么称之为战争的“恶”，便将完全不复存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，我想，如果我们这些和平会议的参与者，不旗帜鲜明地宣传真理，而是转而向政府提出建议，那么我们就好比是这样的人，明明手里拿着房门钥匙，可是偏要破墙而入，而他们也明白自己是无力撞毁这堵厚墙的。我们面对的是变本加厉武装着，准备更猖獗厮杀的军人。我们知道，这数百万的军人并不愿残杀自己的同类，很大程度上，并不知道迫使他们去做这让他们厌恶的事情的那个原因。他们为自己的身不由己的强制性处境而苦恼。我们知道，有时这些人所作的厮杀，全是听命于政府；我们知道，政府的存在依赖于军队。我们这些希望杜绝战争的人们，为了消灭战争，难道就再也找不到比向某个人提建议更合适的途径吗？只要政府拥有军队，便会爆发战争，用这样的方式消灭战争无异于建议政府自取灭亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;政府将会满意地听着这些建议，因为这样的议论既不会消灭战争，又不会动摇其管治，倒更可以掩护军队、战争赖以存在的理由，掩盖他们正在操纵军队的事实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“但这是无政府主义，离开政府、国家，任何时候人都无法生存。政府、国家和保护它们的武装力量，实质上是人民生活的必须条件。”有人这样告诉我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;暂且不谈，没有防卫政府和国家的军队和士兵；基督徒和所有人民是否能够生存。设想一下：人们为自己的富裕必须奴隶般服从由他们所陌生的人组成称之为政府的机关，必须将其劳动成果贡献于这样的机关，必须履行这些机关的所有要求，包括去杀戮自己亲近的人。我们容许所有这一切，在我们的世界上就仍然存在着无数无法解答的难题。这道题是所有组成政府的人们极信奉的基督教教义无法与由基督徒组成的准备去厮杀的军队相统一。无论怎样歪曲基督教的教义，无论怎样隐瞒其主要的意义，这教义的基本思想，依然只是爱上帝、爱他人——爱上帝，即道德的高度完善；爱他人，即无区别地爱所有的人。因而，无可回避，只能二者选择其一：或者是爱上帝爱他人的基督教，或者是有战争有军队的国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很可能，基督教已经过时，在基督教和仁爱，或者国家和残杀二者选择时，当代的人们将发现，国家和残杀远比基督教更为重要。因而应该忘记基督教，而牢牢依靠着人们看作更重要的东西：国家和残杀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以说，人们至少都是如此思考和感觉的。那么可以这样推断了，当代的人们不应当再去信仰人类共同智慧所说的那些话语，不再信仰被人们信奉的上帝的经典上的那些话语，不再信仰以不可磨灭的印记写在每个人心灵上的话语，而应当崇拜的是所有的命令，包括去残杀。这些残杀有时是出于帝王的遗产之争，或者是出于种种阴谋倾轧，或者是出于总统、议院、国会代表的竞选。就该这么说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，毕竟不能这样说。不仅不能这样说，还不能对两者作出选择。如果说，基督徒禁止残杀，便不再应该有军队，不再应该有政府了。如果说，统治者承认残杀的法则，并且否定基督教，那么无论谁也不愿服从这样的立足于残杀的政府了。再者，如果容许战争中残杀，那么对争取自己权利的人民来说，在革命中采用暴力便更是理所当然了。因此，不可能对两者都加以肯定的政府，只是竭尽全力地对自己的臣民掩盖二者必须选择其一的必然性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，为了反对战争之“恶”，我们聚集一堂，如果确实想达到自己的目的，那就得着手一件事：即把这种抉择确定不移地、鲜明地摆在政府官员、摆在众多军人面前。为此，我们必须明确地、开诚布公地反复强调这条真理：人不能够杀人。而且要阐述，任何理由都不能废弃这条真理，基督教世界的人们必须信守这条真理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，我建议我们代表会议提出并颁布对所有人，尤其是对基督徒的呼吁书，在呼吁书中鲜明而确切地写上众所周知的而谁也没有或者几乎谁也没有说出的话，这就是战争不是现在大部分人所公认的那样，是某种特别善良的、值得夸耀的事业，而是和各种残杀一样，是罪恶和犯罪的行径，不论对自愿选择军事活动的人，还是对那些害怕惩罚或出于自私动机而选择的军事活动的人来讲，都是如此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于那些自愿选择战争活动的人，我建议在呼吁书中明白无误地指出，尽管军事活动安排了庄严场面、熠熠光环和普遍赞颂，而它本身则是罪恶与可耻的；军界地位越高的人，其罪恶与可耻越深重。我同样要清楚明白地对那些来自平民，被惩罚所威胁的和收买入伍的人们说，他们犯下了愚蠢和错误，违背了自己的信仰，违背了道德，损害了健全的思想。他们同意加入军队，违背信仰在于——害怕当权者的惩罚或出于自私动机而同意去做自己心目中承认是丑恶的事情；他们损害健全的思想在于——加入军队后，在战役中他们甘心去冒同样的危险，假如他们受到的威胁不比拒服兵役时更严重的话。总而言之，他们与健全的思想是明显背道而驰的。因为他们正是加入了那个剥夺他们的自由，迫使他们充当炮灰的军界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不论对于哪种人我都建议在呼吁书中清楚地写出这个思想：对于真正有教养而从所谓的战争的伟大偏见中摆脱出来的人们（这样的人与日俱增），战争的行动和名称——尽管被竭力掩盖其真正面目——是远比刽子手所干的事情和名称更为可耻的，因为刽子手承认自己准备杀人，所杀的又是公认有害的和有罪的，而军人则有义务去杀所有命令他去杀的人，哪怕是他最亲近的人和最优秀的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类，尤其是我们基督教徒自己的道德要求和现存制度的矛盾已到了如此尖锐的程度，以至于不可避免地应当改变可变更的社会制度。这种由内部矛盾引起的、特别尖锐地表现在战争准备中的激变，从四面八方年复一年地加剧，日甚一日地迫近。要求变革的努力在我们当代已达到如此程度，恰如液体只需要小小的电流便一下子变为固体，同样只需要小小的努力，有时只需一个词，便可以让我们时代的那些观点对立、拥有武器军队的、残忍的、过着非理性生活的人们一下子转变为理性的、具有现代人类职责要求的人们。每一种这样的努力，每一个词都是在冷却液体中的催化剂，会一瞬间将液体变为固体。为什么我们目前的会议不作出这项努力呢？如同安徒生童话里，皇帝庄严地行进在城市街道上，全体人们赞美他那华美的新衣，出自孩子的一句话，道出了众所周知的，但谁也没有说出的真相，就这一句话改变了一切。他说：“皇帝他什么也没穿。”就这么一语道破。皇帝窘得无地自容，所有让自己相信看见皇帝华美新衣的人们都发现，皇帝是赤裸裸的。那么我们也得说出那人人皆知而又不打算说出的话来，要指出无论人们怎么称呼残杀，残杀永远只是残杀，是罪恶、卑鄙的行径。我们要尽全力鲜明地、确定不移地、响亮地指出这一点。于是人们不再只看见自以为看到的东西，而是看见真正看到的东西，不再看见什么为国效忠、英雄主义、军人荣耀、爱国主义，而看见实际存在的东西：赤裸裸的杀人罪行。如果有鉴于此，那么人们就会做童话里所做的事，干罪恶勾当的人们会感到羞愧，而那些偏要让自己相信没有看见残杀罪恶的人们将会看清罪恶，并且停止残杀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是人民将怎样抵御外侮？怎样维持社会内部秩序？人民如何不要军队而生活？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用怎样的方式形成没有残杀的人类生活，我们不得而知。可是有一点是无疑的，那就是富有理性和良心的人们的生活，肯定会比被驱赶着去互相残杀的人们的生活更加正常自然的。因此，当支配人们行为的不是基于残杀威胁的暴力，而是基于理性和良心时，人们生活的社会结构形式将在任何情况下远胜于今天人们生活在其中的社会制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想说的就是这些，如果所说的话委屈或伤害了任何一位，引起了不快，我将非常遗憾。可是，我；年逾八十的垂暮老人，可以说是朝不虑夕了，不说出铭记于心、确信不疑的全部真理，我会羞愧和内疚的。只有真理能把人类从无数源于战争的深重灾难之中拯救出来。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;对和平大会报告的补充&quot;&gt;对和平大会报告的补充&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;列夫·托尔斯泰，1910年7月20日&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你们希望我能参与你们的会议。在我为去年的会议准备的报告中，我力所能及地表达了我对和平问题的观点。该报告业已寄出。可我又担忧，它不符合高度文明的与会者们的要求。之所以不合要求，据我所知，是因为在历次和平代表会议中，我的观点，事实上也不止是我个人的观点，而是全世界信仰上帝的人们对这一问题的观点，被冠以反军国主义这么一个含混不清的新称号，并且被视为个人愿望和某人品性的特殊而偶然的表现，因而不再具有严肃的意义。但是尽管如此，我依然不能辜负代表会议时我的期望并自己要求再次简短地申明我原有的思想观点，即：代表会议制定新的法规，以保障互相仇视和以极大限度地扩大自己权力为幸福的民族之间的和平纯属徒劳。我认为，会议制定保障和平新法规之毫无意义，主要是鉴于确保世界和平的法规，可以概括为：“勿残杀”。这是全世界人人皆知的，也是与会者（所有高度文明人）不能不清楚的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;须知，这一法规，不仅记载于世界所有伟大教义中，而且铭刻于一切人的心里。我过去和现在都认为，我在上帝和人们面前的神圣职责是再度提醒于会议的高度文明人注意这一法规。那些遵循这一法规的众多人们，他们拒服兵役，忍受沉重的困顿和忧患（昨天刚获悉一位年轻瑞典人的信，他将拒绝服兵役）。是的，我的俄国和欧洲朋友们的行动不会令那些与会者们（高度文明人）感兴趣的，因为我的朋友们属于反军国主义的阵营。我仍在想，他们的行动不在言辞上，而在事实上确认了残杀法规。他们不会以任何方式介入杀人行径的罪恶中去，唯有他们的行动才能最好地抚慰与满足每一个人的灵魂和良心需求，最忠诚地投身于善与正义的总体运动，亦即在人们中间（包括与会者在内）致力于确立和平这一目标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;亲爱的兄弟们，这就是我，一个风烛残年或气数将尽的老人，向你们再次重复的话。我们所需要的不是和会，也恰恰不是帝王与军队将领组织的会议，更不是这类会议上安排他人生活的议论，而只是一个需求，即履行我们所熟知、为我们所认可的爱上帝、爱他人的法规，它在任何场合之下都不能容忍残杀的意图和残杀的行为。&lt;/p&gt;</content><author><name>列夫·托尔斯泰</name></author><summary type="html">我们聚集在这里是为了反对战争。都是因为战争，全世界成千上万的人们受着某些人物甚或某一个人的专横支配，不仅奉献了自身的劳动成果，而且牺牲了本身的生命。我们，从地球各个角落汇聚到这里，没有任何特别的优越性，主要是谁也没有大权在握。我们试图去斗争，而既然想斗争，那么要战胜的就不仅是一个政府的，而是所有政府的庞大力量。这些政府支配着数亿金钱、百万军队，并很了解他们所处的特别有利地位。也就是说，组成政府的人，依仗着只有战争爆发才发生效用的军队，而我们要与之斗争的正是战争，我们要根除战争。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://i.imgur.com/XOLKVeH.png" /><media:content medium="image" url="https://i.imgur.com/XOLKVeH.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>